<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique (série A)<date when="19291109">09/11/1929</date></title>
<series>Troisième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0589.tif"/>
<date when="19291109"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Pizzetti, Ildebrando" type="person" role="cmp">Pizzetti, Ildebrando</name><title>Troisième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Troisième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                                  ..y 4.. ..y 4.. .> 4.. .•> 4.. ..y 4.. ..y 4.. 4..	4-« 4.. •	4" 4“ 4”	K-	«••••> 4- ••>
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
 Samedi g novembre 192g, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Troisième de l’Abonnement - Série A) Soliste : M"‘ Erica jMLORINI, violoniste
PROGRAMME
 PREMIERE PARTIE
              1.	SUITE en ré majeur, n° 4, pour trois trompettes,
                   trois hautbois, basson, timbales et cordes........T.-S. Bach
 Ouverture - Bourrée - Gavotte - Menuet - Réjouissance.
                            Cembalo : M. Ch. Koller.
             2.	CONCERTO en ta majeur, pr violon et orchestre Æozart
                          Allegro aperto - Adagio - Tempo di minuetto.
                         Mrao Erica MORINI.
 DEUXIÈME PARTIE
            3.	RHAPSODIE pour clarinette et orchestre....... Debudày
                              Soliste : M. Léon Hoogstobl.
            4.	CONCERTO DELL’ ESTATE (Concert de t Eté),
pour orchestre (ire audition)................... Pizzelli
                          a)	Mattutino.
                          b)	Notturno.
                           c)	Gagliarda e Finale.
 L’Orchestre sera dirigé par
          M. Ernest ANSERMET
                Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
                                Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
 La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
                                   Leô oorleô éeronl rigoureuse tv *nl fennéeô pendant l'exécution de« morceaux.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0590.tif"/>
<page><![CDATA[﻿g REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BER(JIJER, 11, rne l»etitot - Tél. 40-i«4
                                                            Cité, 11, et Corraterie, 9, au 1“
                     MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMEN T
                          aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet i?5o.
hilippe Spitta a très heureusement comparé les Concerts brandebourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage musical, domine directement les sommets de la symphonie classique, sans toutefois qu’il y ait entre eux de liaison véritable. Ce qui, au commencement du XVIIIe siècle est en relation directe avec la symphonie et représente vraiment la musique d’orchestre de cette époque-là, c’est la suite. Et c’est une attestation de l’universalité du génie de Bach d’avoir excellé dans l’un et l’autre de ces genres. Dans ses Concerts brandebourgeois, Bach résumait, en en élevant singulièrement la portée, toute l’évolution du concerto groddo ; dans ses suited, il donnait les meilleurs exemples que l’on possède de cette première forme, de cette forme ancestrale de la symphonie. Dans le premier cas, c’est son génie personnel qui l’emporte et nous révèle son expression la plus propre, la plus intime ; dans le second, c’est son génie de race et le fonds populaire de sa nature qui sont en œuvre, le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique instrumentale allemande qui parachève leur œuvre.
  Ces suites, que Bach appelait ouvertured, comprennent en effet une ouverture largement développée, suivie de quelques formes de danses sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a la forme de l’ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis que dans les œuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté ce modèle formel, l’ouverture avait une expression essentiellement décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et significative. Les danses sont les formes populaires elles-mêmes, traitées avec génie. On y voit, comme dit justement M. Willy Schmid, à quelle grandeur peut atteindre, dans la vision d’un artiste, l’image d’une scène populaire avec laquelle il ne joue pas, mais à l’exécution de laquelle il se donne de tout son cœur.
  Bach nous a laissé quatre ouvertured ou suites d’orchestre : une en do majeur, une en di mineur, une en ré (comprenant le fameux aria),]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0591.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ £ /duo LeJ/eô t jtæa/æà d' Otxjesds'-S'
Éeàplccâ/u^^f cLa^hct^it^
<J^ed hlcca blGUjUXl, IrtÿOLOPC^
i«/ii4ir
6 Pve LPhone Geneve
et une autre en ré, celle qui figure dans notre programme. Cette suite en ré, à laquelle on attribue le numéro 4, encore qu’on ne soit pas exactement fixé sur les dates, doit avoir été écrite à Leipzig, alors que Bach était directeur du Æuàik- Kollegiutn de Teleman. Elle est la plus richement instrumentée des quatre : trois trompettes, trois hautbois, basson, timbales et cordes. Son ouverture a été reprise textuellement par Bach dans la Cantate de Noël « Unser Mund sei voll Lachens », où elle ne sert plus que de fond à un grand chœur que Bach lui a juxtaposé. Ce texte plein d’allégresse nous est une indication précieuse sur le sens de ce morceau, assez différent des autres ouvertures par son caractère populaire et presque pastoral. Les danses qui suivent l’ouverture sont parmi les plus charmantes que Bach ait laissées : elles comprennent deux bourréeà, une gavotte, deux menue té (le second, comme la seconde bourrée jouant le rôle du plus moderne trio), et un morceau de la fantaisie de Bach qu’il appelle réjouiééance.
4.4.41
 Wolfgang-Amédée MOZART
Né a Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
A commande de l’opéra-bouffe la Finla Jardiniera vers la fin de 1774, son séjour à Munich, furent l’occasion pour Mozart de s’adonner à ce qu’on appelait le « style galant», représenté dans son pays par Michel Haydn, et qui était de provenance française. Ce style galant, imité par Philidor, Grétry, Monsigny, Gossec, consistait en un traitement plus facile de la construction interne des morceaux symphoniques (expositions, développements, réexpositions), en une recherche particulière de l’originalité, de la grâce et de la richesse mélodiques, au détriment du contrepoint et du style de l’accompagnement, en une plus grande liberté dans la coupe et l’ordre des morceaux (usage abondant du rondeau, orthographié et conçu à la française). En somme, plus d’indépendance et de variété au dehors, plus de pauvreté au dedans.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0592.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TOUS LE
i*ue riicicr^
t m c] e S INSTRUMENTS A CORDES
MAISON CH._
3.i«i/e de la cor
.BERGUER
orjédefatior
k.z • m«r» «s n
Mais chez une nature comme celle de Mozart, préservée par une grâce providentielle des dangers d’un art un peu extérieur, cette influence du style galant ne fut pas sans avantages : elle lui fit explorer toutes les ressources de la virtuosité et éprouver davantage celles de son invention mélodique. Au fur et à mesure de ses expériences, il s’appropriait davantage ce style et lui donnait un accent plus profond. Cette période créatrice de Mozart devait être particulièrement favorable au genre du concerto, qui demande précisément une expression un peu extérieure mais une invention mélodique abondante. Et de fait, on retrouve l’esprit du concerto jusque dans ses sonate*), ses sérénade*), ses ouvertures et même ses œuvres vocales de l’époque. Dans la seule année	il n’écrivit pas moins de cinq
concerto*) de violon, dont celui en la majeur est le dernier et à bien des égards, le plus beau, celui où Mozart, sans rien perdre du charme extérieur acquis, retrouve le mieux les qualités intérieures de son art. « Tout est dorénavant à la fois simple et pur, dit un historiographe, mêlé de grâce chantante et de douceur juvénile, avec un fond d’unité intime que jamais encore Mozart n’avait su donner aussi profondément à aucune de ses œuvres. L’influence française toujours sensible dans l’allure générale et dans le choix de certains rythmes, tend de plus en plus à se tempérer d’une expression et d’une ampleur mélodique tout allemande : le mouvement lent revêt le caractère d’une grande rêverie lyrique où s’affirme au plus haut point le génie personnel de Mozart. *
  L’esprit d’innovation subsiste, mais au service du sentiment poétique plutôt qu’à celui de l’ordonnance extérieure. C’est ainsi que, dans le premier morceau, Mozart introduit, entre l’exposition du tutti et l’exposition du solo, un long adagio chanté par le violon à la manière d’un récitatif accompagné. De même, dans le premier et le dernier mouvement, Mozart a imaginé de ne donner aux tutti de l’exposition que de simples figures d’accompagnement qui prennent leur signification véritable lorsque le soliste déroule sur elles le chant qu’elles servaient à préparer.
  Le contrepoint s’insinue de nouveau dans la trame musicale, délicatement, et sans recherches d’ « effets » ; l’orchestration, très]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0593.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UNION
BANQUES
SUISSES
   Gapi.alîet Réserves	130 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  41° sur CARNETS DE DEPOTS 5	°|o sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
simple, gagne en unité, en plénitude expressive, ce qu’elle perd en variété. Enfin, on remarquera que pour le final, iHozart est revenu du rondeau à la mode, au tempo di menuetto, sauf qu’il y introduit un trio en rythme binaire, et — autre innovation — s'y est inspiré de cette musique hongroise que dans le même temps, Joseph Haydn introdusait dans le final de certaines symphonies.
4*+ 4*
Claude DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918
RHAPSODIE pour clarinette et orchestre.
OMME il a tiré parti de la forme du prélude pour certains de ses morceaux de piano, Debussy a trouvé dans le type de la rhapsodie une forme heureuse pour la conception qu’il avait de l’oeuvre pour un instrument concertant et l’orchestre. Il ne nous en a laissé malheureusement que deux exemples, la rhapsodie pour saxophone (1903) et ce qu’il a appelé sa première rhapsodie pour clarinette (1910). Rhapsodie, cette dernière œuvre l’est par la liberté et la fantaisie de sa forme et par la variété des motifs qui y jouent. Mais jamais elle ne se réduit à un simple jeu de virtuosité et son intérêt n’est pas seulement dans une succession agréable de motifs choisis. C’est un poème que nous apporte ce rhapsode qui emprunte la voix de l’instrument suave, cher à Weber, et son poème nous dévoile, dans le cas particulier, un des coins les plus exquis de ce monde de rêve qu’est l’œuvre entière de Claude Debussy.
  La rhapsodie débute par une mélodie lente et rêveuse de la clarinette, aboutissant à un motif en forme de guirlande, bien typique de l’auteur et qui semble l’élément essentiel de l’œuvre.
  Une sorte de scherzo modéré, de rythme ternaire, vient ensuite, puis sur un brusque appel des trompettes, une danse aérienne et fantasque, qui évoque l’esprit de Puck, intervient et forme, avec un retour de la première mélodie, toute la matière de la conclusion.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0594.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Déeatu<>age - Co.it/une.i bah et soirées
F. ét E. BAËCHLER frères
Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue dii Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6
                                                                          I*
Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GE^ËYE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement
BERNA Kl)
4i OKU»
16, VXHSMiK l»KS lilOSTN
— 3
0B.11CT8 D’Alt T coi.ii'icii ci'N
 :• ÜI .IIC »
Ti>l<-|>hoiic
                             <•- .».•	». |«9S
Idelbrando PIZZETTI
É le 20 septembre 1880 à Parme, élève du Conservatoire de cette ville, Pizzetti est aujourd’hui directeur du Conservatoire de Milan, après avoir été celui de l’institut musical de Florence. A côté de nombreuses œuvres écrites pour le théâtre (musique de scène pour la Nave et la Pimnella de d’Annunzio, les opéra Fédra, sur un texte du même, Deborab et Jaele, sur un texte du compositeur, Rappredenlazione di Abramo e Iaacco, sur un texte de Belcari), il a écrit diverses œuvres d’orchestre et de musique de chambre, des mélodies et des chœurs, et des ouvrages de musicologie et de critique. Entre tous les compositeurs italiens d’aujourd’hui, Pizzetti s’impose à l’attention par le sérieux de son art, le profond idéalisme qui l’inspire, et la personnalité dont témoigne son œuvre. Ce qui fait le caractère particulier de la personnalité de Pizzetti c’est qu’en réaction au mouvement vers ce qu’on appelle la « musique pure », son œuvre reste toujours de nature dramatique, même lorsqu’elle n’est pas destinée au théâtre. On le remarquera dans le Concerto deli’ Edtate où, — encore que la forme musicale en soit parfaitement claire et équilibrée, — la succession ou le contraste des thèmes répond moins à des nécessités musicales qu’à l’enchaînement des images qu’ils éveillent. Les cloches qui sonnent dans le matin d’été, le rossignol qui chante dans la nuit, et jusqu’à l’opposition d’une chanson plaintive au frais réveil matinal dénotent un esprit qui ne se contente pas de chercher l’expression de la musique en elle-même mais qui la subordonne à une dialectique d’ordre dramatique ou représentatif. C’est en cela que Pizzetti fait dans la musique d’aujourd’hui figure de réactionnaire, quoi qu’il ne dédaigne aucune des ressources nouvelles de la technique — on trouvera même dans le Concerto dell’ Edtate des exemples de ce qu’on appelle de la « poly-tonalité». Ce goût de l’image n'est d’ailleurs nullement l’indice chez Pizzetti d’un art facile ou superficiel ; la manière dont il le pratique témoigne au contraire d’un musicien qui ne cultive pas l’art des sons pour lui-même mais en vue de fins supérieures qu’il cherche à réaliser par le caractère dramatique de son œuvre.
  Le Concert de l’été est une évocation lyrique et épique de cette saison, qui n’a besoin d’autre programme que les sous-titres de ses trois parties : Æalinal — Nocturne — Gaillarde et Final.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0595.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
2o, Rue du .M.arclié - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chéq. post. I. 21 59
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Steinway A Nous	Julius Feurich
  à New-York	à Leipzig
N c ta i e <1 m e y e r	Pleyel A €0
  à Stuttgart	à Paris
Wfiltc Sollll4>, à Freiburg constructeurs du célèbre
WELTE-MG^
             Le Piano STKINWAV-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Bu s o ni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆim - FLOHR - S A BEL - BURGER <3 JACOBI
Pianos pneumatiques genre
“PIAÜTOLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier pet foré pour loua leé ayatèmea Atel 1er spécial pour la réparation de JPianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
Orckestre Je la Suisse R
omande
SAISON 1929-1930
Premier chef ?orchestre : M.. Ernest ANSERMET
 Deuxième chef d’orcheàlre : M. Fernand CLOSSET
 CHEFS DE PUPITRES:
1er violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-1 '!r violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3° premier violon solo Mlle Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
1" second violon solo SABBATÀNI, de la Scala de Milan.
1" alto solo....... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
i“r violoncelle solo. . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
1" contrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler - O relies ter de Vienne.
1” flûte solo....... Marcel WELSCH, ier prix du Conservatoire de Paris.
t6r haubois solo .... P. DENNES, 1er prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo ... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
ire clarinette solo .. HOOGSTOËL, ierprixdu Conservatoire de Paris.
 — (.suppléant) SANTANDREA, 1er prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo..... HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
1er cor solo........ E. KAUCKY, ier prix du Conservatoire de Prague.
ire trompette solo. . . François BODET, ior prix du Conservatoire de Paris.
i8r trombone solo. . . Franz KELLNER, ex-soliste de l'Orchestre Symphonique de Vienne.
1er timbalier....... R. MORIN, ex-i" timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
1" harpe.......... Mrae BARRIERA-de SANCTIS, 1er prix d'excellence du
Conservatoire de Turin.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0596.tif"/>
<page><![CDATA[﻿FOURRURES
               4.. 4-	•■> •>	->	”» •> "> •> •>">•
GfJNTIIER’S
FI1R STORE
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
              (Hôtel <1 es Bergues)
    .Même .Maison :
A LA ZIBELINE
                        *4, CORRATERIE, m
VICTORIA-HALL - GENEVE
Samedi i(> Novembre, à 20 heures et demie
CONCERT
DU
Reinhart-Chor de Zurich
sous la direction de Walter REINHART avec le concours de l’Orchestre de la Suisse Romande
Première audition de la
Allerheiligen ~ Messe
(M esse Je la Toussaint)
en si bémol, de Joseph Haydn
Le concert commencera par
Deux Motets de W.=A. Mozart
pour chant et orchestre
avec le concours de
Mme Kœtscher=W elti,soprano
Location chez NAVILLE, Passage des Lions
Agence de Concerts Giovanna-Andhéossi - Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0597.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND THEATRE DE GENÈVE
Samedi 25 novembre 1929, à 20 heured et demie
4e Concert de PAbonnement
(SÉRIE A)
   Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
*Soliste : JS\. Arthur SCHNABEL, pianiste
     Arthur Schnabel est né le 17 avril 1882 à Lipnik.De 1888 à 1897 il travailla auprès de Leschetizky k Vienne. C’est l’un des plus grands pianistes allemands de notre époque, de par l’absolue maîtrise de l’instrument, la force et la poésie de l’interprétation, particulièrement dans les œuvres de Beethoven, Schubert et Brahms. En 1925, Schnabel a été nommé professeur à la Hochschule flir Musik de Berlin. Avec la collaboration de C. Flesch, il a publié une édition critique des sonates de violon de Mozart et de Brahms. On lui doit également une édition critique des œuvres de piano de Beethoven. Comme compositeur, il affirme, depuis igi3, des tendances extrêmes et assez abstraites. Il a écrit un concerto, une sonate, des pièces de piano, et diverses œuvres de musique de chambre.
                        (Extrait de Riemann’à Aliuik Lexikon, Edition iç/29)
AU PROGRAMME :
1.	Ouverture de Prométhée....................................Beethoven
2.	Concerto en ai bémol, pour piano et orchestre.	Brahnia
5. Esquisse pour orchestre......................................Fernande Peyrot
4.	Jeux, poème dansé................................................DebuMy]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
