<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert symphonique populaire<date when="19291027">27/10/1929</date></title>
<series>Premier concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0562.tif"/>
<date when="19291027"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Ibert, Jacques" type="person" role="cmp">Ibert, Jacques</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Chausson, Ernest" type="person" role="cmp">Chausson, Ernest</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Premier concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Premier concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
«....y	«.•••>	<••••> «••••>
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
       Dimanche 27 octobre 1929, à 15 heures précises
1PKEMIE1Ï
CONCERT SYMPHONIQUE
IPOIPUI/AIlitlB
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO GROSSO op. 12, n° 10, en
  re mineur.............................. Hcendel
          a) Grave - Allegro - Lent. - b) Air. - c) Allegro. d) Allegro. - e) Allegro moderato.
         Concerlino : MM. Closskt et Lacroix, violonistes.
A. de Sanctis, violoncelliste.
         Cemballo : M. Charles Koller, claveciniste.
2.	SYMPHONIE n° 5, en ut mineur......... Beethoven
          a)	Allegro con brio.
         b)	Andante con moto.
          c)	Scherzo (allegro) - Finale.
DEUXIÈME PARTIE
3.	ANTAR, suite symphonique............... Iiimskg-Korsakow
         a)	Dans le désert de Sham.
         b)	Les Délices de la Vengeance.
         c)	Les Délices du Pouvoir.
         d)	Les Délices de l’Amour.
4.	Ouverture du VAISSEAU FANTOME... Wagner
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la lrK et la 2e partie : Entracte de 30 minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0563.tif"/>
<page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BERGUER, 11, rne l»etitot - Tél. 4<M«4
Georges-Frédéric H.ÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en 1769.
N sait que le genre concerto grosso, qui consiste essentiellement en un dialogue entre un groupe de solistes (le concer-tino) et le chœur des instruments (concerto grosso), auxquels se joint le cembalo> fut, sinon inventé, du moins porté à sa perfection et rendu classique par Corelli. Les œuvres et les disciples de Corelli l’avaient propagé en Europe. Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans doute Hændel n’a-t-il pas été sans profiter de l’exemple de Germiniani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de penser qu’il prit le concerto grosso à sa source, à Rome, auprès de Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et Vivaldi avaient singulièrement transformé le concerto g/osso, en lui donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en l’acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties. Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres dès 1723, c’est toujours à Corelli qu’il se rattache de préférence ; et même il est, à certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerti, dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même la sin/onia (ouverture). C’est ce dont le blâmeront les théoriciens. Et c’est ce dont il faut plutôt le louer. Car il n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée ; mais il a laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait besoin; et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.
  La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par l’extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été composés, — chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine, — fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de M. Kretzschmar, de grands Stimniungsbilder (des peintres d’impressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre changement d’émotion peut se faire sentir.
                                   (Extrait du Hœndet de Romain Rolland.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0564.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE n° en ut mineur.
es premières esquisses de la Cinquième Symphonie datent de 1800-1801 et de 1804-1806, mais l’œuvre fut composée en grande partie en 1807 et exécutée pour la première fois, à Vienne, le 22 décembre 1808. C’était au théâtre « an der Wien », dans un concert composé exclusivement d’œuvres du maître, toutes en première audition : les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la Fantaisie pour piano avec chœur et accompagnement d’orchestre, deux fragments de la .liesse d’ Eisenstadt. On raconte qu’un froid sibérien, venant s'ajouter à la longueur excessive du programme, fit de cette soirée un fiasco complet.
  La Symphonie en ut mineur marque une des étapes les plus décisives de la carrière du compositeur ; c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme symphonique y est considérablement élargie ; le premier allegro con brio demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et les développements en sont absolument nouveaux ; l'adagio offre une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second allegro (scherzo) s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
  « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » dit Beethoven, pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de l'allegro con brio, forment à eux seuls l’idée-mère de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé de la phrase]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0565.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TOUS LE
i«ue difiiiy
^ î €D Cj e
S	IMSTnilHEMTS ACORDE!
finale que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes. Il n’a pas cependant, au cours du développement, l’importance capitale du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l’ensemble.
  h'andante con moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages des instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.
  L'allegro (scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée bien fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l’humour, comparaît aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais peu à peu, tout s’apaise et s’endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion de sonorités.
4* 4* 4*
Nicolas RÏMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin en i8^(3 ; mort à Saint-Pétersbourg en 1908
A N T A R
ymphonie de forme libre et répondant à un programme, ou plutôt suite symphonique, Anlar fut, avec Sadko et l’opéra la Pdkovitaine, dans les premières compositions de Rimsky-Korsakow, de celles qu’il écrivit, comme il le dit dans ses mémoires, alors qu’il était encore un dilettante et « ne savait rien ». Il revit en 1897 cette œuvre dont le sujet, tiré d’un conte arabe de Serm-kowsky, peut se résumer comme suit :
I
  « Grandiose est l’aspect de Sham ; grandioses sont les ruines de Palmyre. — Antar a pour toujours abandonné la société des hommes, car c’est par le mal qu’ils ont répondu au bien qu’il voulait leur]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0566.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital et Réserves	130 millions de francs
   30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
   aux meilleures conditions
   BONIFIE ACTUELLEMENT
4	°|o sur CARNETS OE DÉPÔTS
5	lo sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
faire ; aussi leur a-t-il juré une haine éternelle ; il s’est retiré dans le désert de Sham, au milieu des ruines de Palmyre.
  « Soudain une gazelle charmante apparaît ; Antar se dispose à la poursuivre ; mais un bruit terrible retentit dans les airs et la lumière du jour se trouve voilée par une ombre épaisse ; c’est celle d’un oiseau gigantesque qui fait la chasse à la gazelle. Antar s’attaque au monstre qu’il frappe de sa lance ; l’oiseau fuit en poussant un grand cri et la gazelle disparaît.
  « Antar resté seul s’endort. En rêve il se voit transporté dans un splendide palais ; des esclaves s’empressent à le servir, un chant mélodieux charme son oreille. Il est dans la demeure de la reine de Palmyre, la fée Gul-Nazar ; c’est elle qu’il a sauvée de l’esprit des ténèbres alors qu’elle avait pris la forme d’une gazelle. La fée reconnaissante promet à Antar les délices les plus grandes de la vie. La vision disparaît et le héros se réveille au milieu des ruines.
II
  « Les délices de la vengeance : c’est la première des jouissances accordées à Antar.
III
  « Les délices du pouvoir : c’est le deuxième don de la fée.
IV
  « Antar est revenu au milieu des ruines de Palmyre ; il va goûter enfin les délices de l’amour. C’est dans les bras de la fée qu’il en savoure l’ivresse et qu’il en expire en un dernier baiser. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0567.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. A E. BAEOIIÆR frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, iô, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GE^ÈTE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement
i.i.ph..... ai.«tua
C. lit»	I. -lîBîf*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 Février i883.
Ouverture du VAISSEAU-FANTOME
ette ouverture, comme celle de Tannhàuder, donne d'avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture A' Iphigénie en Aulide, continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans celle de Freidcbiitz.
  L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle â nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe ? Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course maudite ? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin se lance à sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-Fantôme, Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaise. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0568.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Ai.arcké - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chéq. post. I. 2 1 5g
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Nteinway »V Son»	Juliiis Feuricli
  à New-York	à Leipzig
N c li i e <1 m e y e r	Pleyel A t'o
  à Stuttgart	à Paris
Welte d Koline, a Freiburg constructeurs «lu célèbre
WELTE-mi(i}IO^
             Le Piano STKISH AY-WKLTE est le senl Instrument qui reproduit fidèlement le jeu (les graiiils artistes tels que I* a «I e r e w s k i, Itusoni, Fngno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆID1 - FLOHR - S A BEL - BURGER e3 JACÜBI
Pianos pneumatiques genre
66 PIAIÏOLA ”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour lotis les systèmes Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
T0U1 INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL, FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste, et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.
(Ed. Schuré, le Drame musical.)
   Le prochain CONCERT POPULAIRE aura heu Dimanche 3 novembre, à 15 heures, à la Salle Communale de Plainpalais, sous la direction de M. Ernest Ansermet.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0569.tif"/>
<page><![CDATA[﻿FOURRURES
«UNTHER’S
FlIR STORE
FRED GREINER
Quai et Place des Bergues
            (Hôtel des Bergues)
    M.ème M.aison :
A LA ZIBELINE
                         *4, CORRATERIE, 24

Six Concerts par Abonnement
SÉRIE B
Premier Concert	Jeudi 7 novembre 1929, Réformation
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. André de RIBAUPIERRE, violoniste
Deuxième Concerl	Jeudi 28 novembre, Réformation
Direction : M. Fernand CLOSSET Soliste : M. Paul BAUMGARTNER, pianiste
Troisième Concerl	Samedi 28 décembre. Réformation
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M"'* Louise DEBONTE, cantatrice
Quatrième Concerl	Jeudi 16 janvier 1930, Réformation
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. André ASSELIN, violoniste
Cinquième Concert	Jeudi i3 février, Réformation
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. Charles LASSUEUR, pianiste
Sixième Concerl	Mardi 26 mars, Victoria-Hall
Direction : M. Ernest ANSERMET LE CHŒUR ROMAND ET LA LYRE DE CAROUGE Solistes : M11' Nelly FRIEDERICH, soprano, M. Ernest BAUER, ténor M* Ch. PANZERA, baryton
LA DAMNATION DE FAUST
Symphonie dramatique pour chœurs, soli et orchestre d’Hector BERLIOZ]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0570.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION Jeudi 7 Novembre
...^ 20 heures el demie
Ie' Concert de l’Abonnement de la Série B
Sous la direction de Ni. Ernest ANSERMET
Soliste : Ai. Aiulré de RIBAUPIERRE, violoniste
   Elève du violoniste polonais Gorski, André de Ribaupierre débuta avec éclat à Londres à dix-sept ans, après quoi, aidé des conseils de Paderewski, il fit comme virtuose de nombreuses tournées à l’étranger. La guerre ramena de Ribaupierre au pays, où, à l’âge de vingt et un ans, il fut nommé professeur des classes de virtuosité au Conservatoire de Lausanne. Il fut parmi les premiers solistes engagés par l’O. S. R. aux débuts de son activité et se révéla à cette occasion violoniste de grande classe et musicien raffiné. Puis il alla rejoindre à Cincinnati l’illustre violoniste Eugène Ysaye qui dirigeait là-bas l’orchestre symphonique. Il travailla avec le maître et joua comme soliste sous sa direction; après une tournée de concerts aux Etats-Unis, de Ribaupierre remplaça Ysaye, rentré à Bruxelles, au Conservatoire de Cincinnati. Puis en 1923.il fut nommé à l’institut de musique de Cleveland, poste qu’il occupa jusqu’en juin de cette année, comme directeur de l’enseignement des instruments à cordes et des classes de musique de chambre et chef de l’orchestre symphonique, où il joua également en soliste sous la direction de Sokoloff, avec un succès tel qu'un second concert fut organisé en son honneur.
   Au Programme : 1. Symphonie en ré majeur (Hornsignal), de Haydn. — 2. Concerto en la mineur, pour violon et orchestre, de J.-S. Bach. — 3. a) Féérique (re audition), de Jacques Iberl-, b) Chant de Joie, de Arthur Honegger. — 4. Poème, pour violon et orchestre, de E. Chausson. — 5. Ouverture des Maîtres Chanteurs, de IVaqner.
Location à partir du i*r novembre. —- Les personnes qui désirent souscrire des abonnements à la Série B peuvent le faire jusqu’à cette date-]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
