<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert symphonique (série A)
            <date when='19291012'>12/10/1929</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0532.tif'/>
        <date when='19291012'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Prokofʹev, Sergej Sergeevič' type='person' role='cmp'>Prokofʹev, Sergej Sergeevič</name>
        <title>Premier concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
<----y «.. .> *....). K----> «••••>■ «•• ••► «<••••> <••••> <•• ••> <" ••> «••••> <•• ••> <•• ••► <•• ••> <•• •■> <•• •■> ■<•• -V «•• ••> <•'"•> <•• ••> <•• ••> <••••> <•• ••> H” ••> <•• ••>
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
       Samedi 12 octobre i)2ij, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Premier de l’Abonnement - Série A)
.Soliste : jMl. W\lkelm BACKHAUS, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’EURYANTHE................... IFeber
2.	CONCERTO n° 5, en mi bémol majeur, pour piano
et orchestre................................. Beethoven
          a) Allegro, - b) Adagio un poco mosso. - c) Rondo.
         M. Wilhelm BACKHAUS.
DEUXIÈME PARTIE
3.	APOLLON-MUSAGÈTE, musique de ballet
(ire audition)................................. Stramndky
4.	Fragments de l’opéra-bouffe l'AMOUR DE TROIS
ORANGES (ire audition)..................... P rokofieff
          Marche. - Scherzo* - Finale (La Fuite).
Piano de concert GAVEAU aux ôoiiw De la jflaiden SAUTIER et JAEGER. L’Orchestre sera dirigé par
    M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
              Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
             Le,i porteà seront rigoureusement fermées pendant l’exécution deo morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0533.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    if-
Si V'Sa —
       2 2 .Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DIS QUE S
M ème M aisoii 64, rue du St an d,
i*r et 3'“” étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos SEILER
o rckestre Je la Suisse R omande
SAISON 1929-1930
Premier chef d’orchestre : Ni. Ernest ANSERM.ET Deuxième chef (forchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES:
1er violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-i" violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3* premier violon solo M"0 Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
i*r second violon solo SABBATÀNI, de la Scala de Milan.-
1“ alto solo....... Henri SOUGNÊ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1er violoncelle solo. . A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo.
ir“ contrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste, du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
1” flûte solo....... Marcel WELSCH, iet prix du Conservatoire de Paris.
i”r haubois solo .... P. DENNES, 1" prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo ... FRACHISSE, 'soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
iro clarinette solo . . HOOGSTOËL, i*r prix du Conservatoire de Paris.
— (.suppléant) SANTANDREA, i,r prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo..... HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
i,r cor solo........ E. KAUCKY, i“r prix du Conservatoire de Prague.
ire trompette solo. . . François BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
Ie' trombone solo. . . Franz KELLNER, ex-soliste de l’Orchestre Symphonique de Vienne.
i“r timbalier....... R. MOR1N, ex-i'r timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
1” harpe.......... M“° BARRIERA-de SANCTIS, 1” prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0534.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                        J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longemalle - GENÈVK - Rue Croix-d Or, ut)
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
   Médicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
Jr. ).jo le flacon seul remède eflicace contre la cliute des ckeveux et pellicules
BK It\ .i Kl>
UOËKG
I», PAM16E
i»i:k UO.VHI
“
oimits I» ’ A It 'I'
«OLiriCHKTS
IVIé|>hont) & I . I» t» S C. île chèque* I. <**»&]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0535.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Cli. BERCMTER, 11, roc Petitot - Tél. 40.1«4

Karl-Mana von WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
la suite du succès du Frc'idchutz, Weber était travaillé par l’ambition de composer un opéra de grand style. Il se mit en quête d’un livret et s’adressa à la poétesse Helmina von Chezy qui lui proposa un sujet tiré d’un récit français du Moyen-Age. C’est l’histoire de la vertueuse fiancée d’un chevalier, perfidement accusée d’infidélité. Compliquée de circonstances romanesques et même ridicules, cette histoire fournit un livret à la fois invraisemblable et confus. Weber travailla à cette partition de fin janvier à fin août 1823, et la première représentation eu lieu le 25 octobre de la même année au théâtre de la Porte de Carinthie, à Vienne.
  Comme toutes les grandes ouvertures de Weber, celle à’ Euryan-Ihe est construite sur des motifs empruntés à l’opéra. Les deux principaux thèmes appartiennent au rôle du chevalier Adolar. Le premier, attaqué par les instruments à vent après une brillante introduction de quelques mesures, est le thème du final du premier tableau, chanté sur ces paroles ; « J’ai confiance en Dieu et en mon Euryanthe». Le second est le chant d’amour qui termine l’air d’Adolar, au second acte « O félicité, je puis à peine te concevoir. » Quand à l’épisode lent et mystérieux qui se place au milieu de l’ouverture, il accompagne, dans l’opéra, le récit d’une apparition : Euryanthe a vu un soir de mai un fantôme se dresser et venir à elle ; la sœur de son fiancé lui a parlé, elle lui a dit qu’elle s’était empoisonnée par désespoir d’amour ; depuis lors son âme erre à travers la nuit, sans espoir de trouver jamais ni la paix ni le repos. — A l’aide de ces quelques citations de l’opéra, Weber donne bien dans l’ouverture une image essentielle du drame ; conflit de passion incarné dans des caractères chevaleresques. Un grand élan d’amour et de fidélité, brusquement dévoyé par le récit d'une vision mensongère, mais qui finit par avoir raison des forces mauvaises et hostiles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0536.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿**/e<j jvL l&//eô t yz&t/eJ c/ Ot^esck^
      hlcca &&ouxxjc, lnyoiMx>-
ifimÿcr
6 Pve L Phone Geneve

Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
CONCERTO N° 5, en mi bémol majeur, op. 77,
N faisant abstraction d’un concerto en mi bémol (sans numéro d’œuvre) que le musicien composa dans sa première jeunesse, et de l’arrangement pour piano du concerto de violon, Beethoven a écrit cinq concertos de piano : I, en ut majeur, op. i5 ; II , en si bémol majeur, op. 19 ; III, en ut mineur, op, 37 ; IV, en sol majeur, op. 58 ; et le concerto n° 5 en mi bémol majeur, op. 73.
  Dédié à son élève et ami, l’archiduc Rodolphe, le cinquième concerto date de l’année 1809, lune des plus riches de la carriere de Beethoven, qui, non content d’avoir acheve quatuors et sonates, mettait la première main k la musique d’Egmonl, esquissait les VII' et VIIIe symphonies et notait les thèmes d’une « ouverture » sur Y Hymne à la Joie de Schiller — la future IXe.
  Cette œuvre, le dernier concerto qu’ait composé le maître, a toute l’ampleur, toute la profondeur de pensée d’une symphonie. Après un point d’orgue de l’instrument solo, entrecoupé d’accords frappés par les masses instrumentales, se déroule un beau tutti, plein de grandeur et d’harmonie. Le piano entre en scène et des lors commence entre lui et l’orchestre un splendide dialogue ou jamais l’un n’est sacrifié à l’autre. L’adagio en si majeur est un chant d’amour d’une suavité enchanteresse ; le rondo, avec lequel il s’enchaîne, est, au contraire, une œuvre bouillonnante de seve, d’audace, un chant de victoire et de triomphe.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0537.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNIOU
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	130 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE RANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4°lo sur CARNETS DE DEPOTS 5 °|o sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNE
  Angle Rue du Rhône ■ Rue du Commerce
Igor STRAWINSKY
Né à Oranienbaum (près Saint-Pétersbourg), le 17 juin 1882.
'est à l’occasion d’une commande américaine qu’est né Apollon-Æudagète. Pour une soirée en faveur de la Bibliothèque de Washington, Mrs Coolidge avait demandé à Strawinsky un ballet qui ne devait nécessiter que quelques danseuses et qui devait pouvoir être joué par un orchestre restreint. Ces données concrètes ranimèrent en lui le désir formé depuis longtemps d’écrire ce qu’on appelle un ballet blanc, c’est-à-dire un ballet classique, pouvant être dansé en tutus et composé d'une suite de figures chorégraphiques t3rpiques. Au cours de l’élaboration de son œuvre, le ballet blanc, sans cesser d’être un ballet classique, devint une allégorie, une sorte d’apothéose d’Apollon conducteur des Muses : Apollon-Musagète, et ce thème, en donnant un sens et un corps à la suite des danses, fixait le ton ou le caractère de la composition musicale. Celle-ci devenait une suite organiquement conçue, composée d’une ouverture à la Lully : Largo — Allegro — Largo, de deux groupes de danses et d’une apothéose finale, correspondant au développement du thème :
          a)	Prologue : Naissance d’Apollon
          b)	Variation d’Apollon
          c)	Pas d’action
          P) Variation de Calliope (l’Alexandrin)
          e)	Variation de Polymnie
          f)	Variation de Terpsichore
          g)	Variation d’Apollon
          h)	Pas de deux (Apollon et Terpsichore)
          i)	Coda (Apollon et les Muses)
           /:) Apothéose.
La fin du Largo de l’Ouverture accompagne la venue au monde d’Apollon ; Y Allegro, les soins diligents des déesses autour du nouveau-né. Pendant le retour du Largo, le décor change, et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0538.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i*ue dimmy
e î m cj e TOUS LES IMSTnUHEWTS A CORDE!
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
  Nettoyage à <rec - Décatissage • Costume* bats et Mirées
 F. «fc E. BAECKLER frères
      Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
(iEîïÈVB
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
Apollon, conduit à l’Olympe, apparaît pour sa première danse, tenant à la main, comme attribut, un violon — d’où la cadence de violon par laquelle commence sa variation. Chacune des variations qui suivent le pas d’action est comme une présentation des trois Muses choisies. Apollon marque sa préférence à Terpsichore (comme il convient dans un ballet) et danse avec elle, puis (Coda) il les emmène toutes trois, joyeusement, vers le sommet du Parnasse d’où (Apothéose) ils s’envoleront sur Pégase.
  Strawinsky a confié sa musique aux teintes soyeuses et moirées d’un orchestre â cordes à six parties : deux de violons, une d’alto, deux de violoncelles, et une de contrebasses. Cette musique écrite en 1927, témoigne de ce dépouillement et de cette concentration de style auxquels l’auteur est parvenu dans ces dernières années, acquis par le dégagement de la ligne mélodique et l’usage de procédés contrapuntiques.
  « Nous y rencontrons enfin, dit M. André SchæfFner, une musique dépouillée des dernières rudesses d’ Œdipus Rex et d’où pour la première fois émane la plus sereine douceur. La tendresse qui s’échappait du deuxième tableau de Pétrouchka, de rares instants du Rossignol, du violon nostalgique de l’Histoire du Soldat, d’airs de Æavra et d’Œdipus- Rex trouve ici une libre expression : elle consent à avouer son existence, elle s’empare des lignes mélodiques et les prolonge en un legato dont la musique de Strawinsky avait peut-être le moins usé. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0539.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER&JAEGER
FUSTERIE . 12 GENÈVE
vous offrent, en leurs magasins,
des
     Pianos Gramophones Disques
tfui seront toujours ce qui se fait de mieux aux conditions les meilleures
LA MAISON DE CONFIANCE Fondée en 18a5
Javeau
PARIS
SAIITIEM &. JAEGEM
POUR LE CANTON DE GENÈVE
PI AS 7os Droits
Pi a nos a Queue

LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
COLUMBIA= KOLSTER
VIVA-TONAL
Par Lampes “ Audriotl 7
amplificatrices
L appareil électro-musical par excellence
Premiers prix à toutes /es Expositions.
Æédaille <tor à t Exposition Internationale ()e .Musique, Genève /ÿ-y-
LE SEUL APPAREIL EN SON GENRE u’ORIGINE AMÉRICAINE AUTHENTIQUE J ,	(Breveté en tous pays)
Démonstration à VAgence générale pour Genève
A JUPITER
Téléphone ^(j.iia	4’ ^lie du Rhône Près la Place Bel-Air
Nous présentons ce nouveau qramoobone a reproduction électrique en quatre modèles depuis 2500 francs.
Types SALON - DANCING - CINÉ - GRAMO-RADIO réunis Autres marques depuis 1500 francs
Tous ces appareils ont un dispositif de connexion permettant de brancher un poste de T. S. F. existant
VENTE — LOCATION — CONDITIONS DE PAYEMENTS CHOIX IMMENSE de DISQUES CLASSIQUES et MODERNES Gramophones et tous Appareils de T. S. F. (Catalogue spécial).
Rayons spéciaux dirigés par techniciens diplômés]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0540.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FOURRURES
lavniiits
FUR NTOBK
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
              (Hôtel J es Bergues)
      M è m e .Maison :
A LA ZIBELlNf]
                          >4, CORRATERIE, ,4
Serge PROKOFIEFF
            Né le 24 avril i8gi à Sonzowka (Ekaterinoslaw).
’Amour de trois oranges, représenté pour la première fois à l’Opéra de Chicago en 1921, est un opéra-bouffe, basé sur un conte de l’auteur dramatique italien du xvme siècle Carlo Gozzi. La Marche que contient cet opéra, et qui a connu une prompte fortune, y intervient épisodiquement pour marquer la venue des courtisans aux fêtes d’une cour fabuleuse. Le Sche.zo dépeint dans la pièce un voyage fantastique que font certains personnages sur le vent que souffle un magicien. Et le Finale décrit la fuite d’une bande d’intrigants condamnés à être pendus, à la suite de leur mauvais génie, Fata Morgana, laquelle disparaît tout-à-coup dans un trou d’où sort du feu et de la fumée.
AVIS
          Le Comité de l'O. S. R. a été avisé récemment que la liquidation judiciaire de la succession de Ai. de Diaghilev, ouverte à Paris, entraîne la suppression des Tournées de* Ballets Russes qui avaient été prévues pour cet hiver. En conséquence, les quatre spectacles de cette Compagnies qui avaient été annoncés pour ce mois-ci ne pourront pas avoir lieu.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0541.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44-'92 GENÈVE Cliéq. post. I. 2169
        REPRESENTANT DES PIANOS :
Mteinwaj' A Sons	Juliu* Feiiricli
  à New-York	à Leipzig
Nebiedmef er	Fleyel A t)o
  à Stuttgart	à Paris
            Welte A Soline, » rrriiturg
          constructeurs du célèbre
WELTE - mignon
             lie l'iano STEISW AÏ-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆID J - FLOHR - SABEL - 1WRGER et JACOBl
Pianos pneumatiques genre
66 PIAXOLA ”
                                                                             »
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour Iouj leô ay&lemea
Atelier spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
Six Concerts par Abonnement
SÉRIE B
Premier Concert	Jeudi 7 novembre 1929, Réformation
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. André de RIBAUPIERRE, violoniste
rvîfc>-5
Deuxième Concert	Jeudi 28 novembre, Réformation
Direction : M. Fernand CLOSSET Soliste : M. Paul BAUMGARTNER, pianiste
Troisième Concert	Samedi 28 décembre, Réformation
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M"" Louise DEBONTE, cantatrice
rvife-'o
Quatrième Concert	Jeudi 16 janvier 1930, Réformation
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. André ASSELIN, violoniste
CVik/'S
Cinquième Concert	Jeudi i3 février. Réformation
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. Charles LASSUEUR, pianiste
Sixième Concert	Mardi 25 mars, Victoria-Hall
Direction : M. Ernest ANSERMET LE CHŒUR ROMAND ET LA LYRE DE CAROUGE Solistes : M1'6 Nelly FRIEDERICH, soprano, M. Ernest BAUER, ténor M. Ch. PANZERA, baryton
LA DAMNATION DE FAUST
Symphonie dramatique pour chœurs, soli et orchestre d’Hector BERLIOZ]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0542.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Samedi 26 octobre 1929 a 20 heures et demie
 VICTORI A = H ALL
T Concert de l’Abonnement
 SÉRIE A
  Sous la direction de M. Ernest ANSERiVLET
 Soliste : M.mc \V^anda LANDOW^SKA
  CLAVECINISTE
     De son pays natal, Varsovie, où elle étudia tout d’abord, Mme Landowska s’en fut à Berlin où elle fit une profonde impression, puis à Leipzig, Saint-Pétersbourg, Hambourg et revint à Varsovie. Lorsqu’elle se produisit peu après pour la première fois à Paris, tous les musiciens comprirent qu'il se trouvaient en présence d’une artiste de valeur exceptionnelle. Depuis lors, la carrière de Mme Landowska fut une suite ininterrompue de triomphe jusqu’au moment où il lui fut donné de réaliser le rêve de sa vie, la création d’un temple de l'art dont elle est la prêtresse : son studio de Saint-Leu-la-Forêt est devenu le rendez-vous des admirateurs de cet artiste, qui se défend d’être une virtuose mais veut rester une interprète. On connaît aussi ses travaux et ses recherches à la Bibliothèque nationale où elle découvrit les vieux manuscrits des maîtres et nombre de leurs œuvres inédites ou oubliées. Nul mieux qu’elle n’a su fouiller le passé et le faire revivre ; l’art du clavecin lui doit très certainement sa vogue actuelle.
     Location dèt Vendredi 18 octobre pour /MAI. les Sociétaires de L’O. S. R. et les Abonnés de la Série B. — Dès le Lundi 2 1 octobre pour le public.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>