<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert symphonique (série A)<date when="19291026">26/10/1929</date></title>
<series>Deuxième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0553.tif"/>
<date when="19291026"/>
<name key="Magnard, Albéric" type="person" role="cmp">Magnard, Albéric</name>
<name key="Bach, Carl Philipp Emmanuel" type="person" role="cmp">Carl Philipp Emanuel Bach</name>
<name key="Poulenc, Francis" type="person" role="cmp">Poulenc, Francis</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name><title>Deuxième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Deuxième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
              «...•► «...•► «••••>«...•>■<••••► «••••> h-••►«<•••>•><..->«••.> <...•►	«...•► «...•►«...•►
VICTORIA = H ALL
       Samedi 26 octobre 1929, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Deuxième de l’Abonnement - Série A) Soliste: MmeW anda LANDOWSKA, claveciniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 3, en si bémol.............. A. Æagnard
         a)	Introduction et ouverture c) Pastorale
    b)	Danses	d) Finale
2.	CONCERTO en sol mineur, pr clavecin et orch. Pb.-Em. Bach
          a)	Allegretto. - b) Un poco andante. - c) Allegro.
        Mme Wanda LANDOWSKA.
DEUXIEME PARTIE
3.	CONCERT CHAMPÊTRE, pour clavecin et orchestre (ire audition).................... F. Poulenc
          Allegro molto. - Andante. - Finale.
         M'"' Wanda LANDOWSKA.
4.	SUITE PASTORALE...................... Chabrier
      a)	Idylle	c) Sous bois
         b)	Danse villageoise d) Scherzo-valse
Clavecin de concert PLE1 EL aux doinà de la Alaiôon Cb. BERGUER. L’Orchestre sera dirigé par
    M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers [22 h. 3o.
              Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution deo morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0554.tif"/>
<page><![CDATA[﻿. -,v - r'-
mr* ' " ' 5
FONDE EN Ift07
                REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BEROVER, 11, rne I»etitot - Tél. 4<>.i«4
ri
i
                                            Cité, n, et Corraterie, (), au ier
              MUSIQLIE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
              ABONNEMENT
               aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

Albéric MA GNARD
i865-1914
É à Paris, fils du directeur du Figaro, Albéric Magnard suivit les classes de Massenet et Dubois au Conservatoire et eut tout jeune un opéra, Yolande, représenté au Théâtre de la Monnaie, à Bruxelles. Participant à la renaissance musicale qui s’accomplissait alors en France sous l’influence du romantisme allemand et de Wagner, il devint un adepte de l'école de Franck et refit avec Vincent d’Indy tout le cycle de ses études musicales; puis, possédé par un haut idéal qui ne laissait point de place aux préoccupations mondaines ou au souci de réussir, il alla s’enfermer dans une campagne de l’Oise, h Baron, près de Nan-teuil-le-Haudoin, pour se consacrer à son œuvre. C’est là que la mort vint le surprendre dans des circonstances qu’on n’a sans doute pas oubliées. La guerre ayant éclaté, il eut cet héroïsme désespéré de vouloir défendre tout seul son coin de terre contre les uhlans qui allaient le prendre. Ayant tué les premiers qui se présentèrent, il succomba sous les coups des autres et fut enseveli sous les décombres de sa demeure. Ces quelques traits de sa vie font pressentir la personnalité qui s’exprime dans l’ardent lyrisme de son œuvre.
  On a remarqué que les successeurs de Beethoven dans la symphonie en avaient en quelque sorte rétrécit la portée ou plutôt l’avaient individualisée davantage, en y accentuant le caractère national. A cet égard, Magnard a fait en France ce qu’ont fait en Allemagne Schumann et Brahms et rien n'est plus typique à ce propos que sa troisième symphonie, dont le premier mouvement est une ouverture à la française, le s'cherzo : des danses, le mouvement lent une Pastorale, et le Finale un rondeau claironnant couronné par un retour du choral initial. Mais s’il suivait ainsi l’évolution naturelle du genre vers une individualisation plus marquée, Magnard n’en faisait pas moins, de l’objet particulier de son inspiration, un moyen d’expression de sentiments tout généraux. En cela il est moins académique et plus fidèle à l’esprit de la tradition beetho-venienne qu’aucun autre musicien français. Ses danses, par exemple,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0555.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
n’ont rien du pastiche ; françaises de tour, elles sont des danses paysannes, et prennent aussitôt un accent généralement populaire et terrien. Le Choral qui lui sert d’introduction, et qui unit, par ses retours, les diverses parties de la symphonie, coupé dès l’abord de phrases élégiaques, est un élément expressif, une partie active du langage lyrique. Le motif de la Pastorale exposé par le hautbois, ne reste pas confiné dans son pittoresque ou sa poésie propres, et donne lieu aussitôt à des développements et des variations d’une portée expressive toute générale.
  Si tous les éléments de la symphonie n’ont pas entr’eux cette unité interne qui n’a pas besoin de se marquer extérieurement et qui est l’apanage du seul Beethoven, ils sont si bien ordonnés — et ici la forme, ou la composition, vient au secours de l’expression — que la démarche de la pensée apparaît clairement dans sa continuité et son unité. Dans son ensemble, la symphonie a l’allure d’une « héroïque ». Par l’élan et la spontanéité de son lyrisme, par la clarté de son ordonnance, elle est un exemple rare et peut-être unique de l’assimilation d’une musicalité française à l’esprit de la symphonie.
H* 4* 4*
    /Madame Uganda Landowska a bien voulu nous envoyer les notes suivantes sur les deux pièces (/ui composent son programmes.
I
    Sur le Concerto en sol mineur Je Pli. -Em. B acli composé en îfSj-
'ai eu la rare chance d'acquérir, à la vente du fameux collectionneur Prieger à Bonn, les parties séparées de ce concerto, copiées de la main de E.-L. Gerber. C’est d’après ces parties que j'ai reconstitué la partition telle que vous l’entendrez ce soir.
  Ces manuscrits sont très précieux, Gerber ayant été non seulement un musicien remarquable, mais aussi l’auteur du Musik-Lexikon,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0556.tif"/>
<page><![CDATA[﻿           l,e‘* et « <g e VOUS LES IMSTRUHEiNTS ACORDES
ouvrage de grande valeur. Son père, Henri-Nicolas, fut disciple de Jean-Sébastien Bach. Nous nous trouvons ainsi en la compagnie d’hommes où la musique et la science se perpétuaient de père en fils.
  Ce concerto dépeint admirablement le génie étrange de Ph.-Emmanuel. Le romanesque de son inspiration nous surprend, mais ce qui nous attire et nous séduit, c’est le combat d’éléments divers et opposés que nous entendons perpétuellement dans sa musique. A côté de pages entières conçues sous l’influence du début du XVIII' siècle, nous en rencontrons d’autres, innombrables, empreintes d’un romantisme adolescent. Des échos de Lulli, du père Bach, souvent de Scarlatti (comme par exemple dans le Final du Concerto) coudoient des passages fougueux aux accents pathétiques qui nous annoncent Schumann. Ecoutez dans la première partie, ces phrases héroïques et chevaleresques au rythme pointé de l’ancien style français, phrases qui s’aggripent aux motifs d’une tendresse de lied. Ou bien, la partie du milieu, cet « Un poco Andante » qui dessine le pas d’une ancienne sarabande tout en insistant voluptueusement sur des séquences parsifaliennes. Et cependant, malgré sa diversité, l’œuvre, loin d’être disparate, se tient merveilleusement. De sa griffe puissante et sûre, Philippe-Emmanuel empoigne le tout, fond, taille, construit.
  Pour mieux comprendre l’œuvre de Schumann, de Brahms, de Weber, il faut approfondir ceux qui ont engendré l’imagination de ces Maîtres : Wilhelm Friedmann et Philippe-Emmanuel, fondateurs inspirés de la grande école romantique allemande, prédécesseurs en ligne directe de Beethoven. Cependant ne nous imaginons pas que les fils de Bach ne sont venus au monde que pour servir de marchepied aux grands romantiques ; chacun d’eux à sa personnalité géniale d’une originalité profonde.
  Au moment où l’on fête le centenaire de Beethoven et de Schubert, plus que jamais il s’impose de songer aux fils de J.-S. Bach.
  Philippe-Emmanuel fut un virtuose incomparable : « Il savait comme personne d’autre tirer de son instrument des cris de douleur », nous dit dans ses mémoires Burney, qui eut souvent le bonheur de l’entendre jouer.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0557.tif"/>
<page><![CDATA[﻿U^loN
BANQUES
m*?
SUISSES
Capital et Réserves	130 millions de francs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
41° sur CARNETS DE DEPOTS 5 °|o suc BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
  GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du RhOne - Rue du Commerce
   Dans son traité admirable : « Versuch über die Wahre Art das Klavier zu spielen » Philippe-Emmanuel élucide d’une façon définitive tous les problèmes de l’interprétation au clavecin, au clavicorde et au piano-forte.	Wanda Landowska.
II
Le Clavecin dans 1 Orchestre moderne.
E clavecin base de l’orchestre des XVIIe et xvme siècles, cette «colonne sur laquelle s’appuyait tout l’ensemble et dont le bruissement harmonieux et gazouillant avait un effet infiniment beau sur le chœur» apparaît aujourd’hui dans une œuvre moderne. Il n’essaiera pas de pasticher les effets ou procédés des anciens. « Le roi des instruments » ressuscité, prêtant une oreille attentive et bienveillante aux recherches nostalgiques des jeunes, voudra bien leur accorder les richesses inexplorées de ses sonorités.
Il	embrasera le tout de ses éclairs rythmiques, il répandra le ruissellement flamboyant de ses timbres radieux. Avec son double clavier volage : tantôt orgue mystérieux, tantôt guitare hyperbolique, il animera par son extase ou ses morsures voluptueuses le corps un peu blasé de l’orchestre. En l’enlaçant d’un grillage fin et ferme qui scintille, frémit et vibre il saura laisser échapper de ses mailles bourdonnantes, l’image, le fantasque et l’imprévu.
Wanda Landowska.
III
A propos du Concert Champêtre de Francis Poulenc
anda Landowska « non contente d’être une virtuose du clavier, écrit Arthur Hoérée dans son étude sur la Reine du clavecin, suscite chez les compositeurs modernes un mouvement en faveur de l’instrument des Couperin et des Bach ».
   Elle initie un Manuel de Falla aux secrets du clavecin : leur collaboration provoquera non seulement l’introduction du clavecin comme timbre épisodique dans le Retable, mais le Concerto dédié à l’artiste. Poursuivant la même voie W^anda Landowska est l’inspi-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0558.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
     Nelloyaqe à sec - Décaliaaage - CoMumet bah et soirée,*
 E.	ét E. BAEClfLER frère»
      Tour-de-l’Ile, 4 -■ Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
 «£ÔYË
  Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement
  HEKNAKU
           GOEBO
                        15, PASSAGE DEN LIONS
 I> ’ A II T
 COI.II'K'IIKTN
  ■>l*ph.,n« & I . « « »
  C. iln ct»*<|U«« I. 4Î15

ratrice du Concert Champêtre de Francis Poulenc, et c’est ainsi que nous assistons à l’éclosion d’une Ecole contemporaine de clavecin, à. sa double et véritable renaissance.
  Le Concert Champêtre a été écrit en collaboration très étroite avec Wanda Landowska dont les suggestions concernant les ressources sonores et expressives du clavecin ont inspiré l’auteur. Commencé en avril 1927, le Concert Champêtre fut terminé en octobre 1928. Poulenc, amoureux de la campagne, des paysages de Poussin, évoque dans son Conceil Champêtre la nature avec tout ce qui frémit et vibre en elle.
* * *
  Le premier lempa débute par une introduction dans le goût du style pompeux du XVIIIe siècle français. Cette partie est construite sur une idée qui subit maints développements, laquelle est suivie d’un second thème qui, au sommet d’un crescendo, expose pour la première fois le thème de la conclusion du finale. Suit une cadence liturgique et vient ensuite la réexposition du premier thème.
  lu'andante est une sicilienne dont la cadence, sous forme d’un récitatif, met en suspens la suavité du thème principal.
  Le finale est un allegro joyeux dans le caractère d’une danse champêtre. Le second thème, martial, a une allure tragique. L’exposition, entrecoupée dans le développement du thème final, arrive à une pause avec le rappel du thème de l’introduction du premier mouvement.
  Dans la conclusion le clavecin expose le thème que reprend tout l’orchestre. Evocation de la fin du jour. Le thème initial réapparaît cette fois-ci au clavecin, adouci par les registres flûtés. La nuit tombe.
* * *
  Le Concert Champêtre est écrit pour clavecin et grand orchestre avec les bois par deux, quatre cors, deux trompettes, le quintette à cordes, un trombone, un tuba.
  Cependant, lorsque le clavecin entre, les instruments dialoguent avec lui en solistes.
                            M. XUEDA.
i() avril	Saint-Leu-la-Forêt.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0559.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
2o, Rue du .Marché - Passage du Terradlet
Téléphone 44.192 GENEVE Chéq. post. I.21 5ç
        REPRESENTANT DES PIANOS :
Nteiiiway A Son»	.lulin* Feurieli
  à New-York	à Leipzig
Nchiedmeyer	Pleyel A Oo
  à Stuttgart	à Paris
            Wdtc «V NolllK*. à Freibur^ conatrnetenri du célèbre
WEI/TE-MIGNON
             Le IMano STKI.VW AY-WKI.TK est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grand* artiste* tels »|ue I* a «I e r e m s h i, It 11 s oui. I* n e 11 o . etc.
MARQUES SUISSES :
SCHJflDÏ - FLOU R - SA BEL - BfïRGER c3 JACOBl
 * Pianos pneumatiques genre
66 PIAIOLA ”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour loué le<) aydlemea
Atelier spécial pour la réparation tle Pianolas et Pianos électriques
JOUI INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA tIAISON SONT GARANTIS
Francis POULENC
Né le 7 janvier 1899, à Paris.
  Principales Œuvres. — Piano : Mouvementé perpétuels, Noveleltes. Chant : Le Bestiaire, Chansons gaillardes. — Musique de chambre : Trio (pour piano, hautbois et basson). — Les Biches (ballet). — Aubade (pour piano et orchestre).
4*4*4*
Emmanuel CHABRIER
Né à Ambert (Puy-de-Dôme) en 1842, mort à Paris en 1894.
SUITE PASTORALE
ette petite suite fut composée pour les « Concerts populaires » d’Angers et c’est plus tard seulement qu’elle fut jouée à Paris, à la Société nationale puis aux Concerts Colonne. Les quatre morceaux qui la composent figurent également dans le charmant recueil de Dix Pièces pittoresques pour le piano.
  Le premier morceau (Idylle) est une douce et naïve mélodie, chantée alternativement par la flûte et le hautbois sur un accompagnement des cordes en pizzicato, reprise ensuite par les violons, tandis que les bois semblent s'en moquer par d’amusants battements d’un curieux effet rythmique.
  Le deuxième morceau (Danse villageoise) est une sorte de bourrée que l’auteur a dû prendre sur le vif dans son pays natal — Chabrier étant originaire du Puy-de-Dôme. — Elle débute par un unisson des clarinettes, sans accompagnement, exposant la phrase principale qui passe ensuite dans tout l’orchestre avec la plus franche gaîté.
  Dans la troisième partie (Sous bois) se rencontrent de jolies sonorités et d’ingénieuses combinaisons de timbres. Sur un murmure continu des basses, un motif mélodique, gracieux et sautillant, passe]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0560.tif"/>
<page><![CDATA[﻿FOURRURES
M\Tiii:ie's
FUR STORE
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
             (Hôtel d es Bergues)
    M ême M.aison :
A LA ZIBELINE
                         24, CORRATERIE, 24
successivement par tous les instruments à vent pour aboutir chaque fois à une conclusion expressive chantée par les violons. C’est une composition très poétique et très originale.
   Enfin, le quatrième morceau est un scherzo à trois temps, au rythme endiablé où tout l’orchestre s’agite avec frénésie. Au milieu du scherzo, formant ainsi une espèce de trio, se trouve une courte phrase de caractère humoristique, qui se termine par quelques mesures de valse — ce qui justifie sans doute le titre de Scherzo- Valse donné à ce morceau.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 27 octobre 192g, à /j heures
1er Concert Symphonique populaire
  Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
   Au Programme : Concerto grosso, en ré mineur, op. 12, n° 10, de Hasndel, — Symphonie n° 5, en ul mineur, de Beethoven. — Antar, suite symphonique, de Rimsky-Korsakow. — Ouverture du Vaisseau fantôme, de IFagner.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0561.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION Jeudi 7 Novembre
          ..y..>...yà 20 heu red et Demie
Ie' Concert de l’Abonnement de la Série B
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : Al. André de RLB AU PIERRE , violoniste
    Elève du violoniste polonais Gorski, André de Ribaupierre débuta avec éclat a Londres à dix-sept ans, après quoi, aidé des conseils de Paderewski, il fit comme virtuose de nombreuses tournées à l’étranger. La guerre ramena de Ribaupierre au pays, où, à l’âge de vingt et un ans, il fut nommé professeur des classes de virtuosité au Conservatoire de Lausanne. Il fut parmi les premiers solistes engagés par l’O. S. R. aux débuts de son activité et se révéla à cette occasion violoniste de grande classe et musicien raffiné. Puis il alla rejoindre à Cincinnati l’illustre violoniste Eugène Ysaye qui dirigeait là-bas l’orchestre symphonique. Il travailla avec le maître et joua comme soliste sous sa direction ; après une tournée de concerts aux Etats-Unis, de Ribaupierre remplaça Ysaye, rentré à Bruxelles, au Conservatoire de Cincinnati. Puis en 1923, il fut nommé à l’institut de musique de Cleveland, poste qu’il occupa jusqu’en juin de cette année, comme directeur de l’enseignement des instruments à cordes et des classes de musique de chambre et chef de l’orchestre symphonique, où il joua également en soliste sous la direction de Sokoloff, avec un succès tel qu'un second concert fut organisé en son honneur.
   Au Programme : 1. Symphonie en ré majeur (Hornsignal), de Haydn. — 2. Concerto en la mineur, pour violon et orchestre, de J.-S. Bach. — 3. a) Féérique (irc audition), de Jacques Ibert-, b) Chant de Joie, de Arthur Honegger. — 4. Poème, pour violon et orchestre, de E. Chausson. — 5. Ouverture des Maîtres Chanteurs, de If7àgner.
Location à partir du ier novembre. — Les personnes qui désirent souscrire des abonnements à la Série B peuvent le faire jusqu’à cette date.
~ - ■"TT  --- 7T- B"        
                     »  mam 
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
