<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique populaire 
            <date when='19291124'>24/11/1929</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0612.tif'/>
        <date when='19291124'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Pizzetti, Ildebrando' type='person' role='cmp'>Pizzetti, Ildebrando</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Troisième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
    SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 2jf novembre 1929, à 15 h. précises
Tf H O J S ï IE
CONCEMT SYMPHONIQUE
P©P1J]LAHE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’EURYANTHE..................... Weber
2.	SYMPHONIE en ré majeur...................... Haydn
            (/Mit dem Hornàignal, Auf den Anàtand)
          a)	Allegro. - b) Adagio. - c) Menuet.
          (t) Finale : molto moderato, con variazione - presto.
3.	CONCERTO en sol mineur, pour violon et orchestre Bacb
        Solide : M"e Suzanne BORNAND.
DEUXIÈME PARTIE
4.	CONCERTO DELL’ ESTATE (Concert de l'Eté),
pour orchestre................................. Pizzetti
         a)	Mattutino.
         b)	Notturno.
         c)	Gagliarda e Finale.
5.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS........ Wagner
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSE RM. ET
Entre la lre et la 2e partie : Entracte de 30 minutes — BUFFET
         Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0613.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. KIIKOIIEK. 11, rnv Petitot - Tél. 4o.l«4
Cité, u, et Corraterie, <), au !<■'
   MUSIQIJE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

Karl-Maria von WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
la suite du succès du Freiachiitz, Weber était travaillé par l’ambition de composer un opéra de grand style. Il se mit en quête d’un livret et s’adressa à la poétesse Helmina von Chezy qui lui proposa un sujet tiré d’un récit français du Moyen-Age. C’est l’histoire de la vertueuse fiancée d’un chevalier, perfidement accusée d’infidélité. Compliquée de circonstances romanesques et même ridicules, cette histoire fournit un livret à la foi* invraisemblable et confus. Weber travailla à cette partition de fin janvier à fin août 1823, et la première représentation eu lieu le a5 octobre de la même année au théâtre de la Porte de Carinthie, à Vienne.
  Comme toutes les grandes ouvertures de Weber, celle A’Euiyan-Ihe est construite sur des motifs empruntés à l’opéra. Les deux principaux thèmes appartiennent au rôle du chevalier Adolar. Le premier, attaqué par les instruments à vent après une brillante introduction de quelques mesures, est le thème du final du premier tableau, chanté sur ces paroles ; « J’ai confiance en Dieu et en mon Euryanthe». Le second est le chant d’amour qui termine l’air d’Adolar, au second acte « O félicité, je puis à peine te concevoir. » Quand à l’épisode lent et mystérieux qui se place au milieu de l’ouverture, il accompagne, dans l’opéra, le récit d’une apparition : Euryanthe a vu un soir de mai un fantôme se dresser et venir à elle ; la sœur de son fiancé lui a parlé, elle lui a dit qu’elle s’était empoisonnée par désespoir d’amour ; depuis lors son âme erre à travers la nuit, sans espoir de trouver jamais ni la paix ni le repos. — A l'aide de ces quelques citations de 1 opéra, Weber donne bien dans l’ouverture une image essentielle du drame ; conflit de passion incarné dans des caractères chevaleresques. Un grand élan d’amour et de fidélité, brusquement dévoyé par le récit d’une vision mensongère, mais qui finit par avoir raison des forces mauvaises et hostiles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0614.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    6 Rve Ja Phcrne Geneve &

Joseph HAYDN
   Né le 3i mars 1732 à Rohrau a/d Leitha, mort le 3i mai 1809 à Vienne.
A Symphonie en ré majeur inscrite à notre programme est datée de 176b et doit donc avoir été composée au service du Prince Esterhazy.
   Elle porte un double titre «Mit dem Hornsignal» (avec le signal de cor») et « Auf den Anstand » («à l’affût») qui, ait-il été donné par Haydn lui-même, ce qui arrivait parfois, ou par les auditeurs, nous fournit une heureuse occasion de voir comment s’établit chez un musicien comme Haydn le rapport de la musique avec le monde extérieur et la vie. C’est évidemment une symphonie de chasse. Il y a là des sonneries de cors, des fusées de flûtes comme des envols d’oiseaux et des traits de violons emportés comme le lâcher d une meute. Mais à ces quelques images centrales et d’ailleurs à bien plaire, se borne l’allusion à un sujet précis possible. A part çà, on ne sait pas, comme on ne manquerait pas de le savoir chez un Richard Strauss, par exemple, si l’oiseau est mort, ou s’il laisse des petits éplorés, si le chasseur est content ou s’il éprouve quelques remords après coup. L’imagination n’est pas retenue dans un circuit fermé, comme il arrive même dans maintes symphonies plus modernes. Comme toujours, les périodes musicales décrivent des mouvements de sentiments auxquels l’image thématique dont elles procèdent donne pour nous un sens. Seulement, tandis qu’en général cet image thématique est toute abstraite, ou plutôt d’un sens concret indéterminé, elle est ici si caractéristique qu’elle met aisément tout le monde d’accord sur ce qu’elle figure, mais en laissant dans son développement le champ libre à notre imagination, parce qu’elle n’obéit plus dès lors qu’à l’esprit de la musique.
   De là l'impression d’optimisme et de santé de telles œuvres qui viennent à propos nous remettre en contact avec l’essence éternelle de notre art.
   Au surplus l’allusion au sujet n’est guère le fait que du premier mouvement. Cependant les trois mouvements qui suivent forment]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0615.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿K I
■ c
TOUS LE
i*ue dici«r^
c? î « <g e
S	IMSTRUHEIHTS ACORBE!
avec lui un tout. Il suffit de l’élément de cohésion du jeu des cors, de la constance de certains caractères musicaux pour que se dégage une unité supérieure, qui sans renier la donnée de départ l’élargit singulièrement et la domine de haut ; c’est là proprement le miracle de la musique.
  Pour revenir à des considérations plus pratiques, il convient de relever certains traits particuliers à cette œuvre : son caractère concertant - l’intervention du violon-solo et du violoncelle-solo -caractéristique de la première période de Haydn ; la curieuse coupe de phrases, en couplets, de Xadagio ; la curieuse forme du finale -thème avec sept variations suivies d’un presto rappelant le premier mouvement ; la composition de l’orchestre : flûte, deux hautbois, quatre cors et cordes; l’emploi presque nécessaire du cembalo.
4* 4* 4*
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le a8 juillet i?5o.
Les Concertos de violon de Bach différent entièrement des concertos modernes; ce ne sont, en réalité, que des morceaux pour petit orchestre, dans lesquels un ou deux violons sont traités en instruments de solo. Ils datent de l’époque de Cothen ; le maître les a écrits pour le petit oxchestre du prince Léopold. Nous en possédons cinq, y compris le concerto pour violon qui se trouve parmi les concertos dédiés au Margrave de Brandenbourg. Mais nous sommes à même de prouver qu’il y en a eu, pour le moins, huit. Deux concertos à un violon, et un à deux violons qui, lors du partage, échurent à Wilhelm Friedmann, ont été égarés ; il seraient perdus pour nous si Bach n’avait transcrit tous ses concertos pour violon en concertos pour clavecin.
  Le Concerto en fol mineur pour violon est de ceux qui sont hypothétiques et dont le seul texte conservé est sous la forme de concerto de clavecin, en fa mineur.
(D’après l’ouvrage de A. Scbweitzer iur J.-S. Bacb).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0616.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BANQUES SUISSES
   Capital el Réserves	130 millions de rancs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
                aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	°|0 sur CARNETS DE DÉPÔTS
   5	°[o sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
           GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
Idelbrando PIZZETTI
É le 20 septembre 1880 à Parme, élève du Conservatoire de cette ville, Pizzetti est aujourd’hui directeur du Conservatoire de Milan, après avoir été celui de l’institut musical de Florence. A côté de nombreuses œuvres écrites pour le théâtre (musique de scène pour la Nave et la Pisanella de d’Annunzio, les opéra Fédra, sur un texte du même, Deborah et Jaelc, sur un texte du compositeur, Rappresentazione di Abramo e I.hjcco, sur un texte de Belcari), il a écrit diverses œuvres d’orchestre et de musique de chambre, des mélodies et des chœurs, et des ouvrages de musicologie et de critique. Entre tous les compositeurs italiens d’aujourd’hui, Pizzetti s’impose à l’attention par le sérieux de son art, le profond idéalisme qui l’inspire, et la personnalité dont témoigne son œuvre. Ce qui fait le caractère particulier de la personnalité de Pizzetti c'est qu’en réaction au mouvement vers ce qu’on appelle la « musique pure », son œuvre reste toujours de nature dramatique, même lorsqu’elle n’est pas destinée au théâtre. On le remarquera dans le Concerto deli Edtate où, — encore que la forme musicale en soit parfaitement claire et équilibrée, — la succession ou le contraste des thèmes répond moins à des nécessités musicales qu’à l’enchaînement des images qu’ils éveillent. Les cloches qui sonnent dans le matin d’été, le rossignol qui chante dans la nuit, et jusqu’à l’opposition d’une chanson plaintive au frais réveil matinal dénotent un esprit qui ne se contente pas de chercher l’expression de la musique en elle-même mais qui la subordonne à une dialectique d’ordre dramatique ou représentatif. C’est en cela que Pizzetti fait dans la musique d’aujourd’hui figure de réactionnaire, quoi qu’il ne dédaigne aucune des ressources nouvelles de la technique — on trouvera même dans le Concerto deli’ Eàtate des exemples de ce qu’on appelle de la « poly-tonalité». Ce goût de l’image n’est d’ailleurs nullement l’indice chez Pizzetti d’un art facile ou superficiel ; la manière dont il le pratique témoigne au contraire d’un musicien qui ne cultive pas l’art des sons pour lui-même mais en vue de fins supérieures qu’il cherche à réaliser par le caractère dramatique de son œuvre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0617.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bats et soirées
F.	<fc E. BAE2CHIÆR frères
   Tour-de-l’île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, iô, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
 «EHTÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
  BEKNA III)
  CiOERCi)
15, IMSftliOK I» K. S MO**
cuuriciiK'ni
B,,B,
■>i«pho... 6 1.««a « ,1. <'(>.•*,■*<"« 1. n»

  Le Concert de l’été est une évocation lyrique et épique de cette saison, qui n’a besoin d’autre programme que les sous-titres de ses trois parties : Matinal — Nocturne — Gaillarde et Final.
AfAfAe-
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 23 mai 1813, mort à Venise le i3 Février i883.
Ouverture de* MAURES CHANTEURS DE NUREMBERG
Assez contrairement à ses habitudes, Richard Wagner fit exécuter en un concert public son ouverture des Meidleréinger bien avant que cette comédie musicale ne fut représentée sur la scène. Ecrite entre février et juin 1862 dans une petite ville rhénane près de Wiesbaden, Biebrich am/Rhein, l’ouverture fut dirigée par Wagner le 1er novembre de la même année au Gewandhaus de Leipzig, reprise par Karl Reinecke dans la même salle le 24 novembre et par Wagner au théâtre «an der W^ien» le 26 décembre 1862 et les 1" et 8 janvier i863. L’opéra entier ne devait être exécuté que le 21 juin 1868 k Munich. Cet espace de temps ne s’explique que par l’inachèvement de l’opéra en i863. Ce n’est d’ailleurs qu’en 1861, à Venise, que Wagner avait pris la décision de composer les Maîtres Chanteur,). Revenant de Venise à Vienne et au cours même du voyage — dit-il — «j’eus la première évocation musicale des Æaitre<> Chanteur<) dont le poème, en sa conception primitive, était encore présent en mon esprit. Avec la plus grande précision, je créai immédiatement la partie principale de l'ouverture en ul majeur». Mais le texte de la comédie n’était pas encore écrit : W^agner l’acheva rapidement à Paris en 1862, Peu de temps après, se trouvant à Biebrich, Wagner esquissa son ouverture : « Par un beau coucher de soleil que j’admirais de mon balcon et qui lançait ses rayons d’or sur Mayence et sur le Rhin majestueux, l’ouverture de mes Maîtrea Chanteur<1 se dessina soudain dans mon esprit, non pas comme autrefois ainsi qu’en un mirage]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0618.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
                     2o, Rue du M.arclié - Passage du Terraillet
                      Téléphone 44.192 GENÈVE Chéq. post. I. 2 1 5ç
         REPRESENTANT DES PIANOS :
Kteinuay A Noms	JiiIiiin Feuricli
   à New-York	à Leipzig
Ncliiedniey«*r	Pleyel *V Do
  A Stuttgart	à Paris
Weïte «& Mo li n «% à Kreiburg ronütrnftenrü du célébré
WËLTËmi€}WOI
             Lf Piano 8TE1NWAY-WGLTE ent le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels qne l’aderewski, Itusoni, l’ugno, ete.
                  MARQUES SUISSES :
SCHÆIDI -FLOHR - S A BEL - BÜRGER S JACOBI
Pianos pneumatiques genre
 “PIA^OLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux i)e papier peiforé pour tous les systèmes Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
JOUI INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
              éloigné, mais parfaitement claire et distincte. Je la notai sur le champ telle qu’elle existe aujourd’hui dans la partition, avec les motifs principaux de tout l’opéra marqués de façon très précises». L'ouverture fut donc composée avant l’opéra et Wagner n’eut aucun scrupule à la détacher pour la faire exécuter auparavant. Il est à noter que sur les programmes des concerts de Leipzig et de Vienne l’ouverture était intitulée « prélude » tout comme ceux de Lohengrin et de Tridtan. Mais le caractère solennel, « pompeusement traditionnel » de la musique, la forme adoptée pour celle-ci et qui met en jeu les principaux motifs de la partition inclinaient à user du terme «d’ouverture».
              Nietzsche, jusque dans la phase la plus antiwagnérienne de sa pensée, continua à aimer cette magnifique introduction à un art lui-même « magnifique, surchargé, pesant et tardif qui ose, pour être compris, supposer vivants encore deux siècles de musique... » Nietzsche évoquant ainsi tous les emprunts, toutes les allusions que les Æeidterdinger font à l’art du xvie siècle — celui de la Réforme autant que de la Renaissance allemande — puis à l’art contrapunc-tique et parfois lui-même parodique de J.-S. Bach.
                                                      André Schaeffner.
                               (Extrait des programmes de l’Orchestre Symphonique de Paris).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0619.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FOURRURES
<.i miiiks
FlIR STORE
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
            (Hôtel des Bergues)
         I
     M ême M.aison :
A LA ZIBELINE
                         •4, CORRATERIE, ,4
VICTORIA-HALL - GENÈVE
Samedi 7 décembre 1929, à 20 heures et demie
CINQUIÈME CONCERT DE L’ABONNEMENT
(SÉRIE A)
sous la direction de
nr fêi iY
WEINGARTNER
1.	Symphonie N" 2, en ré majeur............ Haydn
2.	Fragments symphoniques de Roméo et Juliette Berlioz
3.	Symphonie N° 7, en la.................. Beethoven
    Location dès le Vendredi 29 novembre pour MM. les Sociétaires-Souscripteurs et les Abonnés de la Série B. — Dès Lundi 2 décembre pour le public à l’Agence VÉRON, GRAUER & C* rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0620.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
    <----> ^----►	«----> «----► «----►	«----> «•• ••> ■■> <■■ ••> <----> <■•••>	<----> <----> «<•• M---->» •<----► <■•••> «----V «----> «---->
  Jeudi 28 novembre 192g, à 20 heures et demie
T Concert de l’Abonnement
 SERIE B
  Sous la direction de M.. Fernand CLOSSET
Soliste : M. Paul BAUMGARTNÉR, pianiste
   Né en 1903 à Soleure, M. Paul Baumgartner a fait ses premières études à Saint-Gall, d’où il alla à Munich travailler le piano et la composition auprès de Walter Braunfels. De 1925 à 1927, il fréquenta la Hochschule ftlr Musik à Cologne, où il suivit l’enseignement de Erdmann, après quoi il fut nommé, dans la même ville, professeur
ii	la Rheinische Musikschule. Ce jeune artiste, qui est encore au début de sa carrière, s'est révélé récemment au grand public dans divers concerts qui firent sensation.
 AU PROGRAMME :
  Symphonie en sol mineur..........................................Æozart
   Concerto en ut majeur, pour piano et orchestre.	Beethoven
  Prélude de la Khovantchina..................................../Houssorgsky
  Suite de Petrouchka..................................................Strawinski/
  Location chez VÉRON, GRAVER c$ C“-, rue <>u Rhône, 27.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>