<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19281008'>08/10/1928</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0040.tif'/>
        <date when='19281008'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿NOUlELbE» AUDITIONS
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
LunJi 8 octobre 1928, à 30 heures et quart (8 h. 1S)
UIÏE SEULE AUDITION
de
L’Art de la Fng^ne
J.-S. BACH
Instrumenté pour orgue, clavecin et orchestre par Wolfgang GRAESER.
T]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0041.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNE SEULE AUDITION DE
L’ART DE LA FUGUE
DE
J.-H. BACH
Intrumenté pour orgue, clavecin et orchestre par Wolfgang GRAESER
sous la direction de
m. Il «‘r III a il 11 8Cnœ»€HEH
Chef d’orchestre de Berlin et avec le concours de
n. K. MATTHAEI
Organiste à Jp'intertbour et de
L'ORCHESTRE DE L.A SUISSE ROMANDE
Clavecin PLEYEL mis obligeamment à disposition par AI. te professeur Alexandre Afottu.
   PRIX DES PLACES : Numérotées, nef centrale, 8 et 6 fr. - Abside, 6 fr. - Non-numérotées, bas-côté 4 fr. - [Transepts, 2 fr. (droits des pauvres en sus). - Entrée pour les places à 8, 6 et 4 fr., par le péristyle ; pour les places à 2 fr., par les Chapelles de Rohan et de Portugal (côté des Degrés-de-Poules). - Location chez ROTSCHY Frères, magasin de musique, Corraterie, 22 (téléph. Stand 34.77). Les billets retenus et non retirés le jour du concert avant midi seront remis en vente. - Programme-analy.re en vente au bureau de location et le soir à l'entrée.
L ART DE LA FUGUE
    L’art de la fugue est une révélation musicale de la plus haute importance. Restée ignorée du public, parce qu’inachevée et non orchestrée, ce n’est quaprèo cent soixante-dix-sept ans que cette œuvre, admirable en tous points, nous est rendue, grâce à l’audacieuse intervention de M. Wolfgang-Græser, jeune musicien bâlois.
    Celui-ci, après une étude sérieuse et approfondie de l’œuvre, l’a instrumentée pour orchestre à cordes, orgue, clavecin, flûtes, hautbois, bassons, trompettes et trombones. Respectueux de la pensée de Bach, c’est avec une étonnante intuition qu’il a su la revêtir d’une parure orchestrale digne de l’œuvre et du grand musicien, sans changer une seule note de ce que le maître avait conçu.
     L’Art de la fugue fut ainsi exécuté pour la première fois à Leipzig, à l’église de Saint-Thomas, en juin 1927, et cet événement musical fut comparé généralement à la résurrection, par Mendelssohn en 182g, de la Passion selon Saint-sHatthieu. Parenté non seulement de fait, mais aussi]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0042.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿d’esprit, car l’Arl de la futgue supporte aisément le voisinage des plus belles pages connues de Bach.
    Malgré son titre qui pourrait faire croire à une œuvre théorique et scolastique, dans laquelle le vieux cantor aurait résumé toute sa science de la fugue, cette œuvre est d’une inspiration et d’une émotion profondément humaines, d’autant plus poignantes que la cécité, puis la mort, empêchèrent le maître de terminer la grande fugue finale, et celle-ci s’arrête brusquement, au moment où les quatre lettres B-A-C-H viennent former un dernier thème.
    Exécutée à Winterthour, puis à Zurich, au printemps 1928, il était temps que L’Art de la fugue soit jouée à Genève.
    C’est grâce à l’intelligente initiative des Nouvelles Auditions que ce chef-d’œuvre ignoré sera donné le 8 octobre à Saint-Pierre, sous la direction de Hermann Scherchen, chef d’orchestre à Berlin, et avec le concours de M. Matthæi, organiste à Winterthour, et de l’Orchestre romand. Q,ue nos mélomanes encouragent les efforts artistiques des Nouvelles Auditions et leur prouvent leur reconnaissance en remplissant la cathédrale ce soir-là.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>