<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1929----'>--/--/1929</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0544.tif'/>
        <date when='1929----'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Schoeck, Othmar' type='person' role='cmp'>Schoeck, Othmar</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿  Liedertexte zum Konzerte
MARTA RITA JENNY
    <Sopran, Base!)
  Am Flügel: LOUIS KELTERBORN
                 1. MOZARTARIE: Ah, lo previdi
2.	SCHUBERT:
3.	a> DEBUSSY:
 b> HONEGGER:
4.	SCHOECK-.
a> Auf dem See
 b)	An die Nachtigall
 c)	Der Sdimetterling
 d)	Lied der Mignon
 e)	Im Frühling
 Fêtes galantes
 a> En sourdine b> Fantoches c) Clair de lune d> L'adieu
 e) Souvenirs d'enfance f> Les clodies
 a> Suleika und Hatem b> Suleika c> Epigramm d> Ungeduld e> Rastlose Liebe
        K O N Z E R T D I R E T I O N : M. KANTOROWITZ, ZÛRICH
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0545.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ TEXTE
Rezitativ und Arie ,,Ah lo previdi“
               Mozart
    Ah lo previdi, Povero prence con quel ferro istesso, che me salvô, ti lacerasti il petto. Ma tu si fiero scempio perché non im-pedir? Corne, o crudele, d’un misero a pietà non ti movesti? Dove, dove, dove, nascesti? Ah t’invola, t’invola agli occhi miei!
    Ah t’invola agli occhi miei, aima vile ingrato corl La ca-gione, oh Dio tu sei del mio barbaro dolor. Va crudele I Va spie-tatol Va tra le fiere ad abitarl
    Misera, Miserai invan m’ a diro, e suo sangue intanto nel nuota già l’idol mio. Con quell’ acciaro oh Perseo che facesti?
Mi salvasti poc’ anzi, or mucidestil Col sangue ahi la bell’ aima, ecco già usci dalla squarcia to seno. Me infelicel Si oscura il giorno agli occhi miei, e nel barabaro affano il cor vien meno. Ah non partir ombra diletta, io voglio unir mia te. Sul grado estremo, intanto che muci dell dolor, intanto, fermati, fermati al quantol Deh non varcar quell’ onda, anima del cor mio, deh non varcar ... Di Lete ail’ altra sponda, ombra, compagna anch’ io, voglio venir, venir con te.
Auf dem See
Schubert.
Und frische Nahrung, neues Blut Saug’ ich aus freier Welt,
Wie ist Natur so hold und gut,
Die uns am Busen hâlt!
Die Welle wieget unsern Kahn Im Rudertakt hinauf,
Und Berge wolkig, himmelan,
Bewegen unsern Lauf.
                  Auf der Welle blinken tausend Weiche Nebel trinken rings die Auf der Welle blinken tausend
Aug’, mein Aug’, was sinkst du nieder?
Gold’ne Trâume, kommt ihr wieder?
Weg, du Trauml so Gold du bist;
Hier auch Lieb’ und Leben ist.
Auf der Welle blinken tausend schwebende Sterne; Weiche Nebel trinken rings die türmende Ferne; Morgenwind umflügelt die beschattete Bucht Und im See bespiegelt sich die reifende Frucht.
schwebende Sterne; türmende Ferne; schwebende Sterne.
          Goethe.
              An die Nachtigall
                      Schubert.
Geuss nicht so laut der liebentblammten Lieder Tonreichen Schall
Vom Blütenast des Apfelbaums hernieder,
O Nachtigall!
Du tônest mir mit deiner süssen Kehle Die Liebe wach;
Denn schon durchbebt die Tiefen meiner Seele Dein schmelzend »Ach«.
Dann flieht der Schlaf von neuem dieses Lager Ich starre dann
Mit nassem Blick und totenbleich und hager Den Himmel an.
Fleuch, Nachtigall, in grüne Finsternisse,
Ins Haingestrâuch,
Und spend’ im Nest der treuen Gattin Küsse, Entfleuch, entfleuch!	Hôlty.
Der Schmetterling
  Schubert.
Wie soll ich nicht tanzen? Es macht keine Mühe, Und reizende Farben schimmern hier im Grünen. Immer schôner glânzen meine bunten Flügel,
Immer süsser hauchen aile kleinen Blüten.
Ich nasche die Blüten, ihr kônnt sie nicht hüten.
Wie gross ist die Freude, sei’s spât oder frühe, Leichtsinnig zu schweben über Tal und Hügel! Wenn der Abend sâuselt, seht ihr Wolken glühen; Wenn die Lüfte golden, scheint die Wiese grüner. Ich nasche die Blüten, ihr kônnt sie nicht hüten.
                                       Fr. Schlegel.
Lied der Mignon
   Schubert.
Nur wer die Sehnsucht kennt, weiss, was ich leidel Allein und abgetrennt von aller Freude,
Seh’ ich ans Firmament nach jener Seite.
Ach, der mich liebt und kennt, ist in der Weile.
Es schwindelt mir, es brennt mein Eingeweide.
Nur wer die Sehnsucht kennt, weiss was ich leidel Aus »Wilhelm Meister« von Goethe.
                       Im Frühling
                            Schubert.
Still sitz’ ich an des Hügels Hang, der Himmel ist so klar,
Das Lüftchen spielt im grünen Tal,
Wo ich beim ersten Frühlingsstrahl Einst ach so glücklich war;
Wo ich an ihrer Seite ging, so traulich und so nah,
Und tief im dunkeln Felsenquell
Den schônen Himmel blau und hell und sie im Himmel sah.
Sieh’ wie der bunte Frühling schon aus Knosp’ und Blute blickt!
Nicht aile Blüten sind mir gleich;
Am liebsten pflück’ ich von dem Zweig, von welchem sie gepflückt!
Denn ailes ist wie damais noch, die Blumen, das Gefild;
Die Sonne scheint nicht minder hell,
Nicht minder freundlich schwimmt im Quell das blaueHimmelsbild.
Es wandeln nur sich Will’ und Wahn, es wechseln Lust und Streit,
Vorüber flieht der Liebe Glück,
Und nur die Liebe bleibt zurück, die Lieb und, ach, das Leid!
O wâr’ ich doch ein Voglein nur dort an dem Wiesenhang,
Dann blieb ich auf den Zweigen hier, und sang’ ein süsses Lied von ihr Den ganzen Sommer lang.
Ich sàng’ von ihr den ganzen Sommer lang.
                                              Ernst Schulze.
En sourdine
Debussy.
   Calmes dans le demijour Que les branches hautes font, Pénétrons bien notre amour De ce silence profond.
   Fondons nos âmes, nos cœurs Et nos sens extasiés,
   Parmit les vagues longueurs Des pins et des arbousiers.
   Ferme tes yeux à demi,
   Croise tes bras sur ton sein,
   Et de ton cœur endormi Chasse à jamais tout dessin. Laissons nous persuader Au souffle berceur et doux Qui vient à tes pieds rîder Les ondes de gazon roux,
   Et quant solennel, le soir,
   Des chênes noirs tombera Voix de notre désespoir,
   Le rossignol chantera.
Paul Verlaine.
L’Adieu
Honegger.
J’ai cueilli ce brin de bruyère, L’automne est morte, souviens t’en. Nous ne nous verrons plus sur terre Odeur du temps, brin de bruyère,
Et souviens toi que je t’attends.
Extraits d’«Alcools» de G. Apollinaire.
Fantoches
Debussy.
 Scaramouche et Pulcinella Qu’un mauvais dessin rassembla Gesticulent noir sans la lune.
 La, la, etc.
Cependant l’excellent docteur Polonais
 Cueille avec lenteur
 Des simples
 Parmi l’herbe brune.
 Lors sa fille piquant minois Sous la charmille en tapinois Se glisse demi nue la, la... en quête De son beau pirate espagnole Dont un amoureux rossignol Chante la detresse à tue-tête La, la, la, etc.
                       Paul Verlaine.
Clair de lune
Debussy.
Votre âme est un paysage choisi
Que vont charmants masques et bergamasques
Jouant du luth et dansant et quasi
Tristes sous leurs déguisements fantasques.
Tout en chantant sur le mode mineur L’amour vainquer et la vie opportune.
Ils n’ont pas l’air de croire à leur bonheur Et leur chanson se mêle au clair de lune,
Au calme clair de lune triste et beau Qui fait rêver les oiseaux dans les arbres Et sangloter d’extase les jets d’eau,
Les grands jets d’eau sveltes parmi les marbres.
Paul Verlaine.
Souvenirs d’enfance
Honegger.
Pendant la nuit une rose avance sous feux éteints,
S’il arrivait quelque chose elle attendra le matin.
Les noix ta mère les dore pour ton arbre de Noël, Souliers au bord de l’aurore ils apprivoisent le ciel.
Jadis l’enfance chérie voyageait
Allument des Liverpools de féerie splendide à regarder Une moustiquaire en tule comme de la neige on y meurt Surtout si l’étoile brûle les ailes du ramoneur.
Jean Cocteau.
             Les cloches
             Honegger.
Mon beau tzigane, mon amant, Ecoute les cloches qui sonnent. Nous nous aimions éperdûment. Croyons n’être vus de personne, Mais nous étions bien mal cachés. Toutes les cloches à la ronde Nous ont vu du haut des clochers Et le disent à tout le monde. Demain Cyprien et Henry,
Marie, Ursule et Catherine,
La boulangère et son mari,
Et puis Gertrude, ma cousine, Souriront quand je passerai.
Je ne saurai plus où me mettre. Tu seras loin je pleurerai,
J’en mourai peut-être.
Mon beau tzigane, mon amant, Ecoute les cloches qui sonnent.
Extraits d’«Alcools» de G. Apollinaire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0546.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Suleika und Hatem
Othmar Schoeck.
Suleika
Othmar Schoeck.
An des lust’gen Brunnens Rand,
Der in Wasserfâden spielt,
Wusst ich nicht, was fest mich hielt; Doch da war von deiner Hand Meine Chiffer leis’ gezogen,
Nieder blickt’ ich, dir gewogen.
Hier am Ende des Kanals Der gereihten Hauptallee,
Blick’ ich wieder in die Hôh’,
Und da seh’ ich abermals Meine Lettern fein gezogen:
Bleibe! bleibe mir gewogenl
Môge Wasser springend, wallend, Die Zypressen dir gesteh’n:
Von Suleika zu Suleika
Ist mein Kommen und mein Geh’n.
Goethe.
Deinem Blick mich zu bequemen, Deinem Munde, deiner Brust.
Deine Stimme zu vernehmen,
War die letzt’ und erste Lust.
Gestern, ach, war sie die letzte,
Dann verlosch mir Leucht’ und Feuer Jeder Scherz, der mich ergôtzte,
Wird nun schuldenschwer und teuer.
Eh’ es Allah nicht gefâllt,
Uns aufs neue zu vereinen,
Gibt mir Sonne, Mond und Welt Nur Gelegenheit zum Weinen.
                            Goethe.
Epigramm
Othmar Schoeck.
    Kaum an dem blaueren Himmel erblickt’ ich die glânzende Sonne, reich, vom Felsen herab, Epheu zu Krânzen geschmückt, sah den emsigen Winzer die Rebe der Pappel verbinden, über die Wiege Virgils kam mir ein laulicher Wind; da gesellten die Musen sich gleich zum Freunde; wir pflogen abgeriss’nes Ge-sprâch, wie es den Wanderer freut.	Goethe.
Ungeduld
Othmar Schoeck.
Immer wieder in die Weite,
                 Ueber Lânder, an das Meer, Phantasien in der Breite Schwebt am Ufer hin und her!
Neu ist immer die Erfahrung:
                 Immer ist dem Herzen bang, Schmerzen sind der Jugend Nahrung, Trânen sel’ger Lobgesang!
                                               Goethe.
Rastlose Liebe
Othmar Schoeck.
          Dem Schnee, dem Regen, dem Wind entgegen, Im Dampf der Klüfte, durch Nebeldüfte Immer zul Immer zul Ohne Rast und Ruh!
           Lieber durch Leiden môcht’ ich mich schlagen, Als so viel Freuden des Lebens ertragen,
           Aile das Neigen von Herzen zu Herzen,
            Ach wie so eigen schaffet das Schmerzen I
           Wie soll ich fliehen? Wâlderwârts ziehen?
            Ailes vergebens!
Krone des Lebens, Glück ohne Ruh’,
            Liebe, bist dut
                                               Goethe.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>