<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire
            <date when='19290326'>26/03/1929</date>
          </title>
          <series>Concert extraordinaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0424.tif'/>
        <date when='19290326'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Concert extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts extraordinaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿CONCERT
au bénéfice des
A r 11 s t e s de l’O rchestre
Mardi 26 mars 1929]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0425.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL - GENÈVE
/Hardi 26 mars i<j2(), à 20 heures et demie
Concert Extraordinaire
  au bénéfice des
AMTI&TES DE JE’QIRCM B&TR E
avec le gracieux concours de
M. Roter, CASADESUS, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ré mineur.............
a)	Lento. - Allegro non troppo.
b)	Allegretto.
c)	Allegro non troppo.
DEUXIÈME PARTIE
2.	PRÉLUDE A L’APRÈS-MIDI D’UN FAUNE............................. 3.	CONCERTO en ut mineur, pr piano et orch.
a) Allegro - b) Larghetto - c) Allegretto.
Solide : M. Robert CASADESUS.
4.	DAPHNIS ET CHLOÉ, fragments symph.
Piano de conccrl PLEYEL aux soins de la maison Cb. BERGUER.
L Orchestre sera dirigé par
 M. E rnest ANSERMET
 César Franck
 C. Debussy Æozarl
 Æ. Ravel
Le<1 portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0426.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿César FRANCK
Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.
SYMPHONIE en ré mineur.
      La Symphonie de César Franck, écrite pendant l’année 1888, fut exécutée pour la première fois au Conservatoire de Paris, le 17 février 1889.
       Bien qu’elle soit divisée en trois parties, elle contient les quatre parties classiques : le scherzo se trouve, en effet, encadré dans Y allegretto, qui tient la place de Y andante ou de Y adagio, et fait corps avec lui.
      Elle débute par une introduction lente, suivie de l’exposition du premier thème de Y allegro-, cette introduction se répète identiquement une tierce plus haut, en fa mineur; le premier thème de Y allegro est de nouveau exposé dans cette tonalité et conduit à une phrase d’un charme pénétrant dont la conclusion, clamée par tout l’orchestre, triomphalement, servira de lien entre les différentes parties de la symphonie. Le développement, assez important, se déroule, ramène le début de Y introduction, cette fois fortuéimo et dans la forme canonique, puis Y allegro reprend et la conclusion de ce premier morceau éclate sur la triple répétition de la première mesure de Y introduction aboutissant à l’accord de ré majeur par une cadence plagale.
      La deuxième partie débute par des pizzicali du quatuor et des accords de harpe, donnant seulement la vague esquisse de la phrase mélodique qui, d’un caractère doux et mélancolique, est présentée par le cor anglais. Une seconde phrase chante au quatuor et, après quelques développements, voici un thème de scherzo très léger et très doux murmuré par les violons, auquel vont bientôt se joindre la phrase initiale et deux éléments très distincts de cette deuxième partie. L'allegretto et le scherzo se fondent de la façon la plus heureuse.
      Le finale (allegro non troppo) est dans la tonalité radieuse de ré majeur et le thème principal est un véritable chant d'allégresse.
S=—--^------
    Exposition de ce thème auquel succède une phrase en «rt majeur dite par les cuivres alternant avec les cordes, puis une autre d’un caractère plus sombre. Alors reparaît le thème de Y allegretto, accompagné d'un dessin en triolets. — Développement d’un motif du finale. ■— Fragment du motif initial de la deuxième partie alternant avec le troisième thème du finale. ■— Retour au premier mouvement, grand crescendo aboutissant à la reprise du motif principal avec toute la sonorité possible. — Retour du motif initial de la deuxième partie et conclusion de la symphonie, échafaudée sur les principaux thèmes du premier morceau, mêlés au thème initial du /maie.
Claude-Achille DEBUSSY
     (Né à Saint-Germain-en-Laye le 22 août 1862, mort à Paris le 26 mars 1918).
S	s
‘	PRELUDE A L’APRES-MIDI lïUN FAUNE
    Stéphane Mallarmé reçut en 1892 l’hommage du premier poème symphonique écrit par Debussy, le Prélude à l’Après-midi J un faune, inspiré d’un poème ancien déjà, puisqu'il fut écrit en 1876, et dont voici quelques passages essentiels :
                ... Que je coupais ici les creux roseaux domptés Par le talent : quand, sur l'or glauque de lointaines Verdures dédiant leur signe h des fontaines,
                Ondoie une blancheur animale au repos ;
                El qu’au prélude lent où naissent les pipeaux Ce vol de cygnes, non ! de naïades se satire Ou plonge.................
                Tâche donc, instrument des fuites, d maligne Syrinx, de refleurir aux lacs où lu m ’attends :
                . Moi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps
gjf --------—--,——--—-ià]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0427.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              De* dée**e* ; et, par c)’idolâtre* peintures,
             A leur ombre enlever encore des ceintures ;
             Ainsi, quand de* rai*in* j'ai sucé la clarté,
            Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
             Rieur, j’élève au ciel d’été la grappe vide FA, soufflant danj se* peaux lumineu*e*, avide D’ivre**e, jusqu'au soir je regarde au travers.
             A l’heure oh ce bois d’or et de cendres se leinle Une fête s’exalte en la feuillée éteinte.
La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème. Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci. Ce sont plutôt les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se laisse aller au sommeil enivrant peuplé de songes enfin réalisés, de possession totale dans l’universelle nature.
Wolfgang-Amédée MOZART
            Né à Salzbourg en i/56, mort à Vienne en 1791.
Le Concerto en ul mineur pour piano et orchestre (n" 491 du catalogue Kochel), porte la date du 24 mars 1786. Les années 1784 et
1785	avaient vu Mozart devenir le musicien à la mode à Vienne. Ce fut l’époque d’une production abondante et brillante. Avec
1786	commença l’ère des dernières productions de Mozart, où son art, sans cesser d’être brillant, atteint la plus haute portée expressive. Ce Concerto en est 1111 témoignage particulièrement frappant. D’une ampleur de forme exceptionnelle, et d'une nouveauté étonnante, il fait prévoir à chaque instant l’avènement de Beethoven.
---- , ----- ----------------Sp
 Maurice RAVEL
             Né le mars 1875 à Cibourre (Basses-Pyrénées).	1
  DAPHNIS ET CH LOF,
      Ce ballet symphonique, écrit en 1910-1911 pour les ballets russes île Serge de Diaghilew et mis en scène par Michel Fokine, tient une place à part dans la production de Maurice Ravel par l’ampleur de son style, les larges proportions de sa composition. Le ciseleur de pierres précieuses, le miniaturiste, le poète lyrique intime et délicat de la Rhapsodie espagnole, de fia /Mère 1 ’Oi/e, des lral*ed noblej et .rentiinenlaled, y fait place à un décorateur de grand style. « L’art de Ravel s’est singulièrement affermi dans cette partition systématiquement plastique, dit M. E. Vuillermoz. Tout en conservant ses dons si personnels de pastelliste familiarisé avec toutes les irisations musicales d’un orchestre où les poussières sonores dansent et | chatoient comme des atomes dorés dans un rais de soleil, le compo- ji siteur a consenti à cerner d’un trait net le contour de ses dessins. » Toutefois, le caractère de son art, ce caractère objectif et réfléchi, où dominent le goût et la mesure, et sa sensibilité particulière, n’ont pas changé. La mélodie garde son élégance un peu hautaine et l’harmonie son goût des larges consonances et des subtiles affinités tonales. Dans la mise en œuvre, on verra que la mélodie s’épanouit pour dépeindre l’ampleur d’une magnifique aurore, sans recourir à l’éloquence ou à la grandiloquence ; et sa danse générale multiplie ses élans et ses formes sans cesser d’être ordonnée ; c’est une bacchanale, par la diversité des rythmes et l’élan dynamique, mais une bacchanale classique, comme l’aurait conçue un Poussin.
      La deuxième série des fragments symphoniques extraits de cette œuvre pour le concert correspond aux épisodes suivants du livret :
      Lever du jour : Aucun bruit que le murmure des ruisselets amassés par la rosée qui coule des roches. Daphnis est toujours étendu devant la grotte des Nymphes. Peu à peu le jour se lève. On perçoit des chants d’oiseaux. Au loin, un berger passe avec son troupeau.
t i----- ---<*■-------------------------—-" 'A]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0428.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Entre un groupe de pâtres à la recherche de Daphnis et de Chloé.
Ils découvrent Daphnis et le réveillent. Angoissé, il cherche Chloé du regard. Elle apparaît, entourée de bergères. Ils se jettent dans les bras l’un de l’autre. En retrouvant Chloé, Daphnis reconnaît l’intervention de Pan : Le vieux berger Lammon explique que si Pan a sauvé Chloé, c’est en souvenir de la nymphe Syrinx dont le dieu fut épris autrefois. Daphnis et Chloé miment l’aventure de Pan et de Syrinx.
  Pantomime : Chloé ligure la jeune nymphe errant dans la prairie. Daphnis-Pan apparaît et lui déclare son amour. La n3’mphe le repousse. Le dieu devient plus pressant. Elle disparaît dans les roseaux. Désespéré, il arrache quelques tiges, en forme une flûte et joue un air mélancolique. Chloé réapparaît et figure par sa danse les accents de la flûte. La danse s’anime de plus en plus et dans un tournoiement éperdu, Chloé tombe dans les bras de 1 Daphnis.
  —	Devant l’autel des Nymphes, Daphnis jure sa foi, sur deux | brebis. Entre un groupe de jeunes filles costumées en bacchantes, agitant des tambourins. Daphnis et Chloé s’enlacent tendrement.
Un groupe de jeunes hommes envahit la scène. Joyeux tumulte. Danse générale.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>