<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deux séances de musique religieuse française
            <date when='19280505'>05/05/1928</date>
          </title>
          <series>Deux séances de musique religieuse française</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1309.tif'/>
        <date when='19280505'/>
        <date when='19280506'/>
        <name key='Caplet, André' type='person' role='cmp'>Caplet, André</name>
        <name key='Ducasse, Roger' type='person' role='cmp'>Ducasse, Roger</name>
        <title>Deux séances de musique religieuse française</title>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿/Salle au Conservatoire
DEUX SÉANCES
  DE
  M USIQ UE RELIGIEUSE FRANÇAISE
   5 et 6 M AI iyj8
PROGRAMME]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1310.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿m
i
B
m
m
m
!
v
w
t
§
1
PRIOR
CITÉ, 16 CORRATERIE, 9
           VEND neufs et d occasion, ACHÈTE LOUE livres et musique. Nouveautés littéraires et musicales dès parution. Le seul qui vous accorde à votre gré livres ou musique tr. 15.- par an, fr. 2.5o par mois.
Toutes les œuvres île CAPLET et de DUCASSE sont en magasin.
Nous nous cliargeons Je 1 édition d œuvres musicales.
Poissons du Lac - Marée Coquillages - Volailles
Mumm e H l€ »][«El z rF
20
i
 I
i
 >R)
II
m
m
m
    Rue de Cornavin
Halle de l'Ile	Marché de Plainpalais
      LIVRAISONS A DOMICILE
Téléphone Mont-Blanc 54.23 ^
mmÛ
RUE TRONCHIN. 30 (Angle Servette)
                   Ferblantier - Toiture
Deville
SALLE DU CONSERVATOIRE
Samedi 5 Mai 1928	Dimanche 6 Mai 1928
à 20 heures 30	à 15 heures
Deux auditions de
Musique Religieuse Française
données par
les chœurs mixtes du Sacré-Chœur, de St-Antoine et l’orchestre Ste-Cécile
avec le concours de
Madame V. Andreossi
                   Soliste de l’orchestre Romand Monsieur Paul Tschanun
Organiste de St~Antoine
PROGRAMME
1.	Te Deum.................Plain-Chant Grégorien
            Infroit	(jour de l'Ascension).
      Alléluia ( ■	• ).
        Offertoire ( «	_■ ).
        Communion ( ■ ■	* )•
2.	MeSSe dite „ des petits de St-Eusfache-la-forêf “ André Cdplcf
               Kyrie.
    Gloria in excelsis Deo.
             Sancfus.
            Agnus Dei.
              O	Salutaris.
3.	Trois prières................. André Caplef
    Oraison Dominicale.
    Salutation Angélique.
    Symboles des Apôtres.
    Madame V. Andreossi et Monsieur Paul Tschanun
4.	Deux Motets................. Roger-Ducasse
              Crux Fidelis.
               R<*gina Coeli.
    Soprano solo Madame V. Andreossi Chœurs, orgue et orchestre
Direction : M. A. F. Marescotti
             Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
           Prix des places : 5, 3 el 2 francs (droits en sus) Location chez : Naville et Cie, Passage des Lions et à l’entrée.
1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1311.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pompes Funèbres Catholiques
A. 9IURITH S. A.
 16, Rue des Chaudronniers — Téléphone Stand 0.121 Service permanent
 Convois de toutes classes - Automobiles funéraires
Couronnes Mortuaires
 CENTRAL-DEUIL, Boulevard James-Fazy, 16 (ausèrvette '“)
                N.B. — Seul bureau autorisé à régler les ensevelissements catholiques-romains.
___
TEINTURERIE FRAISSE & Cie !
— GENÈVE —
 Magasin : 9, Quai des Bergues — Téléphone Mt-Blanc 47.35 II,	Boulevard du Pont-d’Arve, Stand 17.39 Usine et Magasin : 53, Saint-Jean — Téléphone Mt-Blanc 35.95 SPÉCIALITÉS : ARTICLES DE LUXE - NETTOYAGE DE FOURRURES
 Teinture à 1 échantillon (couleur mode)
NETTOYAGE A SEC
 pour tous vêtements de Al.essieurs
 Noir deuil en douze heures sans rien découdre
 Maison de premier ordre
           1 "ï	RUE TRONCHIN, 30 (Angle Servette)
Ulv Cumulus :: Eau chaude
 ANDRE CAPLET
                                    1878-1925
       Né au Havre le 23 novembre 1878, André Caplet se voua dès sa jeunesse avec la plus entière ferveur à la musique. Elève de Henri Woollet pour le piano, l'harmonie et le contre point, il travailla également le violon avec Gérard Hekking, puis avec Aquilina. André Caplet entre au Conservatoire de Paris en 1896. Il y obtient successivement les premiers prix d harmonie (classe Xavier Leroux) et d'accompagnement (classe Paul Vidal); puis en 1901 le premier grand prix de Rome (classe Lenepveu).
       Nommé directeur de la musique au Théâtre de l’Odéon, André Caplet se distingue rapidement comme chef d orchestre. C est lui qui réalisa le triomphe de Pelleas et du Martyre de St-Sébastien, en Allemagne, en Angleterre et plus spécialement en Amérique.
       Son action va maintenant s affirmer à Boston, de 1910 à 1914, où il appelle sur lui — et pour toujours — l’estime et la gratitude du public éclairé. Les grands chefs d'oeuvre de la pensée française acquéreront par son enthousiaste initiative leur droit de cité dans la littérature.
       Subitement la guerre éclate. Engagé volontaire dans l’infanterie, Caplet, blessé, est deux fois cité. Hélas! victime des gaz, il ne pourra résister à la terrible intoxication et trop tôt marqué par la mort, l’art français perdra I un de ses plus ardents apologètes.
       Remarquez en effet que le nom d’André Caplet figure déjà au programme des quatre séances de musique française organisées en 1910 par M. Jacques Durand. Toutefois.ee n’est qu en 1918 quel'artiste, mûri partant de péripéties douloureuses, délaissant trop souvent le pupitre de chef, nous donnera, par contre, les productions remarquables qui le placent au premier rang des compositeurs contemporains.
3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1312.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           Les voyages organisés par l agence ‘A 
i c. BLENK, FERT & C° !                          
•j se résument Confort - Agrément - Economie .J  
              Voyages à forfait pour tous pays W 
HahiHez-vous Maison j DELESMONTEY I
■
2,	Rue de la Madeleine - Genève
   ■ ■ ■ Vêtements pour Hommes, Jeunes Gens et Enfants Draperies Anglaises et Françaises. — Coupe Moderne
    Complets chics sur mesure et confectionnés - Spécialité de tissus pour complets sport ■ Chemiserie en tous genres	Meilleur marché que partout ailleurs. —
Timbres escompte jaunes - TÉL. STANI) 66.70 - Argent français accepté	®
I.Æ GENEVOISE
AsSIirSlIlCCS sur la Vie et au Décès ; mixtes ; dotales ; sur 2 (êtes ; etc. ÜCMltes Viagères immédiates ou différées ; sur 2 têtes ; etc.
Mégevand & Cirait
                                 Agents généraux
5g, Rue du Stan d, 59 - GENÈVE
m	%
| T)T \ \TA C ° ccasions garanties	£E
I	J \ l^SI V_ J Facilités de paiement	|g|
rj
=rÀ VIOLONS - ETUIS - ARCHETS - CORDES ET ACCESSOIRES	g gj MANDOLINES - GUITARES, ETC. - Prix modérés
g J. BERNARD 4, RuePécoU 4	8
RUE TRONCHIN, 30 tAngle Servette)
                        Toiture - Couverture
       Tout d abord, il empruntera à Debussy, son intime ami, les procédés impressionnistes chers au maître de Péléas. Puis, il évoluera très rapidement et sous la double influence de sa foi, de sa race, il se forgera un langage caractéristique aux contours nettement dessinés. Une miraculeuse virtuosité d’écriture légitime, les plus audacieuses combinaisons harmoniques.
       La terre normande lui inspirera les mélodies du Vieux coffret, les Cinq ballades, I Hymne à la naissance du matin, Les inscriptions champêtres, etc. Mieux encore, c est en son âme de croyant qu’il puisera la profondeur de ses accents et l ardeur de son sentiment religieux. Dès lors, il donnera La croix douloureuse, Pie Jesu, Pains angéliens, Les prières, O salutaris et à l apogée de sa carrière : la Messe, le Miroir de Jésus, Epiphanie. La messe suggère, par ses suites de quartes et de quintes, l art savoureux et naïf du moyen-âge. Un petit quelque chose “de grégorien” dans la touche, dans la composition de la phrase lui assignera tout naturellement une place dans [ office liturgique.
        Le plain-chant sera favorisé et mis en valeur par cette musique polyphonique. André Caplet enlumine à souhait les textes qu’il commente. Sa manière rappelle les peintures de Gozzoli.
       Madame André Caplet écrit:
       « Mon mari a composé les prières au début de la guerre et pendant cette guerre du moins, les a-t-il, à ce moment, considérées comme achevées. Les deux premières avaient dans son esprit, la ferveur naïve et adorablement confiante qui trouve une de ses expressions entre les mains jointes des enfants et la candeur précieuse de leur simplicité. Le symbole des apôtres, d un autre caractère, est tout entier voué à l affirmation. Alors que l auteur demandait pour la Salutation angélique et le Noire père, la claire et tendre voix d un enfant solitaire et â genoux, il pensait, cinq ans plus tard, avec la messe, aux masses nombreuses dont les multiples voix accordent au puissant forte le pianissimo lointain, velouté, empreint d une pleine douceur. André Caplet marque un grand penchant pour la voix humaine, traductrice nuancée et qui doit posséder toutes les ressources. Aussi le chœur nombreux est-il une de ces joies ». •
       La messe dite Des petits de St-Eustache fut chantée en première audition le 13 juin 1922 à la Sainte Chapelle de Paris. Reprise à St-Eustache le 24 mai 1925 (quelques semaines après la mort de fauteur). Elle a été donnée en automne 1927 dans une audition privée que dirigeait Louis Aubert.
A. F. M.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1313.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿s	e
Draperie pour Hommes et Jeunes Gens
 Tissus et Nouveautés pour Dames et Enfants
  jQes meiffeures c/uafités aux prix fes pfus bas
A.-J. BENOIT
Rue de la Croix-d'Or, 12 (Vis-à-vis Place Longemalle) GENÈVE
 Téléphone = Stand 37-20
 MAISOX FONDÉE £JV 1835
   Corsets, Ceintures, Soutiens-Gorge
   Tous les Genres	Dans tons les Prix
        Gaines Elastiques
            Le plus grand assortiment
Corsets Clément
 2G, Rue du jM-arcké, 26
GENÈVE
TIaw<11 ^ RUE TR0NCHIN- 30 (An9le Servette)
UCVlll© Ghamüres de Dains LavaDos el W.-C.
I
ROGER-DUCA55E
       Roger-Ducasse — né à Bordeaux — fit de fortes études littéraires, mais l’art musical le revendique comme un de ses penseurs les plus distingués.
       Son apostolat s’exerce sur une phalange de disciples qui reconnaissent en lui une intelligence souple et large, unie à une noble autorité.
       Roger-Ducasse ne se donnera qu assez tard à la musique et c’est en 18Q2 qu’il vint à Paris compléter son éducation artistique. Elève de Beriot pour le piano, d Emile Pessard pour l’harmonie, de Gedalge quant au contrepoint et la fugue, il fréquente de 1896 à 1903 la classe de composition dirigée par Gabriel Faurè. Très estimé de ce maître qui lui confie la réduction pour piano de son Requiem, Roger-Ducasse s’imposera bien vite à l’élite des musiciens par la profondeur et la distinction de son inspiration. La richesse de sa trame fait songer aux contrepoinlistes du XVIII""' siècle.
        Parmi les contemporains, il symbolise particulièrement l'art français. Son métier — réellement prestigieux — ordonne lumineusement les phrases successives de son émotion, les mille nuances d un esprit fort primesautier.
       Sans doute, à première lecture, l'œuvre garde quelques secrets, mais très rapidement sa vraie signification se dessine et s’avère persuasive. Tel est le cas de la Suite française de la Sarabande, ou encore du Nocturne de Printemps pour orchestre, de la Romance ou des six Préludes pour piano.
       Orphée est une œuvre maîtresse et nous pensons qu elle se détachera dans la galerie de la production française par l heureuse évocation du chant et de la danse qui s’associent dans l’action dramatique. Orphée fut créé à St-Pétersbourg, aux concerts Zitoti : le public parisien vient précisément de l'accueillir avec ferveur.
       Les 3 motets furent composés en 1910 et 1911 et donnés en première audition le 12 février 1912, sous la direction de Louis Aubert.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1314.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ÂVILLEfc
agence de/journaux
Librairie
 Musique
Papeterie
    Pour avoir des viandes de toute première qualité, il faut s'adresser à la Grande Stoiielierie Charcuterie
 Louis USorel
  G. & A. Charnière Frères, Succ.
   15-17, Place du Bourg-dr-Four
   Fondée en 1675	G E III È V E	Fondée en 1875
   Téléphone Stand 05-4»
    Livraison rapide toute direction
    Spéciafité de Hlosbif et d’fflgneau de <rPré-Safô
RUE TRONCHIN, 30 (Angle Servette)
Chauffe-bains à Gaz
Deville

       Nous empruntons les lignes suivantes au petit volume que Laurent Cellier à consacré à Roger-Ducasse (J. Durand & Co., éditeurs, Paris) :
        « Le Regina coeli renferme des tendresses câlines et précieuses d ange de Burne-Jones (Luc Marry, le monde musical). Sur la phrase grégorienne de I Ora pro nobis deum alléluia liturgique et qui évolue au chœur en de continuels “Alléluias' d’un tranquille enthousiasme, plane, véritable choral, le Regina coeli du soprano-solo. L Ora pro nobis final fait à une œuvre de Sébastien Bach, un bref emprunt, d une grâce extrême, dévotieusement cité par l’auteur. L'œuvre est dédiée à M. Gaston Choisnel.
       Le Crus Fidelis ( 191 1 Durand 1912) : d une noblesse de ligne digne du moyen-âge (je ne puis trouver un plus grand éloge) est admirable d'inspiration, avec le grand ensemble fervent du milieu (Luc Marry, le monde musical). La phrase, lente et grave, est exposée d’abord au soprano-solo, puis reprise par le chœur : elle reviendra plus loin au chœur d abord â l unisson, entourée, enlacée à l’orgue, puis à 4 parties sans accompagnement. La grandeur du mot “Crux entrant successivement aux cinq voix par de longues valeurs, est saisissante de signification, d abandon éploré. Le dolce Agnum, au soprano d abord, au chœur ensuite, est une conclusion douce en majeur.
                                                                  A. F. M.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1315.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿mê^---
| A LA CITÉ OUVRIÈRE t
      2,	Rue du Porf — *1. A. Secret — Rue du Port, 2
 Vêlements de travail en tous genres — Tissus et Bonneterie
Timbres de / Union Commerciale Genevoise
Librairie ORLV S. A. Papeterie
  OBJETS RELIGIEUX	4, place Cornavin
Pour la Première Communion :
Grand choix de paroissiens, missels, chapelets, médailles et chaînettes, plaquettes marbre et cuir
                               PRIX TRÈS MODERES
 “CONDURANGOL,,
Le spécifique des maladies de l'estomac
    Pharmacie E. REGARD
                     Boulevard James-Fazy, 7
FLEUIiS NATURELLES
Couronnes - Palmes - Croix Mortuaires
L. Poirier-Sfufz
40, Rue du Marché — 2, Place du Fort-de-l’Ecluse
Téléphone Stand 28.28
B "I 1	RUE TRONCHIN, 30 (Angle Servette)
JDCVMUG Fourneaux “Le Rêve’'
                                             GAZ ET CHARBON
Te Deum
 Te Deum laudamus, te Dominum confitemur.
 Te aeternum Patrem omnis terra veneratur.
 Tibi omnes Angeli, tibi coeli, et uniuersae potestates.
 Nous vous louons, ô Dieu, nous vous reconnaissons pour le souverain Seigneur.
 Père éternel, la terre entière vous révère.
 Tous les Anges, les Cieux, et toutes les Puissances célestes.
Introït (A scension)
  Viri Galilaei, quid admiramini as-picientesin caelum? alléluia: quemad-modum vidistis eum ascendentem in caelum, ita veniet, alléluia,
  Omnes genties, plaudife manibus : jubilute Deo in voce exsultationis. Gloria Patri et Filio et Spiritui Sancto. Sicut erat in principio et nune et sem-per et in sæcula sæculorum. Amen.
  Hommes de Galilée, pourquoi restez-vous là dans l’étonnement à regarder le ciel? Alléluia. Comme vous l’avez vu monter au ciel, ainsi il en reviendra. Alléluia.
  Peuples, applaudissez tous ; célébrez Dieu par des cris d allégresse. Gloire au Père, au Fils et au Saint-Esprit. Comme il était au commencement, maintenant et toujours et dans tous les siècles des siècles. Ainsi-soit-il.
Allelliia (Ascension)
Alléluia, Alléluia. Ascendit Deus in Alléluia, Alléluia, Dieu s élève au Jubilatione, et Dominus in voce tubee. milieu des acclamations : le Seigneur Alléluia.	s élève au son des trompettes. Alléluia.
Offertoire (Ascension)
Ascendit Deus in Jubilatione, et Dieu s’élève au milieu des acclama-Dominus in voce tubæ. Alléluia.	tions. Le Seigneur s’élève au son des
                                           trompettes. Alléluia.
Communion (Ascension)
Psallite Domino, qui ascendit su- Chantez des hymnes au Seigneur, per côelos ceelorum ad orientem, qui monte vers l'Orient jusqu au plus Alléluia.	haut des cieux. Alléluia.
 tl]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1316.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sole agent foi* Switzerlancl des Manteaux Aquascutum
SAUTIER & JÆGER
  Pianos - (iramophone^ - Disques
 Fusterie, 16
Deville RUE TRONCHIN, 30 (Angle Servette)
Buanderies-Canalisations
Kyrie
Kyrie eleison.	Seigneur, ayez pitié de nous.
Christe eleison.	Christ, ayez pitié de nous.
Kyrie eleison.	Seigneur, ayez pitié de nous.
Gloria
  Gloria in excelcis Deo. Et in terra pax hominibus bonæ voluntatis. Lau-damus te, benedicimus te, adoramus te, glorificamuste. Gratial agimus tibi propter magnam gloriam tuam.
  Domine Deus, Rex cœlestis, Deus Pater omnipotens. Domine Fili unige-nite, Jesu Christe. Domine Deus, Agnus Dei, Filius Patris, qui lollis peccata mundi, miserere nobis.
  Qui tollis peccata mundi, suscipe deprecationem nostram. Qui sedes ad dexteram Patris, miserere nobis quo-niam tu solus Sanctus, tu solus Domi-nus, tu solus Altissimus, Jesu Christe, cum sancto Spiritu, in gloria Dei Patris. Amen.
   Gloire à Dieu au plus haut des cieux, et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté. Nous vous louons, nous vous bénissons, nous vous adorons, nous vous glorifions. Nous vous rendons grâces à cause de votre grande gloire.
  Seigneur Dieu, Roi du Ciel, ô Dieu père tout puissant ! Seigneur Jésus-Christ, Fils unique de Dieu, Seigneur Dieu, Agneau de Dieu, Fils du Père, qui effacez les péchés du monde, ayez pitié de nous.
  Vous qui effacez les péchés du monde, recevez notre prière. Vous qui êtes assis à la droite du Père, ayez pitié de nous Car vous êtes le seul Saint, le seul Seigneur, le seul Très-Haut, ô Jésus-Christ, avec le Saint-Esprit, dans la gloire de Dieu le Père. Ainsi-soit-il.
Sanctus
 Sanctus, Sanctus, Sanctus, Domi-nus Deus Sabaoth.
  Pleni sunt coeli et terra gloria tua.
 Hosanna ni excelcis.
 Benedictus qui venit in nomine Domine.
 Hosanna in excelcis.
 Saint, Saint, Saint est le Seigneur, le Dieu des armées.
 Les cieux et la terre sont pleins de votre gloire.
 Hosanna au plus haut des cieux. Béni soit celui vient au nom du Seigneur.
 Hosanna au plus haut des cieux.
13]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1317.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿m	m
Maison F-aJ. SqIIÎU
4,	Rond-Point de Plainpalais, 4
 ARRIVAGES JOURNALIERS FRAICHEUR
Volaille de Bresse Poissons de Mer et du Lac Beurre de Bresse
 à Fr. 4.60 le kilo
         Service « domicile
 Téléphone Mt-Blanc I062etl06l
m
 BONNETERIE - CHEMISERIE
][ »;\\ H LLY
 Place Cornavin et rue du Mont-Blanc, 23
  PRIX MODÉRÉS
             1	RUE TRONCHIN, 30 (Angle Servette)
JJ© V EU© Cumulus - Eau chaude
Agnus Dei
 Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, miserere nobis.
 Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, miserere nobis.
 Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, dona nobis pacem.
 Agneau de Dieu qui ôtez les péchés du monde, ayez pitié de nous.
 Agneau de Dieu qui ôtez les péchés du monde, ayez pitié de nous.
 Agneau de Dieu qui ôtez les péchés du monde, donnez-nous la paix.
O Salufaris
O Salutaris Hostia.
Quæ cœli pandis ostium : Bella premunt hostilia ;
Da robur, fer auxilium.
Uni trinoque Domino Sit Sempiterna Gloria :
Qui vitam sine termino Nobis donet in patria. Amen.
  O victime salutaire qui nous ouvrez le ciel : l ennemi nous livre de rudes combats : fortifiez nous contre ses attaques: prêtez-nous votre secours
  Gloire éternelle au Dieu unique en trois personnes ; qu’il daigne nous donner la vie éternelle dans la céleste patrie. Ainsi soit-il.
Crux
Crux fidelis inter omnes Arbor una et nobilis !
Nulla silvatalem profert Fronde Flore germine.
Dulce lignum, dulces c!avos Dulce pondus sustinet.
Regina
Regina Cœli lactare, Alléluia,
Quia quemmeruistiportare, alléluia, Resurrexit: sicut dixit: alléluia.
Ora pro nobis Deum, alléluia.
Fidelis
   O	croix fidèle, arbre enobli entre tous les autres, aucune forêt n’en a produit de si remarquable par ses feuilles, ses fleurs et ses fruits. Bois plein de douceur, ô clous sacrés, vous soutenez un poids inestimable.
 Caeli
                «
    Reine du ciel, réjouissez-vous, alléluia, puisque celui que vous avez mérité de porter dans votre sein, alléluia, est ressuscité comme il l'a dit. alléluia.
15]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1318.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿KLING
_3 LUTHIER
12,	Rue Did ay - premier étage
 VIOLONS VIOLONCELLES
A rcliets	Etuis Housses
GRAMOPHONES
LES MEILLEURS DISQUES
|^fc0®COMBUSTIBLE5 anthracites PMANTILERI
SPfCIALITES POUR 4	_
ICHAUFFAOES CtKTRAUX
BOIS DE (HAUT fAGE
PMANTILERI
P. MANTILERI
R. Navigation, 16 - Bd Carl-Vogt, 39
Profitez des prix d’été pour faine vos achats
Demandez nos PRIX-COURANTS
Téléphone Mt-Blanc 26.74
illlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllHllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllIflIlllllllilllllllllllHlllllllllllllllillllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllji
Porcelaine - faïence - Verrerie - Cristaux
G. G irar J-Ck anel
96» R ue du Rhône - GENÈVE - Téléphone Stand 58.2 1
ïlUIMIIIIII
DeVÜle	TRONCHIN, 30 (Angle Servette)
Plombier - Eau - Gaz
m
m
m
4
s
m
am
*•
É
r*5
N'employez pas un
Appareil Photo
sans en connaître suffisamment V emploi.
 Venez nous trouver !
Xous vous donnerons GRATUITEMENT tous renseignements utiles pour faire de
Bonnes Photographies
Si votre appareil ne va plus nous vous V échangerons.
§&>
1
S
I.Æ PHOTO POUR TOUS
5, Bd. Georges-Favon
Maison principale wtentlanl le
m
(k®
1
m
m
M.
M
M
M.
m
m
m
m
m
s»'
meilleur marché Ü
Deville
RUE TRONCHIN, 30 (Angle Servette)
Buanderie - Canalisations]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1319.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1
1
CHEMISERIE
CHEMISES PERCALE avec 2 faux-cols, belles disposit. 8 90 5 90 CHEMISES ZEPHIR marque «Trèfle à trois » » 14 90 12 90 CHEMISES POPELINE «Trèfle à trois», riches disposit. 19 .80 16 50
Nos chemises FEUILLE DE TRÈFLE sont universellement connues et appréciées pour leurs qualités irréprochables, leurs coupes impeccables, pour leurs dessins remarquables.
CHAUSSETTES unies couleur...........la paire	0 55 CHAUSSETTES fantaisie coton.......... » 1 45 0 95 CHAUSSETTES fantaisie fil d’Ecosse...... » 2 45 1 95
Escompte 5 o/o en timbres jaunes
A. Gras & Cie
5,	Rue de Coutance - Genève
Magasin de Chaussures
 en tous genres	Luxe et Ordinaire
3,	Rue Maurice (angle Rue Etienne-Dumont)
;:-nw»nK
Vous trouverez chez moi la chaussure à voire goût et à votre pied à plus bas prix que partout ailleurs. En faisant ressemeler vos chaussures chez moi. elles vous seront rendues à l’état de neuf. Cuirs de premier choix Travail soigné à prix modéré Spécialité de ressemelages crêpe et pièces invisibles Crèmes anglaises en pots et en boîtes - Lacets - Eaux à détacher
====== Talons caoutchouc	1............1
 On prend et porte à domicile	Se reoommande: E. NICOL]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>