<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19281117'>17/11/1928</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0131.tif'/>
        <date when='19281117'/>
        <name key='Ljapunov, Sergej Michajlovič' type='person' role='cmp'>Ljapunov, Sergej Michajlovič</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Turina, Joaquín' type='person' role='cmp'>Turina, Joaquín</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿LLE DU CONSERVATOIRE
Samedi 77 novembre 1928, à 20 heures et demies
  RÉCITAL DE CHANT
iichel BENOIS
                  Baryton
UX CHANSONS RUSSES(i”audition)
a) Chant épique. b) Chant d'amour.
UX RÊVES.........................
a)	dramatique. b) lyrique.
ÈME D'UN JOUR..................
a)	Rencontre.	c) Adieu.
b)	Toujours.
riEIMWEH......................... 5TÂNDCHEN........................ DER SCHOLAR..................... ^IEBESGLÜCK (texte de Eichendorff) .
ANTS ET DANSES DE LA MORT Æ. ÆouMorgtky
 a)	Trepak.	c) Chef d’armée.
 b)	Sérénade.
ÈME EN FORME DE CHANSONS
ire audition)......................................................Joaquin Turina
 a)	Prélude, piano solo.	tf) Les deux peurs.	Edil. Union muaicaU
 b)	Jamais oublier.	e) La folle d'amour.	espagnole, Madrid.
c)	Cantar.	_
Au piano : Anatol von ROESSEL
 Piano de concert GROT RIAN-STEINIP7 EG aux éoina de la maiaon Sautier et Jaeger.
 DES PLACES : Réservées, S.-, Parterre 3.-, Galerie 2.- fr.
 DROITS EN SUS
 lets en vente chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, rraterie et au CONSERVATOIRE. Réservées exclusivement chez tOTSCHY.
S.	Liapounoff
Edit. deô grande* édition* muôicaUô, Paria
Gabriel Fauré
Hugo ît^olf]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S. LIAPOUNOFF
RÊVE DRAMATIQUE
 J’ai rêvé que je creusais une fosse. Le soir s’approchait. Quelque chose m’attirait vers ce travail et je savais qu’une fois ma tâche achevée, je recevrais ce que je désirais.
 Quand la tombe fut prête la fatigue m’épuisait.
Je n’avais plus rien à désirer et moi-même me couchais dans la tombe.
RÊVE LYRIQUE
 J’ai rêvé du ciel du soir, de ses étoiles étincelantes et des ifs pleureurs sur l’étang vert-pâle et de sa petite maisonnette tout en lilas et de toi dans la fenêtre, si belle, si pure, si pâle.
 Tu pleurais...
 Des larmes tombaient de tes yeux limpides et avec toi pleuraient les roses fières et, dans les branches le rossignol, et avec chaque larme nouvelle, en bas, dans le jardin parfumé, le ver luisant s’allumait, et le ciel laissait choir une étoile.
Joaquin TURINA POÈME EN FORME DE CHANSONS
Paroles de R. de Campoamor.
    i.	Prélude pour piano a. Jamais oublier
Puisque ce monde j’abandonne Avant d'apparaître devant Dieu Ici pour nous deux Ma confession je dirai.
Avec toute mon âme, je pardonne Même ceux que je détestai Mais toi que j’ai tant aimé Jamais je ne pardonnerai.
3.	Cantar
Plus près de toi je me sens Quand plus loin de toi je fuis Car ton image est en moi L’ombre de ma pensée.
Oh, répète tes paroles Car hier tout ébloui Je t’écoutais sans entendre Je te regardais sans te voir.
4.	Les deux peurs
Quand commença la nuit de ce jour Elle loin de moi :
Pourquoi t’approches-tu tant ? me J’ai peur de toi.	[disait
Et une fois la nuit passée Elle tout près de moi :
Pourquoi t’éloignes-tu ? me disait J’ai peur sans toi.
5. La Folle d’amour
Je t’aimerai Déesse Vénus Si tu préfères qu’on t’aime longtemps et avec sagesse Et, répondit la Déesse de Citère : Je préfère qu’on m’aime peu de [temps mais avec ivresse
Michel BENOIS
est issu d’une famille composée presque exclusivement d’artistes. Ses deux grand’pères, MM. Albert Benois et Nicolas Kousnezoff, sont tous les deux professeurs à l’Académie des Beaux-Arts deSl-Pétersbourg. Le premier enseignement vocal que M. Benois ait reçu venait de sa mère, la célèbre cantatrice Marie Kousnezoff ; tandis que l’enseignement musical lui a été donné par son oncle, le compositeur Nicolas Tcherepnine. Près de six ans passés en Espagne lui ont permis non seulement de parler l’espagnol tout aussi bien que le russe mais aussi de chanter la musique espagnole comme un véritable espagnol. C’est d’ailleurs avec Joaquin Nin qu’il a travaillé ses rythmes. Dernièrement, il a fait en Amérique du Nord un séjour de trois ans qui lui a permis d’étudier de près la musique nègre, ce « chef-d’œuvre d’esprit et de coloris », comme dit M. Stan Golestan. Il a même été l’un des premiers à l’importer parmi nous.
  M. Michel Benois a complété ses études vocales à Paris, sous le guide éclairé de l’admirable maître Waldemar Bernardi.
fvik»
CH1CAGO-TRIBUNE, de Paris, 16 janvier 1926.
He possesses a Beautiful voice, warm and full of color.
Irwing Schwerke.
COMŒDIA, de Paris, n mars 1926.
  Mais ce qui est peut-être encore plus frappant, c’est l’intelligente compréhension et la musicalité avec laquelle il chante. Son succès a été absolument unanime et l’on peut fonder les plus belles espérances sur la carrière qui s’ouvre devant lui.
Jean Messager.
  Le correspondant de Paris de la Zeitschrift fürMusik de Leipzig écrit : « Je dois citer tout à fait à part, parmi les innombrables concerts qui ont lieu chaque jour à Paris, le très intéressant récital du jeune et prestigieux baryton russe Michel Benois, qui a travaillé à Paris sous la direction du Maître Waldemar Bernardi.»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0133.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>