<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert symphonique 
            <date when='19281013'>13/10/1928</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0047.tif'/>
        <date when='19281013'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Premier concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿mssM&s»^s^. m&zs* ^Bsa*. ^asa», Hgsg». æ>?j*-.
9
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THEATRE DE GENEVE
Samedi 15 octobre 11)28, à 20 heures et demie précises
Concert Symphonique
  (Premier de F Abonnement)
Soliste : M. Alfred CORTOT, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	S YiM PHONIE n° 7, en la majeur........... Beethoven
        a) Poco sostenuto e vivace.
          />) Allegretto,
         c)	Presto.
         t)) Allegro con brio.
DEUXIEME PARTIE
2.	CONCERTO n° 3, en ni mineur, pour piano
et orchestre.............................. Beethoven
M. Alfred CORTOT.
3.	Ouverture de LÉONORE, nu 3............. Beethoven
                 L’Orchestre sera dirigé par Monsieur
Dr Fritz BRUN
Chef d’orchestre de la Musikgesellschaft (Concerts d’abonnement) de Berne. Piano de Concert PLEYEL, aux .roins de la Ala'uon Cb. Berger.
h
»
h
|w
&
9
t,
Ï3
iB
9
b
n
V)
là
©
9
&
9
«
 V3
V
h
b
 î
m
9
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o, jjW Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.	h
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que j les circonstances pourraient lui imposer.	1
       Lea portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0048.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                      12,	rue diday, 1er étage
 ÇCr kling
                  luthier
         tou* inütriimeiitii à cordes
graitioplione*	disques
eoreo’©i3eîje<jcoe<5c<3C<3c<Jc<jeî3G<Te<3eoeoc<rc<3o<5c^c<3e<ïe^3eoe<3©a©<3e<3e^j©i5e<3©ae<ji
|e<j’c-a,eoe<j&aa<jeqieqe-gegcoeoooe<Jc<ye<je<j»iB'e<jie<y<&gecye<jttae<ag<jc^j| | | Louis van BEETHOVEN
i	,	,	s
"	Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.	r
g S Y. HP HOME n° 7, en la.	\
|	i
§ Comme de grands mâts pavoises dressés pour une fête, d’où	§
tombent en festons de légères guirlandes, tels apparaissent, au com-	$
mencement de cette symphonie, ces grands accords que relie la	S
courbe d’une lente mélodie. Des quatre coins des cieux accourent	jj
les acteurs divins de cette fête; on entend le bruit cadencé de leur	&
marche aérienne. La charmante et naïve petite phrase épisodique	î
qui, deux fois — en fa majeur, puis en ut — apparaît dans cette	|
introduction, n’est, en effet, qu’épisodique, furtive expression d’un	jj
bonheur intime au milieu des fiers accents de cette musique pleine	Ô
d’éclat.	(j
Car, plus que nulle autre symphonie de Beethoven, celle-ci est	Jj
comme un cri jeté dans le monde, avec la certitude d’y trouver un	§
écho, un cri splendide de triomphante allégresse. Quiconque parle	§
de la VIIe symphonie manque rarement de citer le fameux passage	§
où Wagner — dans un opuscule publié à l’occasion du centième	§
anniversaire de la naissance de Beethoven — appelle cette symphonie	jj
l’Apothéose de la danse. Mais il est dans un autre écrit de Wagner	s
un passage d’une signification plus profonde, à mon sens, et qui fait	£
mieux comprendre la place particulière qu’occupe cette œuvre dans	(1
l’évolution du génie de son auteur. « Beethoven, — dit en substance	^
Wagner, — s’est senti attiré, au moment de la composition de la	g
VIIe symphonie, vers le monde des réalités sensibles; il cherche à	|
donner à son rêve une forme plastique. » — Ce rêve, il le projette,	5
si l’on peut dire, dans le monde, en le revêtant de tout le prestige	§
de la matière.	§
Envisagée à ce point de vue-là, la symphonie en la majeur marque	§
une étape importante dans la production artistique de Beethoven.	§
On pourrait dire qu’à ce moment le chemin suivi par le grand artiste	jj
vient croiser le monde extérieur et s’y confondre, avant de s’en	®
éloigner, ensuite, pour jamais. Il semble, pendant deux ou trois ans,	Ë
qu’un équilibre parfait s’est établi entre le grand artiste et la société	|
h au milieu de laquelle il vit. Beethoven jouit pendant ces quelques	e]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0049.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Frères
2 2. Corra.te:rie . 2 2
m
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
jMême Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PI ANOLAS-PIANOS
64, R ue du Stand, 64, I"' et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nellayaqe h sec - DécalLuage - Coétumeà bab el soirée*)
F. & R. BAECHLER Frères
Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
années d’une popularité immense. Ses œuvres, notamment la	§
VIIe symphonie et la fameuse symphonie descriptive sur la victoire	§
de Wellington, exécutées fréquemment, sont accueillies avec un	| enthousiasme indescriptible, « qui dépasse, dit un témoin, tout ce
qu’on a jamais vu dans une salle de concert. » Un journal de Vienne	2
appelle Beethoven « notre grand artiste national » et souhaite que	«
le public ait plus souvent encore l’occasion « d’admirer ses œuvres	g
géniales ». Et dans les années i8i3 à 1814, Beethoven ne donne pas	jj
moins de sept concerts où ne furent exécutées que ses compositions	g
et au programme de chacun desquels figurait la VIIe symphonie	^
A l’un de ces concerts assistaient toutes les personnalités, royales	§
et princières, réunies à Vienne pour le grand congrès. En même	§
temps, le Fidelio se relevait brillamment de l’échec des premières	§
représentations (i8o5 et 1806). La même année, Beethoven parais-	§
sait pour la dernière fois comme pianiste en public; il jouait son	§
magnifique trio en ai bémol. « Ce n’était pas un plaisir de l’entendre	®
jouer », dit un musicien contemporain ; cependant on lui fit fête, et	jj
la critique, en termes très élogieux et déférents, ne se plaint que	jj
de trop de beautés accumulées dans cette œuvre. A l’exaltation	g
particulière qui soulevait le cœur du grand artiste approchant de sa	(3
quarante-cinquième année, répondait au dehors une admiration sans	j?
réserve. Et la symphonie en la majeur se place en quelque sorte au	5
point de rencontre de cette force qui contraignait l’artiste à sortir	§ de lui-même, et de l’enthousiasme qui poussait le public vers lui.
En 1812, Beethoven composa, coup sur coup, la VIIe et la VIIIe	§
symphonies. Ce n’était point la réalisation de projets anciens,	U
patiemment mûris. Ces deux œuvres ont été, l’une et l’autre, presque	^
aussitôt exécutées que conçues, comme une éclatante et rapide	s
floraison : moment unique de triomphante exaltation dans la vie du	jj
grand artiste. En 1812 il n’écrivit, en plus des deux symphonies,	g
pas autre chose que la remarquable sonate en aol majeur pour piano	(5
et violon — remarquable surtout par la délicate poésie dont elle est	jj
tout imprégnée, et par sa fraîche sérénité dépouillée de tout accent	jj
pathétique. Et en 1811, alors que sans doute il pensait déjà à la	J
VIIe symphonie — car elle était achevée déjà en mai 1812 — il	§ achevait le non moins remarquable trio en ai bémol.
Cette exaltation particulière dont j’ai parlé, une sorte d’ivresse	§
musicale, est manifeste dans le premier allegro de la symphonie en	l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0050.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Corralerie
   MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
  FONDÉ EN
1 14107
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE JViaison Charles BERGUER, 11, rue Petitot - Téléphone Stand 0.164

la, avec le bondissement incessant de son motif rythmique unique qui semble animer l’harmonie même, plus mobile ici que dans la V' symphonie par exemple. Celle-ci, comme la VIIe, est presque entièrement dérivée — son premier allegro tout au moins — d'un seul motif ; mais la construction en est moins capricieuse ; le but et les moyens en sont plus soigneusement concertés ; et ce but, elle y marche tout droit, implacablement, d’une marche volontaire et assurée. La symphonie en la, au contraire, y parvient par des détours charmants ; elle en approche en dansant, laissant voir comme une sorte de relâchement d’une trop sévère volonté, au profit de la libre fantaisie. Car cette volonté, plus sûre de sa force, est moins tendue ; de toute manière, elle sait qu’elle atteindra son but. Elle danse cette musique, d'une danse joyeuse, tour à tour aérie.me et pesante. Dans l’allegretto même, règne un rythme obstiné de dactyle qui, malgré sa marche un peu grave et obsédée, marque cependant des pulsations d’un organisme vigoureux.
  Mais si, dans le premier allegro, la danse gardait encore un caractère en quelque sorte aérien, dans ce finale, au contraire, le pied frappe la terre avec force ; il y a dans ce morceau une frénésie, une énormité toute beethovenienne : d’un Beethoven qui, sûr de lui et sûr de son public, peut tout oser. C’est une sorte de bacchanale effrénée avec la tyrannie de son rythme impérieux qui ne laisse à l’auditeur aucun repos, avec ces tourbillons tantôt légers, tantôt tumultueux, dans lesquels est emporté le motif principal, avec ses farouches grincements, et, vers la fin, cette prodigieuse descente des basses qui vont se poser dans le grave, sur cette affolante pédale mobile (mi, ré diéze).
  Une fête, cette symphonie tout entière; non de la danse seulement, mais de la musique même qui célèbre en elle, dans tout l’éclat de son divin prestige, un incomparable triomphe.	Wy S.
Extrait du Bulletin de la Société de /Musique de Neucbâtel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0051.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿XXM5TERDAM
PARI5
 fi O M 3 A y

S	CONCERTO n° j en ut mineur, op. 77.
Pour piano et orchestre.
j ...	I
    C’est le troisième des cinq concertos de piano de Beethoven ; il	jj
| vient après les deux premières symphonies. Dédié à Louis-Ferdi-	^
§ nand de Prusse, il fut donné en première audition à Vienne, en	jj
§ 1804, par Ries. On raconte que Beethoven avait remis le manuscrit	§
S de son œuvre à ce jeune pianiste qui, donnant son premier concert,	§
§ pouvait ainsi se présenter au public comme son élève. Le maître	§
| avait agréé une cadence composée par l’interprète, demandant	§
S toutefois la transformation d’un passage dont l’exécution lui sem-	jj
h blait scabreuse. Ries simplifia, mais le soir du concert, ne pouvant	r
g se résigner à jouer une cadence facilitée, il attaqua la version	g
g primitive. Beethoven qui tournait les pages à son élève, recula	^
g bruyamment et vivement sa chaise. Ries ne s’en émut pas et y gagna	g
jj sa réputation. Quant à Beethoven, il cria « bravo », le premier, ce	jj
jj qui ne l’empêcha pas, plus tard, de dire à Ries : Vous êtes un	g
§ entêté; si vous aviez manqué le passage, je ne vous aurais plus donné	jj
§ de leçons !... »	§
    Cette anecdote a, en tous cas, le mérite d’être amusante et prouve	§
§ — si elle vraie — que Beethoven n’attachait pas grande importance	§ 9 aux cadences.
    Le ton d’ut mineur, qui fut toujours cher à Beethoven, donne à	!
   toute l’œuvre un caractère sévère et énergique.	S
    Par sa couleur orchestrale, cette œuvre marque déjà l’époque de	g
    maturité dans le génie de Beethoven ; et les répliques « svmphoni-	g
    ques » du pianiste, de même que l’enveloppe polyphonique des traits	jj du piano, sont d’un charme et d’une force musicale incomparables.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0052.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U^ï°N
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	88 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUES
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
 4	sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
              GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Gnmmefce
§
S
|	Ouverture de LÉONORE n" y.
     On sait que Beethoven composa successivement quatre ouver-^ tures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé Léonore. Les ^ deux premières (nos 2 et 3) datent de i8o5 et i£o6, mais § dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des § ouvertures d’opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour S l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troi-§ sième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. i38 ; de j> beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait ; sept ans plus tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en ,ni majeur, les trois autres en ut majeur.
     Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3; « Cette œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même. »
      Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal de l'allegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (2d thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Subissant les lois musicales de son époque, Beethoven reprend alors, dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0053.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4, QUAI DE LA PUS1E	SES POSES D’ENFANTS
   ■x-i-n-a. GENÈVE
     -r7,< c, , * ,	SES PORTRAITS en COULEURS Lelephone Stand o6.(ç>
                                 /r/ a fa/tors cia
      LARTI/AM
                    '» fine û/iuiiuecûenèue
/A.n\eu bi ornent
^BS-^yG&-Z3	<U‘<y	*■'	G^71'<7®<3 l-’3’ ®Æl3'^C2-^Œ'®tiî^5QK3tî<Jtt<3|
S
SALLE DE LA REFORMATION
Jeudi 18 octobre HJ28, à 20 heures et demie
 1er Concert de PAbonnement
SÉRIE B
(6 Concerts Salle de la Réformation)
sous la direction de Monsieur
Dr Fritz BRUN
Chef d'orchestre de la JfuMkgejelIscbafl de Berne
SOLISTE :
M“ Hélène STOOSS
Cantatrice
Location pour le public non abonné, à partir du Lundi i5 octobre Agence VÉRON, GRAUER et Cie, rue du Rhône, 27.
E	.	j
^ Ije-â inscriptions d'abonnements aux Six Concerté de la Salle j de la ^ | Réformation restent ouverte*) au Bureau de location, rue du Rhône, 27. ^
Iœ<ï»oœ<ïG4ïoije«e!3eao<ïG<ïe^(3<ïe<ïC2^ïe<3e^i»«c<Te<ï«aeî5eîïe«®*»e<5*«»<T!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0054.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiM
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue d u AlarcJié, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
* Représentant des pianos : Steinway & Sons
à New-York
Julius Feurich
à Leipzig
Schiedmeyer
j£..- .	à Stuttgart
Pleyel & Co
à Paris
Welte et Sôhne
 à Freiburg Constructeurs du célèbre
Welte-Mignon
Le Piano STEINWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCH Ail DT-FLOU R - S A BEL - BURGER e3 JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“PIANOIA"
VENTE, ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour loit.i le,i jydlèmej
Atelier spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR I,A MAISON SONT GARANTIS.
§
§
    GRAND-THEATRE - GENEVE --—--
§
Samedi 2j octobre i()2H, à 20 heures et demie
l _
§
| DEUXIEME CONCERT j DE L’ABONNEMENT
           SÉRIE A
        (Douze Concerts Grand Théâtre et Victoria - Hall)
■	sous la direction de
I	M. Hermann SCHERCHEN
5	LUf d’orebe.'lre du Æu.wkkoUeqium de IVinlerlbur
§	SOLISTE :
S
     M.. Albert SPALOING, violoniste
§
l
l
l
l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0055.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«J GKTtMK'^T «M» G^J	t^TÏ	< 2-£T CUJ X*s?3	G^T E^7 C^I Ci<7 CBO- »<T C^> K<ï C-JO1 C-i^T tt<3 G<T*0	«B<3 Q
| | | Orckestre Je la Suisse R oui a u de |
SAISON 1928-1929	S
l ^
--
I
 Premier chef d’orchestre : IVI. Ernest ANSERM.ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
 CHEFS DE PU PII RE S :
 1*r violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
   2" premier violon solo Jean LACROIX, ex-i“r violon solo du Grand Théâtre de Genève.
   3” premier violon solo M11* Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
   i”r second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
   i*r alto solo........Henri SOUGNÈ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
 i*r violoncelle solo • . A. de SÀNCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
   1” contrebasse solo . J. JASCHKE, 1r' contrebasse solo de l’Orchestre symphonique de Vienne.
 1" flûte solo....... Marcel WELSCH, 1" prix du Conservatoire de Paris.
   i*' hautbois solo .... P. DENNES, i*r prix du Conservatoire de Paris.
   Cor anglais solo ....	FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
   ir<> clarinette solo . . ■	HOOGSTOEL, 1" prix du Conservatoire de Paris.
 —	(suppléant) SANTANDREA, 1prix du Conservatoire de Paris.
   i*r basson solo..........Ed. DUTRO, 1" prix du Conservatoire de Paris.
  1" cor solo................E. KAUCKY, i8r prix du Conservatoire de Prague.
   ir" trompette solo • • -	DUBOIS, ex-i” trompette solo des Concerts Lamoureux.
   1" trombone solo . . •	Anton RIPA, soliste de l'Opéra de Budapest.
   1er timbalier....... R. MORIN, ex-ier timbalier de l'Opéra de Nice et du
                            Casino d Evian.
  1™ harpe......... Mrao BARRI ERA-de SANCTIS, Ie' prix d excellence du
 Conservatoire de Turin.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>