<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19281009'>09/10/1928</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Eglise de la Madeleine</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0043.tif'/>
        <date when='19281009'/>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Marcello, Benedetto' type='person' role='cmp'>Marcello, Benedetto</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Leclair, Jean-Marie' type='person' role='cmp'>Leclair, Jean-Marie</name>
        <name key='Bernard, Robert' type='person' role='cmp'>Bernard, Robert</name>
        <name key='Dittersdorf, Carl Ditters von' type='person' role='cmp'>Dittersdorf, Carl Ditters von</name>
        <name key='Pugnani, Gaetano' type='person' role='cmp'>Pugnani, Gaetano</name>
        <name key='Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič</name>
        <name key='Esteor, Pablo' type='person' role='cmp'>Esteor, Pablo</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Eglise de la Madeleine'/>
        <page><![CDATA[﻿EGLISE DE LA MADELEINE
 le mardi 9 Octobre 1928 à 8 heures 30 précises
  C O IV C K R T
 DONNÉ PAR
MM. Léon ZIGHERA
 Violoniste
Victor PRAHL
 Baryton
Robert CARUANA
 Violoncelliste
R. BERNARD
 Organiste et Compositeur
PROGRAMME
  Billets à fr. 3.— (droit des pauvres non compris)
 en vente chez MM. ROTSCHY Frères, 22, Corraterie et le soir à l’entrée]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0044.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JPKOGi K/JJlMIVJLJK
1)	Sonate en si mineur (orgue).......... Scarlatti
   M. R. BERNARD
2)	Sonata en la majeur (pour violon)..... Haendel
     a) Adagio - b) Allegro - c) Largo - d) Allegro MM. L. ZIGHERA et R. BERNARD
3)	a) Air de Serse.................... »
    b) Tout est accompli (Cantate 159)... J. S. Bach M. V. PRAHL
4)	Sonate en fa majeur (pour violoncelle) ... B. Marcello
     a) Largo - b) Allegro - c) Largo - d) Presto MM. R. CARUANA et R. BERNARD
5)	Trois fantaisies (orgue) ire audition . . . Télémann
     a) en fa majeur - a) fa mineur - b) sol mineur M. R, BERNARD
6)	Sonate dite « le Tombeau » (p. violon). Leclair
      a) Grave - b) Allegro - c) Gavotte - d) Allegro MM. L. ZIGHERA et R. BERNARD
7)	Lamento (pour orgue)................ R. Bernard
    L’AUTEUR
8)	a) Elégie (pour violoncelle) ire audition . R. Bernard b) Scherzo ......................... Dittelsdorff
   MM. R. CARUANA et R. BERNARD
9)	a) Largo expressivo................. Pugnani
b)	Vocalise (pour violon) ............ Rachmaninoff
    M. L. ZIGHERA
10)	a) Aima Sintamos................... Pablo Esteor
  b)	Ernste Gesânge.................. Brahms
    M. V. PRAHL
11)	Deuxième Concert Royal (trio en ré majeur) Couperin a) Prélude - b) Allemande - c) Air tendre -
    d)	Air contre-fugué - e) Echos. <~j (1ère audition)
MM. L. ZIGHERA. R. CARUANA et R. BERNARD
Le concert sera terminé à 10 h. 30
     Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
    M. ZIGHERA est né à Paris en 1890. Après une année seulement au Conservatoire de Paris, il obtint un ier Prix, à l’unanimité, en 1906.
    Après un début de carrière triomphal à Wiesbaden, M. Léon ZIGHERA s'est fait applaudir comme soliste dans les concerts des grands orchestres parisiens (concerts du Conservatoire Pasdei.oup, etc.)
     La réputation de M. Léon ZIGHERA ne cesse pas de s’étendre hors de la France et de l'Angleterre où il s'est fait entendre le plus souvent jusqu’ici ; c’est ainsi qu’il est engagé pour une importante tournée de concerts en Egypte, en Turquie et en Grèce.
    La presse est unanime dans ses louanges sur le jeu de M. ZIGHERA.
    Le célèbre critique Adolphe Boschot écrivait : « Le Concerto de Lalo a reçu de Léon ZIGHERA une exécution brillante. Le son se fait remarquer par sa joliesse et son timbre velouté dans les passages de douceur ».
     Parmi les centaines de critiques élogieuses consacrées au talent de M. ZIGHERA, citons ces mots du Journal de Genève : « Le violoniste Léon ZIGHERA qu’on entendait pour la première fois à Genève (en 1924) est un artiste extrêmement inté-resssant..., une technique impeccable, un archet souple et une large sonorité. D’autre part, M. ZIGHERA est une nature très personnelle. Sa verve et son jeu expressif convenaient particulièrement au Concerto de Mendelsshon. Pour terminer M. ZIGHERA a joué, dans un excellent style, la Romance en fa de Beethoven, et sa brillante et fine virtuosité se manifesta spécialement dans les pièces de Fibisch, Couperin et Sarasate. - Son succès fut très vif ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0045.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VlCT< DM H ® Il (AHI a
    Le célèbre baryton M. Victor PRAHL est un musicien accompli : élève de Philipp pour le piano, de Nadie Boulanger pour l’harmonie, il est aussi connu à Paris qu’en Amérique et qu’en Allemagne. Dans divers concerts parisiens, M. Victor PRAHL a eu l'honneur de créer des mélodies, accompagnées par leurs auteurs, de Florent-Schmitt, Albert Roussel, Arthur Honeggeh, Raoul Laparra, Georges Migot, Jacques Pili.ois et Francis Poulenc — et de compositeurs étrangers dont M. PRAHL est à même d’interpréter les œuvres dans leur langue originale — que ce soit en anglais, en allemand, en français, en italien ou en espagnol
     Dans le Gaulois, Pierre Leroi insistait sur la variété des interprétations de M. PRAHL qui s’adapte à tous les styles avec une justesse d’accents constante.
  Ko « E h « x <ü 2W ][ £ 1CJ Fk IST
     Pas n’est besoin de présenter au public genevois le jeune et talentueux violoncelliste R. CARUANA, qui. quoiqu’originaire de Malte et né au Caire, réside à Genève, où il a commencé ses études avant de travailler à Paris, sous la direction d’André Hek-king, puis à Berlin, sous celle d Hugo Becker. — Robert CARUANA doit à ses deux illustres maître le rare équilibre de son jeu, à la fois souple et ferme, coloré et d’une ligne très pure La critique française, suisse et italienne a fait le plus grand et unanime éloge de cet artiste dont, à chacun de ses concerts, elle se plaît à saluer des progrès.
    « Parmi les violoncellistes Robert CARUANA, se distingue par une précision de netteté rythmique ; ses demi-teintes sont exquises » lit-on dans le Figaro.
     R. CARUANA s’est fait applaudir l’an dernier dans le périlleux concerto de Dvorak (avec l’orchestre Lamoureux).
     Citons encore cette appréciation extraite du journal « 11 Piccolo » de Rome : « Avec une sonorité douce mais robuste, une interprétation profonde mais sereine, R. CARUANA a de suite conquis le public ».]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>