<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique 
            <date when='19281110'>10/11/1928</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0110.tif'/>
        <date when='19281110'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Troisième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 10 novembre 1928, à 20 heures et demie précidcd
Concert Symphonique
(Troisième de l’Abonnement)
Soliste : M Lotte LEO^NARD, cantatrice
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
 1.	SYMPHONIE en ré mineur, dite La Cloche (B. H. n° 4) Haydn
 a)	Adagio - Presto. c) Menuetto.
 b)	Andante.	d) Finale (Presto).
 2.	a) Récitatif et Air de la Cantate « ICH HATTE VIEL
BEKÜMMERNIS..........................
 Haubois solo : M. Paul Dennes.
 i
 b)	Air de la « ) AGDKANTATE » (Cantate de Chasse) y
              Deux flûtes soli : MM. M. Welsch et P. Buysskns. J--S. Hach
    c)	Air de la Cantate « JAUCHZET GOTT IN 1 ALLEN LANDEN ....................... \
              Trompette solo : M. Ad. Dubois.
           M”' Lotte LÉONARD.
 DEUXIEME PARTIE
3.	Prélude et Pileuse de PELLÊAS ET MKL1SANDE G. Fauré
 4.	Interlude et Danses de LA VIE BREVE (ire audition) AI. de Fütla
5.	a) UM MITTERNACHT...................... j
   b)	ICH ATMET' EINEN LINDEN DUFT..... ) G. Alabler
  c)	RHEINLEGENDCHEN.................... I
 Pour chant et orchestre. — M,no Lotte LEONARD.
6.	IBERIA, n° 2 des « Images pour orchestre*......... Debussy
          ai Par les rues et par les chemins.
          b)	Les parfums de la nuit.
          c)	Le matin d’un jour de fête.
 L Orchestre sera dirigé par
M. Albert VOLFK
 Chef d orchestre de i Opéra-Comique de Paris el des Concerts Lamoureux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿             12, rue diday, 1er étage 
de           kliiig*                  
             lutliier                 
tous         les instruments          
à            cor fi e ü               
gramopliones disques                  
             __ A                     

Joseph HAYDN
 Né le 31 mars 1732 à Rohrau, mort le 31 mai 1809 à Vienne.
L’art du XVIIIe siècle est éminemment aristocratique. La musique	^
 en particulier s’adressait à un public de délicats et de raffinés qui	J
 n’étaient pas étrangers aux questions techniques. C’est que l’édu-	§
 cation musicale des simples amateurs du XVIIIe siècle comprenait	§
 des branches dont l’étude est aujourd'hui réservée aux seuls musi-	§
 ciens de profession; à côté du jeu des instruments, clavecin ou	§
 violon, elle exigeait la pratique de toutes les clés (les voix de	®
 lemmes étant écrites suivant leur registre en clés d' ut ire ou 5e ligfte,	S
 les ténors en clé d ut 4e ligne) et la lecture de la partition d'orches-	jj
 tre. Les réductions de piano sont en effet d’un usage relativement	n
 moderne ; jusque vers la lin du XVIIIe siècle, les amateurs devaient	0
 réduire à vue des partitions d'orchestre, assurément peu complexes,	|
 mais dont la lecture serait encore inabordable pour les amateurs de	|
 nos jours. Quant à la technique des instruments, il suffit de jeter un	S
 coup d’œil sur la musique de Couperin, de Bach, de Rameau ou de	§
 Leclair pour se convaincre qu elle était déjà fort développée et	§
 demandait une étude approfondie. L’enseignement de la musique au	§
 xvme siècle, quoique réservé à une élite sociale et infiniment moins	0
 répandu que de nos jours, était donc plus sérieux et plus complet,	g
 et l’artiste pouvait recruter dans le public de son temps des audi-	g
 toires d’un goût véritablement affiné et d’une culture fort développée.	|
 Les amateurs formaient entre eux de véritables troupes d’opéra	g
 avec chœurs et orchestre, et M"" de Pompàdour chantait elle-même	g
 devant Louis XV les principaux rôles des opéras de Rameau.	|
 A l’orchestre figuraient les plus grands noms du royaume et le	^
 prince de Dombes, petit-fils de Louis XIV, y tenait avec honneu r la	§
partie de basson.	^
   La mode assurément provoquait bien des engouements peu justifiés	§
 et l’on regrette de relever même dans les œuvres du xvmc siècle qui	§
 ont survécu aux variations transitoires du goût des formules hâtives	jj
 qui parfois les déparent. Néanmoins les artistes du XVIIIe siècle	g
 pouvaient risquer les tentatives les plus audacieuses et s’affranchir	Ë
 des caprices de la mode, sûrs qu’ils étaient de rencontrer un public	|
Teoeao^a—1!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 .Corraterie. 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
Même Ma ison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
6 4, R ue du St an d, 64, I ' et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettayage a sec - Decatuàaqe - Coàtumed baü et soirées
F. & E. BAECHLER Frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
   16,	Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
©enèye
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
\ , ,	.	I
   préparé par sa culture musicale et littéraire à accepter et soutenir ^ les œuvres fortes et sincères.
     C’est ainsi qu’Haydn put élargir le cadre conventionnel et étroit ^ de la suite allemande et créer une forme orchestrale qui devait ^ servir de base à la symphonie moderne. A la vérité, les premières 8 symphonies écrites pour un orchestre peu nombreux et destinées à £) l’auditoire intime du prince Esterhazy, ne diffèrent pas sensiblement t des suites de Philippe-Emmanuel Bach; mais les grandes symphonies 0 composées à Londres en vue d’exécutions publiques et d’orchestres g considérables présentent un modèle presque définitif dont Beethoven 2 n’aura qu’à agrandir les proportions. Il n’est pas sans intérêt de ï constater que les trois grandes symphonies de Mozart (mi bémol, jj sol mineur, Jupiter) si personnelles, si neuves de forme et de g caractère, ont subi l’influence évidente des premières symphonies • d’Haydn : par contre les grandes symphonies de Mozart ont en 9 quelque sorte provoqué l’éclosion des douze Symphonies d’Haydn, ^ écrites pendant un voyage à Londres et postérieures à la mort de ® l’auteur de Don Juan. Haydn s’inspirait ainsi d’un artiste que lui- § même avait contribué à former et à développer.
     Les symphonies d’Haydn accusent les caractères qui résument l'art du XVIIIe siècle : l’esprit, l’élégance et la finesse. Ce n’est pas que cet art — en musique, du moins — ne sût atteindre à la grandeur et à la puissance. Les œuvres de Bach, d’Hændel, de Rameau et de Gluck, et bien des pages d’Haydn ou de Mozart s’imposent par une énergie tragique ou une élévation religieuse qui paraissent d’autant plus saisissantes chez des contemporains de Marivaux et de Beaumarchais ; mais Haydn et Mozart reproduisent plus fidèlement qu'aucun autre musicien — Grétry excepté — le caractère du XVIIIe siècle et chez eux domine l’esprit, traversé parfois d’une émotion attendrie, de ce sentiment tempéré et discret qui exclut les larmoyances et les emphrases de mélodrame.
     Haydn surtout a répandu dans son œuvre cet esprit d’élégance heureuse et satisfaite bien différente de l'esprit souvent ironique ou inquiet de Mozart.
« j
\
«MM]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0113.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FONDE EN IttOT
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE ^M.aison Ckarles BERGUER, 11, rue Pctitot - Télépkone Stand o.ié>4

Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 2 1 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
Récitatif und Ane fiir Sopran a 11,1 der Kan tu te n° 21 ” Icb halle viel Bekümniernid“.
Récit aliv.
  Wie hast du dich, mein Gott, in meiner Not, in meiner Furcht und Zagen denn ganz von mir gewandt. Ach ! kennst du nicht dein Kind? Ach ! horst du nicht die Klagen von denen, die dir sind mit Bund und Treu verwandt? Du warest meine Lust und bist mir grausam worden ; ich suche dich an allen Orten, ich rut’, und schrei die nach, — allein mein Weh und Ach scheint jetzt, als sei es dir ganz unbewuszt.
Arie.
Seufzer, Tranen, Kummer; Not, Aengstlichs Sehnen, Furcht und Tod Nagen mein beklemmtes Herz,
Ich empfinde Jammer, Schmerz.
Récital if et Air pour soprano, de la canlate n° 21.
Ré cil al if.
  Pourquoi, mon Dieu, t es-tu détourné de moi alors que j’étais rempli de peur et de tourments? Ne reconnais-tu point ton enfant? Hélas, n entends-tu point la plainte de ceux qui te sont dévoués? En toi je prenais mon plaisir, et tu te fais cruel... je te cherche partout, je pleure, je supplie... mais tu ne prends pas garde à ma douleur et ma peine.
Air.
  Soupirs, pleurs , soucis et peines, désirs vagues, peur et mort tourmentent mon pauvre cœur... je ressens douleurs et tourments.
Arie aud der Jagdkanlale.
   Schafe konnen sicher weiden, wo ein guter Hirte wacht. Nur wo Recht und Weisheit schalten, konnen Ruh und Friede walten, und was Menschen glücklich macht.
Air de la Ja.gdk.anla le.
  Les agneaux peuvent paître où veille le bon berger. Seuls 011 régnent le droit et la sagesse, peuvent régner la paix et tout ce qui rend les hommes heureux.
   Arie and K an la te 50.
Jauchzet Gott in allen Landen. Was der Himmel und die Welt An Geschopfen in sich hait Musse dessen Ruhen erhoten. Und wir wollen unseren Gott Gleichfalls ein Opfer bringen Dass er uns in Kreuz und Not Aile Zeit hat bei gestanden. Jauchzet Gott in allen Landen.
L-
Air de la cantate 50.
 Que partout Dieu soit loué, que toute créature de la terre et du ciel chante
 ses 1
 ouanges
 Et nous aussi, offrons un sacrifice à notre Dieu, car il nous a soutenus dans toutes nos souffrances.
 Que partout Dieu soit loué !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0114.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PARIS
BOMBAY
Gabriel FAURÉ
    Né à Pamiers (Ariège) le 3o mai 1845, mort à Paris le 4 novembre 1924.
PELLE A S ET ÆÉLISANDE
   Les divers morceaux qui composent cette suite sont extraits de la musique de scène écrite par Gabriel Fauré pour accompagner les représentations du drame de Maeterlinck. Les qualités d’inspiration et de forme si personnelles de l’auteur de Pénélope s’y retrouvent et justifient la faveur avec laquelle furent accueillies ces pages dans toutes les grandes institutions de concerts.
   Ce sont les cordes qui, dans le Prélude, dessinent le thème en forme de légende, lequel se développe avec les instruments à vent dans une teinte de douce mélancolie et de morbidesse très particulières au talent profondément original de G. Fauré. De ci, de là, quelques notes de harpe, un air de hautbois, un appel mystérieux du cor dans les profondeurs de la forêt, la note unique d’une trompette lointaine qui suffit à situer le drame dans le recul des temps, et le tout s’éteint en une agréable rêverie qui vous berce.
   La Fileiue, (2e entr’acte), avec les traits rapides des violons, les pizzicati de violoncelles sur lesquels s’élève la plainte des hautbois, puis les traits originaux de la harpe, est une petite perle qui ne rappelle nullement les autres Fileuses connues. C’est un pastel flou, vaporeux, un souffle délicieux.
-J**}**!*
Manuel de FALLA
LA VIE BRÈVE
   Terminé en 1904 cet ouvrage fut représenté pour la première fois à Nice, puis entra en 1914 à l’Opéra-Comique. 11 y obtint un succès modéré mais, repris en 1928, sa réussite y fut alors complète. En voici le sujet brièvement analysé :
   Acte I. — Premier lableau : La cour d’une maison de gitanes, dans l’Albaïcin, à Grenade. Tandis qu’arrivent du dehors et de la forge]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0115.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNIOU
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
                aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	°/„ sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
voisine les voix des artisans et des marchands, Salud, anxieuse de ne pas voir arriver Paco son fiancé, se laisse mal persuader par sa grand’mère qui cherche à la rassurer. Ses pensées restent tristes et inquiètes jusqu’au moment où le jeune homme survient et lui redit toute la fidélité de son amour.
   Deuxième tableau: Crépuscule sur Grenade. Ici se place VInterlude qui évoque délicieusement la nuit tombant sur Grenade.
   Acte II. — Premier tableau: Une petite rue de Grenade, devant la maison où l’on fête les fiançailles de Paco et... d’une autre : Cermela. Tandis que tous se réjouissent, chantant et dansent, Salud, à l’écart, se désole. Elle hésite à appeler Paco et finalement s’arrange pour qu’il entende sa voix et ses plaintes.
   Deuxième tableau : Le patio de la maison où a lieu la fête. Salud reproche au parjure sa trahison, puis meurt de douleur à ses pieds.
   La première des danéed est extraite du début du premier tableau du 2me acte ; la seconde, plus brillante, ouvre le deuxième tableau, dans le patio de la maison de Carmela. Des couples dansent aux sons des guitares, tandis que la foule les excite en poussant des « ollé » et en frappant des mains. Cette partition pleine de pittoresque, où les danses d’une couleur étonnante alternent avec des scènes de tendresse, semble annoncer l’admirable « Nuit dans les jardins d’Espagne ».
Gustave MAHLER
    Né à Kalischt (Bohême) le 7 juillet 1860, mort à Vienne le >8 mai 1911.
    Uni Æitternachl.	Æumil.
Um Mitternacht hab ich gewacht	Minuit... Je me suis éveillé et j ai
Und aufgeblickt zum Himmel ;	levé mes yeux vers le ciel et, parmi 1 in-
Kein Stcrn vom Sterngewimmel	fini des astres, nulle étoile ne m a souri
Hat mir gelacht um Mitternacht !	à minuit.
Um Mitternacht hab ich gedacht	Minuit... J ai songé, en face de 1 imen-
Hinaus in dunkle Schranke.	sité sombre, nulle pensée de lumière ne
Es hat kein Lichtgedanke	m a consolé à minuit.
Mir Trost gebracht um Mitternacht.
9]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0116.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4, QUAI DE LA P0S1E	SES POSES D'ENFANTS
                                                             4....>.4...>4...4...>4...>4...>
   •«•«•<?•(! GENEVE
L ci 1 /r -c	SES PORTRAITS en COULEURS
      le le phone bland ob.bg	rm.-,*.-»...**-»*-
                                    /f/ a /"a/i a rs dé
       L'AFTI/AN
                              Jiue O/icjLkcue /G) e nè ue
bi ornent
Um Mitternacht nahm ich in Acht Die Schlage meines Herzens.
Ein einz ’ger Puis des Schmerzens War angefacht um Mitternacht.
Um Mitternacht kàmpft’ ich die Schlacht O Menschheit deiner Leiden.
Nicht konnt' ich sie entscheiden Mit meiner Macht um Mitternacht.
Um Mitternacht hab ich die Macht In deine Hand gegeben !
Herr über Tod und Leben :
Du hiilst die Wacht um Mitternacht.
                           Rürkert.
   Minuit... l’écoute les battements de mon cœur. Une vague de tristesse m a envahi à minuit.
   Minuit... ô humanité, je livre combat à ta douleur, mais toute ma puissance ne parvint à la vaincre à minuit.
  Minuit... J’ai remis ma puissance entre tes mains, maître de la vie et de la mort, tu montes la garde à minuit.
Ich almet‘ einen linden Du/l.
Im Zimmer stand ein Zweig der Linde, Von lieber Hand ein Angebinde.
Wie lieblich war der Lindenduft.
Wie lieblich ist der Lindenduft,
Das Lindenreis brachst Du gelinde ! Ich atme leis im Duft der Linde Der Liebe linden Duft.
  Je respire un parfum suave,..
  Il	y avait, dans la chambre, une branche de tilleul, don de ma bien-aimée...
   Que le parfum du tilleul est délicieux !
   Ce rameau, c’est toi qui le cueillis... et dans le doux parfum du tilleul, je sens le parfum exquis de l’amour.
Rhei nlegendcben.
 Bald gras’ ich am Neckar,
 Bald gras’ ich «im Rhein,
 Bald hab ich ein Schàtzel,
 Bald bin ich allein !
 Was h illt mir das Grasen, Wenn d Sichel nicht schneid t, Was hilft mir ein Schàtzel, Wenn’s bei mir nicht bleibt.
 So soll ich denn grasen Am Neckar, am Rhein,
 So werf ich mein goldenes Ringlein hinein.
 Es fliesset im Neckar,
 Und fliesset im Rhein,
 Soll schwimmen hinunter Ins Meer tief hinein.
 Und schwimmt es, das Ringlein, So frisst es ein Fisch,
 Das Fischlein soll kommen Auf’s Konig sein Tisch.
Légende.
   Tantôt je fauche sur les rives du Neckar, tantôt sur celles du Rhin. Quelquefois ) ai une bien-aimée, quelquefois je n en ai point.
 fans
 \ quoi bon faucher, alors que ma 6 iv np pminp nie 7 ^ mmi knn nna V
 x ne coupe pas
 bien-aimee, moi ?
 quoi
 si elle ne reste point avec
   Si je fauche sur les bords du Neckar, du Rhin, je jette ma petite bague d’or fin, dans leurs flots.
   Elle roule dans le Neckar, elle vogue dans le Rhin, je souhaite qu elle s’achemine au loin vers la mer.
    Et si la petite bague flotte, un poisson la mangera ; alors le poisson sera présenté au festin du roi.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0117.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                            lllllllllllllllllllllllllllllllllllllllltllllllllllll
Rot. KNEIFEL-BEROUD
        20, Rue du Marché, 20
         —	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41'92 Chèques postaux I. 215g
GENÈVE
 Représentant des pianos : Steinway & Sons
 à New-York
 Julius Feurich
 à Leipzig
 Schiedmeyer
 à Stuttgart
 Pleyel & Co
 à Paris
 Welte et Sohne
 à Freiburg Constructeurs du célèbre
Welte-Mignon
 Le Piano STEINWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆID T- FLOHR - \SA BEL - BURGER c3 JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“PIAN OLA“
VENTE, ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour tou.i les dyjlèmed
Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos electriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
Der Konig tat fragen,	Et si le roi venait à demander à qu1
    Wem's Ringlein soll sein ?	appartient la bague, ma bien-aimée ré-
   Da tat mein Schatz sagen,	pondrait que la bague est mienne.
    Das Ringlein g’hort mein.
   Mein Schatzlein tat springen	Ma bien-aimée parcourrait le pays
   Bergauf und bergein,	pour mettre entre mes mains ma bague
   Tat mir wied’rum bringen	d'or fin.
    Das Goldringlein fein.
   Kannst grasen am Neckar,	Que tu fauches au bord du Neckar
   Kannst grasen am Rhein,	ou du Rhin, jette toujours ta bague dans
   Wirf du mir nur immer	leurs doux remous.
    Dein Ringlein hinein.
Claude DEBUSSY
(Né à Saint-Germain-en-Laye le 22 août 1862, mort à Paris le 26 mars 1918).
IBÉRIA.
    Claude Debussy a intitulé Image.) trois de ses recueils de pièces, comme auparavant il avait composé des E.itampea et comme Maurice Ravel à son tour écrira des .Miroir*) : n’y a-t-il pas là une parenté de titres qui serait l’œuvre moins du hasard ou de superficielles rencontres que d’un désir, essentiel à toute une époque, de rivaliser avec ce que la peinture impressionniste apporta de plus proprement visuel et saisit de plus fugitif ou de plus éclatant dans la lumière quotidienne? Une assez récente polémique autour du terme d' imprea-MonnuiLd appliqué 011 non à Debussy n’a pas considéré toute la variété de sens qu’eut ce terme, avant qu’il ne tombât en décri : Debussy — avec quelques peintres de ses aînés — nous aura convaincus qu’il est possible d’allier une netteté de chaque détail à l’apparence mobile de celui-ci, une présence active de chacun des points au caractère presque insaisissable de leur fuite, un étincelle-ment de chaque parcelle à la brume colorée qui l’entourera. Les Nocturne.), la .lier et les diverses Image.1 pour piano ou pour orchestre sont les états successifs d’un art sensible à tout ce que la nature offre d'indistinct, de fluide, de fébrile mais pour le traduire en termes d'une miraculeuse précision. Ibéna montre même qu’en se dépouillant de ses charmes anciens, Debussy allait cependant vers une imbri-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0118.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cation ou vers un déroulement rapide de mélodies comme pour suivre d’encore plus près la course multiple des images.
   Les deux premiers recueils à!Image-) (1905-07) contenaient six pièces pour piano, parmi les plus célèbres de Debussy; le dernier recueil, trois poèmes d’orchestre — (ligues, Ibéria et Rondes de printemps — qui furent exécutés en 1910 (sauf Gigues seulement en 1913) et nous restent comme les dernières œuvres purement symphoniques qu’ait composées Debussy. Ce groupement par trois auquel allait la préférence du maître, se poursuit dans la division tripartite qui scinde Ibéria comme la Æer en trois morceaux et chacun de ceux-ci mêmes en trois « sections », prolongeant ainsi en tous sens une forme lied qui apparait favorable au génie subtil de Debussy.
   Les sous-titres à’Ibéria - Par les rues et par les chemins, Les parfums de la nuit, Le matin d’un jour de fête — dans leur délicate simplicité et sans l’abus d’expressions locales, suggèrent ce que Debussy emprunte ici à l’Espagne et par où il revient aussitôt à son art propre : nul faux problème d’ethnographie : il ne demande à l’Espagne qu’un prétexte de mouvement et de couleur, lui prend des types de thèmes, mais les traite à sa manière. Reprocher à Ibéria de manquer de vérité espagnole, c’est méconnaître l’attrait que la musique de Debussy avait d’abord pour lui-même, ce constant retour à la source qui jaillissait en lui seul et dont la pureté ne pouvait que lui sembler sans égale; c'est reprocher à Claude Lorrain et à Corot de peindre jusqu’en leurs tableaux d’Italie un ciel et un air qui ne furent que de France. En tout sujet Debussy introduisit trop de lui-même pour ne pas donner à ce sujet un tour infiniment particuler et pour ne pas le dépayser de quelque façon. Il nous importe seulement que ce soit F Espagne rêvée par Debussy.
                       (Extrait du Bulletin 3e l’Orchestre Symphonique de Pans.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>