<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert symphonique populaire
            <date when='19281209'>09/12/1928</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0207.tif'/>
        <date when='19281209'/>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Sixième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿                                 <•(£)&)* <-«S2»» <4SEX2Sh ^y^<^2»'-.<-C£i&
a .................ra
 ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche g décembre 1928, à 15 heures
SIXIÈME
 Concert Symphonique
POPULAIRE
 PROGRAMME
                                        PREMIÈRE PARTIE
 1. SYMPHONIE PATHÉTIQUE......... Ttcbaïkomky
              a)	Adagio. - Allegro non troppo.
               b)	Allegro con grazia.
               c)	Allegro molto vivace. tf) Finale : Adagio lamentoso.
                                      DEUXIÈME PARTIE
    a. DANSE MACABRE, poème symphonique Saint-Saè'n.i Violon ,rolo : M. Jean LACROIX.
    3.	à) Prélude et Fileuse de PELLEAS ET MÉLISANDE....................... Fauré b) Interlude et Danse de LA VIE BRÈVE Æ. de Falia 4,	DON JUAN, poème symphonique........ R. Stratus
  L’orchestre sera dirigé par
 jM.. Fernan d CL055ET
  F,nlre la itc et la 2' partie : Entracte de jo minutea — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0208.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿12, rue diday, 1er étage
kliiig
tous le!» instruments
à e « r d e s
gramophones
disques

Pierre TSCHAIKOWSKY
.9 YÆPHONIE PATHÊTIQ UE
  Pierre Tschaïkowsky, décédé à Petrograd, le 6 novembre i863, à l’âge de cinquante-trois ans, avait écrit, entre autres grandes œuvres, six symphonies, dont la dernière, la Symphonie pathétique, ne fut achevée que peu de temps avant sa mort. Cette composition mportante, tort remarquée dès son apparition, a été exécutée à Vienne et à Londres sous la direction de Hans Richter, puis à Francfort, Leipzig, Copenhague, Berlin, produisant partout une profonde impression.
  La Symphonie pathétique de Tschaïkowsky possède en effet les qualités maîtresses d’une œuvre qui s’impose : originalité et hardiesse de création, fantaisie ailée, force d’expression et technique impeccable. Bien que la partition ne contienne pas de notice explicative, il est cependant permis de supposer que la carrière d’un héros, avec ses luttes, ses joies, son triomphe suivi d’une fin tragique, a servi de sujet à cette composition grandiose.
  Le premier mouvement est précédé d’un adagio de dix-huit mesures, qui contient en germe le thème principal de \’allegro non troppo (tri mineur, quatre temps). Ce motif, discrètement introduit par les altos et les violoncelles divisés, revêt bientôt un caractère énergique et passionné : le héros semble lutter contre les difficultés que le destin lui oppose. Peu à peu l’orchestre s’apaise pour faire entendre un motif lumineux, messager de félicité et de paix. Cette mélodie en ré majeur, confiée aux violons et aux violoncelles, est d’une grâce exquise ; on voudrait pouvoir en jouir longtemps, mais le bonheur ne dure guère : un terrifiant accord ramène les menaces du destin. Le combat reprend, furieux, désespéré, et la catastrophe n’est évitée que grâce au retour du motif pacifiant, présenté cette fois en si majeur, et dont le charme radieux se maintient jusqu’à la fin de ce magique morceau.
  Aucun nuage n’obscurcit Y allegro con grazia qui suit. Ce mouvement délicieux se distingue par sa richesse mélodique ainsi que]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0209.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 .CorroLterie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême J\taison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stand,	I'' et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nellayaqe a sec - Décalistage - Codlumed bah et soiréea
F. & E. BAECHLER Frère,
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, a - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
(&1ENÈYE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
»U<3tt<ïeOG^3ï3^ït2^3G^5«^je<3œ<rC<3C<ra<3G<3«
   par l’habile mise en œuvre des thèmes qui le composent. A remarquer, la mesure peu usitée À cinq temps, employée par l’auteur d’un bout à l’autre de cet allegro avec une aisance magistrale.
     Le troisième mouvement, allegro molto vivace, commence par un motif léger et sautillant en triolets de croches que les cordes et les bois se renvoient de la façon la plus amusante. On est en plein scherzo. Mais dès la neuvième mesure apparaît un thème de marche esquissé par les hautbois, fragment mélodique qui passe d’abord inaperçu, tant les triolets alertes accaparent l’attention. Cependant, petit à petit, le motif de marche grandit et parvient à dominer le thème du scherzando, qui, de principal qu’il était devient secondaire. Les triolets infatigables, ne voulant pas se résoudre à ce rôle de simple accompagnement, reprennent l’offensive pour repousser le thème martial. Leurs efforts, pour maintenir une gaieté frivole, n’ont pas gain de cause, et l’orchestre au grand complet, célèbre par une marche pompeuse le triomphe du héros. C’est le point culminant de la S3'mphonie.
     Dès les premières mesures du dernier mouvement, adagio lamenloào (si mineur, trois temps), l’impression change : après le triomphe, la catastrophe tragique. La mort approche, et les violons soutenus par les altos entonnent un chant plaintif. Cette résignation passagère est suivie d’une révolte violente : des lamentations, des cris de douleur se font entendre et vont en augmentant jusqu’au retour, cette fois définitif, du motif de la résignation. Un coup de tamtam, donné piano, et quelques accords graves des trombones annoncent la catastrophe finale. Une douce péroraison termine cet adagio qui s’exhale en soupirs presque imperceptibles.
     Ce lamento funèbre émeut encore davantage quand on sait que Tschaïkowsky est mort peu de jours après l’avoir écrit. Peut-être se doutait-il qu’il composait, pour ainsi dire, son propre Requiem.
S™.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0210.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cité, n, et Corralerie, ç, au /«
   MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE JVlaison Ckarles BERGUER, 11, rue Pctitot - Télépli one Stand o.ib^

Camille SAINT-SAËNS
Né à Paris le g octobre i855, mort à Alger le 16 décembre 1921.
DANSE MACABRE
  La Dante macabre est une des vieilles légendes populaires de l’Allemagne du moyen âge, dont Hans Holbein a illustré les épisodes fantastiques. A minuit, pendant les nuits d’automne, commence une ronde funèbre à laquelle prennent part des spectres, sortis pour un moment de leurs tombes. Sur les douze coups d’une horloge lointaine répercutés par de curieuses résonances, vibre l’accord étrange d’un violon : c’est la Mort qui accorde son instrument, conviant les trépassés à la danse nocturne. Saint-Saëns a lait baisser d'un demi-ton la chanterelle du violon solo, et cet accord bizarre produit par la quinte diminuée (la naturel, mi bémol), amène l’entrée du thème initial. La phrase principale est développée sur un rythme de valse, alternant avec un motif épisodique, en forme de mélopée chromatique. La danse se poursuit, toujours plus animée, tandis que le xylophone imite le choc sinistre des ossements ; après un court passage fugué survient un épisode pendant lequel le violon solo chante une paraphrase du second thème ; enfin une puissante progression sur une pédale de dominante amène la combinaison des deux motifs couronnée par une sire lie vertigineuse. Mais soudain, le coq a chanté, le hautbois fait retentir l’imitation de son cri guttural ; quelques fragments du thème principal se répondent dans l’orchestre, et tout disparaît brusquement à l’annonce du jour.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0211.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PARIS
BOM BAy
Gabriel FAURE
Né à Pamiers (Ariège) le 3o mai 1845, mort à Paris le 4 novembre 1924.
8
-
§
PELLE A S ET .HE LIS AN DE
S
  Les divers morceaux qui composent cette suite sont extraits de	|
la musique de scène écrite par Gabriel Fauré pour accompagner les	J
représentations du drame de Maeterlinck. Les qualités d’inspiration	§
et de forme si personnelles de l’auteur de Pénélope s’y retrouvent et	§
justifient la faveur avec laquelle furent accueillies ces pages dans	jj toutes les grandes institutions de concerts.
  Ce sont les cordes qui, dans le Prélude, dessinent le thème en	g
forme de légende, lequel se développe avec les instruments à vent	5
dans une teinte de douce mélancolie et de morbidesse très particu-	§
lières au talent profondément original de G. Fauré. De ci, de là,	S
quelques notes de harpe, un air de hautbois, un appel mystérieux	®
du cor dans les profondeurs de la forêt, la note unique d’une trom-	g
pette lointaine qui suffit à situer le drame dans le recul des temps,	jj et le tout s’éteint en une agréable rêverie qui vous berce.
  La Eileuae, (2e entr’acte), avec les traits rapides des violons, les	j
pizzicati de violoncelles sur lesquels s’élève la plainte des hautbois,	à
puis les traits originaux de la harpe, est une petite perle qui ne	| rappelle nullement les autres Fileuses connues. C’est un pastel flou, vaporeux, un souffle délicieux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0212.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE RANQUE
                aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur SONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du RhOne - Rue du Commerce
Manuel de FALLA
LA VIE BRÈVE
  Terminé en 1904 cet ouvrage fut représenté pour la première fois à Nice, puis entra en 1914 à l’Opéra-Comique. Il y obtint un succès modéré mais, repris en 1928, sa réussite y fut alors complète. En voici le sujet brièvement analysé :
  Acte I. — Premier lableau: La cour d’une maison de gitanes, dans l’Albaïcin, à Grenade. Tandis qu’arrivent du dehors et de la forge voisine les voix des artisans et des marchands, Salud, anxieuse de ne pas voir arriver Paco son fiancé, se laisse mal persuader par sa grand’mère qui cherche à la rassurer. Ses pensées restent tristes et inquiètes jusqu’au moment où le jeune homme survient et lui redit toute la fidélité de son amour.
  Deuxième tableau: Crépuscule sur Grenade. Ici se place ['Interlude qui évoque délicieusement la nuit tombant sur Grenade.
  Acte II. — Premier lableau : Une petite rue de Grenade, devant la maison où l’on fête les fiançailles de Paco et... d’une autre : Cermela. Tandis que tous se réjouissent, chantant et dansent, Salud, à l’écart, se désole. Elle hésite à appeler Paco et finalement s’arrange pour qu’il entende sa voix et ses plaintes.
  Deuxième lableau : Le patio de la maison où a lieu la fête. Salud reproche au parjure sa trahison, puis meurt de douleur à ses pieds.
  La première des danéea est extraite du début du premier tableau du 2mc acte; la seconde, plus brillante, ouvre le deuxième tableau, dans le patio de la maison de Carmela. Des couples dansent aux sons des guitares, tandis que la foule les excite en poussant des « ollé » et en frappant des mains. Cette partition pleine de pittoresque, où les danses d’une couleur étonnante alternent avec des scènes de tendresse, semble annoncer l’admirable « Nuit dans les jardins d’Espagne ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0213.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sat-
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
4,	QUAI DE LA P0S1E
GENEVE
Téléphone Stand 06.69
SES POSES D'ENFANTS
<....► M.- H-	«••••► <■•••> <••••>
SES PORTRAITS en COULEURS <•• •> •> «••••► <••••►
         /r/ a fa/ters d»
 ■/AFTIJTAN
            Q/iULLueCG> eneue
/A,n\e u LI g me i\ t
Richard STRAUSS
   1)0 A JUAh
    C’est le premier des poèmes symphoniques de R. Strauss, il jj porte le numéro d’opus 20. Il se divise en deux parties corres-| pondant, dans l’esprit de l’auteur, aux deux aspects du héros qu’il g a voulu décrire. Dans la première, « Don Juan plaide en faveur de
jj	sa frivolité, se justifie, et, en termes brûlants, expose la nature de
§	la passion qui le dévore». Dans la seconde, «assagi, affaissé, mélan-§ colique, ironique, il n’accuse plus le destin et ne songe qu’à revivre,
§ par la pensée, la belle ardeur de jadis ». Richard Strauss a placé en ,
fpfp	la narfif mn Ipc vprc rln nnpmp Hp F	11 mil 1111 ont ni 11S ».
tête de la partition les vers du poème de Lenau qui lui ont plus g spécialement fourni le prétexte de son œuvre. Déjà, comme il le fit J par la suite avec plus de force pour Æorl et Tranéfiguration ou § pour Ainsi parla Zarathuétra, Strauss élargit le champ du poème § symphonique en y apportant une sorte de réflexion philosophique
jj	que lui suggère le sujet. C’est très justement que La Libre Critique
|	écrivait à ce sujet : « Les poèmes de Strauss sont plutôt subjectifs qu’entachés de cette objectivité matérielle où entraînent les pro-
|	grammes trop définis; on y rencontre peu d’harmonies imitatives;
§	ce sont les sensations de Strauss contemplant les fantômes poétiques § que nous révèle la construction musicale ; l’auteur, plutôt que les
|	personnages, se traduit en ces pages symphoniques, magnifiquement
S	et audacieusement colorées par un disciple émancipé de Wagner. »
 §]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0214.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
J
.................................................................................................................................... :.i	;.h : il.illlill^nillllilUHlIl^nill
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Ma rché, 3 o
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41~92 " GENEVE — Chèques postaux I. 2169
Représentant de* piano* :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	k Leipzig	à Stuttgart
Pleyel «St Co	Welte et Sôhne
k Paris	à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE® MIGNON
 Le Piano STEINWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER d JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“ PIANOLÀ“
VENTE, ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour tous le.f ai/alèmcj
Atelier spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
  [— >jrr~n—irrTnrrmfrnirtuf »«irn(nr»fffiyÉr«ira«
SALLE DE LA RÉFORMATION
  Æat'dl 18 décembre 1928, à 20 heures et demie
 POUR LE TROISIEME COKCEBT DE L’ABOOEJIEi\T (SÉRIE R)
  avec la participation du
CHOEUR ROMAND
LE ROI DAVID
 Psaume symphonique en trois parties, d’après le drame de R. Morax, pour un récitant, soli, chœur et orchestre, de
       Arthur
  SOLISTES :
 Mme Maria LUSCHER Mme Caro FALLER
Soprano	Contralto
 M. Ernest BAUER
  Ténor
Récitant : M. ROLAND-MANUEL !
  Chœurs et orchestre sous la direction de
      M. Erneit AXSERMET
 l
 l
  En première partie du concert :
 €Oi\( ERT© RRMOEROUROEOIS 3i0 4,
  en sot majeur, de J.-S. Bach.
  Location à partir du Jeudi 13 décembre, à l’Agence J. VERON, GRAUER
  Rue du Rhône, 27.
-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0215.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
COLUMBIA-KOLSTER
VIVA -TONAL
                            LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
Le seul appareil en son genre d origine américaine authentique
  Démonstration et vente à L Agence générale pour Genève
A JUPITER
          4, Rue du Rhône ( angle passage des Lions)
                     Téléphone Stand 61-12]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>