<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19290328'>28/03/1929</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0419.tif'/>
        <date when='19290328'/>
        <date when='19290329'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE CHANT SACRE
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Jeudi u8 marsf à 20 ii. 1S et Vend redi-Saint 29 mars 1929, à 1S heures Samedi 3o mars, à 20 heures et quart
Trois auditions gratuites de la
Passion selon saint Matthieu
de J.-S. BACH
pour chœurs, soli, orchestre et orgue sous la direction de M. Otto BARBLAN avec le concours de
Mme M. SAUVIN	M'"® C. FALLER
Soprano	Alto
M. A. PETER M. M.WEYNANDT M. A. POCHON
Basse	Ténor	Basse
Mlle J. BRATSCHI
Organiste
de L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
ET D'UN CHŒUR D’ENFANTS On eét prié de ne paa applaudir.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0420.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Passion selon saint M atfln
neu
     La « Passion selon saint Matthieu » a été exécutée pour la première fois en 1729 à Leipzig. A cette époque l’exécution d’une Passion constituait une sorte de complément aux cultes de la Semaine Sainte et ne ressemblait en rien à un concert ordinaire, considéré généralement comme une mondanité. De nos jours les genres sont moins tranchées et nous jugeons plus par la nature de la musique que l’on nous donne que par l’étiquette qu’on y appose. Néanmoins, c’est une belle et noble idée qu'a eue la Société de Chant Sacré de vouloir restituer à la Passion de Bach son véritable caractère religieux en rendant gratuite son audition. Tous ceux qui, grâce à elle, auront entendu cette musique divine lui en garderont une profonde reconnaissance.
    Pour bien comprendre le sens de cette Passion, il ne faut pas oublier qu elle est avant tout un drame, comme les mystères du moyen âge, auquel il ne manque que la représentation scénique.
    Bach n’a pas voulu, pour le récit des événements et les paroles du Christ, des divers personnages et de la foule, d’autre texte que l’Evangile lui-même. L’opposition qu il a trouvée entre les disciples d’une part et ceux d’autre part qui voulaient la mort du Christ, l’a amené à diviser ses chœurs, ses solistes, son orchestre en deux groupes distincts : celui des fidèles et celui de la foule profane, hostile parfois ou avide de comprendre le mystère auquel elle assiste. En dehors de l’élément narratif et dramatique, il a conçu en outre une partie lyrique, chœurs, récitatifs et airs, qui exprime les sentiments de ces deux groupes devant les divers épisodes de la Passion.
    Les Chorals, eux, primitivement chantés par toute l'assistance, expriment les sentiments actuels des Chrétiens au récit de ces épisodes. Nous avons ainsi quatre plans distincts, la narration, le drame, la répercussion sur le chœur qui prend encore part au drame, et la répercussion sur le peuple qui assiste à sa représentation.
    Le premier chœur à lui seul nous présente déjà trois sentiments distincts : celui des disciples, symbolisés par la Fille de Sion qui appelle la foule à venir pleurer avec elle sur les souffrances du JVlaître, celui de cette foule anxieuse qui l’interroge, enfin celui des Chrétiens qu’exprime le Choral chanté par les enfants : « Auteur de toute grâce tu meurs dans l’ignominie ».
    La première partie débute au moment où le Christ annonce à ses disciples sa mort prochaine. Nous assistons ensuite au sacrifice fait par une femme d’un vase de parfum précieux, à la trahison de Judas, à la Sainte Cène, à la montée au Jardins des Oliviers, à l’arrestation de Jésus, et à la fuite des disciples.
    La seconde partie débute par un air avec chœur où la Fille de Sion cherche son bien-aimé qui lui a été enlevé. Puis nous nous trouvons chez Caïphe où les prêtres interrogent le Christ, où Pierre le renie, chez Pilate où la foule réclame sa crucifixion. Enfin nous assistons à la crucifixion et à la mise au tombeau. Et l’œuvre se termine sur une impression de paix et de confiance, cette paix que Bach retrouvait toujours dans sa foi en présence de la mort et qui donne à toute son œuvre religieuse cette sereine grandeur qui lui est propre.
                                 Franck MARTIN.
  Des poches seront tendues à la sortie. Les auditeurs reconnaissants de l'effort de la Société de Chant Sacré, pourront y verser leur obole. Le produit de ces dons servira à constituer un fonds destiné à faciliter d autres auditions gratuites.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0421.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MÉ&UMÉ DU MVRET
PREMIÈRE PARTIE
    Chœur : Venez mes filles et pleurez avec moi... Vois ton Rédempteur. . . Le voici, victime sainte, portant sa croix lui-même.
-	Choral (chanté par les enfants) :
     Auteur de toute grâce - Tu meurs dans l’ignominie - Mais quelle insulte lasse - Ta patience infinie - Ta mort, lavant nos crimes - Nous sauve des abîmes
-	Prend pitié de nous, ô Jésus. . .
    Evangile : Jésus prédit sa crucifixion.
    Choral : O mon doux Jésus, ô Dieu tout aimable — De quoi te punit l’inique sentence? — De quel méfait t’es-tu rendu coupable?
-	De quelle offense?
    Evangile : Les prêtres décident de s’emparer de Jésus. Ils disent : Ne choitittont pat le jour de la fête même, de peur que le peuple ne se soulève en sa faveur. — Or, Jésus étant à Béthanie, une femme vient et répand sur sa tête de l'eau parfumée - Les disciples s’indignent, disant : Perdre une eau si précieute! Pourquoi? On l’eut aisément vendue bien chèrement pour en faire l’aumône aux pauvret. Mais Jésus reprend ses disciples.
    Récit et air (alto) : Le remords ronge mon cœur. ..
    Evangile : Judas propose aux prêtres de leur livrer Jésus.
    Air (soprano) : Cœur sacré, la douleur t'a transpercé. . .
    Evangile : Jésus et ses disciples se réunissent pour le repas pascal. Jésus annonce qu’un des douze le trahira. Alors, les disciples l’interrogent : Maître, ett-ce moi?
    Choral : C’est moi seul, divin maître - Qui devrais être - Soumis à ton tourment - La souffrance et l’injure - Que ta grandeur endure - Seraient mon juste châtiment.
    Evangile : Jésus célèbre la Sainte Cène avec ses disciples.
    Récit et air (soprano) : O mon Jésus, je veux te donner mon cœur. . .
    Evangile : Jésus et ses disciples se rendent au Mont des Oliviers.
    Choral : O source inépuisable - Des dons les plus exquis -
O	pasteur charitable - Accueille ta brebis - Dans ta bouche je puise
-	Et le lait et le miel - Ton cœur me favorise - De tous les biens du ciel.
    Evangile : Jésus annonce le reniement de Pierre.
    Choral : Auprès de toi je reste - Ne me dédaigne pas - Jusqu'à l’heure funeste - Je veux suivre tes pas - Quand ton divin cœur saigne - En ce suprême instant - Que du moins je t’étreigne - D’un saint embrassement.
    Evangile : Jésus se rend à Gethsémané; laissant ses disciples, il se retire pour prier.
    Récit et air (ténor avec chœur).
     Evangile : Jésus prie son Père pour qu’il écarte ce calice de lui.
    Arioso (basse).
    Evangile : Jésus, trouvant ses disciples endormis, les éveille, puis il retourne prier une seconde fois.
    Choral : Dieu commande et tout s’accomplit - Tout à ses ordres cède - A celui que la foi conduit - Le Seigneur vient en aide - 11 le reprend avec douceur - Il le châtie en père - Il ne perdra pas le pécheur - En son nom s’il espère.
    Evangile : Jésus ayant prié une troisième fois, revient vers ses disciples - Alors des gens armés se saisissent de lui.
    Duo (soprano et alto avec chœur) : Ils traînent la victime sainte
—	Traîtres, arrêtez !... Le ciel n’a-t-il plus ses éclairs, son tonnerre ? Enfer, fais mugir le feu de tes abîmes — Dévore le traître maudit meurtrier de son Dieu.
    Evangile : On emmène Jésus; ses disciples l’abandonnent.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0422.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Choral : Pécheur déplore tes méfaits - Pour toi le Christ quitta le ciel - Et descendit sur la terre - C’est d’une vierge sans péché -Et dans les rangs des plébéiens - Que le Sauveur voulut naître - A sa voix, les morts renaissaient - Et les malades guérissaient - Jusqu’au moment funeste - Où, succombant sous nos forfaits - Il subit un trépas cruel - Lié sur l’arbre infâme.
DEUXIÈME PARTIE
     Air (alto avec chœur) : Ah, j’ai perdu mon Sauveur.
    Evangile : Jésus est conduit devant Caïphe qui l’interroge, mais Jésus ne répond rien.
     Arioso (Ténor) : Jésus se tait en face du mensonge...
     Evangile : Le grand-prêtre insistant, Jésus déclare : « Je suis, le Fils de Dieu » — Alors les juges s’écrient : C'est la mort qu il mérite — Puis ils le frappent, disant : « Prophète, devine lequel t’a frappé ».
    Choral : Un peuple misérable — O mon Sauveur, t’accable — D’indignes traitements — Oui, la justice même — La majesté suprême —■ Subit pour nous tous les tourments.
     Evangile : Des servantes interrogent Pierre, qui, par deux fois, renie son Maître. D’autres lui disent : « Certes, c’est avec lui que tu vins, car ton langage le fait connaître pour l’un des siens » — Mais Pierre renia encore une fois son Maître — Alors le coq chanta.
     Air (alto) : Epargne-nioi, mon Dieu, dans ta miséricorde...
     Choral : En ta divine présence — Seigneur, je viens tout confus — Racheté par ta clémence — Et par la mort de Jésus — J’ai pourtant encore péché ! — Mon Dieu, montre-toi touché — De mon repentir sincère — Qu’il apaise ta colère.
     Evangile : Les prêtres remettant Jésus au gouverneur Pilate — Alors Judas, saisi de remords tente de sauver son Maître — Mais les prêtres lui disent : « Que nous importe à nous ? C’est ton affaire ».
    Air (basse) : Traîtres, qu’avez-vous fait de votre Dieu.
    Evangile : Pilate interroge Jésus.
    Choral : O cœur blessé confie — Ta peine au Rédempteur — Il est, pour qui le prie — Guide et consolateur — Dieu désigne la route — Au nuage incertain — Il daignera sans doute — T’ouvrir le bon chemin.
    Evangile : Pilate offre à la foule de relâcher un malfaiteur nommé Barrabas ou Jésus. Et le peuple réclame : « Barrabas » •— Pilate demande ce qu’il doit faire de Jésus — Tous lui répondent :
« F aie> le mettre en cioix ».
    Choral : O monde ! Un dévoûment si grand t'étonne — Pour ses brebis le Pasteur se donne — Le maître, de son serviteur expie
—	La félonie.
     Evangile : Pilate dit : Quel mal a-t-il fait ?
    Arioso (soprano) : Il nous comblait de ses bienfaits...
    Evangile : Mais la foule crie avec plus de force : « Fais le mettre en croix » — Alors Pilate se lava les mains déclarant : Je ne suis pas coupable de la mort de ce juste. Et le peuple s’écria : « Que son sang retombe sur nous et nos enfants ».
    Arioso (alto) : Pitié, Seigneurs ! Voici ton Fils chargé de chaînes...
    Evangile : Les soldats vêtent Jésus de pourpre et se moquent
de lui : « 0 roi des Juifs, je te salue ».
    Choral : Ta tête vénérée — Se courbe sous l’affront — L’épine entrelacée — De sang remplit ton front — O tête éblouissante — De céleste clarté — L’injure est impuissante — A nuire à ta beauté.
    Evangile : Jésus est emmené pour être crucifié.
    Arioso (basse) : Pêcheurs, mortifions enfin la chair.
    Evangile : Jésus, conduit à Golgotha, est mis en croix — Ceux qui passaient disaient : « Toi qui détruis le temple de Dieu et veux en trois jouis le reconstruire, sauve-toi toi même et puisque lu te dis Fils de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0423.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dieu, descend de la croix ». Les prêtres se moquaient aussi de lui, (lisant : « Lui, le sauveur des autres, est impuissant pour lui-même. S’il est vraiment roi d’Israël, il peut descendre de la croix et nous croirons en lui. Si Dieu l’aime qu’il le délivre, car n’a-t-il pas dit : Je suis le Fils de Dieu »,
     Récit et air (alto avec chœur).
     Evangile : Jésus agonise sur la croix — Ceux qui étaient proches croient qu’il appelle Elie et disent : « Voyez il appelle Elie » — D’autres ajoutent : « Ah, Elie lui prêtera-t-il son aide ? ». Mais Jésus poussant un grand cri, expire.
    Choral : Ta main compatissante — N’abandonnera pas — Mon âme chancelante — A l’heure du trépas — Toi qui voulus sur terre Souffrir tout, ô Dieu fort ! — Epargne à ma misère — L’angoisse de la mort.
     Evangile : Au moment de la mort du Christ, le voile du temple se déchire et la terre tremble — Voyant ces prodiges, certains s’écrièrent « Oui, cet homme vraiment, était le Fils de Dieu ».
    Récit et air (basse) : Que mon cœur crucifié soit ta digne sépulture...
     Evangile : Joseph d'Arimathée prend le corps de Jésus et le place dans un sépulcre.
     Arioso alterné avec chœur : Le saint martyre et terminé...
     Chœur final : Que notre voix humble et pieuse parvienne jusqu'à ton tombeau ! Dors tranquille, dors en paix ! Reposez, ô divins membres ! Le sépulcre qui vous contient sera pour l’âme inquiète le port de salut et la plus douce des retraites. Elle doit y trouver le sommeil qui la fuyait — Dors tranquille, dors en paix.
                                          m
17*7 - Imp. E.-P. GRIVET]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>