<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert symphonique populaire 
            <date when='19290106'>06/01/1929</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0269.tif'/>
        <date when='19290106'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Lekeu, Guillaume' type='person' role='cmp'>Lekeu, Guillaume</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Neuvième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«-oSC*»-. -cSS»,	ra5&*rC&Ç&.re!iJQ,
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 6 janvier M)2(), a ij heures
NEUVIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
Soliste : Mlle A nme PAUTEX, pianiste
Projeteur au Conservatoire de AluÀque
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’EGMONT............. Beethoven
2.	CONCERTO en ré majeur, pour piano
  et orchestre...................... Haydn
          Vivace - Larghetto (cadence de W. Landowikà)
          Rondo ail Ungharese.
           M11* Annie PAUTEX.
3.	LES PETITS RIENS, musique de ballet Mozart
DEUXIÈME PARTIE
4.	FANTAISIE SUR DES AIRS
 ANGEVINS................... Lekeu
5.	PRÉLUDE A L'APRÈS-MIDI
  D’UN FAUNE................ Dcbuooy
6.	CAPRICCIO ESPAGNOL........ Riméky-K.orMk<
Piano de concert PLF.YF.L, aux .miné de la Jlai.wn CL’. BERGUER.
L orchestre sera dirigé par
M. Fernand CLOSSET
Entre la ire et la 2e partie : Entracte de yO minuteà — BUFFET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
ow]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0270.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿12, rue diday, 1er étage
kE i 11g
tonM le§ niNtrumeniN à cordes
disques
gramopliones

|e-rr«E<70!^» g<7 c vrr ceo-	«rc» c*<-r	e<JC <r <u* <y g^7«<3 «s«arce-r» t.~T «<ïo« «
Louis van BEETHOVEN	j
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
—r	I
Ouverture d’EGMONT.	|
s ■■■	3
Beethoven a écrit pour le drame de Goethe une partition compre-	§
jj nant une ouverture, des entr’actes, quelques morceaux de chant et	|
   de 1 a musique de scène. Toutes ces pièces renferment des beautés	g
   de premier ordre, mais aucune n’égale en grandeur et en puissance	g
   l’ouverture, qui résume et synthétise le drame tout entier. Dans	^
   la pensée de Beethoven, l’ouverture évoque les luttes sanglantes	§
h
   que le comte d’Egmont soutient contre le duc d’Albe, l’oppression	û
   de tout un peuple, l’héroïsme de ses défenseurs. Elle traduit l’amour	|
   d’Egmont et de Claire et s’achève dans un chant de triomphe et de	R victoire, présage de la liberté future.
lu ouverture utilise la vieille forme française binaire : — lent — vif	^
   —	pour donner une expression résumée du drame. L’introduction	§
   lente expose trois thèmes correspondant aux trois idées maîtresses	§
5
jj du drame : tyrannie — Claire personnifiant l’aspiration à la liberté g — révolte. L'allegro qui suit, en rythme ternaire, développe ces ^ données : son premier groupe thématique amplifie le motif de révolte, § le second groupe thématique oppose d’une manière frappante le § motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent une péroraison éclatante qui n'est autre que la « symphonie triom-g phale » par où conclut le drame : marche d’Egmont à l’échafaud et j vision d’un avenir d’indépendance.
§
§]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0271.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 .Corra-terie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
Même M^aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stand, 64, I ' et U étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décalt.tMt/e - Coutumes baU et soireea
F. & E. BAECHLER Frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
(CàlENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameuLlements
§
Joseph HAYDN
              Né le i'r avril 17.^2 à Rohrau, mort le 31 mai 1809 à Vienne.
     De Haydn, immortalisé par ses symphonies, ses quatuors et ses oratorios, on ne cultive plus guère les concertos, sauf un, pour violoncelle. Cependant, il a été aussi fécond dans ce genre que dans les autres, et l’on connaît de lui vingt concertos et divertissements pour le clavier, neuf concertos de violon, six concertos de violoncelle et seize concertos pour divers instruments (contrebasse, baryton ou viola di bardone, lyre ou viella, flûte, cor). Des concertos de clavier, celui en ré majeur au moins mérite de rester pour sa ^ fraîcheur d’inspiration et son remarquable travail thématique.
                               + + + i
Wolfgang-Amédée MOZART
3	Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
     Musique de ballet se rapportant à la pantomime led Petih Rienj, pour deux violons, alto, basse, deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et cymbales, composée en 1778 à Paris.
Lorsque Mozart fit son dernier séjour à Paris en 1778, il espérait, S grâce à ses relations avec le maître de ballet Noverre, lequel prétendait avoir une certaine influence sur le directeur de l’Opéra, j| De Vismes, être chargé de la composition d’un opéra ; mais il ne reçut jamais aucune instruction à ce sujet. Par contre, il composa pour Noverre la musique d’un de ses ballets. Il écrit à son père, en date du 8 juillet 1778 : « Au sujet du ballet de Noverre, je n’ai rien écrit d’autre, que ceci : il en fera peut-être un autre ; il avait juste 9 besoin d’un demi-ballet et j’en ai fait la musique. Il contiendra six
L
t]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0272.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Corralerie
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Aiaiion Ckar les BERGUER , 11, rue Petitot - Téléplione St and o.i(>4

 9
i	parties d’autres compositeurs, qui ne se composent que de misérables
1	et vieux airs français ; la symphonie et les contredanses, douze
jj	parties en tout, seront de ma composition. Ce ballet a déjà été
§	donné quatre fois avec grand succès. Je ne ferai plus rien si je ne
S	sais pas d’avance ce que je serai payé, car cette fois, c’était seule-
|	ment par amitié pour Noverre que je l’ai fait. »
      D’après un feuillet de théâtre de l’Opéra de Paris, on a donné
jî	le 11 juin 1778 l’opérette Finie qemelle ou les Jumelles supposée* et le
^	ballet pantomime les Petits Riens, ce dernier composé par M. Noverre.
§	Il n’y est pas du tout fait mention de Mozart comme compositeur
S	de la partie musicale. Depuis ce moment, cette musique de ballet a
fi	été complètement oubliée ; c’est Victor Wilder qui est parvenu à
g	en retrouver la pai’tition dans la bibliothèque de l’Opéra. Elle
fi	contient, outre l’ouverture, vingt danses dont sept, d’authenticité
j	douteuse, n’ont pas été reprises dans la nouvelle édition.
 ^
Guillaume LEKEU
Né à Heusy (près Verviers), le 6 janvier 1870. Mort à Angers, le 21 janvier 1894.
      La personnalité de Lekeu est de celles que l’on pourrait nommer | sentimentales, c’est-à-dire qu’elle se manifeste beaucoup moins dans g le vêtement extérieur, presque pareil chez tous les disciples de
0	César Franck, que dans l'état d’âme, la tournure d’esprit et de 5 sentiment qu’elle révèle chez le musicien, et l’impression qu’elle | nous laisse.
      Si l’on devait démêler les sentiments dont est faite cette person-J nalité, on pourrait les déterminer en disant qu’elle est faite de § tendresse, de pitié, et de pressentiment de la mort. Il y a des deux § premières dans la ligne mélodique de ses adagios, douce, enveloppante, souple, caressante et tendre comme une pitié penchée. Et il j y a du pressentiment de la mort dans la mélancolie qui pèse sur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0273.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿7%\m.
    \ fic/ Otu^ié^ dLjarfriccriÉâu
JZ Jïlud 6&OU.6Æ. /^OtOPC^
ifzmçcr
                    e)
6Pve L Phône
Geneve
AMSTERDAM	PAPI5	BOMBAy

   toute cette musique, qu’on dirait toujours pensée en mineur, et jette un voile funèbre sur la triomphante envolée des plus fiers allégros. La Fantaidie sur des Airs angevins est une sorte de poème sympho-j) nique se développant autour de deux mélodies populaires d’un 8 rythme et d’un tour piquants. L’ingéniosité avec laquelle leurs | dessins se mêlent sans cesse dans la trame polyphonique, l’impres-g sion tour à tour enjouée ou attristée que leur donne le musicien, la | souplesse avec laquelle il mêle et oppose les nuances, la richesse S du coloris instrumental, tout cela est extrêmement séduisant, d’un charme singulier et étrangement captivant.
$
                                                             j|*
Claude-Achille DEBUSSY
           Né Saint-Germain-en-Laye en 1862. mort à Paris en 1918.
PRELUDE A L'APRÈS-MIDI D’UN FAUNE
     Stéphane Mallarmé reçut en 1892 l’hommage du premier poème symphonique écrit par Debussy, le Prélude h iAprès-midi (f un faune, inspiré d’un poème ancien déjà, puisqu'il fut écrit en 1876, et dont voici quelques passages essentiels :
                ... Qu e je coupais ici le.) creux roseaux domptés Par le talent : quand, sur l’or glauque de lointaines Verdures dédiant leur vigne à des fontaines,
               Ondoie une blancheur animale au repos ;
               Et qu’au prélude lent oh naissent les pipeaux Ce vol de cygnes, non ! de naïades se sauve Ou plonge.................
               Tâche donc, instrument des fuites, à maligne Syrinx, de reffeurir aux lacs où tu m’attends :
               . Moi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps Des déesses ; et, par d’idolâtres peintures,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0274.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital et Réserves	101 millions de francs
30 sièges et succursales en Suisse
I
i,cn»e<3G<ïe<JG<yco'e<TG<je<je<»«»<3r«<ïe<5®<ï*«^e<3©<Tta<3e<ï<2<ja<Ta<»«
                A leur ombre enlever encore ded ceinlured ;
                Auidi, quand ded raidind j’ai sucé la clarlé,
                Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
                 Rieur, j'élève au ciel d’été la grappe vide Et, douffüant dans sed peaux lumineuded, avide D’ivredde, judqu au soir je regarde au traverd.
                 A l’heure où ce boid d'or et de cendred se teinte Une fête s’exalte en la feuillée éteinte.
    La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème. Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci. Ce sont plutôt les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se laisse aller au sommeil enivrant peuplés de songes enfin réalisés, de possession totale dans l’universelle nature.
+ 4* +
       Nicolas RIMSKY- KORSAKOW
                Né à Tiekvin en 1844, mort à Petrograd en 1908.
, j
   Rimsky-Korsakow a utilisé, pour une large part, dans ses com- I positions, le fond si riche des mélodies russes et même exotiques. ^ Parmi celles de ses œuvres où les thèmes populaixes sont plus § particulièrement mis en œuvre, on peut citer : la Symphonie en la, S quelques ouvertured (dont la Pâque ruddé), une Fantaidie de concert, 9 pour violon et orchestre, Antar et Sadko, poèmes symphoniques, Shéhérazade, suite d’orchestre, un Conte féerique, la Fantaidie serbe, le Concerto pour piano et, enfin, le Capriccio espagnol.
Cette œuvre, d’une prodigieuse virtuosité orchestrale, pleine de mouvement et de couleur, est un vivant reflet de la vie intense et ardente de la Péninsule. Après l'aubade, bruyante et caractéristique, où s’encadrent si heureusement les poétiques vanationd, vient la
g	J
Pmwttijwff ~hw rrcr mer ~rrrrrf ~rrr -ru--ri--rr~ ttti ~rrr -tt? itt- ^rrr '~rrr]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0275.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿er-
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4,	QUAI DE LA POSTE	SES POSES D’ENFANTS
                                         .>«....y .•>•>
    •«•(?•«•« GENEV E »•»•*>•*>•
     T'i * l ç, 1 * A	SES PORTRAITS en COULEURS
       Téléphoné Stanà 06.69
                              /?/ a ta/iors dê
       L'AETI/AN
                       '* fine Olianue f G e nè ur
Ameu bl ornent
   Le prochain CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE aura heu Dimanche 20 janvier 1929, à 16 heures, à la Salle Communale.? de Plainpalais.
scène et chanson. Gitana où pour commencer, les solistes d’une troupe ambulante de bohémiens tiennent à se présenter, individuellement, sans grand souci de Venchaînement ni de la tonalité de leurs improvisations...
  Enfin le fandango — dont l’origine asturienne est très ancienne
—	nous fait entrevoir une de ces fêtes nocturnes d’Espagne, où les couplets d’une verve étincelante et, parfois, d’une profonde mélancolie, alternent avec les vifs refrains dansés qui, par leur rythme accusé et leur progressive accélération, finissent dans une vertigineuse ronde générale...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0276.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rot. KNEIFEL-BEROUD
■2 0, Rue du Marché, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41~92 " GENEVE — Chèques postaux I. ai5g
Représentant des pianos :
Steinway <Se Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sôhne
à Paris	à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-MIGNON
 Le Piano ST EINWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - SABEL - BURGER JACOB1
Pianos pneumatiques genre
“ PIÀI GJL* A “
VENTE, ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour tou.) le.) âyAcme<)
Atel ier spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
! GRAND THEATRE DE GENÈVE 1
     <....(.4..><..>K...><...><. ..><....> 4...4....>*...>4...>4...
         /Mercredi g et Vendredi 11 janvier 192g, à 20 b. 30
DEUX SEULES REPRESENTATIONS DE
DON JUAN
Opéra en 2 actes et 9 tableaux, musique de
W.-A. MOZART
jj DISTRIBUTION S Don Juan...... MM. Cari Hilllimes, Staatsoper de Berlin.
   Leporello............Ellllîird liaiull. Stædtische-Oper de Berlin.
Le Commandeur.	SiegfWcd 'l’a|>|>ol<‘l. Staatstheater de Mannheim.
   Don Oltavio ....	Ernest Itauer, de Genève.
  Alazello..............Herwill Heyer, Staedtische-Oper de Berlin.
   Donna Anna . . . Mmes AllIIJ Ilellll. Stædtische-Oper de Berlin.
   Donna Elvira . .	IdallCC Alirijf. Stadttheater de Zurich.
Zerline................Marthe Selielle»ll»er}ï, Residenztheater de Munich.
Régisseur-metteur en scène :
M. Dr Bïiedeekeil-Glebliard. Staatsoper de Berlin.
Au 4* tableau MENUET dansé par le
l
È CLœurs Je la Société Je JViusique Symplioniqixe |
Directeur : M. Albert PAYCHÈRE.	«
l
§ Groupe Je Ryth miciennes Je M""1 CliambauJ §
! - *
$
jj	DIRECTEUR GENERAL :	(3
jj M. Bobert-F.
Premier chef d’orchestre de la Stcedtiscbe-Oper de Berlin.
8----
§ -LOCATIOJSI OUVERTE JLXJ ORAHE THEATRE
LE !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0277.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I COLUMBIA-KOLSTER
VIVA =TONAL
            LE NOUVEAU GRAMO PHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
S Le seul appareil î
 appareil en son
genre d origine américaine autkcntique
Démonstration et vente a L ’Agence générale pour Genève
  4, Rue du Riiôlie (angle passage des Lions)
  Téléphone Stand'61-12
Ck oix immense en disques classiques et modernes
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>