<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert symphonique populaire
            <date when='19291103'>03/11/1929</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0571.tif'/>
        <date when='19291103'/>
        <name key='Magnard, Albéric' type='person' role='cmp'>Magnard, Albéric</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Deuxième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
  «....y	<•••>	«••••►
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche j novembre nj2(j, à 15 h. précises
 ©IUIÏÈMI
CONCERT SYMPHONIQUE
 POPIJlyAIRIB
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 3, en si bémol............... A. Magnard
          a)	Introduction et ouverture.
         b)	Danses.
          c)	Pastorale.
         d)	Finale.
2.	SUITE PASTORALE....................... Chabrier
          a)	Idylle.
          b)	Danse villageoise.
          c)	Sous bois.
         d)	Scherzo-valse.
DEUXIÈME PARTIE
3.	APOLLON-MUSAGETE, musique de ballet.. Strawinsky
L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Entre la lre et la 2e partie : Entracte de 30 minute*) — BUFFET
Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0572.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BER6UKB, 11. rue IVtitot - Tél. 4<>.i«4
JÊ' __
Cité, n, et Corraterie, 9, au
    MUSIQLJE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMEN T
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
J*

Albéric MAGNARD
i865-1914
É à Paris, fils du directeur du Figaro, Albéric Magnard suivit les classes de Massenet et Dubois au Conservatoire et eut tout jeune un opéra, Yolande, représenté au Théâtre de la Monnaie, à Bruxelles. Participant à la renaissance musicale qui s'accomplissait alors en France sous l’influence du romantisme allemand et de Wagner, il devint un adepte de l’école de Franck et refit avec Vincent d’Indy tout le cycle de ses études musicales; puis, possédé par un haut idéal qui ne laissait point de place aux préoccupations mondaines ou au souci de réussir, il alla s’enfermer dans une campagne de l’Oise, à Baron, près de Nan-teuil-le-Haudoin, pour se consacrer à son œuvre. C’est là que la mort vint le surprendre dans des circonstances qu’on n’a sans doute pas oubliées. La guerre ayant éclaté, il eut cet héroïsme désespéré de vouloir défendre tout seul son coin de terre contre les uhlans qui allaient le prendre. Ayant tué les premiers qui se présentèrent, il succomba sous les coups des autres et fut enseveli sous les décombres de sa demeure. Ces quelques traits de sa vie font pressentir la personnalité qui s’exprime dans l’ardent lyrisme de son œuvre.
  On a remarqué que les successeurs de Beethoven dans la symphonie en avaient en quelque sorte rétrécit la portée ou plutôt l’avaient individualisée davantage, en y accentuant le caractère national. A cet égard, Magnard a fait en France ce qu’ont fait en Allemagne Schumann et Brahms et rien n’est plus typique à ce propos que sa troisième symphonie, dont le premier mouvement est une ouverture à la française, le scherzo : des danses, le mouvement lent une Pastorale, et le Finale un rondeau claironnant couronné par un retour du choral initial. Mais s’il suivait ainsi l’évolution naturelle du genre vers une individualisation plus marquée, Magnard n’en faisait pas moins, de l'objet particulier de son inspiration, un moyen d’expression de sentiments tout généraux. En celâ il est moins académique et plus fidèle à l’esprit de la tradition beetho-venienne qu’aucun autre musicien français. Ses danses, par exemple,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0573.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
n’ont rien du pastiche ; françaises de tour, elles sont des danses paysannes, et prennent aussitôt un accent généralement populaire et terrien. Le Choral qui lui sert d’introduction, et qui unit, par ses retours, les diverses parties de la symphonie, coupé dès l’abord de phrases élégiaques, est un élément expressif, une partie active du langage lyrique. Le motif de la Pastorale exposé par le hautbois, ne reste pas confiné dans son pittoresque ou sa poésie propres, et donne lieu aussitôt à. des développements et des variations d’une portée expressive toute générale.
  Si tous les éléments de la symphonie n’ont pas entr’eux cette unité interne qui n’a pas besoin de se marquer extérieurement et qui est l’apanage du seul Beethoven, ils sont si bien ordonnés — et ici la forme, ou la composition, vient au secours de l’expression — que la démarche de la pensée apparaît clairement dans sa continuité et son unité. Dans son ensemble, la sj’mphonie a l’allure d’une « héroïque ». Par l’élan et la spontanéité de son lyrisme, par la clarté de son ordonnance, elle est un exemple rare et peut-être unique de l’assimilation d’une musicalité française à l’esprit de la symphonie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0574.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            l'e,‘ e t « <g e TOUS LES IMSTRUHEIITS A CORDES
Emmanuel CHABRIER
Né à Ambert (Puy-de-Dôme) en 1842, mort à Paris en 1894.
SUITE PASTORALE
ette petite suite fut composée pour les « Concerts populaires » d’Angers et c’est plus tard seulement qu’elle fut jouée à Paris, à la Société nationale puis aux Concerts Colonne. Les quatre morceaux qui la composent figurent également dans le charmant recueil de Dix Pièces pittoresques pour le piano.
  Le premier morceau (Idylle) est une douce et naïve mélodie, chantée alternativement par la flûte et le hautbois sur un accompagnement des cordes en pizzicato, reprise ensuite par les violons, tandis que les bois semblent s’en moquer par d’amusants battements d’un curieux effet rythmique.
  Le deuxième morceau (Danse villageoise) est une sorte de bourrée que l’auteur a dû prendre sur le vif dans son pays natal — Chabrier étant originaire du Puy-de-Dôme. — Elle débute par un unisson des clarinettes, sans accompagnement, exposant la phrase principale qui passe ensuite dans tout l’orchestre avec la plus franche gaîté.
  Dans la troisième partie (Sous bois) se rencontrent de jolies sonorités et d’ingénieuses combinaisons de timbres. Sur un murmure continu des basses, un motif mélodique, gracieux et sautillant, passe successivement par tous les instruments à vent pour aboutir chaque fois à une conclusion expressive chantée par les violons. C’est une composition très poétique et très originale.
  Enfin, le quatrième morceau est un scherzo à trois temps, au rythme endiablé où tout l’orchestre s’agite avec frénésie. Au milieu du scherzo, formant ainsi une espèce de trio, se trouve une courte phrase de caractère humoristique, qui se termine par quelques mesures de valse — ce qui justifie sans doute le titre de Scherzo-Valse donné à ce morceau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0575.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNI°N
BANQUES (énà) SUISSES
   Capi.al et Réserves	130 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	°|o sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	°|o sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
Igor STRAWINSKY
Né à Oranienbaum (près Saint-Pétersbourg), le 17 juin 1882.
C’est à l’occasion d’une commande américaine qu’est né Apollon-Æuaagè te. Pour une soirée en faveur de la Bibliothèque de Washington, Mrs Coolidge avait demandé à Strawinsky un ballet qui ne devait nécessiter que quelques danseuses et qui devait pouvoir être joué par un orchestre restreint. Ces données concrètes ranimèrent en lui le désir formé depuis longtemps d’écrire ce qu’on appelle un ballet blanc, c’est-à-dire un ballet classique, pouvant être dansé en tutus et composé d’une suite de figures chorégraphiques typiques. Au cours de l’élaboration de son œuvre, le ballet blanc, sans cesser d’être un ballet classique, devint une allégorie, une sorte d’apothéose d’Apollon conducteur des Muses : Apollon-Musagète, et ce thème, en donnant un sens et un corps à la suite des danses, fixait le ton ou le caractère de la composition musicale. Celle-ci devenait une suite organiquement conçue, composée d’une ouverture à la Lully : Largo — Allegro — Largo, de deux groupes de danses et d’une apothéose finale, correspondant au développement du thème :
          a)	Prologue : Naissance d’Apollon
          b)	Variation d’Apollon
           c)	Pas d’action
          d)	Variation de Calliope (l’Alexandrin)
          e)	Variation de Polymnie
          f)	Variation de Terpsichore
          g)	Variation d’Apollon
          h)	Pas de deux (Apollon et Terpsichore)
          i)	Coda (Apollon et les Muses)
          k) Apothéose.
La fin du Largo de l’Ouverture accompagne la venue au monde d’Apollon ; l’Allegro, les soins diligents des déesses autour du nouveau-né. Pendant le retour du Largo, le décor change, et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0576.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
       Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. A E. BAECIIIÆK frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Fa von, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement
Apollon, conduit à l’Olympe, apparaît pour sa première danse, tenant à la main, comme attribut, un violon — d’où la cadence de violon par laquelle commence sa variation. Chacune des variations qui suivent le pas d’action est comme une présentation des trois Muses choisies. Apollon marque sa préférence à Terpsichore (comme il convient dans un ballet) et danse avec elle, puis (Coda) il les emmène toutes trois, joyeusement, vers le sommet du Parnasse d’où (Apothéose) ils s’envoleront sur Pégase.
  Strawinsky a confié sa musique aux teintes soyeuses et moirées d’un orchestre â cordes à six parties : deux de violons, une d’alto, deux de violoncelles, et une de contrebasses. Cette musique écrite en 1927, témoigne de ce dépouillement et de cette concentration de style auxquels l’auteur est parvenu dans ces dernières années, acquis par le dégagement de la ligne mélodique et l’usage de procédés contrapuntiques.
  « Nous y rencontrons enfin, dit M. André Schæffner, une musique dépouillée des dernières rudesses à! Œdipus Rex et d'où pour la première fois émane la plus sereine douceur. La tendresse qui s’échappait du deuxième tableau de Pélrouchka, de rares instants du Rossignol, du violon nostalgique de Y Histoire du Soldat, d’airs de Æavra et d'Œdipus- Rex trouve ici une libre expression: elle consent à avouer son existence, elle s’empare des lignes mélodiques et les prolonge en un legalo dont la musique de Strawinsky avait peut-être le moins usé. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0577.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rok KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du .Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chéq. post. I.2159
REPRÉSENTANT
Nteiiiway A Sons
à New-York M « li i e <1 111 e y e r
à Stuttgart
DES PIANOS :
JnliiiN Fcuricb
         à Leipzig
Pleyel A €0
        à Paris
Welto A Si» Il IIP, à FrcibnrK constructeurs <1 11 célèbre
WËLTËIIIGIOI
             Le Piano STEIBIWAY-WELTË est le üeol instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que l’aderew ski, Busoni. 1* u g no. etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆID1-FLOHR - S A BEL - Bf'RGER JACOBI
Pianos pneumatiques genre
“PIA^OLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier pet foré pour tous les systèmes
Atel 1er spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
VICTORIA-HALL - GENÈVE
Samedi 16 Novembre, à 20 lieures et demie
CONCERT
DU
Reinhart-Chor de Zurich
sous la direction de Walter REINHART
avec le concours de l’Orchestre de la Suisse Romande
Première audition de la
Allerkeil îgen ~ MeSSe
en si bémol, de .Joseph Haydn
Le concert commencera par
Deux Motets de W.=A. Mozart
pour chant et orchestre
avec le concours de
Mn,e Kœtscher-W elti, soprano
Agence de Concerts Giovanna-Andrüossi - Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0578.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FOURRURES
mmiiiks
FUR NTORD
FRED GREINER
Quai et Place des Bergues
              (Hôtel J es Berlues)
    MLême M.aison :
A LA ZIBELINE
                          .4, CORRATERIE, *4
Six Concerts par Abonnement
SÉRIE B
Premier Concerl	Jeudi 7 novembre 1929, Réformation
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. André de RIBAUPIERRE, violoniste
Deuxième Concerl	Jeudi 28 novembre, Réformation
Direction : M. Fernand CLOSSET Soliste : M. Pâlll BAUMGARTNER, pianiste
Troisième Concerl	Samedi 28 décembre, Réformation
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : Mme Louise DEBONTE, cantatrice
Jeudi 16 janvier 1930, Réformation
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. André ASSELIN, violoniste
Cinquième Concert	Jeudi i3 février. Réformation
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Charles LASSUEUR, pianiste
r\iîUz
Mardi 25 mars, Victoria-Hal
Direction : M. Ernest ANSERMET LE CHŒUR ROMAND ET LA LYRE DE CAROUGE Solistes : Mlle Nelly FRIEDERICH, soprano, M. Ernest BAUER, ténor M* Ch* PANZERA, baryton
LA DAMNATION DE FAUST
Symphonie dramatique pour chœurs, soli et orchestre d’Hector BERLIOZ
Sixième Concerl
Quatrième Concert]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0579.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION Jeudi y Novembre
                                ,.v „y	#> à-20 beureô et demie
1er Concert de l’Abonnement de la Série B
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : M. André de RIBAUPIERRE, violoniste
                 BHH Elève du violoniste polonais Gorski, André de Ribaupierre débuta avec éclat à Londres à dix-sept ans, après quoi, aidé des conseils de Paderewski, il fit comme virtuose de nombreuses tournées à l’étranger. La guerre ramena de Ribaupierre au pays, où, à l’âge de vingt et un ans, il fut nommé professeur des classes de virtuosité au Conservatoire de Lausanne. Il fut parmi les premiers solistes engagés par l’O. S. R. aux débuts de son activité et se révéla à cette occasion violoniste de grande classe et musicien raffiné. Puis il alla rejoindre à Cincinnati l’illustre violoniste Eugène Ysaye qui dirigeait là-bas l’orchestre symphonique. Il travailla avec le maître et joua comme soliste sous sa direction; après une tournée de concerts aux Etats-Unis, de Ribaupierre remplaça Ysaye, rentré à Bruxelles, au Conservatoire de Cincinnati. Puis en 1923, il fut nommé à l’institut de musique de Cleveland, poste qu’il occupa jusqu’en juin de cette année, comme directeur de l’enseignement des instruments à cordes et des classes de musique de chambre et chef de l’orchestre symphonique, où il joua également en soliste sous la direction de Sokoloff, avec un succès tel qu'un second concert fut organisé en son honneur.
   Au Programme : 1. Symphonie en re majeur (Hornsignal), de Haydn. — 2. Concerto en la mineur, pour violon et orchestre, de J.-S. Bach. — 3. a) Féerique (ire audition), de Jacques Ibert\ b) Chant de Joie, de Arthur Honegger. — 4. Poème, pour violon et orchestre, de E. Chausson. — 5. Ouverture des Maîtres Chanteurs, de Wagner.
Location chez VÉRON, GRAUER, Rue du Rhône, 27
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>