<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert symphonique (série A)<date when="19281124">24/11/1928</date></title>
<series>Quatrième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0155.tif"/>
<date when="19281124"/>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Casella, Alfredo" type="person" role="cmp">Casella, Alfredo</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title>Quatrième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Quatrième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿r.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THEATRE DE GENEVE
Samedi 24 novembre 1928, à 20 heures et demie précu*e<t
Concert Symphonique
(Quatrième de l’Abonnement - Série A)
Soliste : M. Walter GIESEKING, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 5, en 01 bémol majeur..... Schubert
          a) Allegro.
          t?) Andante con moto.
         c)	Menuetto.
          d)	Allegro vivace.
2.	CONCERTO en ut majeur, pr piano et orch. Æozart
         M. Walter GIESEKING.
DEUXIEME PARTIE
3.	PARTIT A pour piano et orchestre (ire aud.) A. Cciéella
          Sinfonia. - Passacaglia. - Burlesca.
         M. Walter GIESEKING.
4.	DON JUAN, poème symphonique......... R. Stratiéé
Piano de Concert STEIN A Y, aux soi né de ta Alaiôon Cb. BERGUER.
L’Orchestre sera dirigé par Monsieur
D' Volkmar ANDREÆ
Chef d’orchestre des Concerts d‘abonnement (Tonhallegesellscbaft) de Zurich.
Le Concert commencera à 20 h. 5o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
          Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
           Les parles .feront fermées pendant L'exécution des morceaux.
 *3]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0156.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
| §
Franz SCHUBERT
§ .. . . . § Ne à LicHtenthal, près Vienne, le 3i janvier 1797,
              Mort à Vienne, le 19 novembre 1828.	fi
Sur le terrain de la symphonie et de la musique de chambre, la	(
§	cause de Schubert n’est pas encore complètement gagnée, dans nos	[
§	pays latins surtout. Un effort est nécessaire pour démontrer I’insuf-	s
§	fisance de nos connaissances et la parcimonie de notre admiration	^
jj	à l’égard d’un musicien qui a laissé des œuvres géniales dans	^
g	presque tous les genres. Si Schubert s’était borné à écrire six cents	Ç
^	mélodies, dont plusieurs auraient suffi à l’immortaliser, il ne serait	^
§	qu’un brillant météore dans l’histoire de l’art germanique. Par ses	^
§	œuvres symphoniques, ses compositions pour piano et sa musique	^
§	de chambre, il se rattache étroitement au groupe des créateurs de	^
S	.	Ç
|	la symphonie : Haydn, Mozart, Beethoven. Il est digne de partager	jjj
g	leur gloire comme l’un des maîtres les plus puissants et les plus	|
^	complets de la musique instrumentale.
Si, dans le lied, Schubert a atteint la perfection presque au début de	^
§	sa carrière, ce n’est que passablement plus tard qu’il parvint à une	§
|	pleine maîtrise dans les autres genres, et c’est seulement vers 1822,	jj
|	date de la composition de \'Inachevée, qu’il s’affranchit vraiment,	^
g	dans la musique instrumentale, de l’influence de ses devanciers. C’est	ti
(j	ainsi que la Symphonie n° j, en si bémol, que nous donnons ce soir	^
§	accuse par son style une étroite parenté avec les œuvres instru-	§
§	mentales de Haydn. C’est en réalité du Haydn, avec plus de	§
§	chaleur, de sang, et aussi plus de chair. Désignée longtemps sous	jj
jj	le nom de «die liebliche », ou encore «sans trompettes ni timbales»,	^
g	selon la particularité de son orchestration, la Symphonie en si bémol,	^
(j	fut une des œuvres favorites du groupe de dilettante qui se réunissait,	|
§	d’abord peu nombreux, dans la maison même du père de Schubert,	§
§	puis à partir de 1818, dans une maison plus vaste. Au nombre	s
jj	d’une trentaine environ, ce cercle d'amateurs exécutait les sympho-	jj
I	nies de Pleyel, Rossetti, Haydn, Mozart. Ce fut pour Schubert,	|
!L' -T t-	w<Ti tij -~Tc— t (■ ■ y u ~T( ' ^	~Ti ■	~i * ' T t*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0157.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ressE
22 .Corraterie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
JMéjne ^Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stand, &4> ^ e* H* étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
NeLtai/age à sec - Décaluéage - Coatumed bah et soiréed
F. & E. BAECHLER Frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
«•«c^i^c<»»<»G<Ta<ï<»««<»c<JŒ<ï©<ïe<3c<5c<3®i3'«&iïe<5e<5c<Tet<3’G<3«4»eîïe<ï©<3’e<5|
| qui tenait une partie d’alto, un excellent apprentissage de l’art | ï orchestral.
    En somme, il reste de Schubert huit symphonies : la première § § date de i8i3 et fut écrite pendant qu’il était encore élève du ÿ § Convict. Les deuxième, troisième et quatrième, cette dernière | connue sous son titre de « Tragique », datent de 1814, i8i5, et 1816 | et la cinquième, jouée ce soir, a été composée en 1816. La sixième, en ut majeur, est datée de 1817, et la huitième, l’Inachevée de 1822. Bien que portant le n° 7, la grande Symphonie en ut majeur a été composée par Schubert quelques mois seulement avant sa mort, en 1828. Trois ans auparavant, il avait écrit une autre grande symphonie, dédiée k la Société de musique de Vienne ; cette œuvre a été s perdue.
+ ^
Alfredo CASELLA
     Alfredo Casella est né à Turin le 25 juillet i883. Il reçut les premiers enseignements musicaux de sa mère, puis étudia le piano sous la direction de Diemer, à Paris, et avec Fauré la composition.
     Il	enseigna lui-même pendant trois ans au Conservatoire de Paris et occupa de 1915 à 1922 la chaire de professeur de piano au Conservatoire Sainte-Cécile, à Rome.
     Parmi les compositeurs qui constituent aujourd’hui ce que l’on est convenu d’appeler « la jeune école italienne » la figure de Casella occupe une place primordiale. Son activité est étonnante. Jouissant d’une sorte d’impopularité parmi ses compatriotes à cause de ses idées rénovatrices, Casella a beaucoup voyagé. Après avoir professé au Conservatoire de Paris, il partit pour les Etats-Unis d’Amérique en qualité de pianiste, compositeur et chef d’orchestre.
     C’est peut-être une des raisons pour lesquelles Casella se trouve être le seul des musiciens italiens qui n’aient jamais été sollicité par le grave problème théâtral.
     Son œuvre est, en effet, essentiellement instrumentale. La musique de Casella est profondément latine, caractérisée par une polyphonie]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0158.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Corralerie
 nr le prix excep-uvez lire ou jouer es et musicales.
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le tionnel de 12 fr. par an, vous po toutes les nouveautés littéraii
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENEVE jMLaison Cliarles BERGUER, il, rue Petitot - Téléplione Stand 0.164

nettement dramatique, le souci de la clarté, et une logique rigoureuse.
  Parmi ses œuvres : une suite en do majeur, la rapsodie ltalia, les poèmes symphoniques Notle di maggio, Elégia Eroica, Paqini diguerra et A Notle alla; les Pupazzetli pour orchestre de chambre, cinq pièces et un Concerto romano pour quatuor; des ballets : Il convenlo veniziano et La Giara.
  La Partila a été commencée le 20 juin 1925 à Rome et terminée le 20 août suivant à Champolue (val d’Aosta). Elle est dédiée à Mm' E. Coolidge, qui en possède le manuscrit original par elle légué à la Congress Library de Washington. La première exécution a eu lieu à New-York à la Philharmonie Societ}', le 29 octobre 1925, sous la direction de W. Mengelberg, avec l’auteur au piano.
  La Partila appartient, avec les Tre canzoni trcaenlesche, le concerto pour quatuor à cordes et le ballet La Giara, au troisième style de la production de Casella et constitue une nouvelle affirmation de ce retour qui se dessine aujourd’hui si puissamment en Italie vers l’esprit et les formes classiques de musique pure.
  «Nul ne peut prédire avec exactitude, dit M. Luciani dans un article de la Revue Æuàicate du 1er janvier 1927 sur Casella, quel sera l’avenir musical de notre nation, mais dès à présent, il est évident que La Giara, la Partita et le Concerto romano demeureront parmi les documents les plus solides et significatifs de l’époque musicale présente. »
  La Partila, écrit de son côté, Vittorio Rieti, est une œuvre de haute importance. Ici, nous voyons Casella ramener à soi les filets patiemment disposés durant de longues années, et en retirer une musiquede maturité, laquelle se manifeste par une forme extraordinairement personnelle et serrée, par une instrumentation parvenue au faîte de la virtuosité et de la clarté, par un ensemble enfin de valeurs, lesquelles apparaissent toutes indispensables à la fois et pourtant distribuées suivant l’économie d’une souveraine maîtrise... L’orchestre comprend un hautbois, deux clarinettes, une clarinette-basse, trois trompettes, timbales et le quatuor. Le premier mouvement (Sulfonia) procède de celui du Concerto pour cordes... La Pcuaacaglia est]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0159.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  ÔPve LPhône
 Geneve
 %
AMSTERDAM	PARIS	BOMBAY

sans doute la plus intéressante tentative de rénovation osée dans cette forme depuis le célèbre finale de la Quatrième symphonie de Brahms. Elle comprend douze variations et une reprise finale du thème simple initial. Alais l’intérêt capital de la pièce consiste à avoir introduit la variation jusque dans la mélodie fondamentale... Ce sont en quelque sorte toutes les possibilités du mouvement lent (_y compris une /Muselle et une Siciliana) qui défilent dans cette émouvante pièce... Le finale (Burlesca) nous ramène à la vieille comédie nationale. On y sent proche l'esprit de Scarlatti, de Rossini et de Fais ta ff. C’est une ample bouffonnerie où chaque instrument s’amuse de son côté. Une tarentelle sicilienne y sert de deuxième thème. Un fugalo y dégénère bientôt en baruffa. Une péroraison, enfin, assume la forme d’un « concertato » d’opéra-bouffe à trois personnages et l’œuvre se termine dans une truculente exaltation.
4* 4* 4*
Richard STRAUSS
DON JUAN
  C’est le premier des poèmes symphoniques de R. Strauss, il porte le numéro d’opus 20. Il se divise en deux parties correspondant, dans l’esprit de l’auteur, aux deux aspects du héros qu’il a voulu décrire. Dans la première, « Don Juan plaide en faveur de sa frivolité, se justifie, et, en termes brûlants, expose la nature de la passion qui le dévore». Dans la seconde, «assagi, affaissé, mélancolique, ironique, il n’accuse plus le destin et ne songe qu’à revivre, par la pensée, la belle ardeur de jadis ». Richard Strauss a placé en tête de la partition les vers du poème de Lenau qui lui ont plus spécialement fourni le prétexte de son œuvre. Déjà, comme il le fit par la suite avec plus de force pour Æort el Transfiguration ou pour Ainsi parla Zarathustra, Strauss élargit le champ du poème symphonique en y apportant une sorte de réflexion philosophique que lui suggère le sujet. C'est très justement que La Libre Critique]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0160.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LJNiom
BANQUES
SUISSES
     ital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE RANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	0,„ sur CARNETS DE DEPOTS
  5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
         GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
aoo<7e<rao«4<7e^e^7eoe<3’e<3’(ft<3io<3Mr|
§
   écrivait à ce sujet : « Les poèmes de Strauss sont plutôt subjectifs ^ qu’entachés de cette objectivité matérielle où entraînent les pro- ^ grammes trop définis; on y rencontre peu d'harmonies imitatives; § ce sont les sensations de Strauss contemplant les fantômes poétiques § que nous révèle la construction musicale ; l’auteur, plutôt que les £ personnages, se traduit en ces pages symphoniques, magnifiquement jj et audacieusement colorées par un disciple émancipé de Wagner. » g
l SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
-
i
Dimanche 25 novembre 11)28, à 15 heures
J	--
«
| 5e Concert Symphonique populaire
sous la direction de
M. Fernand CLOSSET
 §
l Soliste : Mlle Maggy BREITTMAYER, violoniste	§
l ___l 1	s
AU PROGRAMME :
Ouverture du Freischütz, de IPeber. Symphonie Rhénane,	|
| de Schumann. — Portraits (petite suite d’orchestre), de F. Clo^et.	2
| — Poème pour violon et orchestre, de Chauéoon. — Ouverture de	^
g Carnaval romain, de Berlioz.	g]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0161.tif"/>
<page><![CDATA[﻿«f1
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
v, QUAI DE LA P0S1E
GENÈVE
Téléphone Stand 06.6g
SES POSES D’ENFANTS
M....*	.>	•> <••••>
SES PORTRAITS en COULEURS
yr..> 4..
   /^/ aCdliory ^
 l'AlTI/AN
    /» 'fine C*Iicl nue CLs enèor
  /Vn\e u LI g me i\ t
| AU YICTOBIA-HALL j
S	§
I CINQUIÈME CONCERT j IDE L’ABONNEMENT |
§ ! §
§
 sous la direction de
H. Emeut Ansermet
SOLISTE :
M. Adolphe 15 use II
YXOLOHISTE
    Location chez J. VERON, GRAUER & C°, rue du Rhône, 27, k à partir du Vendredi 3o novembre pour MM. les Sociétaires-« Souscripteurs de l’O. S. R. et les Abonnés de la Série B. — n A partir de Mardi 4 décembre pour le public.
Î
Ï
s	s]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0162.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ ^1 i«
P!I!A:N; O'S
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Alarché, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41-92 -- GENEVE -- Chèques postaux 1. 2 15g
Représentant des pianos :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sohne
à Paris	.à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELÏE-M1GNOI
 Le Piano S T EIN WAY - WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆID T- F L 0 H R - SA BEL - BURGER d JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“PIAN QLA“
VENTE, ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour lotut le.t jydlèmej Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électrique*
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
S	Société de 1 Orcliestre de la iSixi^
                              misse romande
Saison 1928-1929 (1 1® Année)
 Six Concerts Symphoniques
PAR ABONNEMENT (Série B)
à la SALLE DE LA RÉFORMATION
Troisième Conceit Mardi 18 décembre	§
- .. . —;--1
Avec la participation du CHCEUR ROiVlAND
jj	Direction : M. Ernest ANSERMET
Premier cbef d’orchestre de l’O. S. R.	g
Au programme : Le Roi David, d’Arthur Honegger (unique audition)	?
\ ,. . .	S
^ Quatrième Concert Mardi 22 janvier 1929	g Direction : M. Robert-F. DENZLER
Chef 9‘'orchestre de la S/àdliscbe Oper de Berlin-Cbarlotlenbourg.
Soliste : M. W. de BŒR, violoniste.	^
s *	\
j	s
§ Cinquième ConeetL Jeudi 21 février	|
! - --5
Direction : M. Fernand CLOSSET
(! Avec la participation du CHCEUR ROMAND, sous la direction de /VI. Prailk MARTIN	fi et le concours de M. Ernest BAUER, ténor.
| et de M™« CHÉRIDJIAN-CHARREY, pianiste.	2
s	»
S Sixième Concert Mardi 26 mars	S
. . --$
Direction : M. Robert-F. DENZLER Soliste : Mlle Jacqueline BLANCART, pianiste.
| Abonnements et location chez VERON, GRACIER el C19, rue du Rhône, 27. |]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0163.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LE TRIOMPHE REPROBUCTI
DE LA ON ÉLEC1
JE
       ---1 
i il        
            
 8
 l
COLUMBIA-KOLSTER
VIVA -TONAL
                            LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
Le seul appareil en son genre cl origine américaine autkentique
Démonstration et vente a L'Agence générale pour Genève
j, Rue du Riione (angle passage des Lions)
Téléphone Stand 61-12
C kolx immense en disques classiqu
es et moderne
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
