<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19290130'>30/01/1929</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0318.tif'/>
        <date when='19290130'/>
        <name key='Klose, Friedrich' type='person' role='cmp'>Klose, Friedrich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCEÉ7FÉ DE CHANT SACRÉ D£ GEXÈVE
(Cil* AWNÉE)
ME§§£ en ré mineur
de
F. KLOiU]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0319.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿—

UNE SEULE AUDITION DE LA
  MESSE en ré mineur
DE
Wiedricli I4LONE
ET DU
PSAUME CL, de A. BRUCKNER
pour chœur, soli, orchestre et orgue
avec le concourt de
M”' V. ANDREOSSI M,,e L. FALK M. E. BAUER
   Soprano	Alto	Ténor
M. F. LOEFFEL M"' Julia BRATSCHI
Basse	Organiste
ET DE
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE k la Cathédrale de Saint-Pierre
Mercredi 30 janvier 1929, à 20 heures et demie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0320.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        ADDITION S GRATUITES l>E I-A
Pamion selon saint Matthieu
 de J.-H. BACH
   ■ ■■ ------------- - ------
            Les 28 et 29 mars prochains, la Société de Chanta’ Sacré donnera deux auditions gratuites de la Passion> selon saint Matthieu.
            La souscription, ouverte dans ce but, neJ> couvre pas encore complètement~> les frais d organisationj.
            La société renouvelle donc son appel auprès de ses amis et~> de tous ceux qu intéresse le développement artistique, social et religieux de Genève.
       Elle leur demande leur appui afin de pouvoir"» faire entendre la Passionj, ainsi que Bach le fit il y a deux cents ans, non pas en concert payant, mais comme un* culte de la semaine sainte, le plus beau, le plus élévé qui soit^>.
         Verser les dons au compte Je chèques postaux X. 117°
           chez MM ROT<SCHY Frèrej, Corraterie, 2 a*
         ou cr
  JLA 9IENNE E\ RÉ HIDEUR
I>1
Friedrich KLOSE
     En exécutant la .Mette de Klose, la Société de Chant Sacré rend un juste hommage à l’un des plus éminents compositeurs actuels, qui est par surcroit citoyen de Genève. Pour être né à Carlsruhe, le 29 novembre 1862, Friedrich Klose n’en est pas moins lié très étroitement avec notre pays, où il a passé la plus grande partie de sa vie, et avec notre ville, où il a fait des études universitaires et musicales. Il y travailla le violon avec Sternberg, le piano avec Provesi, la théorie avec Ruthardt. Hugo de Senger, toujours perspicace et accueillant, s'intéressa aux premières compositions du jeune musicien et inscrivit au programme d’un de ses concerts un poème symphonique intitulé Loreley. Mais tombé malade, il passa la baguette à notre éminent Léopold Ketten qui dirigea l’œuvre à la Salle de la Réformation, en 1884. C’est pendant ce séjour que Friedrich Klose acquit la bourgeoisie de Genève.
     Ayant achevé ses premières études, Klose se rendit à Vienne pour travailler la composition avec Anton Bruckner, de 1886 à 1889. Il avait fait la connaissance du sévère maître autrichien lors de la première représentation de Partifal, à Bayreuth, en 1882. Le jeune homme de vingt ans avait reçu un accueil cordial du compositeur alors presqu’inconnu, heureux de l’élan admiratif d’un débutant. Ensemble ils se rendirent à l’église protestante où Bruckner, après s’être longuement recueilli, se mit à improviser à l’orgue sur un motif repris par Klose, bien des années plus tard, en hommage à son maître, dans la grande fugue double pour orgue et instruments de cuivre. L’esprit sérieux, austère, mystique,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0321.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿enthousiaste de Bruckner, son art foncièrement honnête, ennemi de tout clinquant mais grandiose et parfois emphatique eurent une influence déterminante sur Klose. La Société de Chant Sacré a été bien inspirée en inscrivant ces deux noms sur un même programme.
    Le temps des études achevé, Friedrich Klose se voua presqu’exclu-sivement à la composition. S’il enseigna au Conservatoire de Bâle, puis à l’Académie de musique de Munich, ce furent occupations passagères et le labeur de création resta l’essentiel. A ce labeur nous devons la Mette en ré mineur; Êlfenreigen et Fetlzug, deux pièces d’orchestre; le motet Vidi aquam, pour chœur, orchestre et orgue, exécuté sous la direction de l’auteur, sauf erreur, Vldi aquam avait été exécuté par un chœur formé pour la circonstance et dans lequel se trouvait beaucoup de chanteurs du Chant Sacré à la Fête des Musiciens suisses, à Genève, en 1901 ; La vie un rêve, vaste poème en trois parties ; Iltebill, symphonie dramatique ; les Prélude et double fugue, plus haut cité; Die ÎVallfahrl nacb Kevlaar, pour déclamation, chœurs, orchestre et orgue ; un quatuor à cordes ; Der Sonne Geitt, bel oratorio ; des chœurs, des mélodies pour chant et piano.
    La Mette en ré mineur, pour soli, chœur, orchestre et orgue, a été conçue sous l’impression de la mort de Liszt, en 1886. Elle est dédiée « à la mémoire du grand maître Franz Liszt ». Klose, alors à Genève, nota d’abord les mesures relatives au « laudamus te, benedicimut te, adora-mut te, glorificamiid le » du Gloria. L’œuvre fut reprise et achevée dans sa première version trois ans plus tard, en 1889, alors que Klose travaillait encore avec Bruckner à Vienne. Mais il ne la montra pas à son maître, qui interdisait à ses élèves de composer pendant leurs études et qui ne connut jamais cette messe.
    La première exécution fut donnée le jour de l’Assomption 1891 à l'église de Notre-Dame de Genève, sous la direction de L. Banti. Une seconde audition suivit, quelques semaines plus tard, à la salle de la Réformation. La version d’alors ne comportait que les six parties traditionnelles : Kyrie, Gloria, Credo, Sanctut, Benedidut, Agnut Dei. En 1894,
Klose y ajouta X Introituà d’orgue, Ave Maria, 0 Salutarid hoatia et XInter-ludium d’orchestre.
    L’œuvre est construite sur deux motifs essentiels : Celui de la Foi (credo) :
et celui de la Pitié :
    L’un et l’autre sont caractérisés par un intervalle de septième. Septième descendante, impérieuse, pour la Foi ; septième ascendante, suppliante, pour la Pitié.
I.	Introltus et Kyrie
    Sur une longue pédale de ré, l’orgue prélude avec puissance et impose d’emblée le thème de la Foi.
    Puis orchestre et voix commencent, dans la douceur, la phrase implorante du Kyrie.
Ky -ri-e e-le - - i- son
    Trois fois à distance de quarte montante, et chaque fois plus intensément, elle s’élève. Puis retombe pour faire place au Chr'iste. Paraît alors, pour la première fois, le motif de Pitié, aux violons, puis aux violoncelles, cor et clarinette. 11 s’impose, gagne le chœur dont les voix entrelacent d’expressives arabesques. Et, dans la nuance pianissimo, le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0322.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ténor solo répète Cbridte eleison. Reprise du Kyrie qui, cette lois, se termine dans la force sur des batteries de cordes, des appels de trompettes et une basse obstinée.
II.	(Gloria
    En un puissant ensemble, chœur, soli, orchestre, orgue, clament le Gloria in exceULt Deo. Puis, contraste, les solistes disent la douceur de la
paix :
1 .....---: 1---i---11--- i 1 F   i---i        
                              1 .        [=j±r 
Et in ter - ra pax Ko - mi -
- bus
    Le chœur soutient, pianissimo, le laudamut le, entouré de guirlandes du violon solo. Et 1 ’adoranuu le amène un motif nouveau, d’un charme pénétrant
qui, présenté ensuite par mouvement contraire, a plus de charme encore.
    Cependant, l’ombre s’étend par une modulation en fa dièze mineur, introduisant le qui tollid peccala mundi. Un motif s’insinue qui, par la suite et spécialement dans 1 'inlerludiutn, jouera un rôle marqué :
    Par un mouvement dramatique, le chœur implore la pitié. Conformément à la tradition, le Cuni Sanclo api ri tu amène un tugato sur le motif du laudamua
    SUT'
Cum sanc - to spi-ri-tu
dont l’intérêt s’accroît par des strettes et une entrée en valeurs doubles.
11	se mêle à Yamen qui, commencé dans la douceur, amène ensuite une conclusion puissante.
III. Ave Maria
    Tout entier confié au soprano solo accompagné d’un orchestre aux rythmes syncopés, XAve Maria est une intercédante prière.
A - - - - ve Ma - ri - a
    La partie médiane, Sancla Maria, est toute auréolée d’un orchestre particulièrement fluide, cependant que la voix plane bien haut, puis s’abaissc pour la litanie de Xara pro nobLu
IV.	CVedo
    Affirmation du thème de la Foi aux impérieuses septièmes, fondement solide des basses. Mais cette rigidité s’atténue pour XEt ut ununt Deuni Dominant Jetum Chriôtum, par la grâce du thème de Pitié. Et un clair motif, qui passe du hautbois aux violons, vient souligner le lumen de lumine :
    Nous entrons maintenant dans les mystères de 1 ' Incarna tua, du Cru-ciji.vu.), du Returrexd.
    L ’ Incarna lut, aux harmonies simples et belles, dans l’impressionnant pianissimo, rompu soudain par le fortissimo d’et bomo faclut ett. Le Cruct-/i.vut, moins dramatique que déplorant. Le Redurrextt, à la gradation]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0323.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dynamique et harmonique admirablement établie, qui, par le jeu des modulations, souligne Yatcendit in cœlum d'une saisissante montée vers la lumière.
    Les sonneries des trompettes et des cors annoncent l’implacable Judicare qu’accompagnent de stridents roulements de cymbales.
    Après cet épisode dramatique, le motif du Credo s’impose à nouveau pour affirmer l’éternité du règne de Dieu, puis la foi en l’esprit saint. Un motif nouveau paraît ici aux cors :
           lié
repris par la basse solo disant le Qui ex Pâtre Filioque procedil. Un brel rappel des sonneries du judicare commente Yexpecto redurrectionem morluo-runi et le Credo se termine dans la certitude paisible de la vie éternelle.
V.	O Maint aria Il ostia
    Mystique prière d’une grande élévation de pensée, que disent les soprano et ténor soli, en de simples et expressives inflexions imprégnées du thème de pitié. La partie médiane de ce grand lied est d’une majesté fériale toute parsifalesque, puis s’anime en une belle gradation pour revenir ensuite à. l’onction première.
VI.	fcanctn»
    Après que le chœur, l’orchestre et l’orgue ont affirmé avec force le SancLua, les solistes, comme les séraphins du temple, se disent les uns aux autres Pleni a mit ca-li et terra gloria tua. L’orchestre entoure leurs voix d’arabesques lumineuses. Puis chœur et soli unissent leurs voix pour clamer YHoaanna.
VII.	Interludium
    A ce moment-ci, dans le service habituel de la Messe, un silence absolu s’établit pour Y Elévation. Ce silence, point culminant de la cérémonie, le compositeur l’a traduit musicalement par Y Interludium symphonique, pièce justement célèbre. De même que Beethoven dans le Prélu-dium au benedictua de la ÆiéM dolemnié, qui est peut-être la page la plus émouvante de ce chef-d’œuvre, Klose a été particulièrement inspiré par cette élévation. L'Interludium met en œuvres les différents motifs déjà entendus et spécialement celui du qui loil'u peccata mundi.
if» <-• i .. - j : ; I
    L’on ne saurait trop admirer cette page d’un stj'le richement polyphonique et d’une émotion intense et contenue.
VIII.	Benedietu»
    La même atmosphère recueillie règne dans le Benedhcltu, chanté par l’alto solo. Puis le Sanctud et YHotanna sont repris.
IX. Aguus Dei
    Pour reprendre une dernière fois le motif de Y Interludium, Y Agnut Dei n’est pas moins d’une signification toute autre. C’est un dramatique appel à la pitié de celui qui porte les péchés du monde. Trémolos des violons, sourd roulement des timbales, sombre chromatique du tuba disent l'angoisse de la créature pécheresse. Cet appel se fait de plus en plus anxieux jusqu’au moment où un subit pianissimo et une claire modulation amènent la détente du Dona nobij pacem.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0324.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Une dernière affirmation du thème de la Foi, puis l’œuvre conclut dans la force sur les sonneries des cuivres et la basse obstinée qui terminent le Kyrie.
I,K PHAUME CJL
d’Anton BRUCKKËK
    Le psaume îôo, pour soprano solo, chœur et orchestre, de Bruckner fut exécuté pour la première fois à Vienne en 1892, quatre années seulement avant la mort du compositeur autrichien. Au contraire de la plupart des œuvres de ce musicien, qui sont d’une longueur extrême, le psaume est concis, d'un seul bloc, ce qui est loin de nuire à l’impression très forte qu’il produit. On y trouve ce style à l’emporte pièce, rugueux, primitif et, en somme, sympathique du vieux maître viennois.
     D’emblée, l’envol d’un trait d’orchestre introduit 1 ’Alléluia. Chœur a capella et orchestre dialoguent un moment sur des accords d’une pleine franchise. Puis, entourées de fines arabesques des violons ou de la flûte, les voix disent, sur un motif très simple
1 / p 'il' 1 h~TBEl  b----1 
        Lo - bet den Herrn. 
Nous trouvons dès ici une de ces vastes gradations au crescendo gigantesque, telle que les aimait Bruckner. Sur une longue pédale de toi et des batteries de cordes, le chœur énumère les instruments propres à dire les
louanges de Dieu : trombone, psaltérion, harpe, timbales, flûte et cymbales. Mais Bruckner n’a pas cru devoir, les trombones exceptés, faire un vain pittoresque par l’intrusion de ces divers timbres.
    « Que tout ce qui respire loue le Seigneur ». Le soprano solo épand de hardies et expressives volutes. Puis c’est la reprise de l'alléluia.
    Commence alors un fugato lent et majestueux accompagné de contre-sujets
                                                      , b-f -f*
                l^ji '
                          Al-leswas O-demhat
Les divers artifices usités dans la fugue y trouvent leur place : sujet renversé, entrées plus rapprochées, strettes. Et l’œuvre se termine en pleine force par l’exorde alleluiatique.
                                 Henri GAGNEBIN.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0325.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HEÜ£ en ré mineur
           Kyrie
Kyrie eleison ! Christe eleison !
Seigneur, aie pitié de nous ! Christ, aie pitié de nous !
Gloria
  Gloria in excelsis Deo, et in terra pax hominibus bonae vo-luntatis ! Landamus te. Benedici-mus te. Adoramus te. Glorifica-mus te. Gratias agimus tibi prop-ter magnam gloriam tuam. Domine Deus, Rex coestis, Deus Pater omnipotens, Domine, Fili uni-genite Jesu Christe, Domine Deus, Agnus Dei, Filius Patris, qui tollis peccata mundi, miserere nobis. Qui tollis peccata mundi, suscipe deprecationem nostram. Qui sedes ad dexteram Patris, miserere nobis. Quoniam tu solus sanctus, tu solus Dominus, tu solus altissimus, Jesu Christe, cum Sancto Spiritu, in Gloria Dei Patris. Amen.
 V
 r
 ¥
 ?
 «
 ?
  Gloire, dans le ciel, à Dieu, et, sur la terre, paix aux hommes de bonne volonté. Nous te louons. Nous te bénissons. Nous t’adorons. Nous te glorifions. Nous te rendons grâce en vue de ta gloire infinie. Seigneur notre Dieu, Roi du ciel, Dieu le Père tout-puissant. Seigneur Jé-sus-Christ, Fils unique. Seigneur Dieu, Agneau de Dieu, Fils du Père, toi qui effaces les péchés du monde, aie pitié de nous. Toi qui effaces les péchés du monde, reçois notre supplication. Toi qui es assis à la droite du Père, aie pitié de nous. Car tu es le seul saint, toi, le seul Seigneur, toi le seul Très-Haut, ô Jésus-Christ, avec le Saint-Esprit, dans la gloire de Dieu le Père. Amen.
Ave maria
  Ave, Maria, gratia plena, Do-minus tecum, benedicta tu in mu-lieribus, benedictus fructus ven-tris tui. Sancta Maria, Mater Dei, ora pro nobis peccatoribus, ruine et in hora mortis. Amen.
  Je vous salue, Marie, pleine de grâce; le Seigneur est avec vous, vous êtes bénie entre toutes les femmes et Jésus le fruit de vos entrailles est béni. Sainte Marie, Mère de Dieu, priez pour nous, pécheurs, maintenant et à l’heure de la mort. Amen.
Credo
Credo in unum Deum, Patrem	*
omnipotentem, facto rem coeli et	1
terrae, visibilium omnium et invi-	2
sibilium ; et in unum Dominum	|
Jesum Christum, Filium Dei uni-	|
genitum; et ex Pâtre natum ante	|
omnia saecula ; Deum de Deo,	|
lumen de lumine, Deum verum de	2
¥
Deo vero ; genitum, non factum;	|
consubstantialem Patri ; per quem	*
omnia facta sunt ; qui propter	|
nos homines et propter nostram	*
salutem descendit de coelis ; et
,	f
incarnatus est de Spiritu Sancto	|
ex Maria Virgine, et homo fac-	|
tus est ; crucifixus etiam pro no-	¥ bis sub Pontio Pilato, passus et
?
sepultus est; et resurrexit tertia	|
die secundum Scripturas ; et as-	* cendit ad coelum, sedet ad dex-
?
  Je crois en un seul Dieu, le Père tout-puissant, créateur du ciel et de la terre, des choses visibles et invisibles ; et en un seul Seigneur Jésus-Christ, Fils unique de Dieu, qui est né du Père avant tous les siècles ; Dieu de Dieu, lumière de lumière, vrai Dieu de vrai Dieu ; qui n’a pas été fait, mais engendré; consubs-tantiel au Père ; par qui tout a été fait; qui est descendu des cieux pour nous autres, hommes, et pour notre salut ; qui s’est incarné en prenant un corps dans le sein de la Vierge Marie par le Saint-Esprit et s’est fait homme ; qui a été crucifié aussi pour nous, a souffert sous Ponce-Pilate et a été enseveli ; qui est ressuscité le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0326.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿teram Patris; et iterum venturus est cura gloria judicare vivos et mortuos ; cujus regni non erit finis. Et in Spiritum Sanctum Do-minum et vivificantem, qui ex Pâtre Filioque procedit ; qui cum Pâtre et Filio simul adoratur et conglorificatur ; qui locutus est per Prophetas. Et unam sanctam catholicam et apostolicam eccle-siam. Confiteor unum baptisma in remissionem peccatorum et ex-pecto resurrectionem mortuorum et vitam venturi saeculi. Amen.
troisième jour, selon les Ecritures, est monté au ciel, et est assis à la droite du Père ; qui viendra de nouveau, dans sa gloire, juger les vivants et les morts, et dont le règne n’aura point de fin. Je crois au Saint-Esprit, qui est aussi Seigneur et qui donne la vie, qui procède du Père et du Fils ; qui est adoré et glorifié conjointement avec le Père et le Fils; qui a parlé par les prophètes. Je crois l’Eglise qui est une, sainte, catholique et apostolique. Je confesse un seul baptême pour la rémission des péchés et j’attends la résurrection des morts et la vie du siècle k venir. Amen.
<1 Nain taris
  O	salutaris hostia quae pandis coeli ostium, bella premunt hos-tilia, da robur, fer auxilium.
  O	salutaire hostie qui ouvre la porte du ciel, l’ennemi nous livre de rudes combats ; donne-nous la force, apporte-nous le
secours.
Sanctus
  Sanctus, sanctus, sanctus Do-minus Deus Sabaoth. Pleni sunt coeli et terra gloria tua ; hosanna in excelsis.
  Saint, saint, saint est le Seigneur Dieu des armées. Les cieux et la terre sont remplis de ta gloire; hosanna au plus haut des cieux.
Bene<lictufs
Benedictus qui venit in nomine * Domini.	2
A gnu»
Agnus Dei, qui tollis peccata | mundi, miserere nobis, dona no-
?
bis pacem.	*
 Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur.
 Dei
 Agneau de Dieu, toi qui effaces les péchés du monde, aie pitié de nous, donne-nous la paix.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0327.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PSAUME 150
 Halleluja !
 Lobet den Herrn in seinem Heiligthum.
 Lobet ihn in der Feste seiner Macht.
 Lobet ihn in seiner Thaten.
 Lobet ihn in seiner grossen Herrlichkeit.
 Lobet ihn mit Posaunen.
 Lobet ihn mit Psalter und Harfen.
 Lobet ihn mit Pauken und Reigen.
 Lobet ihn mit Saiten und Pfei-fen.
 Lobet ihn mit hellen Cymbeln.
 Lobet ihn mit wohlklingenden Cymbeln.
 Ailes, was Odem hat, lobe den Herrn.	.
 Halleluja !
 ?
 9
 «
 ?
 ¥
 ¥
 *
 ¥
 ?
 V
 ¥
 «
 w
 ¥
 ¥
 ¥
 ¥
 ¥
 «
 ¥
 f
 ¥
 ?
 «
 »
 ¥
 «
 r
 Halleluja !
 Louez Dieu dans son sanctuaire.
 Louez-le dans l’étendue où éclate sa puissance.
 Louez-le pour ses hauts faits.
 Louez-le selon l’immensité de sa grandeur.
 Louez-le au son de la trompette.
 Louez-le avec le luth et la harpe.
 Louez-le avec le tambourin et avec des danses.
 Louez-le avec les instruments à cordes et le chalumeau.
 Louez-le avec les cymbales sonores.
 Louez-le avec les cymbales retentissantes.
 Que tout ce qui respire loue l’Eternel.
 Halleluja !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0328.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>