<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique 
            <date when='19290227'>27/02/1929</date>
          </title>
          <series>Concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0374.tif'/>
        <date when='19290227'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿                                  i^h<^ <^±xy^r\
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA - HALL
yMercredi 27 février uj2(jJ à 20 heures et denue
Concert Symphonique
offert à MM. les Sociétaires-Souscriptenrs de l’O. S. R.
avec le concours de
M1" B1 anclie HONEGGER, violoniste
Premier Prix de virtuosité du Conservatoire de musique de Genève. PROGRAMME CHOISI PAR PLÉBISCITE :
PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO GROSSO n° 10, en ré mineur,
pour instruments à cordes................ Hœnàel
           Concertino : MM. Lacroix et Perret, violonistes et A. de Sanctis, violoncelliste.
2.	CONCERTO en la mineur, p1 violon et orch. J.-S. Bach
        M"e Blanche HONEGGER.
3.	ENCHANTEMENT DU VENDREDI-
SAIN 1 ............................... IP'aqnet
DEUXIÈME PARTIE
4.	LES PETITS RIENS, musique de ballet.... Mozart
5.	DANSE SLAVE ET FÊTE POLONAISE
extraites du « Roi malgré lui »............ Chabrier
L’orchestre sera dirigé par
    M. Fernand CLOSSET
Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.
 1*5
 VJ
w]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0375.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿--^
                      12,	rue diday, 1er étage
tous les instruments
à corder
graniophones	divines
i	■ *

! “77^                                                            -1    
                                                                      E 
fi                   ouvert                                           § 
î                                                                     § 
           auprès de MM. les Sociétaires=Souscripteurs                s 
§                                                                     § 
ï                    Bulletins envoyés..... 674                       s 
ï                                                                     \ 
«                                                                    fi 
i                                             » rentrés...... 260     1 
j                    » valables..... 2by                              s 
                                                                      $ 
ï                    LISTE I                                            
Ont obtenu :                                                            
                                                      Nombre de voit i  
J Hændel.........    Concerto grosso en ré mineur ...........     3o    
§ Mozart.........    L,e* Petit* Rien*....................         3o \ 
à Schubert........   Symphonie inachevée...................        20 9 
S Bach, J.-S........ Suite en ré . ....                            17 \ 
r Beethoven.......   Symphonie n° 3 (Eroïca).................      14 S 
0 Schubkrt........   Symphonie n° 7, en ni majeur...........       12 s 
§ Beethoven.......   Symphonie n° 7, en la..................       11 S 
e Haydn..........    Symphonie en ré mineur (La Cloche)......      11 ! 
 B Tschaikowsky .... S3rmphonie pathétique..................       11 h 
           27 autres œuvres ont obtenu moins de 10 voix.              § 
!                    LISTE II                                         i 
I Ont obtenu : jj                                                       
§ Wagner.........    Enchantement du Vendredi-Sain 1               23 § 
b Chabrier........   Danse slave du Roi malgré lui.                21 S 
* Wagner.........    Prélude de Par*ifal.....                      19 S 
n >y                 Prélude et Scène finale de Tri*tan et I*olde  l3 S 
c Dukas.......       L’Apprenti sorcier.......................    10 fi 
  § Jaques-Dalcroze. / \il*e* romande*........................        è 
                                                                   10 \ 
§ Wagner.........    Marche funèbre de Siegfried.............      10 1 
           34 autres œuvres ont obtenu moins de 10 voix.                
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0376.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        2 2 .Corro±e:ri@ . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
Même Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
6	4, R ue du Stand, 64, I ' et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décalquage - Codlumea bald et soiréet
F. & E. BAECHLER Frère,
    Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements

s
     Aucune œuvre de longue durée n’avant été choisie, le programme
■	a été composé des deux œuvres qui ont obtenu le plus de voix dans ( chaque catégorie, soit :
Liste I : Concerto grosso, de........................Hændel.
       Leô Petil.i Rien*, de ........................Mozart. Liste II : /’Enchantement du Vendredi-Saint, de	Wagner.
                   Danses slaves du Roi malgré lui, de	Chabrier.
     MM. Henri Gandillon et H. Rotschy, sociétaires, ont complai-5 samment fonctionné comme scrutateurs, et ont signé le procès-verbal de dépouillement.
Genève, le 22 février 1929.
*J* «|«
Georges - Frédéric HÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en 1769.
I
     On sait que le genre concerto giojjo, qui consiste essentiellement en un dialogue entre un groupe de solistes (le concertino) et le chœur des instruments (concerto gro<tM), auxquels se joint le cenibalo, fut, sinon inventé, du moins porté à sa perfection et rendu classique par Corelli. Les œuvres et les disciples de Corelli l’avaient propagé en Europe. Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans doute Hændel n'a-t-il pas été sans profiter de l’exemple de Germiniani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de penser qu il prit le concerto grodào à sa source, à Rome, auprès de Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et Vivaldi avaient singulièrement transformé le concerto groàM, en lui donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en l’acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties. Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres dès 1723, c’est toujours à Corelli qu’il se rattache de préférence; et même il est, à certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerti, dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même la .rin/onia (ouverture). C’est ce dont le blâmeront les théoriciens. Et c’est ce dont je le louerai.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0377.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿toutes les
                               Cité, 11, et Corraterie, ç, au i*
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer

î
•	Car il n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée;
  mais il a laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait besoin ; jt et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.
    La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par ^ l’extrême rapidité avec laquelle ces converti ont été composés, — ^ chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine, ^ — fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de ^ M. Kretzschmar, de grands StimmuntjsbiIder (des peintures d’im-$ pressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre S changement d’émotion peut se faire sentir.
  Le concerto en ré mineur dans lequel deux violons et un violoncelle soli alternent avec l’orchestre à cordes est le dixième de la série des concerti grossi. Il est écrit dans le caractère de la suite française et se composait dans la version primitive de trois premiers mouvements dans la forme l’ouverture classique française de cette époque mæstoso-fugato et andante, d’un air et d’un finale en forme de danse. C’est à partir de l’édition Rogel, que l’air a été intercalé entre les numéros 2 et 3 de l’ouverture.
AfAc^c
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
L’ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT
    Le troisième acte de Pardi/al s’ouvre comme une idylle de paix et de rédemption. Nous sommes dans un paysage printanier, au milieu d’une prairie parsemée des premières fleurs, à la lisière d’une forêt ombreuse, d’où s’échappe une source claire. Le vieil écuyer de Titurel, Gurnemanz, s’est fait anachorète. Il sort de sa hutte, car il a entendu un profond gémissement, un soupir d’angoisse derrière le buisson.
     Il approche, il voit Kundry endormie là d’un sommeil léthargique. Il la relève inerte comme un cadavre, lui frotte les mains et l’asperge d’eau. Enfin, elle ouvre les yeux; Gurnemanz, qui l’a souvent retrouvée ainsi et qui ne sait rien de sa vie de péché, remarque cette fois-ci une différence. Rien de sauvage ni de fiévreux; elle est]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0378.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jiluû l^eJ/ea i yfiest/ed c/ Otcesz£*-^'
cl/xirriccrfbÔd~j H ^ <=/jzé Jt/cus l&OUXÆC, /h^ocopc^
Datzavrôer
       TTL^./P^ >)
             6 Pve LPKône
            Geneve
AMSTERDAM
PA R IS
BOMBAV

 ;es, une corde I leveux épars. î
 nar nn apçfp §
   humble et triste. Elle porte la robe brune des pénitentes, une corde en guise de ceinture, et arrange soigneusement ses cheveux épars. Aux questions paternelles de Gurnemanz, elle répond par un geste de soumission, en disant : « Servir... je veux servir. » Puis elle prend ^ une cruche et va puiser de l’eau à la fontaine comme la derniere g des servantes. A ce moment, un chevalier vêtu d’une armure noire fi entre à pas lents, visière rabattue et lance baissée. Sa démarche | sévère annonce la tristesse. Gurnemanz lui demande s'il s’est égaré; J l’inconnu s’assied comme un homme épuisé de fatigue et hoche la § tête. A toutes les questions il répond par le silence. « Sais-tu bien, § lui dit enfin le vieillard, que tu viens d’entrer dans le domaine du } Saint-Graal et que ce jour est le Vendredi-Saint? » A ces mots, le chevalier noir se lève, découvre son visage et plante sa lance à terre; puis il s’agenouille dans une prière fervente, les yeux levés sur la pointe de sa lance. Gurnemanz a reconnu Parsifal ; il comprend que cette lance est la lance merveilleuse enfin reconquise, que le simple d’autrefois est devenu par de longues épreuves l’élu d’aujourd’hui et il s’abandonne à un transport d’admiration. Kundry détourne la tête. Parsifal ému de joie et de reconnaissance — car pendant des années il avait vainement cherché à retrouver le chemin J du Saint-Graal — s’est assis au bord de la source.
     Avant de remonter au temple, le vieil ami de Titurel veut consacrer son nouveau maître comme roi du Saint-Graal. Il lui ôte le casque et l’armure noire; Parsifal se laisse faire et se présente tête nue, dans la tunique blanche des chevaliers sans tache. Tandis que Gurnemanz oint la tête de l’initié du Christ, Kundry, en nouvelle Madeleine, s’agenouille, lui lave les pieds, les arrose d’une huile précieuse et les essuie de ses longs cheveux. II la regarde
■	avec surprise, et, après quelques paroles consolantes, il verse sur
#	sa tête l’eau purifiante du baptême, puisée à la source. Une paix J profonde, une douceur inonde l ame de la femme repentie. Elle courbe J la tête jusqu’à terre et paraît sangloter — ces larmes sont le pre-jj mier instant de bonheur de sa vie.
Parsifal, lui aussi, paraît transfiguré. Il regarde aux alentours : m la prairie brille de rosée, les herbes et les bourgeons rayonnent d’un éclat insolite, les fleurs lui parlent avec une grâce enfantine.
   Il s’étonne de tant de joie, un jour de tristesse; il trouve que la nature devrait pleurer et non sourire à l’anniversaire de la mort g
_____J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0379.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U^I°N
BANQUES
mm
SUISSES
v1>
   Capital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
                aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	0/o sur CARNETS OE DÉPÔTS
  5	% sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
         GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône ■ Rue du Commerce
du Seigneur. Mais Gurnemanz lui répond : « Ce sont les marques du repentir qui couvrent la pelouse, et sous cette rosée, l’herbe et la fleur relèvent la tête, toute créature aspire au Rédempteur et tressaille de joie devant l'homme purifié. » Une mélodie large, d’une suavité insinuante, connue sous le nom de Charme du Vendredi-Sainl, accompagne ce dialogue et va mourir dans un sanglot de félicité.
Edouard Schuré (Le Drame Æusical).
+ •b +
Woltgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en iyS6, mort à Vienne en 1791.
  Musique de ballet se rapportant à la pantomime let Petitt Rient, pour deux violons, alto, basse, deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et cymbales, composée en 1778 à Paris.
  Lorsque Mozart fit son dernier séjour à Paris en 1778, il espérait, grâce à ses relations avec le maître de ballet Noverre, lequel prétendait avoir une certaine influence sur le directeur de l’Opéra, De Vismes, être chargé de la composition d’un opéra ; mais il ne reçut jamais aucune instruction à ce sujet. Par contre, il composa pour Noverre la musique d’un de ses ballets. Il écrit à son père, en date du 8 juillet 1778 : « Au sujet du ballet de Noverre, je n’ai rien écrit d’autre, que ceci : il en fera peut-être un autre ; il avait juste besoin d’un demi-ballet et j’en ai fait la musique. Il contiendra six parties d’autres compositeurs, qui ne se composent que de misérables et vieux airs français ; la symphonie et les contredanses, douze parties en tout, seront de ma composition. Ce ballet a déjà été donné quatre fois avec grand succès. Je ne ferai plus rien si je ne sais pas d’avance ce que je serai payé, car cette fois, c’était seulement par amitié pour Noverre que je l’ai fait. »
  D’après un feuillet de théâtre de l’Opéra de Paris, on a donné le 11 juin 1778 l’opérette Finte (femelle ou les Jumelle*) supposée*) et le ballet pantomime les Pelilt Rient, ce dernier composé par M. Noverre. Il n’y est pas du tout fait mention de Mozart comme compositeur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0380.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4,	QUAI DE LA P0S1E	SES POSES D’ENFANTS
                                                                      .>
   •Ï •« •« -a GENÈVE Ji-
                                  SES PORTRAITS en COULEURS
       Téléphone Sland 06.6g
                              /r/ a fa/iors da
         rARTijr/khi
                             j\ue C*ha nue C G> e ne ue
m
   /Vmeii Lie ment
 î
de la partie musicale. Depuis ce moment, cette musique de ballet a été complètement oubliée ; c’est Victor Wilder qui est parvenu à en retrouver la partition dans la bibliothèque de l’Opéra. Elle contient, outre l’ouverture, vingt danses dont sept, d’authenticité douteuse, n’ont pas été reprises dans la nouvelle édition.
*|« *T< * J*
Emmanuel CHABRIER
Né à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 janvier 1842. mort à Paris le 13 septembre 1892.
DANSE SLAVE ET FÊTE POLONAISE
  Les deux fragments inscrits à notre programme sont extraits du Roi Æalgré lut, ouvrage créé à 1 Opéra-Comique en 1887, et dont l’incendie de ce théâtre interrompit les représentations.
  Une reprise en fut faite plus tard mais sans succès. On peut attribuer l’échec de l’œuvre à l’indigence du livret. Il fallut, pour que Chabrier puisse s’en accommoder, tout son génie et son sens merveilleux de l’humour en musique, auquel réussissent si peu de compositeurs, en dépit de leurs laborieux efforts ! Il semble qu’il ait mis à profit l’insuffisance même de ses collaborateurs pour faire du Roi malgré lui, la satire du vieil opéra.
  La Danse slave sert d’introduction au troisième acte. Dans une grande salle d'auberge, des ouvriers et des ouvrières s’empressent à placer des étendards, des trophées et des fleurs en vue de recevoir le nouveau roi de Pologne. C’est une page d’opéra-comique gaie et brillante.
  La Fête polonaise se déroule dans une grande salle du palais et constitue l’introduction du ■2e' acte. Des seigneurs et de nobles dames dansent. Au cours de la fête, une conjuration se fomente, cependant que l’élément féminin échange des confidences sur l’infidélité amoureuse des Français. Et la fête continue.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0381.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿s£-
                                      —*,îs—
PIANOS
mimÊmmmmÊÊÊÊÊÊÊmmmm
 ijllllllll'lilllllllllllllllltlll
  Rot. KNEIFEL-BEROUD
             20,	Rue du Marché, 2 o
               —	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand .41-92
GENEVE
Chèques postaux 1. 315g
Représentant des pianos :
Steinway & Sons
à New-York
Julius Feurich
à Leipzig
Schiedmeyer
à Stuttgart
Pleyel & Co
 à Paris
Welte et Sohne
à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-MIGNON
Le Piano ST El N WAY-WELTE est le seul instrument quij reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER c* JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“ PIANOlA“
VENTE, “ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS |Rouleaux de papier perforé pour Loiut lej dytlemea
Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos electriquea
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
-— ■ ; - ••

AVIS
     La location pour les Représentations ivagnériennes de mars s ouvrira pour MM. les Sociétaires-Sous-crtpteurs Mardi 6 mars, au Gran d Théâtre.
     Le 6"'e Concert de l Abonnement, Série B, aura heu Salle de la Réformation, le Vendredi 22 mars, au heu deM ardi 26 mars, date primitivement annoncée. Chef d orchestre : M. Robert DENZLER, Soliste : M."u Jacqueline BLANC ARD, pianiste.
     Le Concert annuel au bénéfice des Artistes de
l	Orchestre aura heu le Mard 1 26 mars, sous la direction> de M-. Ernest ANSERMET. Un avis ultérieur donnera des renseignements sur ce concerta.
    MM. les Sociétaires - Souscripteurs qui n’ont pas encore envoyé leur Bulletin pour le renouvellement de la Souscription sont instamment priés de l’envoyer sans retard au Secrétariat, 2, Boulevard du Théâtre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0382.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
COLUMBIA-KOLSTER
VIVA =TONAL
                            LE NOUVEAU t GRAMOPHONE ARTISTIQUE A I REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
Le seul appareil en son genre d origine américaine authentique
   Démonstration et vente a i ’Agence ijénérale pour Genève
If-'*
M
A
4, Rue du RI îone (angle passage des Lions) Téléphone Stand 61-12
CK oix immense en disques classiques et modernes]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>