<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert symphonique (série B) 
            <date when='19281018'>18/10/1928</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0060.tif'/>
        <date when='19281018'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Dupérier, Jean' type='person' role='cmp'>Dupérier, Jean</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Premier concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿^£»^£».<-g£€&-. <4p&* ^g» ^g»	HgSg»
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA REFORMATION
Jeudi 18 octobre 1928, à 20 heures et demie précises
PREMIER
Concert Symphonique
PAR ABONNEMENT (SÉRIE B) iSoliste : Ai'm Hélène 5TOOiS*S, cantatrice
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 7, en la majeur......... Beethoven
              a) Poco sostenuto e vivace. t>) Allegretto, c) Presto.
               3) Allegro con brio.
    2.	Deux airs de CHÉRUBIN, des Noce<t de Figaro pour chant et orchestre................. Æozart
           M“e Hélène STOOSS.
DEUXIEME PARTIE
3.	NOCTURNE pour orchestre (ire audition). . J. Dupérier
  4.	a) INVITATION AU VOYAGE........j
b)	PHIDYLÉ...........................j Duparc
Pour chant et orchestre : Mm* Hélène STOOSS.
5.	Ouverture du CARNAVAL ROMAIN.... Berlioz
L Orchestre sera dirigé par Monsieur
Dr Fritz BRUN
      Chef d’orchestre de la Musikgesellschaft (Concerts d’abonnement) de Berne.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
                Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0061.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r            13, rue didaj, 1er étage 
          dt kliiig*                  
             luthier                  
       tu us les instruments          
à            cordes                   
gramoplionea disques                  
                                    J 

|C<7G<JCO’G^5C<3aoe<ïG<3®«ÏC<î«E<»e<30<ïe<3’e<ÏC<Te<5»«C3<JG<»e<3’ïBO®4»*KJei5tt<3e^|
Louis van BEETHOVEN
S	Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.	S
S	SYMPHONIE n° 7, en la.	à
Comme de grands mâts pavoises dressés pour une fête, d’où	§
§	tombent en festons de légères guirlandes, tels apparaissent, au com-	§
§	mencement de cette symphonie, ces grands accords que relie la	§
§	courbe d’une lente mélodie. Des quatre coins des cieux accourent	§
§	les acteurs divins de cette fête ; on entend le bruit cadencé de leur	jj
§	marche aérienne. La charmante et naïve petite phrase épisodique	jj
|	qui, deux fois en fa majeur, puis en ut — apparaît dans cette	S
|	introduction, n’est, en effet, qu’épisodique, furtive expression d’un	^
«	bonheur intime au milieu des fiers accents de cette musique pleine	(j
|	d’éclat.
Car, plus que nulle autre symphonie de Beethoven, celle-ci est	g
Ô	comme un cri jeté dans le monde, avec la certitude d’y trouver un	jj
|	écho, un cri splendide de triomphante allégresse. Quiconque parle	§
§	de la VIIe symphonie manque rarement de citer le fameux passage	§
§	où Wagner — dans un opuscule publié à l’occasion du centième	§
§	anniversaire de la naissance de Beethoven — appelle cette symphonie	§
§	l’Apothéose de la danse. Mais il est dans un autre écrit de Wagner	S
§	un passage d’une signification plus profonde, à mon sens, et qui fait	®
|	mieux comprendre la place particulière qu’occupe cette œuvre dans	|
|	l’évolution du génie de son auteur. « Beethoven, — dit en substance	^
|	Wagner, — s’est senti attiré, au moment de la composition de la	0
g	VIIe symphonie, vers le monde des réalités sensibles; il cherche à	|
g	donner à son rêve une forme plastique. » — Ce rêve, il le projette,	|
^	si l’on peut dire, dans le monde, en le revêtant de tout le prestige	^
|	de la matière.	§
Envisagée à ce point de vue-là, la symphonie en la majeur marque	§
§	une étape importante dans la production artistique de Beethoven.	§
|	On pourrait dire qu’à ce moment le chemin suivi par le grand artiste	§
§	vient croiser le monde extérieur et s’y confondre, avant de s’en	C)
§	éloigner, ensuite, pour jamais. Il semble, pendant deux ou trois ans,	|
|	qu’un équilibre parfait s’est établi entre le grand artiste et la société	|
|	au milieu de laquelle il vit. Beethoven jouit pendant ces quelques	^
S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0062.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettayage à sec - Décat'uoage - Coétuniea bah el soirées
F. & E. BAECHLER Frère,
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
                i5,	Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
(GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
2 2 .Corro.terie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M.ême -Ma ison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS- PIANOS
64, R ue du Stand, 64, I ' et IIe étages.

»e<3e<5G<3,t&<JC<3’eo*«ooe^3C<je<JC<3c<3e<j«&{5e<ïG<r©<ye<jïKïeor»<5C<3'o<ïe<j©<J|
j
années d’une popularité immense. Ses œuvres, notamment la	^
 VIIe symphonie et la fameuse symphonie descriptive sur la victoire	g
de Wellington, exécutées fréquemment, sont accueillies avec un	fj
 enthousiasme indescriptible, « qui dépasse, dit un témoin, tout ce	j|
 qu’on a jamais vu dans une salle de concert. » Un journal de Vienne	x
 appelle Beethoven « notre grand artiste national » et souhaite que	§
 le public ait plus souvent encore l’occasion « d’admirer ses œuvres	§
 géniales ». Et dans les années i8i3 à 1814, Beethoven ne donne pas	b
 moins de sept concerts où ne furent exécutées que ses compositions	5
et au programme de chacun desquels figurait la VIIe symphonie	|
 A Tun de ces concerts assistaient toutes les personnalités, royales	3
et princières, réunies à Vienne pour le grand congrès. En même	jj
 temps, le Fidelio se relevait brillamment de l’échec des premières	g
représentations (i8o5 et 1806). La même année, Beethoven parais-	g
 sait pour la dernière fois comme pianiste en public; il jouait son	jj
 magnifique trio en ai bémol. « Ce n’était pas un plaisir de l’entendre	^
 jouer », dit un musicien contemporain ; cependant on lui fit fête, et	§
 la critique, en termes très élogieux et déférents, ne se plaint que	§
de trop de beautés accumulées dans cette œuvre. A l’exaltation	§
 particulière qui soulevait le cœur du grand artiste approchant de sa	S
quarante-cinquième année, répondait au dehors une admiration sans	m
 réserve. Et la symphonie en la majeur se place en quelque sorte au	&
 point de rencontre de cette force qui contraignait l’artiste à sortir	ï de lui-même, et de l’enthousiasme qui poussait le public vers lui.
En 1812, Beethoven composa, coup sur coup, la VIIe et la VIIIe	n
symphonies. Ce n’était point la réalisation de projets anciens,	8
 patiemment mûris. Ces deux œuvres ont été, l’une et l’autre, presque	^
aussitôt exécutées que conçues, comme une éclatante et rapide	^
 floraison : moment unique de triomphante exaltation dans la vie du	§
grand artiste. En 1812 il n’écrivit, en plus des deux symphonies,	§
 pas autre chose que la remarquable sonate en aol majeur pour piano	§
 et violon — remarquable surtout par la délicate poésie dont elle est	t tout imprégnée, et par sa fraîche sérénité dépouillée de tout accent
pathétique. Et en 1811, alors que sans doute il pensait déjà à la	5 VIIe symphonie — car elle était achevée déjà en mai 1812 — il achevait le non moins remarquable trio en ai bémol.
 Cette exaltation particulière dont j’ai parlé, une sorte d’ivresse musicale, est manifeste dans le premier allegro de la symphonie en
 19]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0063.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cite, 11, et
Corraterie, g, ail i"
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE .Maison Charles BERGUER, 11, r..c Pctitot - T éléplionc Staml o.if>4

nye^e^ra ■œoe<»c<r*<3’»«»<Te<3œ<ïco'«o««»e<3'|
!
   /a, avec le bondissement incessant de son motif rythmique unique	5
   qui semble animer l’harmonie même, plus mobile ici que dans la	?
   Ve symphonie par exemple. Celle-ci, comme la VIIe, est presque	£
   entièrement dérivée — son premier allegro tout au moins — d’un	§ seul motif ; mais la construction en est moins capricieuse ; le but et les moyens en sont plus soigneusement concertés ; et ce but, elle y marche tout droit, implacablement, d’une marche volontaire et
  assurée. La symphonie en la, au contraire, y [parvient par des	S
   détours charmants ; elle en approche en dansant, laissant voir comme	|
   une sorte de relâchement d’une trop sévère volonté, au profit de la	2
   libre fantaisie. Car cette volonté, plus sûre de sa force, est moins	o
   tendue ; de toute manière, elle sait qu’elle atteindra son but. Elle	a
   danse cette musique, d'une danse joyeuse, tour à tour aérienne et	8
   pesante. Dans l’allegretto même, règne un rythme obstiné de dactyle	|
   qui, malgré sa marche un peu grave et obsédée, marque cependant	^ des pulsations d’un organisme vigoureux.
   Mais si, dans le premier allegro, la] danse gardait encore un	jj
   caractère en quelque sorte aérien, dans ce finale, au contraire, le	i)
   pied frappe la terre avec force ; il y a dans ce morceau une fré-	a
   nésie, une énormité toute beethovenienne : d’un Beethoven qui, sûr	5
   de lui et sûr de son public, peut tout oser. C’est une sorte de	2
   bacchanale effrénée avec la tyrannie de son rythme impérieux qui	g
   ne laisse à l’auditeur aucun repos, avec ces tourbillons tantôt légers,	a
   tantôt tumultueux, dans lesquels est emporté le motif principal, avec	a
|l ses farouches grincements, et, vers la fin, cette prodigieuse descente	|
^ des basses qui vont se poser dans le grave, sur cette affolante	| ^ pédale mobile (mi, ré dieze).
   Une fête, cette symphonie tout entière; non de la danse seule-	§
J ment, mais de la musique même qui célèbre en elle, dans tout l’éclat	§ J de son divin prestige, un incomparable triomphe. ^Vy S.
J Extrait du Bulletin de la Société de Al unique de Neucbàtel.	g
l	!
s
i
§]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0064.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PA RI5
0OMBAV
Jean DUPÉRIER
 §
 §
  Né en 1886, d’origine française, devenu Genevois et ayant fait ses études au Conservatoire de Genève, Jean Dupérier est aujourd’hui professeur d’harmonie daus notre première Ecole de musique. Par leurs recherches de style et le goût harmonique qu'elles décèlent, ses œuvres se rattachent à l'école française moderne. L’Orchestre de la Suisse romande a déjà donné plusieurs d’entre-elles, soit le Concert pour Ninette et Ninon, Æunique à deux .roué, pour piano et orchestre, et plus récemment le Concert pour le moià de Æarie. Signalons encore, au nombre de ses dernières compositions : la Saidon paddagère, trois poèmes pour chant et piano, inscrits au programme de l’un des concerts de la Société Nationale à Paris (1928), le Æalade imaginaire, opéra-comique en 3 actes, d'après la comédie de Molière, qui vient d’être achevé, enfin le Nocturne que nous donnons ce soir, et qui, écrit en 1924, a été exécuté pour la première fois aa Concert de l’Association des Musiciens suisses à Lucerne en 1928.
»J« *J<
H enri DUPARC
Né en 1848.
L’INVITATION AU VOYAGE
                          I
    Mon enfant, ma sœur, Songe à la douceur D’aller là-bas vivre ensemble I Aimer à loisir.
Aimer et mourir Au pays qui te ressemble !
     Les soleils mouillés De ces ciels brouillés Pour mon esprit ont les charmes Si mystérieux De tes traîtres yeux Brilfant à travers leurs larmes Là, tout n’est qu’ordre et beauté,
II
Vois sur ces canaux Dormir ces vaisseaux Dont l’humeur est vagabonde C’est pour assouvir Ton moindre désir Qu ils viennent du bout du monde.
Les soleils couchants Revêtent les champs,
Les canaux, la ville entière, D’hyacinthe et d’or ;
Le monde s’endort Dans une chaude lumière.
Là, tout n’est qu’ordre et beauté. Luxe, calme et volupté.
Baudelaire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0065.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ ital et Réserves	101 millions de francs
30 sièges et succursales en Suisse
TRUITE TOUTES OPÉRATIONS DE RANQUES
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMEMT
4	c/o sur CARNETS DE DÉPÔTS
5	% sur DONS DE CAISSE 3 à S ans
  GESTION DE FORTUNES
Angle Rue du Rhône - Rue du 'Commerce
|	PHIDYLÉ
s
^	L’herbe est molle au sommeil sous les frais peupliers,
à	Aux pentes des sources moussues
                 Qui, dans les prés en fleurs, germant par mille issues,
§	Se perdent sous les noirs halliers.
§
                 Repose ô Phidylé. Midi sur les feuillages ffl	Rayonne et t’invite au sommeil.
«	Par le trèfle et le thym, seules, en plein soleil,
      Chantent les abeilles volages.
I
                 Un chaud parfum circule au détour des sentiers La rouge fleur des blés s’incline,
                   Et les oiseaux, rasant de l’aile la colline,
Cherchent l’ombre des églantiers.
Repose, ô Phidylé.
Mais quand l’Astre incliné sur la courbe éclatante,
H	Verra ses ardeurs s’apaiser.
      Que ton plus beau sourire et ton meilleur baiser Me récompensent de l’attente.
                                                        Leconte de Lisle.
§ l
à +
1
Hector BERLIOZ
Né à la Côte Saint-André le 11 décembre i8o5, mort à Paris le 8 mars 1869.
_ i
» !
Ouverture du CARNAVAL ROMAIN, op. 9.	g
| Ï Cette ouverture est la seconde que Berlioz écrivit pour son opéra §
^	Beiweuuto Cellinl. Accueillie avec un enthousiasme débordant, le	§
§	5 février 1884, à la Salle Hertz, à Paris, elle retrouva partout le	§
S	même succès,	jj
C’est une vaste, une libre expansion de joie, de joie bruyante.	*
•>	tonitruante, d’un peuple en délire. Et pour le bon effet de contraste,	j,
|	par respect de la vérité aussi, cette fête populaire ne va pas sans	^
5	un chant d’amour qui tempère çà et là l’allure endiablée de l’en-	g
î	semble et suscite le recueillement.
13	§]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0066.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
   j QUAI DE LA POSTE	SES POSES D’ENFANTS
     •i-i-d-s GENÈVE »»•»•»•
             t , ,	SES PORTRAITSen COULEURS Téléphoné Stand 06.09 r..
/X nxc u LI g n\ Gixt
GRAND-THÉATRE - GENÈVE
Samedi 2y octobre 1928, à 20 heures et demie
DEUXIEME CONCERT DE L’ABONNEMENT
SÉRIE A
(Douze Concerts Grand Théâtre et Victoria - Hall)
sous la direction de
M. Hermann SCHERCHEN
Chef <)’orcbeAre du Mu.ùkkollegium de WinUrtbur
SOLISTE :
jML Albert SPALDING, violoniste]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0067.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿§
S
| Société Je 1 Orckestre Je la Suisse romande
S Saison 1028-1020 (11“ Année) l ___
i Six Concerts Symphoniques
;	PAR ABONNEMENT (Série B)
j à la SALLE DE LA RÉFORMATION
——
a Deuxième Concert	Jeudi i5 novembre
S	Direction : M. Q.-M. WITKOWSKI
Chef d’orchestre de ta Société ces Grands Concerts de Lyon.
Soliste : MUe Eisa KAREN, pianiste.
 Troisième Conce/t	Mardi 18 décembre
Avec la participation du CHOEUR RO/WAND
Direction : M. Ernest ANSERMET
Premier chef d'orchestre de l’O. S. R.
Au programme : Le Roi David, d’Arthur Honegger (unique audition)
l Quatrième Concert	Mardi 22 janvier 1929
Direction : M. Robert-F. DENZLER
Chef d’orchestre de la Slàdtiscbe Oper de Beritn-Cbarlollenbourg.
Soliste : M. W. de BŒR, violoniste.
 Cinquième Concert	Jeudi 21 février
D	Direction : M. Fernand CLOSSET
^ Avec ia participation du CtKELR ROiVlAND, sous la direction de iVl* Frank /VIARTIN et le concours de IV1. EmCSt Ï3AUER» ténor, et de Mme CHÉRIDJIAN-CHARREY, pianiste.
 Sixième Concert	Mardi 26 mars
Direction : M. Robert-F. DENZLER
Soliste : M1,e Jacqueline BLANCART, pianiste.
Abonnements et location chez l^ERON, GRAUER et Cie, rue Du Rhône, 2;]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>