<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert symphonique (série A) 
            <date when='19281215'>15/12/1928</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0233.tif'/>
        <date when='19281215'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Weingartner, Felix' type='person' role='cmp'>Weingartner, Felix</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Sixième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿                                     hsSSü»
« - ~-i©
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL - GENÈVE
Samedi 15 décembre 1928, à 20 heures et demie précises
Concert Symphonique
(Sixième de l’Abonnement - Série A) PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’OBERON.................. If^eber
2.	SYMPHONIE n° 5, en mineur........ fp'eingartrier
          a)	Allegro agitato.
         b)	Allegro scherzando ma poco moderato.
         c)	Adagio solenne.
         d)	Fuga di due temi. - Allegro un poco moderato ma deciso.
DEUXIEME PARTIE
3.	SYMPHONIE n" 3 (Eroïca)............. Beethoven
         à) Allegro con brio.
         b)	Marcia funèbre.
         c)	Scherzo.
          d)	Finale.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Félix WEINGARTNER
Le Concert commencera à 20 h. So précises et sera terminé vers 32 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
          I,e.s porte,* seront ferméependant L'exécution de0 morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0234.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ --^
                  12, me dfria.y, 1" otage
CC, kliiig:
               luthier
       tou» les instrunients
  à cordes
grnmo phones	diM|ues
>1 AI S 0\f
PfIANOs |
■^SÉsT^|
k £ ** La CONFtO^^j!
"1
 C.-M von WEBER
   Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
   Ouverture d’OBÉRON.
  Le livret d' Obéron est tiré d’un ancien poème français, Huon de Bordeaux, chanson de geste en dix mille vers. Cette chanson, qui appartient au cycle de Charlemagne, retrace l’histoire d’un chevalier qui va chercher des aventures en Orient et qui dans le cours de sa merveilleuse carrière est protégé par Obéron, roi des nains. L’ouverture de l’opéra est à la fois sa préface et sa synthèse musicale. Mettant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans Iphigénie a Aulid et par Mozart dans l’Enlèvement an Sérail et Don Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les assemble avec un art parfait et développe sur ces motifs typiques une ouverture d’autant plus adéquate au drame qu’elle en exprime à l’avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ouverture d’Obéron, le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposées aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatérielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de \’allegro emprunté au quatuor du départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Rézia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.
«fr 'TV]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0235.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PI ANOLAS-PIANOS
(>4> Rue du Stand, 64, T ' et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettayaqe a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER Frères
    Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à. Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
(GüENIÈY®
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
§
 Félix WEINGARTNER
     Félix Weingartner naquit le 2 juin i863, à Zara, en Dalmatie. § En 1868, sa mère, devenue veuve, s’installe àGraz, en Styrie. C’est là que de bonne heure se révèlent ses dispositions musicales. Il acquiert ses premières notions de piano avec sa mère et, par la suite, continue ses leçons avec le Dr Wilhelm Meyer, Directeur de la « Société de Musique » de Styrie, qui lui enseigne aussi l’harmonie, la composi-sion et l’instrumentation. Il fréquente en même temps le Gymnase de la ville. En 1881, il y obtient son certificat de Maturité.
      Déjà ses premières œuvres pour piano (op. 1, 2 et 3) avaient paru chez l’Editeur Fritz Schuberth, à Hambourg (actuellement Fritz Schuberth, jun., Leipzig). Ces compositions valent à Weingartner, sur la recommandation de Brahms, Goldmark et Hanslick, une bourse d’études de l’Etat autrichien qui lui permet d’entrer au Conservatoire de Leipzig et d’étudier à l’Université (i88i-i883).
     Il abandonne cependant les études universitaires pour se vouer complètement à la musique. En i883, il entre en contact avec Franz Liszt. Celui-ci manifeste un vif intérêt pour le jeune artiste, le conduit à Weimar et fait représenter au Théâtre de la Cour son premier opéra « Sakuntala » (1884)-
      A ce moment, le problème de l’existence se pose pour Weingartner, La Bourse d’études n'étant accordée que pour trois ans, il se voit dans l’obligation de chercher un poste de chef d’orchestre. En automne 1884, il est engagé au Théâtre municipal de Künigsberg en Prusse et en i885, à l’âge de vingt-deux ans, il est appelé télégraphiquement à Genève pour diriger la première représentation de Lohengrin, dans cette ville. Mais le spectacle ne put avoir lieu, le ténor étant introuvable.
     D’autres engagements le conduisent au Théâtre municipal de Danzig (jusqu’en 1887) et de Hambourg (jusqu’en 1889). Il est nommé ensuite chef d’orchestre au Théâtre de la Cour de Mannheim qu’il quitte en 1891 pour occuper le même poste à l’Gpéra Royal de Berlin. Là il se charge également de la direction des Concerts symphoniques de la « Kbnigliche Kapelle » qu’il assumera pendant seize années. En 1898, il quitte l’Opéra Royal de Berlin et, tout en]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0236.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE M.aison Ck ar les BERGUER , 11, rue Pctitot - Téléphone Stand o.it>4

Cité, 11, et
Corralerie, y, au /«
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
FONDE EN KV07
conservant la direction des Concerts symphoniques de Berlin, il s'établit à Munich où il prend en mains la direction du Kaim-Orchester fondé deux ans auparavant. Il est appelé, en 1907, comme directeur de l’Opéra de la Cour et des Concerts philharmoniques de Vienne. En 1911, il abandonne l’Opéra pour entreprendre des tournées de concerts dans les principaux pays. Toutefois il reste à la tête des Concerts philharmoniques de Vienne jusqu’en 1927. A cette date il quitte définitivement Vienne pour Bâle, où il est nommé Directeur du Conservatoire et de l'« Allgemeine Musikgesellschaft » et où il est chargé en outre, de diriger un certain nombre de représentations au Théâtre municipal.
                                       *
                 *	*
  La Maison d’Êdition Ad. Hug et C° a publié une brochure contenant le catalogue complet des œuvres de Félix Weingartner, tant de ses compositions et de ses cours d’instrumentation et de direction, que de ses œuvres littéraires et des arrangements divers dont il est l’auteur. Lorsqu’on parcourt cette publication, qui va jusqu’au numéro d’opus et qui énumère entre autres cent-cinquante lieder, cinq symphonies et huit opéras, et que l’on songe que la plus grande part de l’activité du maître a été consacrée à la direction, on reste confondu d’une telle puissance de travail et d'une pareille force créatrice. Sa première composition sj'mphonique fut sa Sérénade op. 6 pour orchestre à cordes laquelle fut suivie de près par son premier opéra Sakuntala, écrit alors que Weingartner avait à peine vingt ans. Si l’influence de Liszt et de Wagner se fait vivement sentir dans ces premières œuvres, on relève chez le compositeur à partir du poème symphonique Le Champ des Bienheureux (op. 21) un affranchissement toujours plus grand de cette influence, un souci de la perfection du style qui le rapproche des formes classiques. Enfin son orchestration se fait de plus en plus transparente et légère.
  La Symphonie nu 5 porte le numéro d’opus 71 ; c’est la dernière écrite par le maître. Les thèmes en sont présentés d’une manière très claire, très plastique, et ils donnent lieu à des développements d’une riche polyphonie. Le premier mouvement accuse un caractère nerveux quoique austère, tandis que le second se distingue par un ton plus léger. Après un andante d’une belle forme mélodique, le g finale présente une colossale fugue à deux sujets, admirablement |]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0237.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM	PARIS	BOMBAY

développée, et remarquable par son majestueux éclat. Cette œuvre	g
décèle en son auteur un sens mélodique très développé; l’harmoni-	|
sation en est extrêmement savoureuse, et sa connaissance parfaite	|
de l’art de l'instrumentation lui permet de trouver des effets d’un	|
charme exquis.	§
  *
                 *	*
  Membre de la Sous-Commission des Arts et des Lettres de la Société des Nations, Félix Weingartner tient l’éducation de la jeunesse pour une des tâches de sa vie. C’est à ce titre qu’il a généreusement accordé son concours à l’audition offerte à notre Jeunesse genevoise, et organisée au Victoria-Hall, à l’occasion de la présence du maître à Genève, par un petit Comité d’initiative sous le patronage de l’Union Internationale de Secours aux Enfants et sous les auspices du Département de l’instruction publique.
   4* 4* 4*
 Louis van BEETHOVEN
  Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
   Lorsque Beethoven mourut, on ne trouva dans ses papiers qu’une copie du manuscrit de Y Eroïca, copie corrigée de sa main et portant ce titre :
   « Sinfonia grande (ici deux mots rayés avec soin), 1804, im August. Del Sr. Louis van Beethoven, Sinfonie 3, op. 55. » Au dessous, tracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore, cette mention : « Gedchrieben auf Bonaparte » (écrit à propos de Bonaparte). Un de ces deux mots rayés était certainement aussi celui de Bonaparte.
   Très épris d’idées libérales, Beethoven avait donc songé à célébrer musicalement celui qu’il tenait pour un héros ; mais il changea d’avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se trouvaient ces deux mots : Bonaparte — Beethoven. Il n’en permit la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le titre en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées, la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0238.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿union
BANQUES
SUISSES
pilai et Réserves	101 millions de francs
          30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	0/o sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
         GESTION DE F0HTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commetce
   première édition : Sinfonia eroïca... composta per festeggiare il sovvenir di un gran Uomo e dedicata a sua Altezza Serenissima il principe di Lobkowitz, da Luigi Beethoven. Op. 55, III delle ^ sinfonie. A Vienna. Nel contor delle Arti e d’industria al Hohen-J markt, n° 582». Berlioz déplorait que ce titre eût été tronqué dans | les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression § des mots : « fêter le souvenir d’un grand homme ».
     On voit qu’il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triom-i) phales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du S titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds, de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur grandeur et leur tristesse, en un mot Yorauon funèbre d’un bérod. Il y a peu d’exemples en musique d’un style où la douleur ait su conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse d’expression...
     La composition de cet ouvrage se place entre les années i8o3 et 1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été donnée par le général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur k Vienne, en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait présenter, car il semble n’avoir pas été complètement étranger aux choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre 1802 à avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont g Nottebohm a fait l’analyse détaillée. L'achèvement doit dater de a l’automne i8o3; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote a de Beethoven, le peintre Mœhler, qui le vit alors à son retour g d’Oberdœbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont ^ il joua le finale.
     Sans entrer dans les détails d’une analyse, rappelons que le 5 premier mouvement est un allegro introduit sans autre préparation ^ que deux accords de mi bémol majeur, et auquel on pourrait donner § comme motto ce texte du chœur des Macchabées de Hændel : « See t the conquering hero cornes » («Voyez venir le héros conquérant ») § — morceau si riche de substance qu’aux deux groupes thématiques | habituels il en ajoute un troisième intervenant dans le développe-2 ment et rappelé dans la coda. Le deuxième mouvement •— tout un
S	drame, disait Berlioz •— est un des exemples les plus éclatants de s l’ampleur expressive que l’esprit symphonique a pu communiquer ^ à une forme musicale simple, comme celle de la « marche funèbre »•]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0239.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  J, QUAI DE LA POSTE	SES POSES D’ENFANTS
                                                   w-- v
   •a-a-a a GENÈVE »»•»•»•
           c. n , ,	SES PORTRAITS en COULEURS
       Téléphoné Stand 06.69
                            /es afafiars d»
       LVkETI/AN
                         •+ J\ne C*/iciLLue fG e nê ue
  u   
■   ■ 
    /A, meu LI g me i\ t
î
Quant au scherzo (le premier vrai scherzo beethovenien), et au Jinale en forme de variations, peut-être déroutent-ils un peu ceux qui cherchent dans l’œuvre musicale une réplique trop littérale du sujet g qu’on lui attribue; pour les âmes musiciennes leur contribution au fi sens général de la symphonie est bien claire. Notons seulement que
5	le thème des variations a été employé par Beethoven dans son ballet | sur Prométhée, type du héros humain.
    Comme l’a judicieusement constaté Lenz, la Symphonie héroïque § équivaut à la découverte d’un style symphonique inconnu jusque-là. § C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la
6	symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan, cadre, formes et idées, tout y est nouveau ». Beethoven avait alors trente-quatre ans ; il dominait le monde musical de son époque et marchait déjà vers l’immortalité.
S
§
§
AVIS
        Le Comité de L’O. S. R. informe le public qu’il a reçu de Bruxelles un avis téléphoniques de Æme Ida Rubinstein, l'informant que l’adaptation de ses décors, créés pour l’Opéra de Paris, rencontre sur la scène de la Aîonnaic ? des difficultés considérables qui l’obligent à ajourna° la suite de sa tournée. En conséquence, les spectacles prévus à Genève-? pour la semaine prochaine doivent être ■ renvoyés à une date ultérieure >.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0240.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
iiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiuiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii'iiiiuiiiiiiiBiiiiiiiiiiHiii
 Rot. KNEIFEL-BEROUD
              20,	Rue du M-archê, 20
                —	PASSAGE DU TERRAILLET —
Ml
*
Téléphone Stand 41-92 — GENÈVE — Chèques postaux 1. 215g
 Représentant de* piano* :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
  à New-York	à Leipzig	a Stuttgart
       Pleyel & Co	Welte et Sohne
        à Paris	à Freiburg
 Constructeurs du célèbre
WELTE-MIGIOl
Le Piano STElNWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER e3 JAC0B1
 Pianos pneumatiques genre
“ FÏÀNOIÀ**
VENTE, ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour toud /<?.< dyAemeo
 Atelier spécial pour la réparation de Planolas et Pianos elcctnquei
         TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
-—---1 ' ~ — * ik
i&aaMMHIOM
GRAND THEATRE DE GENÈVE 8
     +.„> ..>	+...>.> .> . + <•.•><....><...y ..y <—> 4...>4...-><...->4...>4...<•••><••••>
/Mercredi g et Vendredi n janvier uj2(j
DEUX SEULES REPRESENTATIONS DE
IM>\ .11 W
Opéra en 2 actes et 9 tableaux, musique de
| W.-A. MOZART ! -
Principaux interprètes choisis parmi les premiers solistes des
§taatsopor et Stædtisdie-Oper |
«le Berlin
S
CL œui's de la Société de .M-USique Symphonique | R y tlim 1 c 1 e 1111 es de Mme Cl lamoaud
s
ORC'HKNTRE! DE LA N1JI8ME It 4» M A \ I» i:
I
DIRECTEUR GÉNÉRAL :
M. Robert-F. »E^ZL£R S
§
Premier chef d’orcbeétre de La Slœdlitebe-Oper de Berlin-Cbarlotlenburq.
    Une prochaine circulaire qui sera envoyée à MM. les Abonnés et Sociétaires g de l’O. S. R. donnera tous les détails de la distribution, ainsi que les conditions » et dates de location.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0241.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿<y eo«a(MTCM*e<mi
LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ELECTRIQUE
COLUMBIA-KOLSTER
VIVA =TONAL
                            LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
Le seul appareil en son genre d origine américaine autkcntique
Démonstration et vente à l ‘Agence générale pour Genève
A JUPITER
4, Rue du Rliône ( angle passage des Lions)
Téléphone Stand 61-12
Ckoix immense en disques classiqu
ques et moderne
 9]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0242.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
Alercredi kj décembre iÿ28, à 20 heures et demie
POUR LE TROISIEME CONCERT DE L’ABOÎÎSÎEÎIEMT (SÉRIE R)
avec la participation du
CHOEUR ROMAND
IÆ ROI DAVID
Psaume symphonique en trois parties, d’après le drame de R. Morax, pour un récitant, soli, chœur et orchestre, de
Arthur H01E€}(^£R
SOLISTES :
M- Maria LUSCH ER Mme Caro FALLE R
Soprano	Contralto
M. Ernest BAUER
Ténor
Récitant : M. ROLAND-MANUEL
Chœurs et orchestre sous la direction de
M. Ernest AîfSERMET
En première partie du concert :
CONCERTO RRAXDEROUROEOIS 4,
en soi majeur, de J.-S. Bach.
Location à l’Agence J. VÉRON, GRAUER, Rue du Rhône, 37.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>