<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert symphonique (série B) 
            <date when='19291128'>28/11/1929</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0625.tif'/>
        <date when='19291128'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Deuxième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿    ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
         Jeudi 28 novembre ig2Q, à 20 heures et demie
    CONCERT SYMPHONIQUE
       (Deuxième de l’Abonnement - Série B) Soliste : M. Paul BAUM.GARTNLR, pianiste
     PROGRAMME
             PREMIÈRE PARTIE
          1.	SYMPHONIE en sol mineur (KV. 55o)........ Æozarl
                          a)	Allegro molto.
                         b)	Andante.
                         c)	Menuetto.
                           d)	Allegro vivace.
             2.	CONCERTO n° 1, en ut majeur, pr piano et orch. Beethoven
                           a)	Allegro con brio.
                         b)	Largo.
                         c)	Rondo. Allegro scherzando.
                   M. Paul BAUMGARTNER.
              DEUXIEME PARTIE
         3.	Prélude de la KHOVANTCHINA............ Æouôôorgéky
        4.	Fragments de PETROUCHKA................ Strawin^ky
                           a)	1er tableau : La Fête de la Semaine grasse.
                         b)	2' tableau : La Chambre de Petrouchka.
                           c)	3” tableau : La Fête de la Semaine grasse, au soir.
                            Au piano : M. Georges Bernand.
            Piano de concert BECHSTE1N aux doina de ta Alaiaon GUIGNARD,
            L Orchestre sera dirigé par
              M . Fernan J CLOSSET
             La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
                Leé oorleô seront rigoureusem ml fennéeô pendant L'exécution deo morceaux.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0626.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■HWÊÊÊÊÊtÊÊÊKÈÊÈ
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BEBGUEB, 11. mo Petitot - Tél. 4o.i«4
r.nnçprvatoire de Musique Genèvg
Wolgang-Amédée MOZART
1756-1791.
S YÆPHONIE en dol mineur.
Cette symphonie date de 1788, l’année où furent composées encore la symphonie en mi bémol et celle en ut majeur (Jupiter). Mozart était à Vienne, où il avait passé plusieurs années. Commencées dans l’espérance et dans la joie, elles se terminaient dans les désillusions et la misère. Don Juan, qui n’avait guère plus d’un an, venait d’être reçu assez froidement par le public viennois. Pressé par le besoin d’argent, Mozart allait entreprendre une tournée en Allemagne.
  L’année 1788 n'est là d’ailleurs que pour marquer le moment de la maturité de son génie. Les circonstances dans lesquelles a été composée son œuvre n’importent pas. Elles n’ont guère eu d’influence sur elle. A l’inverse de celle de Beethoven, l’œuvre de Mozart n’est pas le reflet de sa vie; elle est, comme dit M. Camille Bellaigue, celui de son âme. Ame égale, tendre et soumise et où seule la conscience de cette soumission et sa nécessité avaient laissé une ombre de mélancolie. Ame essentiellement harmonieuse, et qui s’oublie dans la création musicale, comme dans une activité supérieure dont elle épouse les lois.
  Mozart est à sa musique avant d’être aux incidents de son existence quotidienne ; il est à elle plus fortement, plus profondément qu’à eux. Et c’est pourquoi ils n’y laissent guère d’empreinte. Il n’y a sans doute aucun exemple jusqu’à nos jours de musicien aussi spontanément, aussi uniquement créateur que Mozart. Il est une incarnation parfaite du génie musical.
  On le sait, ce génie allemand a grandi sous les rayons encore glorieux d’un soleil italien. Italienne, elle l’est restée, sa mélodie, avec cette grâce alerte, ce dessin net et incisif. Et de ce fait on a souvent méconnu le maître, soit qu’on l’en dédaignât, soit au contraire qu’on l’en aimât davantage. Mais, on le sait aussi, entre les mains de Mozart, cette mélodie avait pris une « intériorité », une profon-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0627.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿<J^ed hlcca bouxcc' In/otoæ^
asiaitôtor
 6	Rve L Phône
Geneve
deur d’accent, une qualité particulière qui semble la faire immatérielle et en élève singulièrement la portée. Le « cantabile » de Mozart n’a jamais été plus éclatant peut-être que dans le premier mouvement de la Symphonie en sol mineur. Et il n’est pas seulement la vertu de la ligne mélodique ; il se dégage tout aussi sûrement de la polyphonie suave de Y andante, de celle plus rude du menuelto ou du finale.
  Cette symphonie ne comporte ni timbales ni trompettes. Dans une première version, Mozart avait limité les instruments à vent à une flûte, deux hautbois, deux bassons et deux cors. Plus tard, il répartit la partie des hautbois entre deux hautbois et deux clarinettes, et c’est dans cette dernière version que l’œuvre sera exécutée.
+ 4*4*
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
CONCERTO n" i en ut majeur, op. 75.
Pour piano et orchestre.
CE concerto, bien que portant un numéro d’ordre (i5) inférieur à celui du concerto en <ri bémol (19), suit cependant celui-ci dans l’ordre des compositions. D’ailleurs, Beethoven a écrit antérieurement à ces œuvres, en 1784, un concerto en mi bémol pour piano et orchestre, publié par le professeur Adler. Mais, en réalité, le premier concerto parmi ceux qui figurent sur les programmes est bien celui en ut majeur. Il est dédie k la princesse Odescalchi et fut payé dix ducats.
  Ce concerto appartient à ce qu’il est convenu d’appeler le style de la première manière. On sait que cette période comprend les œuvres composées jusqu’à l’opus 21 : La Symphonie en ut majeur, le Septuor, les six premiers tjualors à cordes, onze sonates, parmi lesquelles la pathétique.
  Dans ces œuvres, Beethoven respecte encore la tradition de Haydn et de Mozart ; il n’ose pas s’en affranchir. Il écrit une musi-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0628.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«y
<3 e
TOUS LES IMSTRUHEMTS ACORDCS

que brillante, il a le désir de plaire, ou plutôt il se laisse entraîner par la conception alors courante de son art comme d’un art de pur agrément. Toutefois, dans certaines compositions de cette période, on trouve déjà le grand Beethoven, sérieux, profond, dédaigneux de la mode, n’écrivant que pour lui et se livrant tout entier : cela se remarque dans ses sonates et, en particulier, dans son concerto de piano en ut majeur. Beethoven en affectionnait particulièrement le rondo qu’il avait écrit deux jours avant le concert où il devait l’exécuter. A la répétition, raconte-ton, le clavecin se trouvait être un demi-ton trop bas. Aussitôt le maître joua en ut diéze majeur. Le largo en la bémol fut publié séparément pour piano seul et sous le titre à’adagio favori. Lenz estime que la « manière de Beethoven de tirer parti du piano à la reprise du motif {largo) est le point de départ des riches accompagnements de l’école moderne » de son temps. A ce titre seul déjà le morceau mérite la plus grande attention. II existe de ce concerto des arrangements divers : piano, deux violons, deux altos, violoncelle et basse ; piano, deux violons, alto et cello ; deux pianos; piano à quatre mains.
4* 4*4*
Modeste-Petrovitch .MOUSSORGSKY
Né le 16/28 mars i83g à Karevo (district de Toropets, gouvernement de Pskow). mort le 16/28 mars 1881 à Petrograd.
Prélude de LA K HO VAN TCHINA.
La seconde grande œuvre théâtrale de Moussorgsky, la Kho-vantchina, «drame musical populaire », l’occupa dès 1872 et ne fut jamais complètement terminée. La Kbovantcbina est le nom sous lequel le tzar Pierre le Grand désignait les luttes civiles qui avaient marqué le début de son règne et où les princes Kho-vansky avaient joué un rôle important. Ces luttes avaient mis aux prises la secte des Vieux-Croyants, représentant la vieille Russie traditionaliste et mystique, et les partisans du jeune tzar, imbus d’idées occidentales. Ce sujet offrait ainsi à Moussorgsky l’occasion d’une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0629.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
expression épique de l’âme populaire russe et par là convenait éminemment à son génie.
  Le prélude prépare directement le premier acte et le rideau se lève pendant son exécution. On va se trouver devant la place Rouge, à Moscou, au petit jour, durant ces temps de troubles : les premières lueurs de l’aube éclairent le fleuve, puis la dorure des clochers qui sonnent les matines ; le jour se lève, sur lequel semblent planer la prière et l’attente.
4* 4* 4*
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd le 23 mai/ 5 Juin 1882.
Les premières esquisses musicales de Pelrouchka concernent un projet d’œuvre pour piano et orchestre, dans lequel le compositeur s’était inspiré, non d’une idée ou d’un sentiment, mais, conformément à sa nature et comme il procéda toujours, des éléments matériels qu’il s’était donnés — dans le cas particulier, du style pianistique, ou plus précisément de ce que lui suggérait ce complexe : piano-orchestre. Conduit par cette donnée même à une œuvre de caractère burlesque, il avait renoncé à la dénommer Concerto et avait songé à ce titre : Pelrouchka. Mais à son tour, ce titre lui-même rayonna et lit pousser autour du noyau primitif toute l’œuvre scénique connue sous ce nom.
  Les Scènea burledquea en quatre tableaux intitulées Petrouchka, c'est essentiellement le drame humain élémentaire, incarné dans des marionnettes et déroulé au milieu de la folie du monde. L’œuvre est donc de l’espèce des «arlequinades», avec une physionomie bien particulière où se marque la personnalité et la race de son auteur.
  L’action se passe à Saint-Petersbourg vers i83o, pendant les réjouissances de la semaine grasse. Un vieux Charlatan à l’aspect oriental présente au public ébahi des poupées animées : Petrouchka (le guignol russe), la Ballerine et le Maure, et leur fait exécuter une danse russe. Mais leur divertissement terminé, tandis que le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0630.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿»■ I
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - DécaiLutaqe - Co.üumeJ bah et soiréej
K. ét Km BAECHIÆR frères
  Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 8-{
 «EXEYE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
f
                   -----Y'TT^’	--------------------y--*.-----r	----,,—,
15, PANSAGE I»Kft LIONS
  OBJETS
                                  O	’ \ lt T «ouricHRm
public retourne à ses réjouissances, un drame se noue entre ces poupées, car la magie du charlatan leur a communiqué tous les sentiments et les passions humaines. Petrouchka capable d'aimer est aussi capable de souffrir. C’est avec amertume qu’il ressent la cruauté du Charlatan, et qu’il souffre de son esclavage, de sa laideur, de son aspect ridicule. Il cherche à trouver une consolation auprès de la Ballerine, mais cette créature jolie et légère le fuit, effrayée par ses manières bizarres, et se réfugie auprès du Maure, beau fort et bête, dont la somptuosité la séduit. Fou de jalousie, Petrouchka vient interrompre leur scène d’amour, mais le Maure a vite fait de le mettre à la porte et le poursuit jusque sur la place publique où il l’assomme. Saisi de terreur devant ce drame inattendu, le public appelle le Charlatan qui s’empresse de le rassurer en lui faisant constater qu’il ne s’agit que de poupées. Mais comme la foule se disperse, le Charlatan voit apparaître au-dessus de son petit théâtre le spectre de Petrouchka qui le menace et fait des grimaces de moquerie à ceux qu’il a bernés.
  Les fragments de cette œuvre qui seront exécutés au concert d’aujourd’hui comportent :
  i° Le premier tableau : la fête de la semaine grasse à Saint-Pétersbourg, la présentation du Charlatan et la danse de ses poupées.
  2° Le deuxième tableau : la chambre de Petrouchka, ses révoltes et ses douleurs, sa scène avec la Ballerine.
  3° Le quatrième tableau : la fin de la fête de la semaine grasse, vers le soir, jusqu’au moment où intervient le drame des poupées.
  Le premier tableau introduit sans préparation la fête populaire. Le rideau s’est levé sur la place de l’Amirauté : échoppes, chevaux de bois, balançoires, foule bigarrée, gens du peuple, gens du monde, groupes d’ivrognes embrassés, soldats. Dès le début, on discernera dans l’orchestre l’harmonie d’accordéon qui fait le fond de toute la symphonie et sur laquelle se greffent divers motifs dont un essentiel, apparaissant d’abord aux basses et se répercutant en formes rythmiques diverses. Deux fois, cette musique de la foule laisse l’attention se fixer sur des joueurs d’orgue de barbarie qui passent, et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0631.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du -Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chéq. post. I. 2 1 59
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
N tel nuit} A Sont*	Julius Fenricli
  à New-York	à Leipzig
ttcliiedniejrer	Pleyel A- < o
  À Stuttgart	à Paris
           W©lt© Nollllt*, à Freiburg constructeurs du célèbre
WËLTË-m«]ION
             JLe Piano STEISWAÏ-WKLTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que l'aderewski, Busoni, Pngn o. etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆID1-FLOHR - S A BEL - BVRGER <3 J ACOBI
 Pianos pneumatiques genre
“PIA^OLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier pet foré pour loua lea ayatemea Atel 1er spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
finalement un roulement de tambour l’interrompt, qui dirige tous les yeux vers l’échoppe du Charlatan. Le Charlatan paraît, fait un tour de passe-passe (de mystérieux accords fleurissent toutes sortes d’arabesques inattendues), charme son public d’un air de flûte (un solo à la Weber) et d’un coup de son instrument magique à chacune de ses poupées, les réveille. Les poupées se mettent â danser, une danse burlesque, d’un automatisme obstiné qui poursuit l’insistance de son motif jusqu’à l’épuisement.
  Au deuxième tableau, Petrouchka est précipité dans sa chambre d’un coup de pied. Il se relève tout endolori et va manifester ses révoltes et ses tourments. Des traits de virtuosité pianistique, telle est la matière sonore dans laquelle Stravinsky a vu se manifester le plus efficacement les grimaces et les gestes saccadés de son héros. L’élément constructif de ses traits, le signe caractéristique du personnage, c’est le jeu, alterné ou simultané, de l’arpège de fa dièze majeur avec celui d’ut majeur, de ,roi majeur ou de ré mineur. Sur cet élément deux périodes s’élaborent : l’une aboutissant aux malédictions de Petrouchka contre le Charlatan, l’autre à son désespoir après la fuite de la Ballerine. Entre deux se place la scène d’amour de Petrouchka. C’est un lied du piano et de l’orchestre — du piano devenu câljn et s’essayant même à chanter. Survenue la Ballerine, Petrouchka veut lui redire son lied, mais s'affole et n’en fait plus que la caricature, qui met la Ballerine en fuite.
  Le quatrième tableau nous ramène à la place publique. Carrousels, montagnes russes, cris de la foule, tout marque la fête à son comble. De grandes danses s’organisent; elles se succèdent à mesure que tombe la nuit (et qu’approche le drame) dans une atmosphère de plus en plus fantastique : danse des nounous, arrivée d’un ours accompagné d’un paysan jouant du chalumeau (qu’imite un ivrogne d’une voix étranglée), arrivée d’un marchand fêtard qui jette des billets de banque à la foule ; danse de tziganes ; danse des cochers et des palefreniers, auxquels se mêlent les nounous, puis toute la foule ; enfin arrivée de travestis exécutant de diaboliques pantomines.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0632.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FOURRURES
             4..	<• «.. M-	«.. ••>. ••►..> ••>. ••► ••*. ••>. •> ••>■ •> •> -*• ■■> ">•>> “> •> "►
c;i\tiii:i;\s
FUR UTORE
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
            (Hôtel des Bergues)
    Même M.aison :
A LA ZIBELINE
          Ÿ
                          24, CORRATERIE, 24
VICTORIA-HALL - GENÈVE
    Samedi 7 décembre 192g, à 20 heures et demie
CINQUIÈME CONCERT DE L’ABONNEMENT
(SÉRIE A)
 «
sous la direction de
ry féi ly
WEINQARTNER
1.	Symphonie N° 2, en ré majeur............ Haydn
2.	Fragments symphoniques de Roméo et Juliette Berlioz
3.	Symphonie N° 7, en la.................. Beethoven
    Location dès le Vendredi 29 novembre pour MM. les Sociétaires-Souscripteurs et les Abonnés de la Série B. — Dès Lundi 2 décembre pour le public à l’Agence VÉRON, GRAUER & C'% rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0633.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
.	<...•►	4..	.> 4.. 4..	■> 4..	..j»
Samedi 28 décembre 1929, à 20 heures et demie
3e Concert de l’Abonnement
SÉRIE B
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
«Soliste : M. ”e Louise DEBO.NXE, cantatrice
   Née à Strasbourg, Mme Louise Debonte témoigna dès son plus jeune âge des plus grandes capacités musicales. Elle fut l’élève au Conservatoire de Strasbourg du Professeur Stœk-hausen, puis à Berlin du Chanteur hollandais A. Sistermans. S’étant vouée à la carrière des concerts, Mme Debonte remporta de brillants succès en France sous la direction de Pierné, Paray, Honegger et Gaubert, en Allemagne avec Scherchen. Elle s’est fait connaître en Suisse par ses interprétations impeccables d'œuvres des grands maîtres aux auditions du Gemischter-Chor de Zurich et à Berne, sous la direction du Dr Brun, et elle vient de remporter un magnifique succès lors de l’exécution de l’œuvre le Laudi à Lucerne, en juillet dernier. Elle n’est pas une inconnue pour notre public romand qui eut l’occasion de l’applaudir déjà dans des concerts de l’O. S. R. Mm' Debonte vient d’être nommée professeur supérieur de chant au Conservatoire de musique de Genève.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>