<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert symphonique (série A) 
            <date when='19290105'>05/01/1929</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0257.tif'/>
        <date when='19290105'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <title>Septième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿H
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THEATRE DE GENEVE
 Samedi j janvier 1929, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Septième de l’Abonnement - Série A)
SOLISTES :
M- Ilona DURIGO M. Ernest BAUER
Cantatrice	Ténor
PROGRAMME
1.	CONCERTO GROSSO en ré mineur, pour
instruments à cordes.................... Hœndel
        Introduction et Allegro - Air (lento) - Andante -Allegro con fuoco.
2.	Duo du MAGNIFICAT, El sa miséricorde
/étend d'âge en âge........................J.-S. Bach
          M'"' DURIGO et M. Ernest BAUER.
3. LE CHANT DE LA TERRE,
      symphonie pour voix d’alto et de ténor et
orchestre.............................. G. Æabler
        a)	Chanson à boire sur la détresse humaine.
        b)	Le solitaire en automne.
        c)	De la jeunesse.
        3) De la beauté.
        e) Le buveur au printemps, y) L’adieu.
          M"1' DURIGO et M. Ernest BAUER.
L’Orchestre sera dirigé par
     M. RoLert-F. DENZLER
         Premier chef t)'orchestre de la Slœdliéche-Oper de Berlin
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les porter seront rigoureusement fermées pendant iexécution de4 morceaux.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0258.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r ......       -----^                   
               12, rue diday, 1er étage 
           <<? kfling'                  
               luthier                  
          tous les Instruments          
à              cordes                   
grain o phone» disques                  
                                  --- ^ 

WGX.y<C&Or«2-tfT<n
Georges- Frédéric HÆNDEL
               Né à Halle en i685, mort à Londres en 1769.
Ï
     On sait que le genre concerto grosso, qui consiste essentiellement en un dialogue entre un groupe de solistes (le concertino) et le chœur des instruments (concerto grosso), auxquels se joint le cembalo, fut, sinon inventé, du moins porté à sa perfection et rendu classique par Corelli. Les œuvres et les disciples de Corelli l’avaient propagé en Europe. Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans doute Hændel n'a-t-il pas été sans profiter de l’exemple de Germiniani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de penser qu’il prit le concerto grosso à sa source, à Rome, auprès de Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et Vivaldi avaient singulièrement transformé le concerto grosso, en lui donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en l’acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties. Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres dès 1723, c’est toujours à Corelli qu’il se rattache de préférence ; et même il est, à certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerti, dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même la sinfonia (ouverture). C’est ce dont le blâmeront les théoriciens. Et c’est ce dont je le louerai. Car il n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée ; mais il a laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait besoin ; et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.
     La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par l’extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été composés, — chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine,
  —	fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de M. Kretzschmar, de grands Stininiungsbilder (des peintures d’impressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre changement d’émotion peut se faire sentir.
     Le concerto en ré mineur dans lequel deux violons et un violoncelle soli alternent avec l’orchestre à cordes est le dixième de la série des concerti grossi. Il est écrit dans le caractère de la suite française et se composait dans la version primitive de trois premiers mouvements dans la forme l’ouverture classique française de cette époque mæstoso-fugato et andante, d’un air et d’un finale en forme de danse C’est à partir de l’édition Rogel, que l’air a été intercalé entre les h numéros 2 et 3 de l’ouverture.
   S
J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0259.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 .Corra-terie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
  M ême Maison
PIANOS - HARMONIUMS
 PIANO LAS - PIANOS
  64, Rue du Stand, 64, I ' et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
  Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER Frère*
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
  C» lE^î ® V15
                                                                                                             1
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements'

l
§
Jean-Sébastien BACH
|	Né h. Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
*
    Quand Bach arriva à Leipzig, au commencement de 1 ete 172.3, § il était dans la force de l’âge et la plénitude de son génie. Il n’avait S cependant pas encore donné la mesure de toute sa grandeur. Bon * nombre de cantates pour chœur et orchestre, une foule de composi-5 tions instrumentales, mais surtout sa virtuosité sur l’orgue lui avaient bien valu une renommée déjà considérable, mais les bonnes gens de Leipzig ne pouvaient guère deviner quel maître le Conseil de la ville venait d’appeler à la place de Cantor à l’église de Saint-Thomas. C’est dans l’exercice de ces fonctions, aussi humbles que pénibles, que Bach a trouvé l’occasion de se révéler tout entier, et d’écrire ces chefs-d’œuvre qui l’ont mis au rang des plus grands musiciens de tous les temps.
    Pendant les fêtes de Noël qu’il passa à Leipzig, le nouveau director mu/tces ne composa pas moins de trois cantates, un Sanctud et le /Magnificat. Cette dernière œuvre avait sa place traditionnelle après le sermon, au service de vêpres du premier jour de Noël.
     La bibliothèque de Berlin possède en partition autographe deux rédactions du Magnificat de Bach. La plus ancienne, en mi bémol, & été publiée chez l’éditeur Simrock dès 1811, soit dix-huit ans avant que Mendelssohn osât «ressusciter» la Passion selon Saint-Mathieu. C’est une des premières œuvres chorales de Jean-Sébastien qui ait été tirée de l’oubli ; la seconde rédaction, en ré, corrige la première à maintes reprises. C’est elle qui a été publiée dans la grande édition de la Bach-Gesellschaft, et qui est seule exécutée aujourd’hui.
     Le texte du Æagnificat est le cantique prononcé par Marie lors de sa visite à Elisabeth (Evangile selon Saint-Luc). Si l’on voulait s’astreindre à la stricte logique, il devrait donc n’être confié qu'à une voix seule. Mais alors que l’Eglise le fait chanter par l’assemblée, Bach répartit les paroles entre le chœur et les soli et comme toujours avec le tact le plus délicat. Il a conservé le texte sacré en latin et s’est tenu au plus près de la tradition, ce qui a pu faire dire que, de toutes les compositions de Bach, le Æagnificat est la plus catholique, et peut-être aussi la plus populaire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0260.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Corra te rie
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
A BONNEMENÏ
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, s ous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
           REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Maison Charles BERGUER, 11, rue Petitot - Téléphone Stand

  Le duo inscrit dans le programme de ce jour est écrit sur les paroles « Et misericordia a progenie in progenied timenhbud eum » (Et sa miséricorde s'étend d’âge en âge sur ceux qui le craignent). Dans cette pièce, les voix homophones et l’accompagnement discret des violons en sourdine et des flûtes donnent un caractère extraordinaire de tendresse ; c’est un de ces morceaux, plus fréquents qu’on ne le croirait chez le vieux cantor si allemand et si austère, qui bercent le sentiment avec une suavité toute italienne.
(d après William Cart.)
+ 4* *î*
Gustave MAHLER
   Né à Kalischt (Bohème) le 7 juillet 1860, mort à Vienne le 18 mai 1911.
  Mahler dont les anciens concerts d’abonnement ont fait connaître à peu près toutes les symphonies, est, comme on sait, une des physionomies les plus marquantes de la musique allemande contemporaine. Né dans un petit village de Bohème, et ayant vécu ses années d’enfance de la vie du peuple, les Làndler, les airs des Dorfmudikanten et des musiques militaires autrichiennes furent ses premières impressions musicales. Ses études musicales à Vienne précisèrent et élargirent ces influences en lui faisant trouver ses maîtres dans Schubert, Weber et Bruckner. Mais ce musicien cachait avant tout un homme,
—	une personnalité animée du besoin d’expression, qui devant la musique, était beaucoup plus préoccupé de ce qu’elle avait à dire que de la manière dont elle le disait. Aussi ne se voua-t-il pas aux formes particulières ou rares de l’art, mais aux plus générales, celles qui ne valent que par leur contenu. Ses symphonies sont autant d’images différentes des sentiments généraux et éternels de l’homme devant la vie terrestre et la mort.
  Le Chant de la Terre est aussi une symphonie. Ecrite deux ans avant sa mort et exécutée après sa mort, elle aurait dû figurer dans son œuvre comme neuvième symphonie ; ses exécuteurs testamentaires ont préféré désigner ainsi une autre œuvre posthume purement instrumentale, et laisser au Chant de la Terre une place à part. Pourtant, bien que le chant, partout où il se présente, y joue un rôle de premier]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0261.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ô Pve Jo P^ône Geneve
AMSTERDAM	PARIS	BOMBAY

 I
plan, on ne saurait voir dans cette œuvre une sorte de lied gigan- • tesque. Par la forme de ses morceaux (le premier est en forme sonate, g le dernier en forme rondo), leurs dimensions, leur style, c’est bien g une symphonie, où à la voix généralement prépondérante des violons g s’ajoute une autre voix plus importante encore, celle du chant; où | !e chant a aussi la mission de rendre plus explicite le sens de chacun jj des morceaux et de l’ensemble. Le texte choisi pour servir de fil § conducteur à sa pensée a été emprunté par Mahler à un recueil de § poèmes chinois de différents auteurs, traduits en allemand par Hans § Bethge et dont la lecture fit sur lui une forte impression. De sept g de ces poèmes, tout remplis d’une mélancolie profonde et tendre, où S un sentiment de perpétuelle détresse est exprimé sous une forme séduisante et imagée, Mahler en a fait six, réunissant deux d’entre eux, et modifiant les autres textes quand il le jugeait bon. Ainsi il a obtenu un groupe formant bien littérairement un tout et dont l’unité allait apparaître plus fortement encore lorsque la pensée de Mahler, qui l’y avait vue, la ferait éclater dans la musique.
  « Il va s'agir, dit M. William Ritter, comme dans les autres symphonies, d’un tableau médité de la vie humaine, mais ici davantage en raccourci et discrètement déguisé à Fextrême-orientale. Nous avons affaire non plus à Mahler architecte d’une immense cathédrale de la Douleur et de la Joie confondues, mais à Mahler s’accordant la fantaisie d’une de ces Pagodenburg tel qu’on en trouve dans certains parcs d’Allemagne. C’est Mahler plus que jamais, seulement quintessencié et se permettant pour une fois la fantaisie de quelque Trianon chinois. Aucune velléité de faire de la musique chinoise, encore moins du XVIIIe siècle chinois. Mais une façon de lâcher bride à sa fantaisie qui s’autorise pour cela de la Chine et de l’ivresse et, le moment venu, n’en sait être que mieux poignante. » Mahler a « sinisé » sa musique, comme il a « germanisé » le texte, juste assez pour que le ton des poèmes soit respecté et qu’en même temps le tout restât du Mahler.
  Le Chant de la Terre se compose donc de six parties, dans lesquelles la mélodie forte et saine, parfois sur un ton qui rappelle le chant populaire, se détache sur le fond extrêmement vivant que lui fait un prestigieux orchestre. Les paysages — états d’âme qu’évoque celui-ci
—	sont d’une infinie variété et vont des teintes grises les plus douces, fond noyé d’une soierie sur laquelle se détache un seul sujet, jusqu’aux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0262.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿violentes oppositions de couleurs vives et sombres qui composent un tableau plein de mouvement et de vie. Et si l’auteur emprunte aux Chinois, pour tel motif important, leur gamme défective, ce n’est sans doute pas tant par souci de couleur locale que pour accuser encore mieux, par cette touche étrange, le caractère à la fois ardent et désolé de sa symphonie. L’évocation, tout ensemble fantasque et passionnée, de tant de scènes de la vie où, à la joie, se mêle parfois une amère dérision, aboutit à la scène finale : l'Adieu. Une dernière fois l’artiste contemple la beauté de la terre, le soir, au moment où la nature entre dans le sommeil. Une fièvre étrange s’empare de lui, un violent désir de bonheur, qui fait trembler sa voix. Sans détacher son regard de l’enivrant spectacle, il suit le chemin que lui a tracé sa destinée.
S h II isl mein Herz und harret seiner Slunde !
  Cependant que la terre tant aimée refleurit en son printemps « partout, éternellement, éternellement... ». L’esprit reste suspendu à ce mot, plusieurs fois répété, dont l’orchestre prolonge l’écho sans se résoudre, pour conclure, à former aucun accord qui ne soit lui-même l’expression d’un doute ou d’un regret.
LE CHANT DE LA TERRE
D’après Hans Bethge : La Jtùte de Chine.
I
Das Tri nklied vom J animer der Erde.
Schon winkt der Wein im goldenen
[Pokale,
doch trinkt noch nicht, erst sing’ ich
                         [euch ein Lied ! Das Lied vom Kummer soll auflachend | in die Seele euch klingen. — Wenn der Kummer naht, liegen wüst die Gârten der Seele, welkts hin und stirbt die Freude, der
[ Gesang.
Dunkel ist das Leben, ist der Tod. Herr dieses Hauses !
Dein Keller birgt die Fülle des goldenen
I	Weins !
 I
Chanson à boire sur la détresse humaine.
Dans la coupe d’or déjà le vin nous tente, cependant, ne buvez pas, que je ne
      [vous aie d’abord chanté un lied. Le chant de la misère doit faire explosion [de rire dans votre âme ! Quand approche la détresse, les jardins de l ame se font déserts : se fanent et meurent la joie, le chant.
—	Sombre est la vie, sombre est la mort, Seigneur de cette maison I Ta cave cache l’abondance du vin d’or ! Ce luth, ici, est mien !
Jouer du luth et vider les verres,
Hier, diese Laute nenn’ ich mein !
Die Laute schlagen und die Gliiser
                                       [ leeren,
dassind Die Dinge.die zusammenpassen, Ein voiler BecherWeins zur rechten Zeit Ist mehr wert als aile Reiche dieser Erde ! Dunkel ist das Leben, ist der Tod ! — Das Firmament blaut ewig Und die Erde wird lange test stehn und aufbliihn im Lenz.
Du aber, Mensch, wie lange lebst denn nicht hundert Jahre darfst du dich [du ?
                              |ergotzen an ail dem morschen Tande dieser Seht dort hinab !	| Erde !
Im Mondschein auf den Grâbern hockt eine wildgespenstische Gestalt Ein AflT ist’s !
Hort ihr, wie sein Heulen hinausgellt in den süssen Duft des
                                  | Lebens !
Jetzt nehmt den Wein ; Jetzt ist es Zeit,
                               [ Genossen.
Leert eure gold’nen Becher zu Grund ! Dunkel ist das Leben, ist der Tod !
   II
  Der Euuanie un Herbél.
Herbstnebel wallen blaulich überm See ; vom Reif bezogen stehen aile Graser, man meint, ein Künstler habe Staub
                                | von Jade liber die feinen Blüten ausgestreut.
Der süsse Duft der Blumen ist
                                  [verflogen ; ein kalter Wind beugt ihre Stengel
                                 [nieder,
Bald werden die verwerlkten goldnen
                               [Blatter
Der Lotosblüten auf dem Wasser Mein Herz ist müde.	[zieh’n.
Meine kleine Lampe erlosch mit
                               [Knistern, es gemahnt mich an den Schlaf.
Ich komm’ zu dir, traute Ruhestatte î Ja, gib mir Ruh, ich hab’ Erquickung
Ich weine viel in meinen Einsamkeiten, Der Herbst in meinem Herzen wahrt
                               [zu lange. Sonne der Liebe willst du nie mehr Um meine bittren Trânen mild [scheinen
I	aufzutrocknen ?
voilà les choses qui vont bien ensemble. Une pleine coupe de vin au bon moment vaut mieux que tous les royaumes de
[cette terre !
—	Sombre est la vie, sombre est la mort.
Le firmament bleuit éternellement, longtemps la terre durera et refleurira au printemps.
Mais toi, homme, combien de temps
[vis-tu ?
Pas même cent ans, tu ne peux jouir des bagatelles putréfiables de cette terre ! Voyez là-bas !
Au clair de lune, sur les tombes grimace une sauvage forme fantômale, C est un singe !
Ecoutez comme son hurlement retentit dans le doux parfum de la vie î Maintenant, buvez ! Il est temps, com-
|pagnons!
Videz jusqu’au fond vos coupes d’or !
—	Sombre est la vie, sombre est la mort.
 II
Le solitaire en automne.
Les brumes d automne bleuissent sur le
[lac.
Toutes les herbes sont couvertes de givre, on dirait qu’un artiste a répandu de la sur les fines fleurs. (poussière de jade Le doux parfum des fleurs est évanoui. Un vent froid incline bas leurs tiges. Bientôt les feuilles fanées et jaunies des vont s’en aller au fil de l’eau. [lotus Mon cœur est fatigué.
Ma petite lampe s’éteint avec un gré-m invitant au sommeil,	|sillement,
Je viens à toi, fidèle lieu de repos.
Oh ! donne-moi le repos, j’ai besoin de [soulagement, Je pleure beaucoup dans mes solitudes. L automne dans mon cœur dure trop
( longtemps.
Soleil de l'amour, ne luiras-tu plus jamais pour sécher doucement mes larmes
[ amères ?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0263.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Von der Jugend.
De la jeuneéée.
Mitten in dem kleinen Teiche steht ein Pavillon
aus grünem und aus weissem Porzellan. Wie der Rücken eines Tigers wolbt die Brücke sich aus Jade zu dem Pavillon hinüber.
In dem Hiiuschen sitzen Freunde, scbon gekleidet, trinken, plaudern, manche schreiben Verse nieder.
Ihre -seidnen Armel gleiten rückwârts, ihre seidnen Mützen hocken lustig tief im Nacken.
Auf des kleinen, kleinen Teiches stiller, stiller Wasserflache zeigt sich ailes wunderlich im
                             | Spiegelbilde. Ailes auf dem Kopfe stehend in dem Pavillon aus grünem und aus
                   | weissem Porzellan ; wie ein Halbmond steht die Brücke, umgekehrt der Bogen.
Freunde, schon gekleidet, trinken,
| plaudern.
              IV
Von der Scbon beit,
Junge Madchen pflücken Blumen, pflücken Lotosblumen an dem Ufer-
| rande.
Zwischen Büschen und Blattern sitzen sammeln Blüten in den Schoss (sie, und rufen sich einander Nekereien zu. Goldne Sonne webt um die Gestalten, spiegelt sie im blanken Wasser wider. Sonne spiegelt ihre schlanken Glieder ihre süssen Augen wider; und der Zephir hebt mit Schmeichel-das Gewebe ihrer Aermel auf, | kosen führt den Zauber ihrer Wohlgerüche
[durch die Luft. O sieh, was tummeln sich für schone
| Knaben
dort an dem Uferrand auf mut’gen
| Rossen,
weithin gliinzend wie die Sonnen-
| strahlen ;
Au milieu du petit étang
il y a un pavillon
de verte et blanche porcelaine.
Comme le dos d’un tigre s’arque le pont de jade jusqu’au pavillon.
Dans la maisonnette sont assis des amis, bien vêtus, buvant, bavardant, quelques-uns écrivant des vers.
Leurs manches de soie glissent en arrière ; leurs bonnets de soie pendent gaîment sur leurs nuques.
Sur la surface tranquille du petit étang tout se montre merveilleusement comme tout debout sur la tête, | dans un miroir, dans le pavillon de porcelaine verte et
| blanche.
Le pont se tient comme une demi-lune,
—	l’arc renversé,
des amis, bien vêtus, boivent, bavar-
| dent...
IV
De la beau lé.
Des jeunes filles cueillent des fleurs, cueillent des fleurs de lotus sur la berge. Assises entre les buissons et les feuilles, elles ramassent des fleurs et se lancent des plaisanteries l’une à Le soleil tisse d’or leurs formes | l’autre, et les reflète dans la netteté de l’eau.
Le soleil reflète leurs membres grêles, leurs doux yeux,
et le zéphir soulevant avec des caresses le tissu de leurs manches, conduit à travers l’air l’enchantement de [leurs parfums. Mais vois, comme s’ébattent sur la berge ces beaux garçons sur leurs hardis courtiers,
brillants au loin comme des rayons de Déjà trotte la fraîche jeunesse | soleil, à travers la ramure des saules verts.
schon zwischen dem Geast der grünen
                         [Weiden trabt das jungfrische Volk einher !
    Das Ross des einen wiehert frohlich auf und scheut und saust dahin ; liber Blumen, Graser wanken hin die Hufe, sie zertreten stampfen jah im Sturm die hingesunknen Bllitten, hei ! wie flat-tern im Taumel seine Miihnen, dam-pfen heiss die Nlistern !
    Goldne Sonne webt um die Gestal-ten, spiegelt sie im blanken Wasser wider. Und die schonste von den Jung-frau’n sendet lange Blicke ihm der Sehnsucht nach. Ihre stolze Haltung ist nur Verstellung. In dem Funkeln ihrer grossen Augen, in dem Dunkel ihres heissen Blicks schwingt klagend die Erregung ihres Herzens nach.
V
    Der Trunkene im Friihling.
Wenn nur ein Traum das Leben ist, Warum dem Miih’ und Plag !?
Ich trinke, bis ich nicht mehr kann,
Den ganzen lieben Tag !
Und wenn ich nicht mehr trinken kann, Weil Kehl’ und seele voll,
So tauml’ ich bis zu meiner 1 ür Und schlafe wundervoll •
W^as hor ich beim Erwachen ? Horch ! Ein Vogel sitzt im Baum.
Ich frag’ ihn, ob schon Friihling sei, — Mir ist als wie im Traum.
Der Vogel zwitschert : Ja ! ja ! ja !
Der Lenz, der Lenz ist da,
Sei kommen liber Nacht !
Aus tiefstem Schauen lauscht’ ich auf, Der Vogel singt und lacht !
Ich fülle mir den Becher neu Und leer ihn bis zum Grund Und singe, bis der Mond erglanzt Am schwarzen Firmament.
Und wenn ich nicht mehr singen kann
So	schlaf ich wieder ein.
Was geht mich denn der Friihling an? Lasst mich betrunken sein.
Le coursier de l’un deux hennit joyeusement,
il s ébroue et s’élance par dessus les ses sabots foulent les herbes | fleurs, et broient dans leur tourbillon les fleurs
| tombées.
Hé ! comme sa crinière flotte en tumulte ! comme fument ses naseaux !
Le soleil tisse d’or les formes
et les reflète dans la netteté de l’eau.
—	La plus belle des vierges lui envoie un long regard de désir.
Son fier maintien n’est qu’une attitude. Dans l’étincelle de ses grands yeux dans la profondeur de son ardent regard, palpite, plaintive, l’agitation de son
| cœur.
V
    Le buveur au prinlempj.
Si	la vie n est qu’un rêve, à quoi bon peine et tourment?
Je bois jusqu à n’en plus pouvoir toute la sainte journée.
Et quand je ne peux plus boire, parce que j’ai la gorge et l ame pleines, je vais en chancelant jusqu’à ma porte et m’endors merveilleusement !
     entends-je en me réveillant? Ecoute ! Un oiseau chante dans un arbre.
Je lui demande si c’est déjà le prin-je suis comme dans un rêve. [temps — L’oiseau gazouille : « oui, oui, oui ! le printemps est là, venu avec la nuit ! »
Tiré delà plus profonde contemplation, [je tends l’oreille : L oiseau chante et rit !
Je remplis à nouveau ma coupe et la vide jusqu’au fond, et chante jusqu’à ce que la lune brille dans le noir firmament,
Et quand je ne pourrai plus chanter, j irai me rendormir.
Qu ai-je à faire avec le printemps ? Laissez-moi à mon ivresse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0264.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	•/. sur CARNETS DE DÉPÔTS 5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
VI
Der Abécbied.
  Die Sonne scheidet hinter dem Ge-birge. Im aile Taler steigt der Abend nieder mit seinen Schatten, die voll Kühlung sind.
   O sieh ! wie eine Silberbarke schwebt der Mond am blauen Himmelssee her-auf.
  Ich spüre eines feinen Windes Wenn hinter den dunkeln Fichten.
  Der Bach singt voiler Wohllaut durchs Dunkel. Die Blumen blassen im Dammerschein.
  Die erde atmet voll von Ruh und Schlaf, Aile Sehnsucht will nun trau-men, die müden Menschen geh’n heim-wàrts, um im Schlaf vergessnes Gluck und Jugend neu zu lernen !
  Die Vogel hocken still in ihren Zweigen. Die Welt schlaft ein !
  Es wehet kühl im Schatten meiner Fichten. Ich Stehe hier und harre meines Freundes ; ich harre sein zum letzten Lebewohl.
  Ich sehne mich, o Freund, an deiner Seite die Schonheit dieses Abends zu geniessen. Wo bleibst du? Du làsst mich lang allein !
  Ich wandle auf und nieder mit meiner Laute au! Wegen die von weichem Grase schwellen.
  O Schonheit ! O ewigen Liebens Lebens trunk’ne Welt !
VI
  L'adieu.
Le soleil disparaît derrière les montagnes • Dans toutes les vallées descend le soir [avec ses ombres, qui sont pleines de fraîcheur Vois ; comme une barque d’argent, la lune vogue sur le lac azuré du ciel. Je devine un fin souffle de vent sous les [sapins sombres. Le ruisseau chante dans 1 ombre à pleine
[voix.
Les fleurs pâlissent dans le crépuscule. La terre respire pleine de repos et de
[sommeil.
Tous nos désirs n aspirent plus qu’au Les hommes fatigués retournent [rêve.
[à la maison.
pour retrouver dans le sommeil le bon-|heur oublié et la jeunesse. Les oiseaux se blottissent, tranquilles, Le monde s’endort, [sur leur branches.
Il	souffle un vent frais dans l ombre de
                              [mes pins. Je me tiens là et j’attends mon ami.
Je l’attends pour le dernier adieu.
   J’aspire à jouir à ton côté, ami, delà beauté de cette soirée. Où restes-tu ? Tu me laisse longtemps seul.
  Je chemine avec mon luth, montant et descendant par des sentiers gonflés de tendre verdure.
  O beauté ! O monde ivre d’éternel amour, d’éternelle vie !
  Er stieg vom Pferd und reichte ihm den Trunk des Abschieds dar. Er fragte ihn, wohin er fiihre und auch warum es müsste sein. Ersprach und seine Stimme war umflort : « Du, mein Freund, mir war auf dieser Welt das Glück nicht hold ! Wohin ich geh’? Ich geh’, ich wandre in die Berge. Ich suche Ruhe, Ruhe fiir mein einsam Herz ! Ich wandle nach der Heimat ! meines Statte ! Ich werde niemals in die Ferne schweifen. Still ist mein Herz und harret seiner Stunde! »
  Die liebe Erde allüberall blüht auf un Lenz und grünt auf s neu !
  Allüberall und ewig, ewig blauen die Fernen, ewig, ewig!
   11	descendit de cheval et lui offrit le coup de l’étrier. Il lui demanda où il allait et pourquoi il devait en être ainsi.
—	il parla et sa voix était voilée : « O mon ami, le bonheur ne m’a pas été favorable, sur cette terre. Où je vais? (e vais cheminer dans la montagne. Je cherche le repos, le repos pour mon cœur solitaire. J’aspire à ma patrie, à ma demeure ! Plus jamais je n errerai au loin ! Mon cœur est calme et attend son heure !
  La chère terre — partout fleurit au printemps et reverdit 1 Partout et éternellement î Eternellement bleuissent les lointains lumineux, éternellement, éternellement.. .
-J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0265.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*s-
—.. ........ f
LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4, QUAI DE LA PO SIE	SES POSES D’ENFANTS
• GENEVE
          CI a ,	SES PORTRAITSen COULEURS
      Lelepbonc àland ob.bg	y:..»+4....*
-é
                            1er afa/tôrs d*
       LAKTI/A.N
                          '• J\tie C*/iUktue CQ e ne ue
Ameublement
je<T«<»G^Ta<3G^n»4ercK
Salle Communale Je Plainpalais
        Dimanche 6 janvier 1929, à 15 heure*
                        sous la direction de
     A1-. Fernan d CLOSSET
Soliste : MUe Annie PAUTEX, pianiste
                   Au programme :
    Ouverture d’Egmont, de Beethoven. — Concerto en ré majeur, pour piano et orchestre, de Haydn. — Les Petits Riens, musique de ballet, de Æozarl. — Fantaisie sur des Airs angevins, de Lekeu. — Prélude à l’Après-midi d’un Faune, de Debussy. — Capriccio espagnol, de Rimskg- Korsakoff.
 Location chez VERON, GRAUER et C", rue du Rhône, 27, dimanche matin de 10 heures à 11 h. 3o.
9" CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0266.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P: I * As N! O = S
il!........||MIIIIIIIIIIIC!l!!l!llllllilll!llllllli^.......III.....llllllllllllllllllllllllllllllll,......■IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII................Il.....IIIII!IINI»1I.....MiUUM
Rot. KNEIFEL-BEROUD
•2 0, Rue du Marché, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41-92 - GENÈVE - Chèques postaux I. a 1 ôÿ
Représentant des pianos :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sohne
à Paris	à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE'® MIGNON
Le Piano S T EIN WAY - WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - SABEL - BlJUGER c3 JACOBl
Pianos pneumatiques genre
“ PIANOLA“
VENTE, ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour tous les systèmes
Atelier spécial pour la réparation de Planolas et Planoj électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
A
GRAND THEATRE DE GENÈVE
4....>4...•><•••><••••> 4-..y 4....y 4...4....>4...>4....>4....y 4..•>4...•>4-■><...>4...■>«....y 4....>4....>.4...
        /Mercredi 9 et Vendredi 11 janvier 1929, à 20 b. jo DEUX SEULES REPRÉSENTATIONS DE
DON JUAN
Opéra en 2 actes et 9 tableaux, musique de
W. - A. MOZART
DISTRIBUTION
Don Juan............MM. Cstrl BliinnnoN, Staatsoper de Berlin.
Leporello............Edustril lian<ll. Stædtische-Oper de Berlin.
Le Commandeur.	Ttt|»polet, Staatstheater de Mannheim.
Don Ottavio . . . .	Ernest ItillM'r, de Genève.
Æazetto..............Herwin Heyer, Staedtische-Oper de Berlin.
Donna Anna . . .	M'“" Anny Helm, Stædtische-Oper de Berlin.
Donna Elvira • .	Idaltce A nriy. Stadttheater de Zurich.
Zerline................IHiir(h6 SclielleillK^rfï. Residenztheater de Munich.
Régisseur-metteur en seine :
M. IV Kiedecheil'ülebhard, Staatsoper de Berlin.
Chœurs Je la Société Je .M-usique Symphonique
Directeur : M. Albert PAYCHERE.
Au 4' tableau MENUET dansé par le
Groupe Je Ry thmiciennes Je M"u CliambauJ
DIRECTEUR GÉNÉRAL :
  M. Robert-F.
Premier chef d’orchestre de la Stœdliscbe-Oper de Berlin.
LOCATIOJH OUVERTE AXJ GRAHD THÉÂTRE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0267.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
COLUMBIA-KOLSTER
 VIVA -TONAL
                             LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
Le seul appareil en son genre d origine américaine authentique
Démonstration el vente à i ’Agence ,générale pour Genève
A JUPITER
4, Rue du Rhône ( angle passage des Lions)
Téléphone Stand 61-12
1 Choix immense en disques classiques et mod
l
ernes
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0268.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
4.. ..v «.. •>	«••••> 4- «•• •>	«•• •> «•• •> 4- <••••► 4- •> «••••► •>	4..	..V
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
/Mercredi t6 janvier 192g, à 20 heures et demie
UBÎE iOIRÉE
Franz SCHUBERT
Vers 1825
CONCERT VOCAL
chœurs Je femmes, chœurs d’hommes, chœurs mixtes et lieder cliantéa en coutume»* de l’époque
sous la direction de
 M. Albert PAYCHÈBE
avec le concours de
H.	Ernest BAUER
TÉNOR
M. Marcel IHILLIOUD
PIANISTE
 fVife-'-i
PRIX DES PLACES : Frs. i.i5 - 2.3o - 3.^5 - 6.90.
 (Droit des pauvres compris.)
 On peut retenir des places en souscrivant au compte de chèques postaux n“ I. 4486. Formulaires et renseignements h disposition chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, Corraterie, as.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>