<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19291203'>03/12/1929</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0635.tif'/>
        <date when='19291203'/>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
4..	>4... >4...„> »> k—•»	•+<••••► <<•• •><<•■•><•• •+ ♦•••>•+	<•...>
     Mardi 3 Décembre 192g, à 20 heures et demie?
        Quelques Œuvre» «le
Iran# LISZT
                  exécutées au piano par
 M. Eric SCimmT
Piano de concert PLEYEL, aux soins de la Maison BERGUER.
®x®x®)&®x®yi®x®x®x®x.®x®x®x®'&®]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0636.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Franz làtSW/V (1811-1886)
Huile par Scheffer-Darier Propriété du Conservatoire de Musique de Genève.)
P rogvammeJ
1.	HARMONIES DU SOIR........................
 Elude d'exécution transcendante (N" t /)
2.	BALLADE en si mineur (n° 2)......................
 Années de Pèlerinages :
5. LES CLOCHES DE GENEVE.... (irc année : Suisse)
4.	SPOSALIZIO.....................(2e année : Italie)
5.	SONNET 123 de PÉTRARQUE ...
6.	APRÈS UNE LECTURE du DANTE
 (Fantasia quasi sonala)
7.	LÉGENDE DE ST-FRANÇOIS D’ASSISE.......
 (La Prédication aux Oiseaux)
8.	DEUXIÈME RHAPSODIE HONGROISE.......
 i85i*(i827)
 1854	(1853)
 1855	(i836) l858 (i838)
        »
        »
 1866 (,863) l85l
 Les dates de la publication définitive des ouvrages exécutés sont en gros caractères. Celles des premières ébauches de ces mêmes pièces sont entre parenthèses.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0637.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NÉ à Raiding (Hongrie) en 1811, Franz Liszt manifesta de bonne heure de surprenantes dispositions musicales et pianistiques. Il est tout d’abord «l'enfant prodige» choyé du public, puis plus tard, le grand Maître du piano de son époque. Les succès qu'il remporte comme virtuose sont fabuleux, mais hélas, sa müsique n’en reste pas moins tout â fait incomprise de ses contemporains. On trouve ses thèmes trop hardis, ses harmonies trop complexes. Seules, de nos jours, quelques pièces sont définitivement consacrées dans le répertoire du pianiste : encore ne veut-on souvent goûter dans celles-ci que des fantaisies de pure virtuosité.
      Cependant il n’en est rien. Liszt est un grand poète, au même titre que Chopin ou Schumann. Doué d’une personnalité incroyablement riche, puissante et sensible à la fois, ses pièces dégagent une saveur particulière, bien originale, grâce à la variété, à la mobilité étonnante de leur caractère. Lui seul pouvait brosser les admirables fresques de la « Ballade eu si mineur» ou de la sonate «siprèà une lecluredu Dante», où sont exprimés tour à tour, la piété la plus recueillie, un héroïsme grandiose, une passion saisissante. Dans les « Années de Pèlerinages », Liszt raconte ses impressions de voyages, suscitées par les paysages (ire année : Suisse), ou provoquées par les grands poètes et peintres italiens (2' année) : tels le « Sonnet de Pétrarque », d’une sensibilité riche et profonde, « Sposalizio », inspiré par le fameux tableau de Raphaël, célébrant le mariage mystique ; enfin « Après une lecture du Dante », où frémissent les terreurs de l’enfer, les sublimes beautés du paradis. Nul n’ignore le mysticisme ardent qui tourmenta Liszt toute sa vie : ce sentiment, dont toute sa musique est empreinte, paraît surtout dans la « Légende de Saint-François d'Assise », apothéose de douceur et de suavité.
      Compositeur d’une surprenante habilité, d’une inspiration profonde et particulièrement vivante, Franz Liszt est un des grands maîtres de l’Art musical moderne. Il forme, avec Chopin et Schumann, une des colonnes sur laquelle repose la littérature contemporaine du piano.
     Méconnu de ses contemporains, même de ses amis, dont toute l’admiration allait à Wagner, Liszt meurt, seul et sans ressources, au cours d'un voyage à Bayreuth, en 1886.
BUREAU INTERNATIONAL DE CONCERTS H. GIOVANNA & V. ANDRÉOSSI.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>