<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert symphonique (série B) 
            <date when='19290221'>21/02/1929</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0364.tif'/>
        <date when='19290221'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Vuataz, Roger' type='person' role='cmp'>Vuataz, Roger</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title>Cinquième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi 21 février 1929, à 20 heures et demie
 5e CONCERT SYMPHONIQUE
PAR ABONNEMENT (SÉRIE B)
avec la participation du
CHŒUR ROMAND
et le concours de
Mme CHÉRIDJIAN-CHARREY	M. Ernest BAUER
Pianiste
 Ténor
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE en la majeur (Italienne)..... Æenàehdohn
     a)	Allegro vivace.	c) Con moto moderato.
     b)	Andante con moto. d) Saltarello.
2.	MÉLODIES p' chant et orchestre (ire audit.) R. Vualaz
      à) La mosquée. - b) Une jeune fille. - c) L'astronome.
       M. Ernest BAUER.
3.	CONCERT pour piano, flûte, violoncelle et
  instruments à cordes........................................cf Indy
      a)	Modéré. - b) Expressif. - c) Ronde française.
        Solide* : M""’ CHÉRIDJIAN-CHARREY, pianiste.
                 M. Marcel Welsch, flûtiste.
                   M. A. de Sanctis, violoncelliste.
  Orchestre sous la direction de M. Fernand CLOSSET
                               DEUXIÈME PARTIE
4.	ODE FUNÈBRE, pour chœur, soli
    et orchestre (en deux parties)........... J.-S. Bach
       SoliMeé : MM. Ernest BAUER et N. FRIEDEMAN.
             M“ PINGEON-FAUCHERRE et M1*’ E. DURET.
                          SOLISTES DE LORCHESTRF. :
        Flûte : M. Marcel Welsch.
         IJautboU d’amour : M. P. Dennes.
         Violeé de Gambe : MM. Honegger et N. Chaïkin.
    Clavecin : M. Charles Koller.	-1
         Harpe (luth) : M” A. de Sanctis-Barriera.
Chœur et orchestre sous la direction de M. Frank MARTIN ^
On edi prié de ne pas applaudir avanl la fin de chaque par lie de l’Ode funèbre
y>
9
Piano de concert STEINWA\ , aux soins de la maison Sautier et Jæger. ^
b)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0365.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
AVIS
    Le Comité de Direction de L’O. S. R. adresse un pressant appel à Al Al. Les Sociétaires-Souscripteurs qui n onu- pas encore renouvelé leur souscription^, ainsi qu'à AiAi. les Abonnés non encore Sociétaires. Il est de toute nécessité que leJ> nouvel engagements, de trois années trouve auprès d’eux le même accueil sympathiqueJ que les précédents. La souscription> teste ouverte. Prière deJ> renvoyer les bulletins au Secrétariat de 10. S. R.
2.	Boulevard du Théâtres> avant le 25 février.
Le Comité rappelle que les avantages réservés aux Sociétaires Je l’O. S. R. sont les suivants :
1.	Privilège assuré pour le choix des places avant l’ouverture de la
      location au public, soit pour les concerts <f abonnement au moment de la location générale en automne, pour les concerts extraordinaires, de même que pour les représentations théâtrales organisées par l'O. S. R.
2.	Convocation aux Assemblées générales de l’O. S. R., où chaque
      Sociétaire peut exposer son point de vue.
j. Réception de deux invitations à un Concert annuel dont les Sociétaires choisissent eux-mêmes te programme par voie plébiscitaire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0366.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CL
  2	2 .Corr citer i© . 2 2
%
m
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
NI me Jetais on
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stand, 64, !r et II* étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatitàage - Coatumeé baU et soirées
F. & E. BAECHLER Frère,
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 3 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5. Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
CrIEMÈYE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameu
§
 l
| Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY j
jj Ne à Hambourg le 3 février 1809, mort à Leipzig le 14 novembre 1847-
-
 SYM PHONIE n° 4, en la majeur, op. <jo (Italienne.).
     Des quatre symphonies qu’écrivit M.endelssohn, celle-ci et celle g J en la mineur (Ecossaise) sont restées les plus populaires et continuent î | à figurer aux programmes des concerts. La Symphonie en la majeur j S ne porte le numéro 4 que parce qu’il ne la publia jamais : elle ne fut S éditée qu’après sa mort. En fait, elle est une de ses œuvres de jeunesse ; il l’écrivit à vingt-quatre ans, au cours d’un séjour à Rome, de la même plume alerte et sûre qui avait écrit quelques années aupara-J vant l’ouverture du Songe t)’ une Nuit d'été. Fraîche et juvénile, c'est une œuvre d’une remarquable maîtrise, parfaite de forme, limpide d’écriture et d'orchestration, charmante d’invention. Son nom d’ « italienne » lui vient non seulement des circonstances de sa composition, mais aussi du caractère de ses premier et dernier mouvements. Le premier mouvement met en œuvre trois thèmes, le troisième ^ amené dans le développement et participant à la réexposition ; allegro ft oioace de rythme 6/8, il évoque, surtout avec son troisième élément,
5 l’allure de la tarantelle. Le finale est un saltarello, plus italien encore ï d’allure et d’esprit. Les deux mouvements intermédiaires, par contre, évoquent d’autres paysages que celui «où fleurit l’oranger». L’andanle ion moto surtout, sorte de romance oubliée qui surgit, entraîne la rêverie et s’efface, introduit dans la symphonie une note plus profonde, émouvante et poétique. Et ce qui tient lieu de jche/zo est un 3 S menuet enjoué et bonhomme, romantique dans son trio, et plein de jj
5	ce sentiment particulier que dans la patrie de Mendelssohn on nomme 3 Gemil ihlichkeit.	«
\]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0367.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cité, 11, el CorraLerie, g, au /"
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE jMaijon Charles BERGUER, u, rue? Petitot Téléphone Stand 0.164

J	Roger VUATAZ
i -
l J
     Né à Genève en 1898, Roger Vuataz a fait toutes ses études
^	dans sa ville natale. Il a travaillé spécialement le piano avec
§	Alexandre Mottu, l’harmonie et le contrepoint avec Georges Dela3’e,
§	l’orgue et la composition avec Otto Barblan, la direction avec
|	G. Doret. Dès 1916, organiste de PEglise protestante et directeur
|	de sociétés chorales.
     Ses œuvres — presque toutes encore manuscrites — comprennent
^	des pièces pour le piano, pour l’orgue, de nombreux lieder et chœurs
§	profanes et religieux, une Sonate pour violon et piano, op. 26;
5	une Sonate pour violoncelle et piano, op. 29; une Suite symphonique
§	pour orchestre; « Abraham», cantate pour soli, chœur et orgue,
s	d’après l’Ancien Testament.
     Les trois pièces pour chant et orchestre inscrites au programme
|	(op. 17, nos 3,. 4 et 7) font partie d’une série de huit mélodies
^	composées sur des poèmes du « Jardin des Caresses », de Franz
§	Toussaint. Elles datent de 1920. Deux ont été exécutées à la der-
§	nière fête des Musiciens suisses, à Lucerne.
LA MOSQUÉE
     Je me rappelle ce matin de Damas et le silence du jardin où tu J sommeillais.
     L’ombre de ton cou était bleue. Tes seins se soulevaient et §
?	,	S
jj s’abaissaient avec un rA’thme de source. Tes bras, à l’abandon, |
J étaient deux ruisseaux d’argent dans l’herbe, et des papillons se fl J posaient suc tes ongles, les prenant pour des roses.
     A ce moment, dans les Jardins du Paradis, mon père contem- g S plait-il des vierges plus splendides?
Je me suis étendu près de toi, comme un mendiant près d’une mosquée.
UNE JEUNE FILLE	a
\
J §
    Une jeune fille, qui revenait du fleuve, modulait cette chanson S que tu chantais si souvent
 S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0368.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿• ^teAj/jzà c/' Otcesi&^ (/jLCwria*ïÉd~>
/j&CU>UXl /ïtÿt
aizaiçcr
             6	Pve L P^iône Geneve
AMSTERDAM	PARU	BOMBAV

  Je l'ai suivie, sans pouvoir retenir mes larmes.
  La voix liquide et pathétique d’un rossignol ne suffit-elle pas au prisonnier pour évoquer les délices des jardins où il ne se promènera plus?
L ’ASTR ONOAfF
  Brahim, l’astronome, est fort savant. Il sait vers quel point du ‘ciel une comète se dirige, mais il ignore où sa femmë retrouve chaque soir son amant.
+ + +
Vincent d’INDY
Né à Paris, le 27 mars i85i.
  Le Concert en mi bémol (op. 86), pour piano, flûte, violoncelle et orchestre à cordes, a été composé pendant l’été 1926. Il atteste
  *	l'étonnante force de création, la juvénilité d’un musicien qui, ayant publié sa première œuvre en 1870, aura bientôt soixante années d’active carrière.
  Ce concert revêt l’aspect de l’ancien Conceito groaao, alternant les soli, confiés à un groupe de trois instruments, et les tutti joues par l’ensemble des cordes. Mais le style aussi en est concertant et les belles idées mélodiques dont il est tissé dialoguent en une langue polyphonique d’une aisance et d’une netteté admirables.
  Le premier mouvement est particulièrement riche à cet égard, tandis que le second saisit par la profondeur et l’intensité de l’expression. Le final enfin présente une ronde française pleine de gaîté.
  Par la maîtrise de sa forme comme par la hauteur de son inspiration, cette œuvre, l’une des plus belles du compositeur, s’apparente aux Concertos brandebourgeois de J.-S. Bach.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0369.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital et Réserves	101 millions de francs
   30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
   aux meilleures conditions
  BONIFIE ACTUELLEMEMT
4	° o sur CARNETS DE DEPOTS
5	7» sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
GESTION DE FORTUNES
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
I
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet i/5o.
ODE FUNÈBRE
 §
 §
 §
Ecrite par Bach en 1727 pour le service funèbre de la princesse Christine-Eberhardine, elle se place donc entre la Passion selon Saint Jean et celle selon Saint Matthieu. Le texte de circonstance a été modifié par Rust pour lui donner une portée plus générale.
     Comme forme générale, L'Ode funèbre se rattache aux cantates d’église bien qu’elle soit plus développée que la plupart d’entre elles ; elle ne comporte pas, comme les Passions, de récit narratif ni de chœurs dramatiques. Le récitatif sec n’y joue presque aucun rôle. Les airs de soprano et d’alto sont précédés par des récitatifs « a tempo », c’est-à-dire que la déclamation du soliste se greffe sur un véritable morceau d’orchestre avec mouvement obstiné à la façon des préludes pour clavecin. Le récit d’alto est particulièrement remarquable par son instrumentation qui évoque les cloches du glas funèbre. Nous n’insistons pas sur le sens humain et religieux de § cette œuvre, le texte suffisant à en donner la signification. Faisons S remarquer seulement que la première partie se passe sur cette terre jj et qu’elle exprime généralement les pensées de tristesse et d’espoir du croyant en face de la mort. La seconde partie, au contraire, nous transporte en plein ciel et nous décrit la joie des bienheureux. ?
     Pour l’exécution de L’Ode funèbre nous nous sommes tenus aussi § près que possible de l’instrumentation originale : deux flûtes, deux § hautbois d’amour dont nous n’avons pu nous procurer qu’un seul, | le second étant remplacé soit par un hautbois, soit par un cor g anglais ; deux violes de gambe, deux luths que nous avons dû rem- j placer par une harpe ; le quintette à cordes que nous avons réduit ^ sensiblement pour maintenir l’équilibre avec les flûtes et les violes { de gambe, enfin le clavecin pour la réalisation du « continuo ». Nous avons dû renoncer à l’orgue dans les parties chorales, la salle de | la Réformation en étant dépourvue.
 S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0370.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ÜS-
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4,	QUAI DE LA P0S1E	SES POSES D'ENFANTS
                                                                        4...■><...>4... >4....y <..->«.•
  •€•«•«•« GENÈVE »•»•»•*>• __________ _________
     'r'/'/. C/ 1 £ *	SES PORTRAITS en COULEURS
     TeUpbone SI and 06.69	^	■> . v ■:
                              /r/ ciC&tiars de
      KAKTIÆAN
                 '*	C/iCtnue fG enèor
m
 1
       Ameu Ll ement

En conservant à l’orchestre de Bach son caractère d’ensemble d’instruments obligés, nous avons cru respecter la volonté de l’auteur plus qu’en augmentant la sonorité totale par des redoublements de parties, dût la sonorité de cette instrumentation paraître mince à ceux qui ont entendu cette œuvre exécutée avec de grandes masses vocales et instrumentales.	F. M.
PREMIÈRE PARTIE Chœur.
Fais, Seigneur, fais, du haut du ciel, jaillir la sainte espérance.
Et vois quel flot d amères larmes nos yeux répandent en ce jour !
Soprano ,rolo.
RÉCITATIF
Tout homme, dans l'obscure tombe, glacé, devra descendre un jour. Les larmes coulent, le cœur gémit : en vain ! La loi est inflexible,
       La mort moissonne et rois et serfs ; devant sa faux 1 Univers tremble Rien ici-bas ne lui résiste depuis l'originel péché !
AIR
                  Hélas, vers toi j’aspire, ô paix céleste,
                  Car ici-bas, l’Eden n’est plus Le seul repos des durs combats,
                   Cruelle mort, c’est toi qui l'offres.
Alto ,rolo.
RÉCITATIF
        Les cloches tintent tristement ; voici monter le glas funèbre A leur clameur lugubre, tremble jusqu’à la pierre des tombeaux,
Ah ! Que ce chant, naïve plainte, puisse au ciel même résonner Et t’apporte, Dieu tout puissant, l’écho de la douleur humaine !
AIR
                 Toi seul consoles, doux Sauveur,
                  O	Christ, que ton esprit m’inspire !
                  Jusqu’à la mort rends-moi fidèle !
                 Recueille mon dernier soupir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0371.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P = I * A • N5 O; S
 llllllllllilllillllllllllllllllllllllllllllllll*^
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du JVLarcké, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41-92 -- GENÈVE — Chèques postaux 1. 315g
Représentant des pianos :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sohne
à Paris	i Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-MIGNOI
 Le Piano S T El N WAY - WELTE est le seul instrument quij reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆID T-FLOH R - S A BEL - BURGER c3 JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“PIAN OlA“
VENTE, “ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS |Rouleaux de papier perforé pour tous les, systèmes
Atelier spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
 Ténor solo.
  RÉCITATIF
La vie, à la dernière heure doit seulement nous préparer Que craindre si la mort survient ?
Pourquoi pâlir quand elle appelle ?
Heureux qui met son bonheur plus haut que les biens périssables ! Tombeau ni cercueil ne l'effraient, quand Dieu ordonne son trépas.
 Chœur.
        En toi, divin trésor des pauvres En toi, sublime Rédempteur,
        En toi, espoir des cœurs lassés,
        Commence 1 éternelle vie.
 DEUXIÈME PARTIE Ténor .folo.
De l’Eternel au pur éclat, mes frères, nos regards s’enivrent, et nulle crainte ne nous trouble, et tout chagrin est oublié.
Comme un brasier aux mille flammes, Comme un soleil jamais terni,
Comme une étoile dans la nuit, de Dieu scintille la couronne.
üiiMe .rolo.
Insigne amour ! le Dieu vivant, le Roi du ciel et de la terre nous transfigure par sa grâce et nous élève jusqu’à lui.
 RECITATIF
Assis auprès du divin Maître, corps glorieux sans vile chair et d'innocence revêtus, les bienheureux oublient la terre.
Partout où brille la clarté, partout où 1 Océan s'élance plus haut que les neigeuses cimes s’étend la gloire de ton nom.
La douce mort, suprême bien, Accueillons-la comme une amie, elle ouvre l’éternelle vie, et du péché détruit le lien.
Le jour où sonnera mon heure. Seigneur, vers moi tends les bras et confiant en ton amour, j’irai vers toi plein d'allégresse.
Chœur.
O Fils de Dieu venu sur terre c’est ta Parole qui l’a dit, après la mort, le Paradis ! Divin Sauveur, en toi j’espère.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0372.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Le Concert offert annuellement aux Sociétaires-Souscripteurs (programme choisi par plébiscitej aura heu Àlercredi 2y février, au Victoria- Hall, avec le concours de MBlanche HONEGGER, violoniste.
     Le 6"“ Concert de l Abonnement, Série B, aura lieu Salle de la Réformation, le Vendredi 22 mars, au lieu de Mardi 26 mars, date primitivement annoncée. Chef d orchestre : M. Robert D EN Z LER, Soliste : Mmc Jacqueline BLANCARD, pianiste.
    Le Concert annuel au bénéfice des Artistes de
l	Orchestre aura heu le Mardi 26 mars, sous la direction de M. Ernest ANSERMET. Une
circulaire donnera ultérieurement des renseignements sur ce concert.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>