<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert symphonique (série B) 
            <date when='19290322'>22/03/1929</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0407.tif'/>
        <date when='19290322'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Sixième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
           Vendredi 22 marj i(j2(j, à 20 heures et demie
 Concert Symphonique
         (Sixième de l’Abonnement - Série B) Soliste :	J. BLANC ART, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de FREISCHÜTZ.............. IPeber
2.	SYMPHONIE en ré majeur (sans menuet) . . Æozarl
               a)	Adagio et allegro.
              b)	Andante.
                c)	Finale (presto).
DEUXIEME PARTIE
    3.	CONCERTO en ta majeur, pour piano et
    orchestre............................... Æozarl
                 Solide : M'°* Jacqueline BLANCART.
    4.	TILL EULENSPIEGEL, poème symphonique R. Strauss Piano de concérl BLUTHNER, aux soin* de la Mauon Saulier èt Jaeger.
L Orchestre sera dirigé par
M. Rotert-F. DENZLER
                Premier chef d’orchestre de la Slœdliéche - Oper de Berlin.
      Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
                    Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
       Led porles seront rigoureusement fermées pendant L'exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0408.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿11 RUE PETTTOT
I
C.-M. von WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
LE FRE1SCH ÜTZ
    C’est au mois de janvier 1817 que Weber se mit à composer Le Freiscbütz : le premier morceau qu’il écrivit fut le duo du deuxième acte. Il identifiait à ce moment, dans son cœur de fiancé, la jo3reuse ^ Annette avec sa Lina qu’il épousa à Prague, le 4 novembre suivant. § La composition de cet opéra s’étend sur plusieurs années, du mois de juillet 1817 au i3 mai 1820 et la première représentation n’eut lieu à Dresde que le 18 juin 1821. L’attention publique était vivement excitée par l’œuvre nouvelle. Une foule impatiente envahit le théâtre : Hoffmann, l’auteur des Coules, Henri Heine, Mendelssohn, âgé de douze ans, étaient dans la salle.
     L’Ouverture produisit un effet magique, surtout la péroraison en ul mineur. Quand le rideau tomba, Weber, comblé de fleurs, dut paraître sur la scène, entouré de ses interprètes. Le lendemain, il écrivit à son collaborateur Kind, l’auteur du livret : «Victoria ! Victoria ! Le Freiscbülz a mis dans le noir ! » Le succès fut durable et la mode s’en mêla : on lança les pipes et les tabatières « à la Freis-chlltz » et des robes rayées rouge et noir « à la Robin des Bois ».
     L’ouverture est le résumé de l’œuvre. Comme celle d’Euryanlhe et comme les ouvertures de Wagner, elle est formée des motifs de la partition, merveilleusement soudés les uns aux autres. Elle raconte tout le drame. Seul, Y adagio des cors de l’introduction n’est pas tiré de 1’ opéra : il sert à situer l’action, à évoquer le lieu mystérieux où elle se passe : la forêt. Wagner disait que, dans son enfance, sans avoir appris le piano, il essayait de retrouver les thèmes de l’Ou-verture et que Y ut en crescendo suffisait à le plonger dans l’extase.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0409.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND ABONNEMENT
 GRAMOPHONES ET DISQUES
jM.ême Maison
 PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64. R ue du Stand, 64, I" et 1I‘ étages.
 TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
 F. & E. BAECHLER Frères
       Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
<fj» B5 M ® 'y ®
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
 8
Wolfgang-Amédée MOZART
S	Né à Salzbourg en iyS6, mort à Vienne en 1791.
          ;-- ,
SYrÆPHONIE en ré majeur (saut menuet).
      Les quarante-sept symphonies, publiées dans la grande édition Breitkopf et Hærtel, nous permettent de suivre pas à pas les évolutions du génie de Mozart dans la symphonie, la forme par excellence de la musique absolue.
      Trou périodes ressortent nettement de cet ensemble : la première, de 1764 (première symphonie, en mi bémol, écrite à Londres) à 1772, est caractérisée par le fait que les thèmes sont avant tout rythmiques et harmoniques, et que la matière musicale du développement de l’allegro est étrangère à celle de l’exposition. Dans la deuxième période (1772 à 1786), Mozart continue à prendre pour modèles les symphonies d’opéra italiennes, mais les thèmes deviennent plus § J mélodiques, la cantilène se développe avec plus de chaleur et de § § personnalité. La troisième période enfin comprend quatre sympho- S nies : celles en mi bémol, sol mineur et ut majeur écrites les 26 juin,
    20 juillet et 10 août 1788, et la Symphonie en ré majeur (.tant menuet), composée pour le concert d’hiver du 6 décembre 1786 à Vienne. Suivant alors les traces de Haydn, le maître bâtit le développement de l’allegro sur les motifs ou les thèmes exposés auparavant. Ces derniers, fleurs délicates au pénétrant parfum, sont éclos dans la même atmosphère que les immortelles mélodies des Nocet de Figaro, de Don Juan, de la Flûte enchantée.
      Dans la Symphonie en ré majeur déjà, le Mozart de l’opéra et du Requiem, c’est-à-dire le Mozart en possession consciente et absolue de la technique de son art, nous dévoile ce que son génie musical a de plus serein et de plus pur.
L'adagio, qui sert d’introduction au premier mouvement, débute S par une figure chère à Mozart, suivie d’une mélodie développée par les violons. Rien dans cette introduction ne trahit une parenté directe avec l’allegro qui suit, si ce n’est peut-être le mouvement jj syncopé des violons apparaissant une ou deux fois, ou l’allure plutôt | chromatique des motifs.
I___]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0410.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿s agi
Corraterie
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE jMLauon Cliarlcj BERGUER, 11, rue Petitot - Télépli one Stand 0.164
  L’allegro lui-même commence par le premier thème de six mesures, suivi d’un autre motif dont la vigueur contraste avec le caractère triste et tourmenté du thème principal. La phrase musicale module vers la tonalité du second thème. Celui-ci, présenté par le quatuor à cordes, déroule, comme une source fraîche et limpide, ses gracieuses sinuosités ; mais il semble que le premier thème doive étendre aussi sur lui son ombre : il est aussitôt répété en mineur. Les développements se succèdent jusqu’à une courte coda qui termine cette partie, sans toutefois y introduire de nouveaux éléments.
  Une mélodie doucement plaintive que les cordes chantent seules d’abord, puis doublées par les instruments à vent; deux motifs, l’un léger, l’autre puissant et sombre, tous deux destinés à donner vie et mouvement à l'andante : telle est l’essence de cette deuxième partie. Le voile de mélancolie jeté sur tout le premier mouvement pèse encore sur Vandante ; c’est à peine si le presto parvient à le dissiper.
  Dès le début du finale, nous pouvons en saisir le caractère général : un motif sautillant, plein de joie naïve et rappelant à s’y méprendre la manière de Haydn. Un second thème, contraste avec le premier par ses allures plus mélodiques, mais ne prend aucune part au développement du morceau. Partout le rythme initial jette sa note vive et légère : tantôt au grave, tantôt à l’aigu, ici dans les cordes, là dans les bois, voire même dans les cors. L’entrain règne jusqu’à la fin pour laquelle toutes les voix de l’orchestre, réunies en un puissant unisson, développent l’accord de ré majeur.
CONCERTO en la majeur.
  Ce concerto est de l'année 1786; il porte même une date précise : 2 mars. A la fin de ce même mois, exactement vingt-deux jours plus tard, Mozart datait l’achèvement d’un nouveau concerto pour piano, en ut mineur. Et le 29 avril les Noces de Figaro affrontaient, pour la première fois, gaîment, les feux de la rampe. Mais que signifient les dates, le plus souvent, dans la production de Mozart? Il est peu d’exemples d’un génie aussi pur, aussi étranger aux conditions du temps et de l’espace, et qui se soit incarné en même temps avec une telle indifférence dans toutes les formes auxquelles la mode]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0411.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿6 Pve LPhône
Geneve
*
AMSTERDAM
PA R 15
ROM BAY
accorde successivement sa faveur; ni d un artiste dont la création artistique s’accomplisse si naturellement hors des circonstances de la vie quotidienne. On nous dit, je sais bien, que la période pendant laquelle Mozart écrivit le concerto en la est marquée du signe de la virtuosité et caractérisée par l’absence de profondeur. Il est vrai que, profitant de la vogue qu’il eut à Vienne pendant deux ans environ, il écrivit plusieurs concertos qu’il jouait lui-même dans ses concerts et dans la plupart desquels l’on peut d’ailleurs trouver, sans se donner trop de peine, autre chose que de la musique superficielle. Mais il composa aussi la Fantaisie et la Sonate en ut mineur pour le piano, le Quatuor en ut, la Symphonie funèbre, et un quatuor avec piano paré lui aussi d’un magnifique voile de deuil, sans parler des Noces de Figaro. Et puis, que veut dire : profondeur, chez un artiste qui, si constamment et naturellement, parle le langage parfait de la plus pure innocence? Peut-être est-ce quand il est le plus naturel qu’il est le plus profond, et proprement inimitable. Son chant confère aux sentiments les plus simplement humains une grâce unique et une émotion si troublante de ce qu’il ne s’y mêle aucun élément intellectuel. A jouer le Concerto en la, on a l’impression de froisser un coin de ciel bleu. Je ne sais s’il est profond; il est divin. De combien de compositions plus sérieuses peut-on en dire autant?
(Notice extraite du Bulletin de La Société de Aïutique de Neucbatel).
4* 4* 4*
Richard STRAUSS
Né à Munich le 11 juin 1864*
  « Le s Joyeuses Farces de ’lill EulenspiegeL, poème symphonique en forme de rondeau, d’après de vieilles légendes», op. 28, a été composé en 1894-1895. Après Æacbelh, Don Juan, Æort et Transfiguration, ce poème marquait chez son auteur un besoin de détente, une revanche du goût de vivre contre la hantise du tragique humain. C’est d’ailleurs une des expressions d’humour et de gaîté des plus achevées de la littérature musicale. Et pour la forme, la qualité de la polyphonie et de l’orchestration, c’est une des œuvres les plus parfaites, sinon le chef-d’œuvre même de Richard Strauss.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0412.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Conservatoire de Musique Genève
     Till Eulentpiegel est le type légendaire en qui s’incarne le joyeux vagabond, celui qui tente toutes les fortunes, qui joue tous les tours et qui essaie de tous les métiers. Du nom Euleutpiegel est venu le mot etpiègle et cela suffit à définir ce fameux personnage — qui aurait réellement vécu au XIVe siècle et dont les célèbres farce a sont déjà racontées dans un volume paru vers 1025.
     Après une courte introduction, qui semble cbanter le traditionnel « il y avait une fois », commence l'exposition du « rondo » musical, fondé sur deux éléments essentiels, l’un énoncé au cor, l’autre à la clarinette piccolo. C’est Till Eulenspiegel, sans sou ni maille et vêtu de haillons, qui promène à travers le monde son humeur aventureuse. Suivent divers épisodes musicaux que l’on peut rapporter aux épisodes que voici des récits légendaires :
     —	A la ville, le marché bat son plein. Till réfléchit... Avisant un cheval, il saute en selle et d’un vigoureux coup de fouet lance la bête au milieu de la foire. Un tumulte indescriptible s’en suit — cris de marchands et de volailles ; — les fruits renversés et la vaisselle brisée roulent de tous les côtés ! Till s’esquive prudemment, selon sa coutume.
     —	C'est sous un habit de moine que nous retrouvons Till; le bon apôtre cherche à faire des dupes. Mais il n’est pas tranquille, de sérieuses craintes le troublent : il se trahit... Décidément, il vaut mieux jeter loin ce froc. (Un glissando de violon-solo en exprime le geste).
     —	Le thème d’Eulenspiegel revient sous une nouvelle forme, assouplie et élégante, qui lui imprime un caractère presque chevaleresque ; — c’est qu’il doit se faire beau, chercher à plaire, faire la cour à de jolies filles... Hélas, le pauvre garçon en est quitte pour ses frais et, furieux de son échec, il s’emporte et crie vengeance contre les cruelles beautés.
     —	La rencontre d’un groupe de professeurs de la ville apaise la fureur de Till. Sa mauvaise humeur se change en moquerie; il leur
| propose aussitôt une thèse, absurde, bien entendu. Ce que devient J cette thèse dans ces cinq têtes et la discussion « en cinq langues » et sans issue possible, qui s'en suit, c’est ce que montre une canon à la seconde qui passa en son temps pour un comble de dissonance et qui reste une délicieuse parodie d’une controverse pédante.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0413.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-=s
  LE 5 MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4,	QUAI DE LA POS1E	SES POSES D'ENFANTS
   •€•««•« GENÈVE »»•»•»•
L a ? C £	SES PORTRAITS en COULEURS
      /cUpbone cila.no 00.09	5rr.>.«..
-a
                    ^	/// a fa fiers de
       L'ARTI/AN
                         J\ne Cfianue fG e ne or
/Yme n b I e me i\ t
  —	Till est satisfait ; la façon dont il s’est joué de ces pbitutiné a égayé son humeur; il poursuit sa route en sifflotant un petit air inoffensif... Mais, subitement un noir pressentiment le prend... — c’est qu’il y a, aussi, des gibets sur la route! — Il devient rêveur. La vision lointaine d’un bonheur possible passe, rapide... Mais il est trop tard pour changer de vie...
  —	Le thème principal résonne et s’accélère de nouveau aux cors. Till reprend sa route. Son insolence ne connaît plus de bornes ; ses farces se multiplient et s’aggravent jusqu’à ce que, poursuivi, tracassé, il est enfin arrêté, traîné devant le tribunal. Aux cuivres menaçants, Till ose répondre par trois fois, mais une peur affreuse le saisit — l’heure de l’expiation a sonné. — Il gravit l’échelle de la potence; son maigre corps se balance au bout de la corde. Une dernière convulsion, et l’âme du vagabond prédestiné s’envole...
  Et voici de nouveau la légende; elle s'empare de Till. On parlera de lui, on dira « il y avait une fois... » — et le tutti orchestral semble répondre dans une brève coda : « un joyeux compagnon doublé d’un fieffé coquin ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0414.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿)
PIANOS
 ■wimwiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiM
Rot. KN EIFEL - B EROUD
20, Rue du M-arché, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41-92 -- GENÈVE — Chèques postaux I. a 15g
Représentant Des pianos :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sohne
à Paris	ii Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-MIGNON
Le Piano STEINWAY -WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆLDT-FLOHR - SA BEL - BURGER JACOBl
Pianos pneumatiques genre
“ PIANOLA“
VENTE, t ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS |Rouleaux de papier perforé pour tous les systèmes
Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT FENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
VICTORIA-HALL - GENÈVE
/Hardi 26 mars	à 20 heures et demie
CONCERT EXTRAOR BINAIRE
au bénéfice des
Artistes de POrchestre
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
SOLISTE :
M. Robert CASADESUS
PIAHISTE
Location chez VÉRON, GRAUER, rue du Rhône, 27.
tPHP]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0415.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿&ere-j«<a«w<l»q!<g>e<3reawi
 LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
COLUMBIA-KOLSTER
 VIVA =TONAL
                             LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
 je seul appareil en son
genre d origine américaine autkentique
Démonstration et vente à L ’Agence générale pour Genève
IA JUPITER
4, Rue du Rkône ( angle passage des Lions)
Téléphone Stand 61-12
 C I101
x immense e
n disques cl
assiques et modernes]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>