<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert symphonique populaire 
            <date when='19281104'>04/11/1928</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0096.tif'/>
        <date when='19281104'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Dupérier, Jean' type='person' role='cmp'>Dupérier, Jean</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title>Deuxième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿<-(££3* ^g»- <-e££a* Hc£X^^g»<-gS&
«
  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
           Dimanche ~/ novembre 1928, à ij heures
DEUXIEME
 Concert Symphonique
POPULAIRE
 PROGRAMME
  PREMIÈRE PARTIE
    1.	Ouverture de LÉONORE, n° 3........... Beethoven
    2.	SYMPHONIE en do majeur (K. V. 425),
dite de Linz............................ Æozart
                 a)	Adagio. - Allegro spiritoso.
               b)	Poco adagio.
               c)	Menuetto.
                     Finale.
  DEUXIEME PARTIE
    3.	LE FESTIN DE L’ARAIGNEE, fragments
symphoniques.......................... A. RouMel
 4.	NOCTURNE pour orchestre.............. J. Dupérier
 5.	LE CHASSEUR MAUDIT, poème symph. C. Franck
  L’Orchestre sera dirigé par
 M . ïernan J CLOSSET
     Entre la irc et la 2' partie : Entracte de j o minutes — BUFFET ^
  Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0097.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              12, me dida.v, Iep étage 
           dt kliiig*                  
              luthier                  
         tous les instruments          
à             cordes                   
grainoplione» disques                  
k__                                    

|	Louis van BEETHOVEN	j
§	Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
        __
S	Ï
                    Ouverture de LEONORE n'> j.
t
     On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de i8o5 et iî"o6, mais | dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ^ ouvertures d’opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour ^ l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troi-^ sième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. i38 ; de § beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement S inférieure aux deux premières. Le maître le savait ; sept ans plus § tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors jj ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois Sj autres en ut majeur.
     Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3; « Cette œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame g lui-même. »
      Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, | interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal § de \allegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de § sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la § tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et § sereine (2d thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt jj et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce ï la délivrance. Subissant les lois musicales de son époque, Beetho-| ven reprend alors, dans un développement symétrique, toute la g matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les (j violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par ft l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0098.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 .Corra.te:rie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
Jüéme Aîaison
PIANOS - HARMONIUMS
PI ANOLAS-PIANOS
64, R ue du Stand, 64, I ' et IIe étages.
TEINTURE ET LAVACE CHIMIQUE
Nellayaqe à sec - Décaluaage - Coalumeà bah el soirée.)
F. & E. BAECHLER Frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
   16,	Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
Wolfgang-Amédée MOZART	§
           Né à Salzbourg en i?56, mort à Vienne en 1791.
  La Symphonie en. do majeur (catalogue Kochel n° 42'^) dite de Linz, doit son nom au passage de Mozart dans cette ville, où on croit qu’il l’a composée. En tout cas, elle y a été jouée pour la première fois le 3 novembre 1783, et elle est dédiée au comte de Thun qui avait reçu Mozart à Linz, dans sa maison. Le 25 mai 1784, Mozart écrit de Vienne à son père : « Je viens de remettre au postillon les quatre concertos et la symphonie que j’ai faite à Linz pour le vieux comte de Thun». Sans doute cette phrase se rapporte-t-elle à la Symphonie en do majeur. Après cette symphonie, Mozart n’en écrivit plus d’autres que les quatre (ré majeur, sol mineur, mi bémol, Jupiter) qui marquent si glorieusement les années 1788 et 1789. Et déjà s’y révèle la maturité accomplie de Mozart symphoniste. L’introduction est la plus belle peut-être que Mozart ait écrite. Le premier mouvement frappe par la richesse de son «exposition», la souplesse et la grâce de son premier thème, le caractère rythmique du second thème mineur. Et partout, dans ce premier mouvement, comme dans le poco adagio en 6/8, avec son motif mineur si saisissant, dans le menuet, et dans le finale (qui fait pressentir celui de la symphonie en ré majeur), le méloj si particulier à Mozart répand son charme incomparable.
                                           4* 4* 4*
            Albert ROUSSEL
  Né à Tourcoing le 5 avril 1869, il embrassa d’abord la carrière de marin : en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda, puis il fit en qualité d’enseigne de vaisseau le voyage de Cochinchine, à bord de la Canonnière cuirassée le Slyx. Après quoi le goût de l’expression l’emportant en lui sur celui de l’action, il quitta la marine en 1894 pour se vouer à la musique. Après des premières études avec M. Gigout, il refit avec M. Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le
§]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0099.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Corraterie
   MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

cycle complet des études musicales. Dès ce moment ses œuvres commencèrent d’occuper l'attention des musiciens. Œuvres de piano, de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre, entre autres de la musique de scène pour le Marchand de sable qui passe, le ballet-pantomime le Festin de iAraignée, une symphonie intitulée le Poème de la Forêl, et les esquisses symphoniques intitulées Evocations.
  Le ballet-pantomime le Festin de l’Araignée, dont l’argument est dû à M. Gilbert de Voisins, fut représenté au Théâtre des Arts en 1913, sous la direction de M. Jacques Rouché.
  « Une araignée a tendu sa toile dans un jardin par un bel après-midi d’été. Des insectes passent, dont elle cherche à faire sa proie, fourmis actives, papillons étourdis, mantes religieuses, etc...
  « Le papillon se laisse prendre dans la toile ; un éphémère danse dans un rayon de soleil et meurt avant la fin du jour; enfin une mante religieuse se glisse derrière l’araignée et la tue. Les fourmis procèdent alors aux funérailles de l’éphémère et le soir descend sur le jardin solitaire pendant qu’un ver luisant s’allume au pied des rosiers. »
  Les fragments symphoniques exécutés aujourd’hui sont : le Prélude qui décrit le jardin ensoleillé ; XEntrée des Fourmis qui, alignées en bon ordre, cherchent à enlever avec de grands efforts un pétale de rose trouvé dans le chemin; Y Entrée et la Danse du Papillon qui se laisse prendre dans la toile et agonise sous l’étreinte de l’araignée : \’ Eclosion, la Danse et les Funérailles de l’Ephémère ; enfin la chute du soir dans le jardin redevenu silencieux.
Jean DUPÉRIER
  Né en 1886, d’origine française, devenu Genevois et ayant fait ses études au Conservatoire de Genève, Jean Dupérier est aujourd’hui professeur d’harmonie daus notre première Ecole de musique. Par leurs recherches de style et le goût harmonique qu’elles décèlent, ses œuvres se rattachent à l’école française moderne. L’Orchestre de la Suisse romande a déjà donné plusieurs d’entre-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0100.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PARI3
BOMBAY

elles, soit le Concert pour Ninelle et Ninon, Æudique à Deux souà, pour piano et orchestre, et plus récemment lë Concert pour le moid de Æarie. Signalons encore, au nombre de ses dernières compositions : la Saison pcuâagère, trois poèmes pour chant et piano, inscrits au programme de l’un des concerts de la Société Nationale à Paris (1928), le ^ Æalade imaginaire, opéra-comique en 3 actes, d'après la comédie de | Molière, qui vient d’être achevé, enfin le Nocturne que nous donnons 5 ce soir, et qui, écrit en 1924, a été exécuté pour la première fois aa 8 Concert de l’Association des Musiciens suisses à Lucerne en 1928. J
S
+ 4*4*	§
ï
 César-Auguste FRANCK
  Liège, 1822 ; Paris, 1890.
LE CHASSEUR ÆAUDIT, poème symphonique.	|
  (D’après la Ballade de Bürger.)
C’était dimanche au matin; au loin retentissaient le son joyeux des cloches et les chants religieux de la foule... Sacrilège! Le farouche comte du Rhin a sonné dans son cor!
Hallo ! Hallo ! La chasse s’élance par les blés, les landes, les prairies.
Arrête, comte, je t’en prie, écoute les chants pieux. — Non... Hallo! Hallo! •— Arrête, comte, je t’en supplie; prends garde... — Non... et la chevauchée se précipite comme un tourbillon.
Soudain, le comte est seul; son cheval ne veut plus avancer; il souffle dans son cor, et le cor ne résonne plus... Une voix lugubre, implacable, le maudit : — Sacrilège, dit-elle, sois éternellement couru par l’enfer!
Alors les flammes jaillissent de toutes parts... Le comte, affolé de terreur, s’enfuit, toujours, toujours plus vite, poursuivi par une meute de démons... pendant le jour à travers les abîmes; à minuit, à travers les airs...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0101.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿uniom
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	101 millions de^francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	% sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur DONS DE CAISSE 3 à S ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Cnmmerce
AVIS
    Le Comité de Î O. S. R. fait encore appel à de bons chanteurs, spécialement Messieurs, pour apporter le concours de leurs voix au
(HCEIIR ROMAID
    Les œuvres mises à l’étude pour cette saison sont le Roi David d Arthur Honeqger, l’Ode funèbre de J.-S. Bach, et les Chœurs de l>a|»linlM et Cliloé de Ravel.
    Les répétitions ont lieu chaque mercredi soir, à 20 heures et demie, à l’Aula de 1 Ecole d’Horlogerie, 2, rue Necker, deuxième étage (station rue Voltaire, tram ligne 1). Aucune cotisation n’est demandée aux Membres du Chœur, qui jouissent en outre de divers avantages (invitations, priorité de choix des places). Renseignements et inscriptions au Secrétariat de 1 O. S. R., 2, boulevard du Théâtre, ouvert de 3 à 5 heures. On peut également envoyer les adhésions par écrit.
   TTnm nit nr —ywr ~tt~~ -tt-* ^t*hp "Tir'Tr-r*?-***?^1*?^*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0102.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿iii if LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
4, QIJA1 DE LA P0S1E	SES POSES D'ENFANTS
                                             ..>.4...> .>	«...•►
            GENEVE »• »•*>»•
                                      SES PORTRAITS en COULEURS
            Téléphone Stand 06.69
.........................---------------------------------3
/#/ afa/ters c/s
IVkETIM.N
'♦ fine C/iciLiue f G enèor
 /^\n\c uLI g me i\ t
GRAND THEATRE DE GENÈVE	\
  Æardi 20 novembre, à 20 heures et demie
__ï
--;	I
  Pour le 100e Anniversaire de la mort de
 Fran, SCHUBERT	!
CONCERT
ID1S ABONNEMEUTT
   sous la direction de Monsieur
Dr Fritz BRUN	i
   Chef d’orcheétre ded Concerté d’abonnement de Berne.
' ---j
SOLISTE :	S
  M. Félix LOEFFEL	i
   Première ba.uie du Stadttheater de Berne.
-
La location publique sera ouverte Jeudi i5 novembre, à l’Agence	S
VÉRON, GRAUER, rue du Rhône, 27.	§
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS	j
  Dimanche 18 novembre 1928, à 16 heures
----8
\
3e Concert Symphonique populaire	;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0103.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ ..............................................................I............muni.........iiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiii.....i.....iiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiimiiiiiii!^^
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
 Représentant des pianos : Steinway & Sons
à New-York
Julius Feurich
à Leipzig
Schiedmeyer
à Stuttgart
Pleyel & Co
à Paris
Welte et Sôhne
 à Freiburg Constructeurs du célèbre
Welte-Mignon
Le PianoSTEINWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER cl JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“ PIAN OI, A “
VENTE, ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour loué led jyalèmeé
Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
l	^ § Société Je 1 Orckestre Je la Suisse romanJe j»
{	Saison 1928-1929 (11' Année)
--S
S	s
| Six Concerts Symphoniques j
PAR ABONNEMENT (Série B)
à la SALLE DE LA RÉFORMATION
r Deuxième Concert	Jeudi i5 novembre	§
! - ---8
Direction : M. (i.-M. W1TK0WSKI	g
^	Cbef d’orcbeêtre de la Société ces Grande Concerté de Lyon.
Soliste : M,,e Eisa KAREN, pianiste.
J Troisième Concert	Mardi 18 décembre |
Avec la participation du CHŒUR ROMAND Direction : M. Ernest ANSERMET
2	Premier cbef d’orcbeMre de l’O. S. R.
A	’	.	R
g An programme : Le Roi David, d’Arthur Honegger (,unique audition) jj
j Quatrième Concert	Mardi 22 janvier 1929 ^
Direction : M, Robert-F. DENZLER
§	Cbef d’orcbeôtre de la Stàdliôcbe Oper de Berlin-Cbartollenbourg.
Soliste : M, W. de BŒR» violoniste. ry&s-ï
| Cinquième Concett	Jeudi 21 février S
Direction : M. Fernand CLOSSET
^ Avec la participation du CHCEUR ROMAND, sous la direction de M, Frank MARTIN ^ et le concours de M. EmeSt BAUER* ténor, et de M'"- CHÉRIDJIAN -CHARREY, pianiste.
§ c^Jr‘
Sixième Concert	Mardi 26 mars §
s
Direction M. Robert-F. DENZLER
Soliste : M"e Jacqueline BLANCART, pianiste.
§ , l
« Abonnements el location chez lrKRON, GRAUER et Cie, rue du Rhône, 27 *
!	S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0104.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Page réservée à l’annonce de la Maison
A JUPITER
Paééage deé Lion.)
DISQUES, GRAMOPHONES, etc.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>