<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert symphonique (série A)
            <date when='19290119'>19/01/1929</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0280.tif'/>
        <date when='19290119'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beck, Conrad' type='person' role='cmp'>Beck, Conrad</name>
        <name key='Schulthess, Walter' type='person' role='cmp'>Schulthess, Walter</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Huitième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿                                     H«Sg».
 £*r.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi kj janvier 1929, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Huitième de l’Abonnement - Série A) Soliste : M” Stefi GEYER , violoniste.
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 8, en fa majeur....... Beethoven
          a)	Allegro con brio.
          b)	Allegretto scherzando.
         c)	Tempo di minuetto.
          d)	Allegro vivace.
2.	CONCERTO en sol majeur, pour violon
et orchestre..........................Hozarl
         Allegro - Adagio - Rondeau.
           M",e Stefi GEYER.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIK n” 3, pour instruments à
cordes (ire audition).................. Conrad Beck
         a)	Vivo. - b) Andante.
          c)	AHogro vivace. - Allegro energico.
4.	OONCERTINO pour violon et orchestre If. Schulthevs
         Moderato - Andante sostenuto - Rondo,
          M”' Stefi GEYER.
5.	D anse des voiles de SA LOME (ire audition) R. SIrait,>d
L'Orchestre sera dirigé par
     M. RoUt-F. DENZLER
Premier chef à’orchestre de la Stcedliécbè-Oper de Berlin - Char loi tenbu rg.
 La Direction se réserve le droit d apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0281.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r                                    
•           12, rue diday, 1er étage 
(c          kling                    
            luthier                  
tous        les instrumenta          
à           cordes                   
gramophones disques                  
k___                                 
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE n» .V m fa majeur.
  « Justement parce que c’est la meilleure » répondait Beethoven à Czerny qui lui faisait remarquer l’accueil assez réservé fait à la huitième Symphonie lors de sa première exécution publique. Il est vrai qu’elle avait été présentée avec un redoutable voisinage. C’était au concert du 27 février 1814. Au programme figuraient entre autres deux grandes compositions symphoniques : la VIF Symphonie et la Bataille de Viltoria, qui n’avaient pas été jouées moins de trois fois depuis le mois de décembre i8i3, dans des conditions particulièrement brillantes, et dont la seconde surtout avait d’emblée conquis la faveur du public. Elles n’eurent pas moins de succès au concert du 27 février, pour lequel Beethoven disposait d’un orchestre important : dix-huit premiers violons, autant de seconds, quatorze altos, douze violoncelles et sept contrebasses.
  Placée entre l’ardente et lumineuse Symphonie en la et la fameuse Bataille dont le public connaissait bien l'effet certain, la VIIIe Symphonie ne parvint pas à faire valoir sa beauté moins éclatante. « On attendait cette nouvelle œuvre avec une très vive impatience », lit-on dans un compte rendu fort élogieux de ce concert, « mais on parut un peu déçu, et elle ne reçut pas cet accueil enthousiaste que l’on fait à une œuvre qui plaît À tout le monde; bref, elle ne fit pas fureur, comme on dit. » Et le correspondant ajoute qu’il ne faut pas en chercher la cause dans la valeur artistique moindre de cette Symphonie, mais simplement dans les conditions défavorables où elle avait été placée. — C’est un honorable insuccès enregistré en des termes respectueux, les seuls qu’on se permît en parlant de Beethoven à cette époque de ses grands triomphes.
  La partition autographe de la Symphonie en fa porte la mention Suifonia ■— Liiitz im Monal Octaber 1812 — Beethoven avait beaucoup voyagé, cette année-là. Au commencement de juillet il était arrivé à Tœplitz où il trouvait une société des plus brillantes et où il fit la connaissance de Gœthe. Puis sa santé l’oblige à faire une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0282.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 .Corraterie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême Mai.ton
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stand, bj, I'r et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER Frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameuLlements
cure à Karlsbad, d’où il revient en septembre faire un nouveau séjour à Tœplitz. Enfin, pour achever de se rétablir, mais principalement semble-t-il, pour morigéner son frère et le ramener sur le chemin de la vertu, il s’invita chez lui à Linz. Il quitta d’ailleurs cette ville plus tôt qu’il n’avait pensé et de fort mauvaise humeur, la mission dont il se croyait chargé ayant complètement échoué. Mais du moins il remportait de ce séjour la partition achevée de la VIII1' Symphonie.
  Les esquisses pour cette composition ne remontent probablement pas au delà de l’année 1811. On les trouve mêlées à celles de la Symphonie en ta, qui fut achevée au mois de mai 1812; et ces symphonies furent toutes deux essayées à l’orchestre en séance privée chez l’archiduc Rodolphe, en avril i8i3. Elles lurent publiées en 1816, avec les numéros d’<>/>«.< <)■> et g3, par la maison Steiner avec laquelle Beethoven échange, à ce sujet, une série de billets de la plus amusante bonne humeur et qui nous montrent un Beethoven familier et jovial que l’on est peut-être trop porté à méconnaître. Et il n’est peut-être pas déplacé, à propos de la VIIIe Symphonie, de rappeler ce « sourire d’enfant», qui illuminait le visage du grand artiste, et la joie innocente que lui causait une bonne plaisanterie. Non pas que l’on trouve dans la Symphonie en Ja aucune familiarité ni aucun laisser-aller dans l’exécution. Tout au contraire : elle est aussi soignée, peut-être même avec plus d’amour dans le détail, que la VIIe; et sous ce rapport tout au moins, ceux qui ont voulu voir dans cette œuvre un recul sur les compositions symphoniques précédentes de Beethoven, se sont rendus coupables d’un jugement bien léger et superficiel. Le travail thématique en est serré et ferme autant qu’en aucune autre symphonie, et l’instrumentation en est même particulièrement savoureuse, d’une pâte tour à tour épaisse et transparente, mais jamais diluée.
  Elle est surtout, cette Symphonie, d’une admirable franchise, d’une délicieuse ouverture de cœur. Si l’on peut parler, à propos de cette œuvre, de laisser-aller, d’un certain abandon, c’est dans ce sens seulement de l’absence de tout parti-pris ; de là lui vient cette saveur particulière, un certain ton d’intimité, un accent direct d’une charmante brusquerie parfois, dépourvu de toute éloquence. Beethoven y fait simplement d’adorable musique. A la manière de Haydn, a-t-on dit. Mais non! à sa manière à lui, comme Haydn]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0283.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Corralerie, g, au i"
   MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 (r. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE JVlaison Cliarles BERGUER , 11, rue Petitot - Téléphone Si and 0.164

en faisait à la sienne. On l’y trouve, pour ainsi dire, au naturel, avec toute la fraîche candeur de son cœur d’enfant, mais avec la verdeur aussi de son esprit robuste et droit. C’est une musique saine et substantielle, mais transparente aussi et qui défie toute interprétation littéraire.
  Mais il est bien vrai, le ton particulier de cette Symphonie a ramené Beethoven à des formes moins larges, d’une plus nerveuse concision. On n’y trouve pas d’éloquent développement; toute la matière en est ramassée, drue ; certains contrastes y sont accentués avec une verve malicieuse. Dans le Æenuet cette verve prend même un accent de belle humeur joviale et pesante. Mais pourtant cette Symphonie est faite surtout de délicatesse; elle est semée de trouvailles charmantes d’un cœur ingénu.
  « Le premier morceau est le moins remarquable de l’ouvrage, écrivait Fétis. Les idées y sont vagues... » Affirmation stupéfiante si l’on songe au thème joyeux par lequel, sans préambule, commence ce morceau Car, non seulement l’expression en est bien définie, mais il est court et nettement arrêté dans sa forme, comme, précisément, un premier thème d’une Symphonie de Haydn...
  L'allegretto scherzando fut de tout temps le morceau favori de cette Symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badinage Beethoven a écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant à la louange de Mælzel, l’inventeur du métronome.
  Dans le finale Beethoven a donné libre cours à tous les caprices de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces caprices sont d’une énormité toute beethovénienne. Cependant la note dominante est ici encore la délicatesse — qui dira le bonheur innocent du second thème, en ré bémol! — alliée à une verve inépuisable, une verve ingénue, d’une gaîté naturelle.
Extrait du Bulletin officiel de ta Société de Afuéique de Neucbâtel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0284.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿j
• yz&t/e4 c/OtceszJs^
 oljlâ Jlslccd b/XsUJOC, /^OtOPC^
anii^cr
6 Pve <L Phône
 Geneve
AMSTERDAM
 P A R 16
BOMBAY

Wolfang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
CON CE RIO de violon en sol majeur.
  Ce concerto est classé au n° 216 du catalogue de Kœchel et fut écrit à Salzbourg en septembre 177^ : Mozart avait donc dix-neuf ans; il venait de composer, la même année, trois concertos de violon, — et en attendant deux autres d’ici le milieu de décembre !
  T. de Wyzewa et G. de Saint-Foix, dans leur important ouvrage sur les œuvres de première jeunesse de Mozart range ce concerto, avec les cinq qui le précédent et qui le suivent, dans la periode ou s’exerce le plus sur Mozart l'influence du style galant et, en particulier, du style français de violon ; toutefois cette œuvre marquerait quelque tendance à s’évader de ce que le style galant offrait de trop étroitement maniéré : œuvre non peut-être de transition, mais où se trahit un désir d’élargissement.
  Ce concerto en sol compte d’ailleurs parmi les plus beaux de Mozart. Tous les motifs introduits comme pour suppléer — ainsi qu’en bien d’autres de ses œuvres — au manque de développement et de forme rigoureuse, sont d’une admirable qualité mélodique. h'adagio montre à cet égard, le parti que Mozart peut tirer de l’exposition et du rappel d’un thème unique; T. de Wyzewa et G. de Saint-Foix comparent très justement cet adagio à un pur arioso dramatique. Le rondeau (terme que Mozart orthographie à la française) répond — toujours d’après les mêmes commentateurs — au caractère du pot-pourri français tant par l’abondance que par le contraste des intermèdes : Mozart multiplie ceux-ci à tel point que la partie centrale du rondeau « est formée de la juxtaposition d’un andante en sol mineur, sur un rythme de pavane, et d’un allegretto en majeur qui n’est qu’une longue et amusante variation d’une ronde française. Ainsi nous apercevons, toujours plus marquée chez Mozart, la tendance déjà souvent signalée à compenser par la liberté de la coupe extérieure tout ce que la musique de cette période avait perdu en élaboration intime. »
  On notera dans cette œuvre le rôle actif des deux hautbois et des deux cors.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0285.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Conrad BECK
  Le jeune compositeur suisse dont le nom figure ce soir pour la première fois dans nos programmes est natif d’un village du canton de Schaffhouse, Lohn. Fils d’un pasteur, Conrad Beck poursuivit ses études à Zurich où il obtint sa maturité et où il travailla exclusivement la musique pendant deux années. Dès 1923, il se fixa à Paris où il étudia la composition avec Arthur Honegger et Ernest Lévy. Le nombre de ses œuvres est déjà important : trois symphonies, trois quatuors à cordes, un trio, des sonates pour violon et pour violoncelle, des pièces pour instruments divers, des lieder et des chœurs.
  Ecrite en 1927, la Troisième Symphonie a été jouée pour la première fois à Boston le 10 février 1928, sous la direction de Koussewitzky. Le 21 avril elle fut donnée au cours de la dernière Fête de l’Association des Musiciens suisses, à Lucerne, dont elle constitua une des nouveautés les plus remarquables.
  En écrivant cette œuvre, où il ne fait usage que de moyens volontairement restreints, soit les seuls instruments à cordes, Conrad Beck n’a pas songé à faire une symphonie véritable, mais bien plutôt une œuvre orchestrale dans la forme des compositions du commencement du xvm' siècle. Le premier mouvement accuse une réelle maîtrise d’écriture. Le.thème et le contre sujet qui en forment la matière servent également de base aux autres parties de cette symphonie, dans laquelle ce jeune maître de vingt-sept ans parle un langage déjà personnel et original. A un andante très mélodique succède une fugue finale d’un élan irrésistible et d’une magnifique architecture, certainement digne d’un élève d’Arthur Honegger. Le troisième et le quatrième mouvement s’enchaînent sans interruption.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0286.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿e-
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4,	QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
                                ..p	„► .>4..	.>	•>
     GENÈVE
    rr'i / l 01**	SES PORTRAITS en COULEURS
   Téléphoné Sland 06.69	.*<••••).
-a
                              /// aCali*rs clé
      larti/an
                        '* sine Û/iUi.Loe CG e nè ue
l -------------l
   i : m ■ n    
c:           ZD 
           /A,n\euLI g me i\ t
Walter SCHULTHESS
Né à Zurich, le *4 juillet 1894’
  L’un des plus jeunes aussi de nos compositeurs suisses, Schullhess, a fait ses études musicales avec le D' Andreae et le professeur Mœckel, puis les continua en 1915-1916 auprès du Dr Courvoisier, à Munich. Pendant l’hiver 1916-1917, il travailla encore avec le professeur Ansorge, et comme élève de la classe de direction à la Hochschule de Berlin, puis il fit un stage de volontaire au Hofoper de Vienne, en automne 1918. Ses compositions comprennent jusqu’à présent des pièces de piano, une Sonate de violon, un quatuor à cordes, un trio, et le Concertino qui figure à notre programme, et dont la première audition fut donnée en 1920 au cours de la Fête des Musiciens suisses à Zurich.
+ 4*
Richard STRAUSS
Né à Munich le 11 juin 1864.
  Bien qu’elle ait été souvent discutée avec âpreté, la partition de Salomé, jouée pour la première fois en 1906 au Théâtre de Dresde, passe pour l’une des œuvres les plus caractéristiques du maître allemand. Celui-ci a donné là la mesure complète de ce qu’il savait et de ce qu’il pouvait. Il a suivi très exactement le texte d'Oscar Wilde, à quelques coupures près. C’est sur la traduction allemande du texte français original que Strauss a écrit sa musique. Cette musique est apparue nouvelle, au fond, par certains côtés techniques. Le compositeur a transporté au théâtre le principe de ses poèmes symphoniques. Salomé est un poème symphonique où intervient un timbre nouveau, la voix humaine. L’orchestration en est d’une richesse excessive ; du commencement à la fin, l’œuvre se signale par un phénomène singulier d’hyperesthésie instrumentale. Si Strauss n’a pas su suivre les débauches d’imagination de l’héroïne de Wilde, il s’est rattrapé quand il s’est agi de se livrer à la débauche des timbres et des sonorités.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0287.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P!I! A! Ns O : §
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Aïarché, 20
-- PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41_92 " GENEVE — Chèques postaux I. 215g
Représentant des pianos :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sôhne
à Paris	à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-M1GION
 Le Piano S T El N WAY - WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT- F L OH R - SA BEL - BURGER c3 JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“ PIANOLA“
VENTE, ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS |Rouleaux de papier perforé pour toua leà tyàlémea
Atelier spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
 §
La Danée i)e<i voilea, inscrite au programme de ce soir, est un	3 des rares épisodes exclusivement symphoniques de la partition.
   Hérode a jeté des yeux de convoitise sur sa belle-fille : « Danse pour	«
^ moi, Salomé, danse, dit-il, je suis triste ce soir. Si tu danses je te	g
jj donnerai parures, pierres, or et bijoux ». Et la fille d’Hérodiade, qui	^ ^ sait déjà le prix dont elle fera payer sa complaisance, qui veut se
§ venger du prophète Jochanan insensible à ses charmes, la vierge	^
§ impudique et folle exécute des pas rythmés, sur une musique bizarre	§
S où se perçoit le vague écho d’une note orientale tour à tour sauvage	§
§ et languissamment berceuse. Avec un raffinement de sensualité, tou-	|
§ jours plus ardente et comme exaspérée, elle rejette un à un les	|
| voiles qui l’enveloppent, puis s’abat aux pieds du tétrarque, demi-nue	g
A J	D
et pamee.	g
En suivant par la pensée cette scène dans laquelle le compositeur	g
   a su affirmer sa maîtrise instrumentale et sa science polyphonique,	^
   il faut se représenter non plus la Salomé idéale et mystique de	ê
   Léonard de Vinci ou d’Albert Diirer, mais la juive courtisane, la	ff
   fille de Sodome et de Babylone, vouée à toutes les corruptions et à	5
   tous les vices, celle dont le pinceau magique de Gustave Moreau à	J su traduire le charme étrange et troublant.
__l
.......— ~	i
 GRAND THEATRE DE GENÈVE	8
SAMEDI PROCHAIN 26 JANVIER
jj
 9e Concert de l’Abonnement j
sous la direction de
M Robert -L DENZLER !
Premier chef d’orcbeMre de la SlctdliAcbe-Oper de Berlin.
- |
9
SOLISTE:	|
 M"“ ^M.arcelle BUNLET, cantatrice jj
    de iOpéra, de l’Opéra-Comique el de.) grande.! Associations symphoniques de Pans
u]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0288.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
 COLUMBIA-KOLSTER
  VIVA -TONAL
                              LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
Le seul appareil en son genre cl origine américaine authentique
 Démonstration et vente a L’Agence i/énéraLe pour Genève
j A JUPITER
 4, Rue du Ri lône (angle passage des Lions)
?
 Téléphone Stand 61-12
Ch oix immense en disques classiques et mod
ernes]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>