<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert symphonique populaire<date when="19281230">30/12/1928</date></title>
<series>Huitième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0245.tif"/>
<date when="19281230"/>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Charpentier, Gustave" type="person" role="cmp">Charpentier, Gustave</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Strong, George Templeton" type="person" role="cmp">George Templeton Strong</name>
<name key="Dukas, Paul" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name><title>Huitième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Huitième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿r.V'ü'ï,,
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
      Dimanche 30 décembre 1928, à 15 heures
 HUITIÈME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
 PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	Ouverture du ROI D’YS............. Ed. Lalo
2.	IMPRESSIONS D’ITALIE, suite
 symphonique....................... Charpentier
        a) Sérénade. - b) A la Fontaine.
        c)	A Mules. - d) Sur les Cimes. - e) Napoli.
DEUXIÈME PARTIE
5.	MA MÈRE L'OYE, pièces enfantines
   pour orchestre..................... Æ. Rave!
       a)	Prélude et Danse du Rouet — Pavane de la Belle au bois dormant.
        b)	Petit Poucet.
        c)	Laideronnette, Impératrice des Pagodes.
         d)	Les entretiens de la Belle et la Bête.
        e)	Le Jardin féerique.
4.	a) LIED...... j	\ Vincent d’Indy
/\ nrDPrnct' pour alto et orchestre < ^ , _
 /;) BERCEUSE (	j Temple ton Stromj
       Soliéle ' M. Henri SOUGNE.
5.	L'APPRENTI SORCIER, scherzo
   pour orchestre..................... P. Dukaé
   L orchestre sera dirigé par
 M. Fernand CLOSSET
Entre la ire et la 2e pa/ite : Entracte de >0 minute<> — BUFFET
        Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0246.tif"/>
<page><![CDATA[﻿r           --'■ - ~ --- ^           
            12, rue diday, 1er étage 
Ce          kliiig                   
            luthier                  
tous        les Instruments          
k           cordes                   
gramophones disques                  
                                     
11 RUE PETITOT

Edouard LALO
  Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
Ouverture du ROI D' Y S
    L’ouverture du Roi d’Y.i accuse une certaine analogie avec les	j
    pages qu’à écrites Weber pour servir d’introduction à ses beaux	i
    drames. Elle est une sorte de préface, dans laquelle sont présentés	t par anticipation les thèmes principaux de l’œuvre.
    Dans Y andante soatenuto se détache l’idée-mère de la phrase mélancolique chantée par Mylio, au premier acte, lorsqu’il surprend	ç Rozenn appelant de tous ses vœux le retour de son amant. L'allegro	ç qui suit est une marche guerrière très mouvementée, a laquelle se	j mêle un thème passionné qu’on retrouve développé, au commencement du deuxième acte, dans l’air que chante Margared pour peindre	S son amour pour Mylio. A cette page véhémente succède un	j motif 6/4; deux violoncelles, soutenus pianissimo par l’orchestre,	§ annoncent le duo du premier acte, dans lequel Rozenn, interrogeant	§ anxieusement sa sœur, l’engage à lui révéler sa peine. La phrase	jj est émouvante et contraste avec la péroraison très brillante de	6 cette ouverture.	S
+ 4- +
Gustave CHARPENTIER	|
     Nè à Dieuze (Alsace-Lorraine) en 1860. — Grand-Prix de Rome en 1887.
----i
IMPRESSIONS D’ITALIE
     Sérénade. — C’est bientôt minuit. A la sortie des 0.1 te rie à, les gars	5
    du pays clament sous les fenêtres de leurs fiancées de longues	jj
    mélopées ardentes, parfois tristes, d’un accent souvent farouche,	g A ces phrases amoureuses répondent des mandolines et des guitares
g Puis le chant des jeunes hommes s’élève à nouveau et peu à peu	g | s’éteint.
    A la Fontaine. — Vers les ravins où s’épanchent les cascades,	§
S	s’en vont les filles, pieds nus, bras nus, la chemisette blanche très	§
| ouverte sur les épaules et sur la gorge hâlée. Graves, paisibles, sans	|
 §
L]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0247.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2 2. Corra.tex'ie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
jM^ême liaison
PIANOS - HARMONIUMS
PIAN O LAS - PIAN OS
64, R ue du Stand, (>4, J'" et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyaqe à sec -, Décalutàage - Coétumcd bal.) et .mirée*
F. & E. BAECHLER Frère,
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
   16,	Rue Voltaire - i5. Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
CiEMIÈYE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
voix et sans pensées, elles vont, en un rythme calme et presque religieux, la cruche de bronze sur la tête, avec un lent balancement des hanches sous la rigidité du buste. Et c’est comme une théorie ^ J de prêtresses, superbes et passives, déroulant dans la brûlante jj J clarté du soleil leur silencieux cortège, tandis que, par instants, | J tombant de la montagne, résonne le gai refrain des pâtres.
Alfred ERNST. S
S	f
     A .Jlulej. — Les mules trottent, tintinabulantes, à travers la 9 J campagne féconde, joyeuse et dorée comme un rêve de jeunesse ; jj § elles trottent, secouant leurs multiples sonnettes et la cadence ^ multiple du trot est marquée par les timbales, les alti, les celli, puis § les premiers violons, tandis que les flûtes et clarinettes et un jeu de § grelots les accompagnent d’un frémissement sonore et que le a hautbois, doublé du saxophone, gaiement fredonne. — La canzone U mâle du muletier se détache, claire — chantée par le violoncelle | sur les alertes sonneries, coupée court par la mélodie naïve que ï disent en tierces les flûtes virginales et que scandent d’exquises notes jj harmoniques de la harpe. C’est la chanson des belles filles senti- g mentales, que berce le trot rapide des mules. — Le mulalliere g reprend plus tristement son refrain ; le son des grelots se perd dans ^
le lointain..... quelques bribes de la chanson en tierces, encore..... ^
   puis, plus rien..... le grand silence. Les mules ont passé.
                                                                    E.-J. D.
     Sur iea cimes. — Nous sommes plus haut que Sorrente, la patrie du Tasse, la ville haut perchée sur le roc. Au premier plan, les massifs d’oliviers argentés, les noirs fourrés d’orangers et de limoniers, et, perdues en tout cela, ou suspendues on ne sait comment aux roches grisâtres, les blanches bourgades aux toits plats et les huttes multicolores disséminées sur les collines. Puis, plus loin, la mer, radieusement bleue, et les îles verdoyantes flottant sur les eaux comme des navires à l’ancre, et sur elles, des milliers d’oiseaux, tournoyant en nuages. Un chant de grillons s’élève, très doux, dit
   par les flûtes et clarinettes, sur de longues tenues du quatuor.....l’air
   n’a pas d’autre chanson. Le poète, personnifié par les violoncelles et les alti, chante aussi, si léger devant ces merveilles aériennes, que son corps semble flotter sur les rayons. La transparence de l’air, l’éclat du jour, la sérénité du ciel, le parfum du sol, l’enivrent : il]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0248.tif"/>
<page><![CDATA[﻿C orra le rie
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Aiaison Ckar les BERGUER , 11, rue Petitot - Téléplione Stand o.i^^

—oeac<TOo»a«<a
chante, et son l^-mne monte dans la solitude, soutenu par l’accompagnement monotone des grillons. Les cors font tinter au loin un son de cloches auquel vont répondre bientôt les sonneries des villages voisins, carillonnées par les trompettes sur de larges accords des harpes. Les carillons s’entrecroisent et les échos répercutent à l'infini leurs vibrations frémissantes au milieu desquelles monte, plus éperdue encore, la chanson du poète. C’est une page très belle d’élévation, d’enthousiasme, de jeunesse, de saine et forte poésie — et l’orchestration en est merveilleuse, d’une variété infinie de nuances, d’une sonorité intense. Puis, comme à la fin du tableau précédent, cette sonorité décroît peu à peu, l’enthousiasme se fond en une délicieuse impression de paix, et le morceau se termine par un dernier tintement de harpe sur des sons bouchés du cor, trouvaille orchestrale du plus piquant effet.	E. }. D.
Napoli. — En cette dernière partie des ImpreMiond, le compositeur s’est proposé de peindre musicalement Naples, sa population,
sa vie tout extérieure et sa joie;..... Ce sont d’abord des vibrations
éparses : chaleur, lumière, grouillement de foule. Il semble que de chaque rue s’envolent des chants, des rythmes de danse, d’amoureuses langueurs de violons, d’amusants grincements de guitares. Des appels se répondent, des musiques militaires cuivrent fièrement la symphonie ; des danseuses frappant du pied le sol, promènent de groupe en groupe le bercement des tarentelles. C’est comme la grande chanson d’un peuple, l’hymne de Naples au bord de son golfe d’azur, avec le ronflement du Vésuve par intermittences, couvrant les mélopées sentimentales que des chanteurs nasillent sur les
quais..... Et le soir tombe, tandis qu’un feu d’artifice éclate en
gerbes de lumière, en bouquets d’étoiles, qui planent et vont s’éteindre sur l’infini miroitement des flots.	Alfred ERNST.
  Le talent de Gustave Charpentier est en dehors de toute école musicale ; il est fait d’exubérance, de clarté, d’originalité rythmique et mélodique ; sa musique passant de la simplicité la plus naïve à la fantaisie la plus échevelée, est pleine de contrastes violents qui n’altèrent jamais l’expression artistique. Le.) Impression* d’Italie, qui relèvent de la musique descriptive par la recherche de la sensation immédiate et la négligence voulue des développements, lui sont supérieures par la profondeur et l'intimité de la pensée. E. J.-D.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0249.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PA Pli
BOM BAY
Maurice RAVEL
Né à Cibourre (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
  Les cinq pièces enfantines inspirées par des contes de fées et réunies sous le titre de Ma Mère l’Oi/e datent de 1910. Ecrites primitivement pour piano à quatre mains, l’auteur les a mises à l’orchestre puis les a complétées pour en faire un ballet qui fut représenté à Paris au Théâtre des Arts. La composition du ballet a ajouté notamment aux pièces primitives un Prélude et une Dante du rouet qui s’enchaînent à la Pavane de la Belle au bois dormant et donnent ainsi à la suite une plus ferme assise. Ce Prélude, construit sur les motifs des diverses pièces de la suite, semble nous entraîner, avec la chasse du Prince Charmant, à travers la forêt ensorcelée de l’autre côté de laquelle on trouvera non seulement le château de la Belle au bois dormant, mais tout le monde féerique. Et c est d’abord la vieille fileuse (Danse du rouet) au fuseau de laquelle viendra se piquer la belle princesse. Puis de la Pavane qui berce le sommeil de la Belle au boiâ dormant, au Jardin féerique qui peint les merveilles de ce monde enchanté, ce sont les trois episodes auxquels Maurice Ravel a joint un bref épigraphe.
  Petit Poucet. — Il cro37ait trouver aisément son chemin par le moyen de son pain qu il avait semé partout où il avait passe, mais il fut bien surpris lorsqu’il n’en put retrouver une seule miette : les oiseaux étaient venus qui avaient tout mangé.
Ch. Perrault.
  Laideronnette, impératrice de.) Pagoded. — Elle se déshabilla et se mit dans le bain. Aussitôt pagodes et pagodines se mirent à jouer des instruments : tels avaient des théorbes faits d’une coquille de noix ; tels avaient des violes faites d’une coquille d’amande ; car il fallait bien proportionner les instruments à leur taille.
Mm' d’Aulnois : le Serpent vert.
  Léo entretienj de ta Belle et de la Béte. — « Quand je pense à votre bon cœur, vous ne me paraissez pas si laid ». — « Oh! dame oui! j’ai le cœur bon, mais je suis un monstre. » •— « Il y a bien des hommes qui sont plus monstres que vous. » — « Si j’avais de l’esprit,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0250.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Union
     BANQUES SUISSES
                   Capital et Réserves	101 millions de francs
                              30 sièges et succursales en Suisse
                TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
                                  aux meilleures conditions
                             BONIFIE ACTUELLEMEMT
            4	% sur CARNETS DE DÉPÔTS 5	% sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
                        GESTION DE FORTUNES
                 Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce

  ije ferais un grand compliment pour vous remercier, mais je ne suis qu’une bête ». —
     « La Belle, voulez-vous être ma femme? » — « Non, la Bête !... » —
     « Je meurs content puisque j’ai le plaisir de vous revoir encore
  une fois. » — « Non, ma chère Bête, vous ne mourrez pas, vous
  vivrez pour devenir mon époux. » La Bête avait disparu, et elle ne
  vit plus à ses pieds qu’un prince plus beau que l’Amour, qui la
  remerciait d'avoir fini son enchantement, jj	Mm" Leprince de Beaumont.
     Cette suite de petites pièces est remarquable à plus d’un titre : d’une part, pour le sentiment poétique qui se dégage si fortement ici du style toujours délicat de Ravel, d'autre part, pour l’étonnante économie des moyens d’expression.
     La Berceuse, pour alto et orchestre, a été composée en 1923. L’auteur a écrit en tête de la partition la phrase suivante, qui résume sa pensée.
                               4* 4*
       TEMPLETON STRONG
                Que Dieu te bénisse, Monsieur le Merle, Mais — Ne Réveille Pas le BLBÉ.
                                     4*4*4*
§
              Paul DUKAS
                         Ne à Paris le ier octobre 1865.
          r/APPRENTI SORCIER, scherzo symphonique.
     Voici, traduite par Henri de Blaze de Bury, la ballade de Goethe qui a fourni le sujet de cette scène musicale :
  « Enfin, il s’est donc absenté le vieux maître sorcier! Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses esprits; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je vous ferai des miracles. — Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle et s’épanche en bain à 1]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0251.tif"/>
<page><![CDATA[﻿e-
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4, QUAI DE LA POS1E	SES POSES D’ENFANTS
    •« •(? •<? •« GENEV E & & *
, c.	,	SES PORTRAITS en COULEURS
        le le phone Stand 06.69
                              /f/ afa/tars <!•
         I/A RT1 /AN
                         '* jitie C.honiue CGi e ne ne
Âmeutlemont
§
g maintenant approche, viens viens, balai ! prends-moi ces mauvaises • guenilles ! tu as été domestique assez longtemps ; aujourd’hui songe 8 à remplir ma volonté! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite et te dépêche de m’aller puiser de l’eau ! — Bravo ! il h descend au rivage; en vérité il est déjà au fleuve, et plus prompt
6	que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une | seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s em-
2	plit jusqu’au bord ! — Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes 8 services. — Ah ! je m’en aperçois ! •— Malheur ! malheur ! j’ai oublié le ^ mot ! — Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu'il était tout à l’heure...
     « Il court et se démène! Fusses-tu donc le vieux balai! Toujours 8 de nouveaux seaux qu’il apporte! Ah! et cent fleuves se précipitent 8 sur moi! ■— Non! je ne puis le souffrir plus longtemps : il faut que je l’empoigne. C’est trop de malice! Ah! mon angoisse augmente. Quelle mine! Quel regard! — Engeance de l’enfer! faut-il que la maison entière soit engloutie? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut plus rien entendre !
     « Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille ! — Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache! — Oui-dà! le voilà qui se traîne encore par ici! attends, que je t’attrape! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo ! vraiment fort bien touché! Voyez, il en est deux! et maintenant j’espère et je respire, -r- Malheur! malheur! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service. A mon aide, puissances supérieures ! — Comme ils courent ! De plus en plus, l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation ! Seigneur et maître ! Entends ma voix ! •— Ah ! voici venir le maître ! •— Maître, le péril est grand ; les esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser. — Dans le coin, balai ! balai ! que cela finisse ! car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »
     Le prochain CONCERT POPULAIRE aura lieu § Dimanche 6 janvier, à 15 heures, Salle Communale de g Plainpalais. Soliste : Ælle PAUL EX, pianiste, professeur ? au Conservatoire.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0252.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
lllllllllllilMNIIIjlllllfirillllillllllilllllllllllllllllllllllKiiliülliliIrlIUlüiilllililiiiii tiiilililiillilllillllllllliiiiiiiijiiilIlllilllllllllllillllllllllliîlllllllllllHliiilllllllllllüllllllillllllllllllllllülülllillllilMIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIJIlIffill
  Rot. KNEIFEL-BEROUD
■20, Rue du Marché, 20
               —	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41-92 — GENÈVE -- Chèques postaux I. 2169
Représentant des pianos :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
  à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
      Pleyel & Co	Welte et Sohne
        à Paris	à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-MIGNON 1
Le Piano ST El NWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆID T-FLOH R - S A BEL - BURGER c3 JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“ FI AN OLA“
VENTE, ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour lou.i le.t .ti/<tlènie<i
Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
        TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
SOCIETE DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
§
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE	l
/Mercredi 16 janvier 11)29, a 20 heures et demie
  A IA XÉmOIBE HE
Franx SCHUBERT !
8
     et à l'occasion «lu Centenaire rte sa N«rl
§
 CONCERT VOCAL j
chœurs de femmes, cliœurs d hommes, cliœurs mixtes et lieder S cliantés en costumes de 1 époque
sous la direction de
M. Albert H A Y CHÈRE
 l
avec le concours de
  Jl. Ernest IIAUEIt
TÉNOR
PRIX DES PLACES : Frs. i.iô - 2.3o - 3.^5 - 6.90.
(Droit des pauvres compris.)
On peut retenir des places en souscrivant au compte de chèques postaux n° I. 4486. Formulaires et renseignemegts à disposition chez MM. ROTSCHY Frères,
            magasin de musique, Corraterie, 22.	fi]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0253.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
COLUMBIA-KOLSTER
VIVA -TONAL
                            LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE j
Le seul appareil en son genre d origine américaine autlientique
  Démonstration et vente a l 'Agence générale pour Genève
ü
4,	Rue du RI lône (angle passage des Lions)
Téléphone Stand 61-12
-
| Choix immense en disques classiques et modernes |
5	J
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0254.tif"/>
<page><![CDATA[﻿r
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
                  <•• •>	«.•••► <••••> <••••► K- «<••	.•> 4..	4.. .> <...>4.. ..>
sffercreài ij et V°ndredi 11 janvier nj2i)
DEUX SEULES REPRESENTATIONS DE
DOW .li t*
              Opéra en 2 actes et 9 tableaux, musique de
W.-A. MOZART
Principaux interprètes choisis parmi les premiers solistes des
itaatisoper et itædtiiche-Oper
de Berlin
Chœurs Je la Société de A^usique «Symphonique Ryth miciennes de M" Cl 1 a m h a u d
ORCHESTRE DE LA SUISSE RORA9TDE
DIRECTEUR GÉNÉRAL :
M. Robert-F. I> i:\XI. i:it
Premier chef d’orchestre de la Stœdlijcbe-Oper de Berlin-Chariottenburq.
    Une prochaine circulaire qui sera envoyée à MM. les Abonnés et Sociétaires de l'O. S. R. donnera tous les détails de la distribution, ainsi que les conditions et dates de location.
     Le prochain CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE aura lieu Dimanche 3o décembre 1928, à 16 heures, à la Salle Communale? de Plainpalais.
 ------a»*»-...... .....t	, , -rïir]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0255.tif"/>
<page><![CDATA[﻿»--g»	. ■■..	a,
 LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
 COLÜMBIA-KOLSTER
  VIVA -TONAL
I	LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
  Le seul appareil en son genre d origine américaine autkentique
  Démonstration et vente à L ’Agence générale pour Genève
  4, Rue du Rhône ( angle passage des Lions) Téléphone Stand 61-12
 Choix immense en disques classiques et modernes
k	asa	-------- «]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0256.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
/Mercredi g et Kendredi 11 janvier 192g, à 20 h. 30
DEUX SEULES REPRESENTATIONS DE
ION JUAN
Opéra en 2 actes et 9 tableaux, musique de
W.-A. MOZART
DISTRIBUTION
Don Juan............MM. Cari IlmiUlieH, Staatsoper de Berlin.
Leporello ......	Ëdlljird Kandl, Stædtische-Oper de Berlin.
Le Commandeur.	Siegfried Tappulet, Staatstheater de Mannheim.
Don OlLavio ....	Kriiest Bauer, de Genève.
Afazello..............Heru iil Heyer, Staedtische-Oper de Berlin.
Donna Anna . . .	M™'* Annj Helill, Stædtische-Oper de Berlin.
Donna Elvira . .	Idalice Alirig, Stadttheater de Zurich.
Zerline................Marthe Ncliellenberg, Residenztheater de Munich.
Régiideur-melleur en icene :
M. I)r Niedeckeu-Gebliart, Staatsoper de Berlin.
Ckœurs Je la Société Je jM.usique Symphonique
Directeur : M. Albert PAYCHERE.
Au 4’ tableau MENUET dansé par le
Croupe de Ry tk miciennes de M“ Cl. ambaud
DIRECTEUR GÉNÉRAL :
M. Robert-F. »£]ÜZLER
Premier chef d’orcheMre de La Stazdtiéche-Oper de Berlin.
    Location au GRAND THÉÂTRE, k partir de Vendredi 4 janvier pour MM. les Sociétaires-Souscripteurs et Abonnés et à partir de Lundi 7 janvier pour le public.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
