<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert symphonique populaire
            <date when='19281118'>18/11/1928</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0134.tif'/>
        <date when='19281118'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <title>Troisième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿â£wŒ*w<&g», reE/Za* ^g» rü5&)* ^SSdk <■{£)&*
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 18 novembre 1928, a 15 heured
TROISIÈME
 Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
A l’occasion du 100e anniversaire de la mort de F. SCHUBERT
   1.	Ouverture de la HARPE ENCHANTÉE
(Zauberhar/e).............................[ Schuberl
   2.	SYMPHONIE en A mineur (Inachevée) ......
             à) Allegro moderato.
             b)	Andante con moto.
DEUXIEME PARTIE
3.	SIEGFRIED-IDYLLE..................... ITagner
4.	NAMOUNA, suite d’orchestre.............. E. Lato
             a)	Prélude. - b) Sérénade. - c) Thème varié. d) La sieste. - é) Parade de foire et Fête foraine.
                   FtùU .rolo : M. Marcel WELSCH.
L orchestre sera dirigé par
M. Fernan d CLOSSET
Entre la jre et la 2e partie : Entracte de ><> minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exéculion des morceaux.
Il Sx*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0135.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            12, rue diday, 1er étage 
«           kling                    
            luthier                  
tous        les in§truinenti         
à           c o r <1 e s             
gramophones disques                  
                                     
Conservatoire de Musique Genève
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 3i janvier 1797,
Mort à Vienne, le 19 novembre 1828.
  Le musicien qu’une courte maladie enlevait à son art, à Vienne, le 19 novembre 1828, à l’âge de trente et un ans, était une des natures d’hommes les plus adorables que le monde ait connues, un cœur tendre et loyal, la sensibilité la plus vive, mais la plus délicate, cette véracité et cette fraîcheur inaltérables des âmes enfantines, de l’insouciance et de la gravité. C’était aussi une des plus miraculeusement douées ; à l’âge où Beethoven écrivait sa première symphonie, Schubert mourait en laissant six cents lieders, septante et un chants à plusieurs voix, seize cantates, hymnes, psaumes, un oratorio, dix-neuf sonates à deux et à quatre mains, quarante et un morceaux de musique de chambre, neuf symphonies, deux ouvertures, dix-sept opéras, sept messes et un grand nombre de chants d’église. Sans doute cette liste n’est-elle pas rigoureusement exacte ; l’héritage de Schubert n’a pas reçu immédiatement les soins nécessaires; sans doute aussi, tout n’est-il pas d’égale valeur. Il n’en reste pas moins que la musique y a déposé quelques-uns de ses plus authentiques accents, y a fait entendre quelques-uns de ces plus purs appels.
  La Zauberbarfe (Harpe enchantée) figure au nombre de ces œuvres complètement oubliées. La partition de ce petit opéra n’a été que récemment remise au jour dans la grande édition de l’œuvre de Schubert, publiée par la Maison Breitkopf et Hærtel. Elle contient quelques pages de la plus belle inspiration et de la meilleure manière du maître du Lied. Schubert, du reste, en avait lui-même repris plusieurs fragments pour les placer dans son opéra Roéamnnde. L’ouverture, que nous donnons aujourd’hui, plus connue sous le nom de RoMmunde, est en réalité celle de la Harpe enchantée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0136.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nellayage a sec - Décatirage - Codlutned bal,' el soirée*
F. & E. BAECHLER Frère,
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
ÜEN1ÈYE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
2 2 . Corra.teirie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PI ANOLAS-PIANOS
6^, Rue du Stand, 6^, I' et llr étages.
»t^C<Ttt<ÏG^IC2<3C<3G<rG^ye<3tt<ÏC^TC<ra<»G^3«4WC<7e<3e<rCB45(J
S YÆPHONIE INACHE FÉE
l
    Cette symphonie ne contient que deux morceaux. On pourrait	g
    croire que la mort interrompit le compositeur au cours de son tra-	^
    vail, car l’œuvre s’annonçait assez riche d’inspiration, assez belle	jj
    pour mériter qu’il lui donnât une fin digne de son début. Mais	5
   Schubert ne mourut qu’en 1928 et les deux morceaux de cette	|
    symphonie, qui est de six ans antérieure à la grande Symphonie en ut	a
    majeur, portent la date du 3o octobre 1822. L’auteur avait même	9
    commencé le troisième morceau, sorte de menuet vif en ré majeur;	§
    neuf mesures furent écrites pour orchestre, puis il s’arrêta brus-	§
    quement au milieu d’une phrase commencée, se désintéressa de	S
    l’ouvrage et, par la suite, n’v revint plus, sans qu’on ait jamais	|
    connu les motifs de cet inexplicable abandon. Ce n’est qu’en i865	g
    que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements	| achevés.
    Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comme	§
    second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié	§
    aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur et se	5
    fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre,	a plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
    Les deux motifs de Validante con moto 3/8 : le premier simple et	§
    candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et	§
    résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée	S
   de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.	3
S	!
§ i
! §
S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0137.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cité, n, et
Corraterie, (), au /«
   MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE liaison Ckarles BERGUER , 11, rue Petitot - Télépkone St and o.i 64

l
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le i3 février i883.
                 SIEGFRIED - IDYLLE
Wagner a écrit cette partition pour le cercle intime de sa famille | et non pour le public. Elle est, dit-il, la seule de ses œuvres inspirée ! par les circonstances de sa vie et en relation étroite avec elles. Il en était content et l’aimait : mais s’il n’eût tenu qu’à lui, elle n’eût jamais été publiée. « Si intime ! » déclarait-il. « C’est une absurdité de jouer cela dans une salle de concert. » Mais il dut céder aux sollicitations de ses amis et de son éditeur. Wagner en accompagna la publication de deux strophes dédiées à Mrae Cosima en reconnaissance du bonheur qu’elle lui avait apporté, et pour lui ^ avoir donné Siegfried.
Ce ravissant poème sj^mphonique pour petit orchestre fut exécuté § pour la première fois à Triebschen, près de Lucerne, au matin de Ül Noël 1870, anniversaire de naissance de Cosima. D'excellents jj artistes venus de Zurich, renforcés de quelques musiciens lucernois, répétèrent dans le plus grand secret sous la direction de Richter; puis, au jour dit, ce dernier, cédant la baguette à Wagner, prit rang lui-même dans l’orchestre où il tint la partie de trompette, qui comprend d’ailleurs une douzaine de mesures seulement. Tout se passa le mieux du monde. Venu de Bâle la veille, Frédéric Nietszche assistait à cette petite fête.
      Triebéchen-Idyll, tel est le nom que portait à l’origine ce chant du bonheur familial. Mais ce n’est pas sans raison que plus tard on lui donna le nom de l’enfant à qui, ainsi qu’à la mère, il était dédié. Le nom de « Siegfried » aussi, car, à la dernière scène de ce drame, il emprunte des thèmes, mêlés à d’autres motifs, « inspirés par la magie des lieux » où vivait alors le futur maître de Bayreuth.
     « Le sourire du lac bleu et le sourire de l’enfant à qui son père chante sa première berceuse » se reflètent dans cette partition sans nul éclat, d’une grande délicatesse de coloris, d’une émotion intime et tendre.
(Bulletin de la Société de AI unique de Neucbâtel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0138.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PARIS
BOMBAy
 Edouard LALO
   Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
NAAIOUNA
  Lalo a écrit pour le théâtre de l’Opéra, non point un de ces ballets grossiers où se succèdent les contredances et où tout est sacrifié à des rythmes d’une brutalité conventionnelle, mais une sorte de pantomime symphonique dont l’action se déroule en quelque sorte dans l’orchestre en même temps que sur la scène. C’est une symphonie charmante aux fines harmonies, aux sonorités colorées, aux timbres expressifs, qui suit pas à pas le scénario et traduit les sentiments des personnages, dont elle souligne les gestes et les attitudes. De ce ballet, Lalo a tiré une suite d’orchestre qui affirme chez l’auteur du Roi d'Yj de haute qualité de pittoresque et de fantaisie musicale.
  Prélude. — Sous une pédale aiguë des violons, les flûtes et les clarinettes rythment une progression chromatique ascendante, formée par des accords de sixte, puis les violons et les altos se divisent en six parties échangeant à la pointe de l’archet des arpèges descendants rapides et légers, en même temps que scintillent à l’aigu des accords de harpe; les violoncelles attaquent une phrase poétique, reprise ensuite avec le concours des bassons, entonnée plus tard par les quatre cors puis par les trombones aidés de tout l’orchestre. Un développement épisodique, pendant lequel les violons chantent sur un dessin voilé des altos et des violoncelles, amène la reprise du thème initial épanoui dans une péroraison sonore et vibrante.
  Sérénade. — Les cordes divisées et la harpe préludent sur un rythme enjoué, scandé par un pizzicato général, puis le thème de la sérénade se développe, verveux et ironique, nasillé par les bassons, détaché par les violoncelles et la première harpe ; il s’oppose à une autre phrase que chantent d’abord les flûtes et les hautbois et que reprennent ensuite les violons. Les harmonies]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0139.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNI°N
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE RANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	°U sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
tŒ<3©<ï®<5C<5’©0’Œ<»C<3’C<J»0 •<»C6<ïe<Jtti3,ï't<3l©i5©0’BkS(Mr*«»*fl’a«l
   altérées des cordes et des clarinettes accusent le caractère étrange et nocturne de ce thème que ramène le motif du début.
     Sieste des esclaves. — Cette pièce est un mol et langoureux allegretto dans lequel de longues tenues de cor anglais font vibrer comme un bourdonnement de cigale qui donne l’impression de l’heure chaude aux pa3Ts d'Orient.
     Parade de Foire. — Cette pièce mouvementée et pittoresque met en œuvre un dessin humoristique exposé par les flûtes et les clarinettes sur un pizzicato des cordes, puis une deuxième phrase épisodique détaillée par une trompette solo avec accompagnement des trombones ; pendant que se poursuit cette dernière, les cordes aidées des hautbois, des clarinettes et des cors attaquent un contre-sujet dont la caractère poétique et rêveur s’oppose à la phrase comique de la trompette. Un nouveau développement sur un rythme ternaire s’enchaîne sans interruption avec le final.
     Fête foraine. — Sorte de strette vigoureusement rythmée aux sonorités énergiques et éclatantes.	H. M..
Le prochain CONCERT SYMPHONIQUE
l	POPULAIRE aura heu Dimanche 36 novembre, à la ^ § Salle Communale.7 de Plainpalais, sous la direction^ de
s M. Fernand CLOSSET.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0140.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ g*---------L---------- . ---------
         LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
            J, QUAI DE LA P0S1E	SES POSES D'ENFANTS
                      •(?•(!•«•« GENÈVE »)•»•»• »•
                      c, T - ,	SES PORTRAITS en COULEURS
                         Téléphoné Slanà 06.69
  as......—........— ■ -------------------------------------------- a
                                                /f/ ciCafiers dê
           LAI'TIMN
                                    '*	C,/iciLiue CG e ne ar
Ameu LI emeivt

s GRAND THEATRE DE GENÈVE j
           Æardi 20 novembre, à 20 heure j et demie
       Pour le 100e Anniversaire de la mort de
 Franz SCHUBERT
CONCERT
EXTRAi
PAIRE
IÛ1S ABONNEMENT
sous la direction de Monsieur
Dr Fritz BRUN
  Chef d’orchestre des Concertd d’abonnement de Berne.
SOLISTE
M. Félix LOEFFEL
Première ba.ide du Sladllheater de Berne.
AU PROGRAMME :
  1.	Entr’actes et musique de ballet de ROSAMUNDE.
  2.	HUIT LIEDER, chantés par M. LOËFFEL.
      Au piano : M. Fritz BRUN.
  3.	SYMPHONIE N° 7, en do majeur.
La location est ouverte à l’Agence VERON, GRAUER, rue du Rhône, 27 (téléphone Stand 0.717).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0141.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IlillllllllllllllllillMlliaillllllllllllllllllilllllllKHIIIIIiniHlIiMIl
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Représentant des pianos : Steinway 6c Sons
à New-York
Julius Feurich
à Leipzig
Schiedmeyer
à Stuttgart
Pleyel & Co
à Paris
Welte et Sôhne
à Freiburg Constructeurs du célèbre
Welte-Mignon
Le Piano STEINWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - SABEL - BURGER d JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
44 PIÀNOLA“
VENTE, ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux 3e papier perforé pour loua le<i jyélèmeé
Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT FENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
Société Je 1 Orckestre de la Sui
uis.se roman
                        Saison 1928-1929 (1 ie Année)
“1
je | !
 Six Concerts Symphoniques
PAR ABONNEMENT (Série B)
à la SALLE DE LA RÉFORMATION
 Troisième Concet t
Mardi 18 décembre ^
Avec la participation du CHŒUR ROMAND
Direction : M. Ernest ANSERMET
Premier ebef d’orcbeMre de l’O. S. R.
Au programme : Le Roi David, d’Arthur Honegger (unique audition)
 Quatrième Concert
Mardi 22 janvier 1929
Direction ; M. Robert-F. DENZLER
Chtf d1'orchestre de la Slàdliscbc Oper de Rerlin-Cbarloltenboiirg. Soliste : M. W. de BŒR, violoniste.
 Cinquième Concet t
                      Jeudi 21 février ^ \
Direction : M. Fernand CLOSSET
Avec la participation du CHŒUR ROiVlAND, sous la direction de Al. Frflllk MARTIN et le concours de 1VI* Ernest BAUER» ténor, et de M™' CHÉRIDJIAN-CHARREY, pianiste.
 Sixième Concert
Mardi 26 mars §
- I
Direction : M. Robert-F. DENZLER Soliste : M"' Jacqueline BLANCART, pianiste.
!	,—	I
§ Abonnements et location chez VÉRON, GRAVER et C", rue du Rbône, 27. S
1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ LE TRIOMPHE DE LA	j REPRODUCTION ÉLECTRIQUE j
 COLUMBIA-KOLSTER
 VIVA -TONAL
                                LE NOUVEAI GRAMOPHONE ARTISTIQUE , REPRODUCTION ÉLECTRIQU
    Le seul appareil en son genre <3 origine américaine autkentiqi
| Démonstration et vente a L 'Agence ^générale pour Genève
A JUPITEÏ
             4,	Rue du Rkône ( angle passage des Lions)
                        Téléphone Stand 61-12]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>