<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique (série B) 
            <date when='19290122'>22/01/1929</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0298.tif'/>
        <date when='19290122'/>
        <name key='Bruckner, Anton' type='person' role='cmp'>Bruckner, Anton</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Quatrième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿-«Sgfr. tâte* ^cSaih ,-fiSgSh
s
C,
«
H
f
I
s
,1
Pi
«
w
s
I
à
s
é
J*’
,1
s
(*§
fc*
p.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Æardi 22 janvier i(j2tj, à 20 heurej et demie
QUATRIÈME
Concert Symphonique
PAR ABONNEMENT (SÉRIE B)
Soliste : Ail. 'W ill em de BOER, violoniste
PROGRAMME
1.	SYMPHONIE n° 4, en mi bémol (Romantique) Bruckner
        a) Allegro molto moderato.
        />) Andante. c) Scherzo.
         <>) Finale.
2.	CONCERTO GROSSO n° 10, en ré mineur,
pour instruments à cordes................ Hœndel
        Concerlino : MM. Closset et Lacroix, violonistes et A. de Sanctis, violoncelliste.
3.	CONCERTO en ré majeur, pour violon et
orchestre............................... Æozarl
         M. Willem de BOER.
4.	Danse des voiles de SALOMÉ............. R. StraiM
L'Orchestre sera dirigé par
M. RoUt-F. DENZLER
Premier chef d’orcbeélre de la Slcedtiécbè-Oper de Berlin-Chariot tenburq.
Le Concert commencera à 20 h. ôo précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
             Aucun morceau ne sera répété nt ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les porte,* seront rigoureusement fermées pendant i exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0299.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿--,,
12, rue diriay, 1er étage
kllng'
            1	n t li i e r
tous l«\s instruments
à cordes
grain opliones
«lisque*
Il	RUE PETITOT
Anton BRUCKNER
   Anton Bruckner, fils d’un maître d’école, est né le 4 septembre 1824, dans un petit village près de Linz (Haute-Autriche). Ayant perdu très tôt son père, et ayant des sœurs à nourrir, il s’en fût tout jeune comme enfant de chœur au couvent de Saint-Florian, près de Linz, et en revint en 1841 occuper la chaire paternelle, mais il put retourner à Saint-Florian en 1840, tout à la fois pour exercer l’enseignement et étudier l’orgue. Ayant fait de rapides progrès dans cet instrument, il fut nommé en i856 organiste de la cathédrale de Linz. L’évêque de Linz, frappé des dispositions musicales de son organiste, lui rendit possible un séjour à Vienne où il étudia l’harmonie et le contrepoint avec le célèbre théoricien Sechter, l’orchestration avec le chef d'orchestre Kitzler. Après un second séjour à Linz, il fut appelé à Vienne, en 1860, comme maître de théorie au Conservatoire et organiste à la chapelle de la Cour. C’est là qu’au milieu d’une vie chargée de travaux, services d’église, leçons officielles et privées, il écrivit presque toutes ses œuvres qui comprennent, à côté de compositions chorales, neuf symphonies (la dernière inachevée). Il mourut en 1896, sans les avoir toutes entendues. Elles eurent à souffrir longtemps, en effet, d’une incompréhension générale. Appréciées de quelques-uns, elles se répandirent peu à peu, cependant, et depuis quelques années, sont devenues des œuvres de prédilection des concerts d’Allemagne et d’Autriche, OÙ on les met au rang des grandes œuvres jusqu’ici consacrées de l’art musical.
  Les symphonies de Bruckner sont animées, en effet, d’un esprit lort différent de celui de la symphonie beethovenienne, par exemple, et qui tient à sa nature personnelle et à sa formation. Bruckner appartenait très profondément à sa race et au milieu de sa naissance et de sa jeunesse, et il n’y faut pas voir seulement une certaine limitation de sa personnalité, mais aussi la pénétration et la sincérité profondes d’une certaine musicalité. Sa nature, candide et simple, d’âme et d’esprit, comme on a peine à l’imaginer aujourd’hui, était toute dominée par sa foi, une foi catholique ardente, absolue et sans inquiétude. Elevé dans l’église, vivant dans l’église, on aurait pu s’attendre à ce qu’un tel homme passât sa vie à écrire des]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0300.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        2 2. CorrQ-teirie . 2 2
m
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
 M ême Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PI ANOLAS-PIANOS
 64, Rue du Stan d, (>4, I" et II* étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 Nettayage a sec - Décatiàtage - Coélumeâ bah el soiréeé
F. & E. BAECHLER Frère*
    Tour-de-l’IIe, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
(GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameu
«c<j«koo«e<re!3a<a*«o<5c<n&<ïG<3G^3c<3eije<ïc<j©<ïeî3rG<jao’ear«E«c<5e<ïG<ïc<j«
 œuvres sacrées. Mais ayant étudié opiniâtrement jusqu’à l’âge de	||
 quarante ans, il découvrit Wagner. Et sans songer à le suivre au	§
 théâtre, il vit dans l’orchestre wagnérien, et dans le style sympho-	§
 nique, un instrument de sa pensée plus libre et plus frais que les	9
 fo rmes purement contrapuntiques. Et il fit de la symphonie le	ï
 moyen d’expression de sa foi. Elle est en effet le seul et unique	8
 sujet des neuf symphonies qu’il nous a laissées. La symphonie de	^
 Bruckner n’est donc pas, comme celle de Beethoven, l'expression	^
 d’un sentiment qu’un homme veut communiquer à d’autres hommes,	g
 mais comme la source sans cesse jaillissante des émotions d’un cœur	^
 pieux devant la nature ou devant Dieu. On pourrait dire qu'en	^
 écrivant, Beethoven pense à son auditeur qu’il veut convaincre,	§
 Bruckner nullement. D’où un dynamisme très particulier (qui était	§
 celui de Schubert). Sa forme n’est pas, elle-même, dynamique, elle	S
 ne fait qu’ordonner le déroulement et la succession de pures images	|
 musicales, qui ont leur dynamisme propre, que l’auditeur ne per-	9
cevra que s’il s’attache lui-même à ces images.	ï
 « Pour bien se rendre compte à quel point Bruckner fut grand	|
 peintre, écrit William Ritter, il faudrait comparer les paysages	^
 d’automne de cette Romantique aux paysages printaniers de la	(5
 Deuxième de Brahms. C’est une toute autre palette non seulement,	9
 mais c’est un tout autre goût du paysage. Aux rêveries d’un cita-	?
 din... succèdent les saines parties de campagne, de l’aube au	^
 crépuscule, d’un ascète exalté et ravi, dans une contrée autrement	§
 accidentée. Quand on écrira l’histoire de la Forêt en musique, la	§
 Romantique de Bruckner devra se placer immédiatement après le	y
 deuxième acte de Siegfried. Dédiée au prince Constantin de	«
 Hohenloe-Schillings furst, elle parut en juin 1880 et eut sa première	&
 audition en février 1881. Bruckner y avait travaillé six ans. C’est	S certainement la plus jouée de ses symphonies.
 L’à peu près centaine de mesures de l’exposition du premier	£
 thème est quelque chose de radieux. Le premier morceau de la	g Symphonie est du reste l'un des mieux venus de l’œuvre, l’un des plus gorgés de poésie. Parcouru de ses fanfares continuellement renaissantes comme d’une cavalcade aux habits rouges, il a le don
 d’évoquer l’existence heureuse des grandissimes domaines seigneu-	$
 riaux d’Autriche... Un long andanle se déroule, tel que ces lentes	S
 processions de pèlerinage d’arrière saison, ou de Fête des Morts,	S
§]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0301.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Cité, 11, et
Corralerie, g, au /«
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Aiaison Charles BERGUER, il, rue Petitot - Télépli one Stand o.ib^

qui psalmodie au cimetière, avec le retour d’un de ces thèmes d’une adorable tendresse, d’une émotion si communicative, dont Mahler a si bien su prendre le secret à Bruckner, entrecoupant les prières propitiatoises et les accents d’un mâle courage chrétien. Mais il prend son temps, le vieux Maître, pour nous déployer toutes ces harmonies lamartiniennes qui chantent en lui, pour nous mettre en orchestre les larges tranches de son Génie du chriélianiàme.
  Et voici la chasse du scherzo, qui fait songer au début du deuxième acte de Tristan. Quel délicieux trio pastoral! Quant à l’énorme finale, il nous ramène les superbes excès brucknériens. Au commencement, analogie voulue avec le début du premier morceau et parallélisme des fanfares proclamatrices de grandes choses à travers la forêt, où passent la tourmente et le tonnerre. Puis, de paliers en paliers, tantôt les belles méditations mystiques, tantôt la fête populaire et, comme toujours, une conclusion dans la splendeur des éclats de trombones naïvement apocalyptiques... C’est le rêve de grandeur et la « volonté de puissance » d’un bon paysan catholique autrichien, en qui s’agitait une âme eschylienne. On se fera à son soi-disant désordre et à ses allures chaotiques, aussi bien qu’à l’extrême concentration de Brahms... Cette terribiUta a aussi bien sa raison d’être en musique qu’en art. Et les coteaux modérés de France et de Thuringe ne doivent pas nous rendre injustes poulies Alpes et ce qu’on appelait autrefois « les belles horreurs de la nature ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0302.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^beJc/&s c/ Otj^esisb^ cLiClriVlCCSTjfaj
<jjzâ Jï/coô /j&OUXÆ, /nfOLOPÇ^
ifzavefcr
                      e)
6 Pve LPhone Geneve
AMSTERDAM
PA R 15
BOMBAV
Georges - Frédéric HÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en 17Ôq.
  On sait que le genre concerto gro&âo, qui consiste essentiellement en un dialogue entre un groupe de solistes (le concertino) et le chœur des instruments (concerto gro.uo), auxquels se joint le cembalo, fut, sinon inventé, du moins porté à sa perfection et rendu classique par Corelli. Les œuvres et les disciples de Corelli l’avaient propagé en Europe. Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans doute Hændel n'a-t-il pas été sans profiter de l’exemple de Germiniani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de penser qu’il prit le concerto gro,)ào à sa source, à Rome, auprès de Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et Vivaldi avaient singulièrement transformé le concerto groMo, en lui donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en l’acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties. Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres dès 1723, c’est toujours à Corelli qu’il se rattache de préférence ; et même il est, à certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerti, dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même la si nfonia (ouverture). C’est ce dont le blâmeront les théoriciens. Et c’est ce dont je le louerai. Car il n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée ; mais il a laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait besoin ; et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.
  La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par l’extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été composés, — chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine, — fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de M. Kretzschmar, de grands Stinnhung.ibilàer (des peintures d’impressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre changement d’émotion peut se faire sentir.
  Le concerto en ré mineur dans lequel deux violons et un violoncelle soli alternent avec l’orchestre à cordes est le dixième de la série des concerti grossi. Il est écrit dans le caractère de la suite française et se composait dans la version primitive de trois premiers mouvements dans la forme l’ouverture classique française de cette époque mæstoso-fugato et andante, d’un air et d’un finale en forme de danse. C’est à partir de l’édition Rogel, que l'air a été intercalé entre les numéros 2 et 3 de l’ouverture.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0303.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿y n!°m
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
                aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
 4	sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Gommeice
§
             Richard STRAUSS
                             Né à Munich le 11 juin 1864.
Bien qu’elle ait été souvent discutée avec âpreté, la partition de Salomé, jouée pour la première fois en igo5 au Théâtre de Dresde, . passe pour l'une des œuvres les plus caractéristiques du maître ® allemand. Celui-ci a donné là la mesure complète de ce qu’il savait
2	et de ce qu’il pouvait. Il a suivi très exactement le texte d’Oscar 5 Wilde, à quelques coupures près. C’est sur la traduction allemande « du texte français original que Strauss a écrit sa musique. Cette musique est apparue nouvelle, au fond, par certains côtés techniques. Le compositeur a transporté au théâtre le principe de ses poèmes symphoniques. Salomé est un poème symphonique où intervient un timbre nouveau, la voix humaine. L’orchestration en est d’une richesse excessive; du commencement à la fin, l’œuvre se signale par un phénomène singulier d’hyperesthésie instrumentale. Si Strauss n’a pas su suivre les débauches d’imagination de l'héroïne de W^ilde, il s’est rattrapé quand il s’est agi de se livrer à la débauche des timbres et des sonorités.
     La Dan^e de* ooileà, inscrite au programme de ce soir, est un des rares épisodes exclusivement symphoniques de la partition. Hérode a jeté des yeux de convoitise sur sa belle-fille : « Danse pour moi, Salomé, danse, dit-il, je suis triste ce soir. Si tu danses je te donnerai parures, pierres, or et bijoux ». Et la fille d’Hérodiade, qui sait déjà le prix dont elle fera payer sa complaisance, qui veut se venger du prophète Jochanan insensible à ses charmes, la vierge impudique et folle exécute des pas rythmés, sur une musique bizarre où se perçoit le vague écho d’une note orientale tour à tour sauvage et languissamment berceuse. Avec un raffinement de sensualité, toujours plus ardente et comme exaspérée, elle rejette un à un les voiles qui l'enveloppent, puis s’abat aux pieds du tétrarque, demi-nue et pâmée.
      En suivant par la pensée cette scène dans laquelle le compositeur a su affirmer sa maîtrise instrumentale et sa science polyphonique, il faut se représenter non plus la Salomé idéale et mystique de Léonard de Vinci ou d’Albert Dürer, mais la juive courtisane, la fille de Sodome et de Babylone, vouée à toutes les corruptions et à tous les vices, celle dont le pinceau magique de Gustave Moreau à su traduire le charme étrange et troublant.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0304.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿f-
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  j, QUAI DE LA POSTE	SES POSES D’ENFANTS
   •«•«•a-a GENÈVE
         Cl ^	SES PORTRAITS en COULEURS
       lelepbonc bland ob.bg
 -ifi
                              Its a fa/iers da
       L'AETI/AN
              '*	OhunueCGenèuc
/A>n\e u LI g me iv t
GRAND THEATRE DE GENÈVE 1
Samedi 26 janvier 1929, à 20 heures et demie
l	I
1 NEUVIÈME CONCERT j s DE L’ABONNIMENT i
S	s
SÉRIE A
sous la direction de
M. RoL>ert~F. D ENZ L E R
Premier chef d’orchestre de la Slccdliscbe-Oper de Berlin
l
caiita trice
SOLISTE :
M” Marcelle BUNLET,
de l Opéra, de l Opera-Comujue et des grandes Associations sympbonuptes de Pans
C’est dans la saison 1926-1927 que se révéla au public parisien le magnifique talent de cette jeune cantatrice.
Elle se fit entendre aux Concerts Colonne, où elle remplaça au pied levé Mmc Balguerie, dans la grande scène du 2e acte de Tri j tan. La même saison elle chanta encore à la Société Nationale et en province. L’hiver dernier elle remplaça la même artiste dans Ariane de Dukas, à 1 ’ Opéra - Comique et aux Concerts d’abonnement de Genève et de Lausanne que dirigea M. Witkowsky. Les succès de M'"e Bunlet comme cantatrice de concerts ne se comptent plus et l’Opéra n’hésita pas à lui confier le rôle de BrUnehilde du Crépuscule, dans lequel elle put déployer largement ses qualités exceptionnelles de charme et de puissance.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0305.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
 ■IIIIIIIIIMIIIlli!llill[llllllllllllllllllllllllll!IIIIIIIII!l!l!lll!!il!ll!il!!IU!l!lllil*llll!llllllli^
Rot. KNEIFEL-BEROUD
uo, Rue du Marché, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41-92 -- GENÈVE — Chèques postaux I. 2169
Représentant des pianos :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	k Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sohne
à Paris	à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE «MIGNON
Le Piano ST El NWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER <3 JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“ PIANOtA“
VENTE, ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour tou0 te.< ayttèniea
Atelier spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT FAR LA MAISON SONT GARANTIS.
 i
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRE-GENÈVE
Sous la direction de M. Otto BARBLAN.
CATHEDRALE DE SAINT-PIERRE
/Mercredi jo janvier i<)2(), à 20 b. jo
TUNE SEUIL® AUDITION ©E HA
MESSE en
r e mine u r
DE
ET DU
 ?
! PSAUME CL, de A. BRUCKNER
S	y
g	pour chœur, soli, orchestre et orgue
avec le concours de
Mllc L. FALK
Alto
Mme V. ANDREOSSI
 Soprano
M. E. BAUER M. F. LOEFFEL
Ténor	Basse
Mlle Julia BRAT5CHI
Organiste ET DE
L Orchestre de la Suisse Romand»
      PRIX DES PLACES : Net centrale numérotée, Fr. 8.- et 6.- ; Abside numérotée, 6.-; Bas côtés, 4-" * Transepts, a.-
        Entrée pour les places à Fr. 8.-, 6.- et 4.-, par le péristyle; pour les places à Fr. a.-, par les chapelles de Rohan et de Portugal (côté des Degrés-de-Poule).
Location chez Al Al. ROTSCHY Frères, magasin de musique, 22, Corraterie. Le livret-analyse est en vente au bureau de location et le soir à l'entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0306.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
COLUMBIA-KOLSTER
VIVA =TONAL
                            LE NOUVEAU ( GR A MO PU ONE ARTISTIQUE A j REPRODUCTION ÉLECTRIQUE J
Le seul appareil en son genre (1 origine américaine authentique
   Démonstration et vente a L ’Agence tgénérale pour Genève
          ^, Rue du Rhône (angle passage (les Lions)
                     Téléphone Stand 61-12
Choix immense en disques classiques et modernes
           reooMareoa
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>