<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert symphonique (série B) 
            <date when='19281115'>15/11/1928</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0122.tif'/>
        <date when='19281115'/>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Deuxième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«
a
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA REFORMATION
Jeudi if novembre 1928, à 20 heures et demie
 DEUXIEME
Concert Symphonique
 PAR ABONNEMENT (SÉRIE B) iSoliste : M"’ ELa KAREN, pianiste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 2, en «re bémol............ V. d'Indy
        a) Extrêmement lent. - Très vif.
        H) Modérément lent.
        c)	Modéré. - Très animé.
        3) Lent. - Assez vif.
DEUXIEME PARTIE
2.	Airs de ballet de PLATEE................ Rameau
3.	CONCERTO en ré mineur, pour piano et orch. Æozart
         M1" Eisa KAREN.
4.	Ouverture d’EGMONT.................... Beethoven
Piano de Concert STElNlf A Y, aux soins de la Alaison Ch. BERGUER. L Orchestre sera dirigé par
 M. G.-M. WITKOWSKI
Chef dorchestre De la Société des Grands Concerts de Lyon.
Aucun morceau ne sera répété ni ajoute au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront fermées pendant iexécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0123.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                       12,	rue did»'V. l,r étage
 CC, kliiig:
 V—	I I. Ml i
                  luthier
tous les instruments
à cordes
gramoplione»
diM|ne»

Vincent d’INDY
§	Né à Paris, le 27 mars i85i.
s	__
§
S Y M PHONIE 11e 2, en si bémol.
     La Symphonie en si bémol a été composée en 1903-1904 et exécutée | pour la première fois aux concerts Lamoureux, en mars 1904.
     Plutôt que d’en publier une analyse thématique, forcément sèche § et incomplète, nous préférons citer le résumé qu’en a donné ^ M. Pierre Lalo, dans son feuilleton du journal le Temp<>, avec une § précision et une clarté qui documenteront l’auditeur d’une façon S complète sur les tendances générales et la conception de cette œuvre jj importante.
     « Une forme classique qu’anime, renouvelle et transfigure un S sentiment original : telle m’apparaît en ses traits essentiels la Symphonie en si bémol de M. Vincent d’Indy, l’œuvre la plus importante par son caractère et son étendue que l’auteur de l’Etranger ait écrite pour le concert, et l’une des œuvres les plus importantes que, depuis la mort de Beethoven, on ait vu paraître dans le monde de la musique pure.
      « Elle est classique par son ordonnance générale : elle a les quatre mouvements traditionnels, non point même réunis deux à deux, comme il arrive à la dernière symphonie de Saint-Saëns, mais séparés. Classique par le plan de ses morceaux : la structure de chacun d’eux est fondée sur les deux thèmes habituels à la Symphonie beethovienne, et sur leur développement régulier. Classique encore par la nature de ce développement, le plus clair, le plus logique, le plus suivi qui se puisse concevoir. Classique enfin par la part de nouveauté qu’il y a dans sa composition et qui consiste en ceci : elle est tout entière issue de deux idées génératrices qui s’opposent et se complètent, qui forment son. exposition et sa conclusion, qui la parcourent et la vivifient dans toute sa durée et son étendue, et dont les thèmes particuliers à chaque mouvement ne sont que les émanations et les transformations diverses. Sans doute, l’usage de ces idées génératrices n’est point commandé par la lettre de la tradition classique : on ne les trouve pas dans la Symphonie de Mozart, ni dans la Symphonie de Beethoven. Mais il est justifié par l’esprit,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0124.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAiS-PIANOS
64, R ue du Stand, 64, I ' et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Ne lia y âge à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER Frères
       Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
      16,	Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
«GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

qui est de tendre à l’unité la plus intime et la plus profonde. Il est évident que l’emploi mécanique et artificiel d’un tel procédé serait impuissant à créer l’unité véritable, et n’assemblerait les parties d’une œuvre que par des liens de surface et d’apparence. Mais il est plus évident encore que cette façon d’écrire et de composer, lorsqu’elle résulte naturellement de la conception intérieure, donne à l’œuvre une force d’unité particulière, et qu’elle est par là pleinement d’accord avec la pensée des maîtres ».
4* 4* 4*
         Jean-Ph. RAMEAU
1683-1764
Ain de ballet de PLATÉE
  Le livret de Platée est dû à Jacques Autreau, « peintre par besoin et poète par goût », qui mourut en 1745 à l’hôpital des Incurables dans un état voisin de la misère; mais Rameau afin de pouvoir le façonner à sa guise en acheta de ses beaux deniers la complète propriété et le fit remanier complètement par Le Valois d’Orville.
  L’ouvrage de Rameau comprend un prologue auquel le compositeur a donné le sous-titre de Naiéàance de la Comédie et le ballet bouffon proprement dit qui comporte trois actes dont voici le scénario résumé.
  Mercure vient trouver Cithéron, roi d’Athènes, pour lui demander le^moyen de calmer Junon dont la jalousie devient féroce, et voici ce que lui propose Cithéron :
               Dans un marais profond, monument du déluge Que vit jadis Deucalion,
                      Une nymphe a fait son refuge Au pied de ce sombre vallon.
                       Cette naïade ridicule Et que de tous les temps a proscrite l’Amour,
                Sur ses comiques traits aveuglément crédule Espère chaque jour Que mille amants viendront l’adorer tour à tour.
                Que Jupiter feignant de se rendre à ses charmes,
Vienne lui proposer un tendre engagement ;
                Informez-en Junon, excitez ses alarmes Nous l’attendons à l’éclaircissement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0125.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Corraterie, g, au /"
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
FONDE EN 1007
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Aiaison Cliarles BERGUER , 11, rue Pctitot - Téléphone Stand 0.164

  Pour corser l'effet comique, Rameau n’hésite pas à confier le rôle de Platée, la nymphe ridicule en question, au célèbre ténor Jelyote, puis il créa un personnage nouveau, la Folie, qui, présidant aux divertissements, semble conduire la pièce comme les commères de nos revues modernes. Au premier acte, les grenouilles lancent des Quoi? Quoi? d’un réalisme fort audacieux; au deuxième acte, Jupiter se métamorphose tour à tour en âne, puis en hibou et il s’exprime, dit le livret, avec les sons naturels de la forme qu’il a prise ; au troisième acte, la cérémonie du mariage fournit une série d’épisodes burlesques où certains dieux et déesses sont irrévérencieusement travestis. Rameau a donc imaginé un type d’ouvrage : ballet bouffon, où la danse est intimement liée à l’action. Sur ce terrain comme sur d’autres il est un précurseur.
  Nous avons choisi pour l’exécution d’aujourd’hui les airs de danses de la Suite V du deuxième acte à laquelle prennent part, dit la partition, « différents quadrilles de suivants de Momus et de la Folie, les uns d’un caractère gai, habillés en poupons, les autres d’un caractère sérieux, vêtus en philosophes grecs. La Folie en les touchant de sa lyre, anime leurs danses qui sont dans leurs différents caractères ».
  C’est d’abord un « Air pour des fous gais », puis un « Air pour des fous tristes », puis les « gais se mêlent aux tristes ». Après un air de musette, l’orchestre joue un « premier menuet dans le goût de vièle » pour les violons seuls, un second menuet, puis deux airs. Enfin la suite se termine par un tambourin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0126.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM	PARIS	BOMBAy

W olfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en i?56, mort à Vienne en 1791.
  Le Concerto en ré mineur est daté du 10 février 1785, époque heureuse dans la vie de Mozart, où Vienne le fête et l’invite sans cesse à produire des œuvres nouvelles, époque de son apogée de virtuose. La révolution de Mozart, dans tous les genres qu’il a touchés, a été plus intérieure qu’extérieure : elle a consisté, partout, dans la qualité expressive qu’il a su insuffler aux styles convenus. Mais l’événement est plus frappant peut-être dans les genres du Concerto qu’ailleurs, parce qu’ici la virtuosité reste le prétexte, et c’est merveille de voir s’y manifester, sous son apparent désir de plaire, son originalité d’invention et sa richesse intérieure. Sans cesser de charmer, Mozart sait faire entendre ses accents les plus profonds. Et l’on peut dire, avec M. Arnold Schering, qu’il a appris au piano à parler, dans la cantilène comme dans les «passages »; le Concerto en ré mineur en est un des plus saisissants exemples. Ecrit dans cette tonalité tragique qui caractérise Don Juan, il rompt nettement avec le ton de divertissement qu’avait gardé longtemps le Concerto, et sa grandeur de conception l’égale aux plus belles symphonies.
4*4* 4*
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort a Vienne le 26 mars 1827.
Ont ’erture 1) ’ E GÆONT.
  Beethoven a écrit pour le drame de Gœthe une partition comprenant une ouverture, des entr’actes, quelques morceaux de chant et de la musique de scène. Toutes ces pièces renferment des beautés de premier ordre, mais aucune n’égale en grandeur et en puissance l’ouverture, qui résume et synthétise le drame tout entier. Dans la pensée de Beethoven, l’ouverture évoque les luttes sanglantes que le comte d’Egmont soutient contre le duc d’Albe, l’oppression
la pe g que h]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0127.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U^!°N
BANQUES
SUISSES
     ital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE RANQUE
                aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	% sur CARNETS OE DÉPÔTS
   5	% sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
»oae^3’e^3co>e<7e^7a<3e^je<3aoa<Ta<3e^ao ï-îore<3C<ïe<ï«B<3®oo<5«Kï«
de tout un peuple, l’héroïsme de ses défenseurs. Elle traduit l'amour d’Egmont et de Claire et s’achève dans un chant de triomphe et de victoire, présage de la liberté future.
L'ouverture utilise la vieille forme française binaire : — lent — vif
—	pour donner une expression résumée du drame. L’introduction lente expose trois thèmes correspondant aux trois idées maîtresses du drame : tyrannie — Claire personnifiant l’aspiration à la liberté
—	révolte. allegro qui suit, en rythme ternaire, développe ces données : son premier groupe thématique amplifie le motif de révolte, le second groupe thématique oppose d’une manière frappante le motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent une péroraison éclatante qui n’est autre que la « symphonie triomphale » par où conclut le drame : marche d’Egmont à l’échafaud et vision d’un avenir d’indépendance.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 18 novembre 11)28, à 15 heure*)
3e Concert Symphonique populaire
sous la direction de
M . î ernand CLOSSET
AU PROGRAMME :
    1.	Ouverture de La Harpe enchantée {Zauberbar/e), de Schubert. — 2. Symphonie en A bémol (Inachevée), de Schubert.
—	3. Siegfried-Idylle, de Wagner. — 4. Namouna, suite d’orchestre, de E. Lalo.
    Location chez VÊRON, GRAU Eli et C'e, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0128.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  LE 5 MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4, QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
                                         4...>4...>4...
     GENEVE
           c, 3 , ,	SES PORTRAITS en COULEURS
     LeUpbone àland ob.bg	5r.
                               /ts afafiors
         l'AK TIJTA*
                     '* J\ne û/icinue CG cnèur
An\eu Ll emeixt
GRAND THEATRE DE GENEVE !
/Hardi 20 novembre, à 20 heures et demie
Pour le 100e Anniversaire de la mort de
     SCHUBERT
sous la direction de Monsieur
  Dr Fritz BRUN
Chef (Yorchestre des Concerts d'abonnement de Berne,
Première basse du Stadttbeater de Berne
AU PROGRAMME
     1.	Entr’actes et musique de ballet de ROSAMUNDE
    2.	HUIT LIEDER, chantés par M. LOËFFEL.
         Au piano : M. Fritz BRUN.
    3.	SYMPHONIE N“ 7, en do majeur.
La location est ouverte à l’Agence VÉRON, GRAUER, rue du Rhône, 27 (téléphone Stand 0.717).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0129.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Représentant des pianos : Steinway & Sons
à New-York
Julius Feurich
à Leipzig
Schiedmeyer
à Stuttgart
Pleyel & Co
[à Paris
Welte et Sôhne
à Freiburg Constructeurs du célèbre
Welte-Mignon
Le PianoSTEIN WA Y-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - SABEL - BURGER cl JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“PIAN OLA“
VENTE, ÉCHANGE. LOCATION. ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour tous les systèmes
Atelier spécial pour la réparation (le Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL
Société Je 1 Orcliestre Je la Suisse romande
Saison 1928-1929 (11e Année)
S
— i
1
Six Concerts Symphoniques !
S
PAR ABONNEMENT (Série B)
S
à la SALLE DE LA RÉFORMATION
Troisième Conce/t
Mardi 18 décembre §
Avec la participation du CHCEUR ROMAND
Direction : M. Ernest ANSERMET
Premier cbef d*orchestre de l’O. S. R.
Au programme : Le Roi David, d’Arthur Honegger (unique audition)
Quatrième Concert
Mardi 22 janvier 1929
Direction : M. Robert-F. DENZLER
Cbef d’orcbeélre de la Stàdliscbe Oper de Berlin-Cbarlottenbourg. Soliste : M. W. de BŒR, violoniste.
Cinquième Concet t
 Jeudi 21 février
Direction : M. Fernand CLOSSET
Avec la participation du CHCEUR ROMAND, sous la direction de M. Frank MARTIN t et le concours de M. Ernest BAUER, ténor, et de M"“h CHÉRIDJIAN-CHARREY, pianiste.
Sixième Concert
Mardi 26 mars
Direction : M. Robert-F. DENZLER Soliste : M,le Jacqueline BLANCART, pianiste.
 Abonnement* et location chez l'ERON, GRAUER et C!', rue du Rhône, 27]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0130.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
 COLUMBIA-KOLSTER
VIVA =TONAL	S
                              LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
    Le seul appareil en son genre <1 origine américaine autkentique
   Démonstration et vente à i ’Agence générale pour Genève
a-'*
 1-4 A
4, Rue du Rkone ( angle passage des Lions) Téléphone Stand 61-12]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>