<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19350215'>15/02/1935</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0607.tif'/>
        <date when='19350215'/>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Carissimi, Giacomo' type='person' role='cmp'>Carissimi, Giacomo</name>
        <name key='Paisiello, Giovanni' type='person' role='cmp'>Paisiello, Giovanni</name>
        <name key='Malipiero, Gian Francesco' type='person' role='cmp'>Malipiero, Gian Francesco</name>
        <name key='Respighi, Ottorino' type='person' role='cmp'>Respighi, Ottorino</name>
        <name key='Veretti, Antonio' type='person' role='cmp'>Veretti, Antonio</name>
        <name key='Alfano, Franco' type='person' role='cmp'>Alfano, Franco</name>
        <name key='Rocca, Lodovico' type='person' role='cmp'>Rocca, Lodovico</name>
        <name key='Pizzetti, Ildebrando' type='person' role='cmp'>Pizzetti, Ildebrando</name>
        <name key='Sinigaglia, Leone' type='person' role='cmp'>Sinigaglia, Leone</name>
        <name key='Sadero, Geni' type='person' role='cmp'>Sadero, Geni</name>
        <name key='Masetti, Enzo' type='person' role='cmp'>Masetti, Enzo</name>
        <name key='Neretti, Luigi' type='person' role='cmp'>Neretti, Luigi</name>
        <name key='Mulè, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Mulè, Giuseppe</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Société Nazionale Dante Alighieri
           COMITÉ DE GENÈVE ^ v
                               a
RECITAL DE CHANT
DE
MADAME
Rita de VWCENZI
AVEC LE CONCOURS DE
WLAJDAME
Ma roussi a ORLOPP
PIANISTE
                       INVITATION
     SALLE DU CONSERVATOIRE Vendredi 15 février 1935, à 20 h. 30]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0608.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Café-Glacier Tea-Room du Grand-Quai
. .............. — - ■ 1. RUE D'ITALIE, 1 ---------------------------
      SDans une ambiance agréable
  3)es consommations de 1er choix
                                            à des prix modérés.
Se recommande H. Lusso, prop.
      La Società Nazionale Dante Alighierl, sorta nel 1889, concentré la sua azione principalmente nella difesa dell’italianità delle terre irredente. Dopo la conclusione délia grande guerra che ha resti-tuito quelle terre alia madré patria, ogni traccia di rivendicazione politica è scomparsa dal compito délia Dante, che rimane tuttavia ricco ed ampio : la diffusione délia lingua e délia coltura italiana nel mondo.
       In questa missione i Comitati délia Dante all’Estero fanno asse-gnamento non soltanto sull’opera delle colonie italiane, ma molto anche su quella dei cittadini dei paesi che li ospitano, siano essi conoscitori dell’ltalia o desiderosi di visitarla, esperti délia sua lingua e délia sua coltura o disposti a imprenderne lo studio. È, insomma, una vera e propria opéra di collaborazione intellettuale quella che compiono questi Comitati, atta ad avvicinare le anime dei popoli e a favorire la pace.
       A Ginevra quest’opera è stata benissimo compresa. 11 Comitato delta Dante vi ha raggiunto circa 400 soci, di cui la metà non sono, italiani : si trovano tra essi rappresentate ben sedici nazionalità 11 Comitato promuove manifestazioni numerose e varie : conierenze, in italiano o in francese, concerli vocali e strumentali, mostre di pittura e scultura, rappresentazioni drammatiche, corsi di storia letteraria e artistica. Ad esse i soci han diritto generalmente di partecipare senza altra spesa che quella délia contribuzione annuale deU’ammontare di franchi cinque.
TRAVAUX EN TOUS GENRES
PRIX MODÉRÉS
Imprimerie H. CHAVANNES
Rue Plantamour, 26 - Téléphone 23.177
Votre "C ail leur...
                    songez dès à présent à votre garde-robe du printemps.
                     Nos dernières créations en draperies anglaises pour costumes et pardessus mi-saison vous attendent.
F aiies -nous a onneur de voire visites.
                     80.-, 100.-, 120.- avec 2 essayages.
ADLER
     votre tailleur
8, CroIx-d’Or
IIMMIlIMnillMWmMMIIIMHIIIHMIlIMMIIIMHIIIMMIIIIMIIIMMMIMHI
        Bevete, diffondete i buoni prodotti !
Martini
VERMOUTH SQUISITO
Rossi
                 LA P E R I T I V O DELIZIOSO RICERCATO IN TUTTO IL MONDO
Rinomati Prodotti délia MARTINI 8c ROSSI]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0609.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
interrotte speranze
Interrotte speranze, eterna fede, fiamma e strali possenti in debil core ; nutrir sol di sospir un fero ardore e celar il suo mal quand’ altr’ il vede ; seguir di vago e fuggitivo piede l’orme rivolte a volontario errore ; perder dei seme sparso e ’l frutto e '1 fiore
Claudio Monteverdl
„Opera OmniaM — Editore „Univer*al“
e la sperata a gran languir mercede ; far d’uno sguardo sol legge ai pensieri e d'un casto voler freno al desio e spender lagrimando i lustri interi : «liiesti ch’ a voi quasi gran fasci invio, (lonna crudel, d’aspri tormenti e fieri saranno i trofei vostri e ’l rogo mio.
Maledetto sia l’aspetto
             Maledetto sia l’aspetto che m’arde tristo me : poi ch’io sento rio tormento. poi ch’io moro, nè ristoro ha mia fi' sol per me Maledetto, ecc.
Claudio Monteverdl
„Opera Omnia", vol. 10 — Editore : „Univerl»i“
Maledetta la saetta ch’ impiagô •' ne morrô.
Cosi vuole il mio sole, cosi brama chi disama quanto puô. Che farô 1 Maledetta, ecc.
Donna ria morte mia vuol cosi.
Chi feri prende gioco dei mio foco, vuol ch’io peni, che mi sveni. Morrô qui, fiero di !
Donna ria, ecc.
Ecco di dolci raggi
Ecco di dolci raggi il sol armato dei verno saettar la stagion florida : di dolcissimi amor inebriato dorme tacito vento in sen di Clorida, tal’hor perô lascivo e odorato ondeggiar, tremolar fa l’erba florida : l’aria, la terra, il Ciel spiran amore: arda dunque d’amor, arda ogni core.
Lamento délia figlia di Jefte
Claudio Monteverdl
„Opera Omnia“, vol. 10 — Editore : „Universal“
lo	ch’armato sin’ hor d’un duro gelo degli assalti d’amor potei difendermi. nè l'infocato suo pungente telo puote l’aima passar o il petto offendermi : hor che il tutto si cangia al novo cielo a due begliocchiancornon dovearendermi? Si, si disarma il solito rigore ; arda dunque d’amor ! arda ogni core.
Giacomo Carissiml
„Scelta di musiche per lo studio délia atoria", a cura di A. délia Corte. Editore : Ricordi
Plorate colles - dolete montes - et in afflictione cordis mei ululate -Ecce, moriar virgo, et non potero morte mea meis filiis consolari -Ingemiscite siWæ, fontes et flumina - in interitu virginis lachrimate -Heu me dolentem, in læ.titia populi - in Victoria Israël et gloria patris mei -Kgo sine filiis virgo, ego. filin unigenita, moriar et non vivam -
Kxhorrescite rupes - obstupescite colles, valles et cavernæ - in sonitu horribile resonate-l’Iorate filii Israël, plorate virginitatem meam et Jephte filiam unigenitam in carminé
|doloris -
Donne vaghe
Donne vaghe, i studi nostri son le grazie, sono i vezzi ; far che piaccia e che s’apprezzi un bel labbro di rubin -
Giovanni Paisleilo
       „Piccola Antologia settecentesca„ a cura di A. délia Corte. Editore ; Ricordi.
Acquistar d’un vecchio il core con la scuola dei bel sesso, procurar io voglio adesso di tirarlo al mio gran fin.

décoration Ameublement
                  m
Jean (acopardo
                          rue st-léger, 3 téléphone 41.006
BRASSERIE
LANDOLT
                 Rendez-vous de la Société select
IHMIIIHHMIIMMIIMHmHHMIIIHmilHMMmHHnillBHnillHMUIIIHnilIMMI
ÿean J3laser
                           fleuriste
       aüec la collaboration de 3f. ZDelapierre
4,	rue du Rhône	Téléphone 46.988
Le beau gibier
          Les meilleures volailles
Les poissons de mer et d’eau douce
                         Les crustacés de toutes sortes
Les conserves de toutes espèces
s'achètent chez :
Charles Lugrin r. Céard, 10
On porte à domicile — Téléphone 46.344]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0610.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿II
Inno a Maria Nostra Donna
Vergine santa, immacolata,
degno amor dei vero Amore,
che partoristi il Re,
che nel Ciel regge creando il Creatore,
Vergine rilucente,
perte solasi sente quanto beneè neliuondo. Tu sei degli affannati buon conforto. e dei nostro navil se’ vento e porto.
Francesco Maliplero
„Tre poesie di Angelo Poliziano" Editore : Chester.
O	di schietta umiltà ferma colonna,
di en ri ta coperta,
accetta di pietà, gentil Madonna.
per cuilastradaaperta insico al Ciel si vede,
soccorri ai poverelli.
che son fra lupi agnelli :
e divorar ci crede
l’inquieto nemico che ci svia,
se tu non ci soccorri, Aima Maria.
             ANGELO POLIZIANO.
I Fauni
S’odono al monte i saltellanti rivi murmureggiare per le forre astruse, s’odono al bosco gemer cornamuse con garrito di pifferi giulivi, e i fauni in corsa per dumeti e clivi, erte le corna sulle fronti ottuse, bevono per lor nari camuse filtri sottili e zefiri lascivi.
                Ottorlno Respighi
„Deità Silvane" — Editore : Ricordi.
E mentre iu fondo al gran coro alberato piange d’amore per la vita bella la zampogna dell’arcade pastore, contenta e paurosa dell’agguato fugge ogni ninfa più che fiera snella, ardendo in bocca corne ardente fiore.
                ANTONIO RUBINO.
L’ora di Barga
Al mio cantuccio, donde non sento se non le reste brusir dei grano,
il	suon dell’ore viene col vento dal non veduto borgo montano : suono che uguale, che blando cade, corne una voce che persuade.
Tu dici: E’ l'ora; tu dici : E’ tardi, voce che cadi blanda dal cielo.
Ma un poco ancora lascia che guardi Palbero, il ragno, l ape, lo stelo, cose ch’han molti secoli o un anno
o	un’ora, e quelle nubi che vanno.
Lasciami immoto qui rimanere fra tanto moto d’ale e di fronde : e udire il gallo che da un podere chiama, e da un altro l’altro risponde, e quando altrove l’anima è fissa, gli strilii d’una cincia che rissa
Antonio Veretti
„Tre Canti di Pascoli“ — Editore I Ricordi.
E suona ancora l'ora, e mi manda prima un suo grido di meraviglia tinnulo, e quindi con la sua blanda voce di prima parla e consiglia, e grave grave grave m ’incuora : mi dice : E’ tardi ; mi dice : E’ l’ora.
Tu vuoi che pensi dunque al ritorno, voce che cadi blanda dal cielo !
Ma bello è questo poco di giorno che mi traluce come da un velo I Lo so ch’è l’ora, lo so ch’è tardi ; ma un poco ancora lascia che guardi.
Lascia che guardi dentro il mio cuore, lascia ch’io viva dei mio pafsato ; se c’è gui bronco sempre quel fiore, s’io trovi un bacio che non ho dato !
Nel mio cantuccio d’ombra romita lascia ch’io pianga su la mia vita !
GIOVANNI PASCOLI.
E suona ancora l’ora, e mi squilla due volte un grido quasi di cruccio, e poi, tornata blanda e tranquilla, mi persuade nel mio cantuccio : è tardi 1 è l’ora I Si, ritorniamo dove son quelli ch’amano ed amo.
Giorno per giorno.
Franco Alfano
„Tre Liriche44 — Editore Univertal.
              Ginrno per giorno egli viene e poi sen va.
               Tieni arnica, dagli un fiore, questo fior che ho tra i capelli !
             Se ti domanda chi glielo doua
              Oh ! no, non dirgli il nome mio, ti prego,
              perché egli non fa che venir e andarsene !
               Si siede in terra sotto l’albero, fagli un sedil di foglie e fiori.
               I	suoi occhi son tristi e portan la inalinconia nel cor
               Ei non rivela il suo pensiero, vieil soltanto e poi sen va.
                                                            Rabindranath TAGORE.
Franco Alfano
Mamma, il giovane principe	„Tre Poemi44 — Editore : Ricordi.
Mamma, il giovane principe deve passare avanti la nostra porta. Conie vuoi che lavori stamane ?
Insegnami corne devo acconciare i rniei capelli, dimmi che vestito devo indossare.
Perché mi guardi sgomenta. mamma ?
So bene che il principe non alzerà gii occhi alla mia finestra, so che sparirà dalla mia vista in un baleno e che solo il palpitai- dei flauto giungerii singhiozzante di lontano, sino a me !
Ma il giovane principe deve passare avanti la nostra porta,
ed io voglio vestirmi per un momento con gli abiti più belli. Mamma, il giovane principe passé avanti la nostra porta, e il sole mattutino scintillé sul suo cocchio !
Mi tolsi îl velo dal viso, mi strappai dal collo il vezzo di rubini e lo lanciai sul suo cammin ! Perché mi guardi piena di sgomento, mamma ?
Lo so che non raccolse la mia collana,
vidi che s’infranse sotto le ruote,
lasciando una macchia vermiglia nella polvere
e nessuno comprese quai fosse il mio douo e per chi !
Ma il giovane principe passo avanti la nostra porta ed io gettai sui suoi passi il gioiello che portavo sul seno.
                                                            Rabindranath TAGORE.
III
Lodovico Rocca
La vocazione di San Francesco „Sonetti France«cam“ - Ed.: Carisch, Milano.
Or Francesco dischiuse il suo Vangelo e lesse : « Figlio, a che tu sia perfetto, dà il tuo pane, il tuo abito, il tuo letto a chi soffre, e ne avrai merci* dal Cielo »
Chiuse e dischiuse ancora il suo Vangelo e lesse : « Figlio, a che tu sia l’eletto, bisaccia non avrai, non avrai tetto, né veste per difenderti dal gelo »
Chiuse e dischiuse ancora il libro santo :
« Chi vuol seguirmi prenda la sua Croce e s’avvii per la strada dei dolore ».
Con le pupille lucide di pianto pregô Francesco un poco senza voce, poi surse e disse : « Son con te, Signore ! » Rina Maria PIERAZZI.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0611.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Industrie Générale d’Optique
Marcel WIEGANDT
IO. Grand Quai, à côté du Café du Nord
Spécialité de LUNETTERIE en tous genres, prix modérés, service prompt et soigné par des spécialistes, avec des marchandises de Ire qualité.
.'Représentant-dépositaire exclusif de :
Ernst LEITZ, Optische Werke, Wetzlar.
Microscopes, Microtomes, Microphoto. Metallographie, Minéralogie, Projection. Photographie „LE1CA“, Accessoires.
£e plus grand choix en :
Baromètres, thermomètres, hygromètres. Loupes, boussoles.
Jumelles à prismes ZE1SS, KERN, BUSCH HENSOLDT et nos modèles dep. fr. 60.-
Maison Emile Picco
25. Quai des Bengues, 25
         GLACES DE TOUT GENRE ENCADREMENTS GRAVURES OBJETS D’ART DORURE, SCULPTURE
                                  Atelier de polissage Glaces d'automobiles Glaces de sûreté triplex des meilleures
marques.
I.	Interrotte speranze (Jtfadrigal)	CLAUDIO MONTEVERDI
  Maledetto sia l’aspetto (Chansonnette)	(1567-1643)
  Ecco di dolci raggi (Chansonnette)	„ „
                                                                                                        •
  Lamento délia figlia di Jefte	GIACOMO CARISSIMI
                                            (1605-1674)
 Donne vaghe	GIOVANNI PAISIELLO
 (de l’opéra ,,£a serva padrona")	(1740-1816)
II.	Inno a Maria Nostra Donna
    I	fauni (du recueil „3)eità silvane" ) L’ora di Barga Giorno per giorno Mamma, il giovane principe
III.	La vocazione di San Francesco Amante sono, vaghiccia, di voi Adjuro vos, filiae Jerusalem Canzone per ballo
FRANCESCO MALIPIERO OTTORINO RESPIGHI ANTONIO VERETTI FRANCO ALFANO
 tt tt
LODOVICO ROCCA ALFREDO CASELLA ILDEBRANDO PIZZETTI
IV.	CHANSONS POPULAIRES, recueillies et transcrites par :
Il	grillo e la formica (Siémontaise) LEONE SINIGAGLIA
La pastora e il lupo ,,
La donna lombarda (£ombarde) Gondoliera veneziana (Vénitienne) Passo e non ti vedo (ëmilienne) Ninna nanna ( £ucquoise) Filastrocca fSicilienne)
GENI SADERO tf tt ENZO MASETTI LUIGI NERETTI GIUSEPSE MULE
Otiano Steinway aux soins de la Jtfaison Sautier et $acgef.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0612.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Amante sôno, vaghlccla, di vol
Alfredo Casella
,.Tre can*oni trecentosche" — Ed.: Ricordi.
 Amante sono, vaghiccia, di voi : quando vi veggio tutto mi divoro.
 Esco dal campo quando io lavoro e corne pazzo vo gridando : « O'i »
 Poi corro corro, e ho diginnto i b;oi ; e vo pensando di voi - elle non lavoro. Voi siete pifi lucente assai che l’oro, siete più bella ch’un fior di ginestra.
 siete più dolce che no’ 1 cerconcello. Deh, fatevi un poco alla finestra ; ch’io vi prometto ch’al vostro porcello dro delle ghiande una piena canestra. anche vi diro ch’al vostro vitello dro délia paglia una piena canestra e a voi, madonna cotanto dolciata, vi daro un cesto pieno d’insalata.
 IGNOTO.
Adjuro vos, filiae Jerusalem
lldebrando Plzzettl
Fditore I Ricordi.
Adjuro vos, filiæ Jerusaleni In lectulo meo, in noctes, quæsivi quem diligit anima mea - quæsivi ilium, et non inveni -Adjuro vos, filiæ Jerusaleni. si inveniritis dilectum meum, ut nuncietis ei, quia amore langueo.
 (iodete. giovani : godete belle :
 i	giorni sceniaiio, e Cnronte ce li contn nd uno ad uno. Incorninciate il ballo, via ! poi la nera terra c ingoi.
 Caronte non ha giudizio nè riguardi : strappa i figli dalle poppe e lascia i vecclii. Ah ! Balliamo dunque. poi che il ballo giova.
 Sotto questa terra che calpestiamo
tutti una volta andremo.	.
 Questa terra verdeggiante divora giovani e pallican.
 Questa terra fiorita divora giovanette, divora fanciulle, divorerà anche noi questa terra che pur ci è madré : questa terra che ci divorerà battetela col piede.
 Parole di un canto popolare freco — Tradul. di Pio Bondioli.
Canzone per ballo
lldebrando Plzzettl
- Editore : Ricordi.
 La - la - la -
 La - la - la •
 La - la - la -
IV
 Il grlllo e la formica
Leone Sinigaglia
 „Vecchie canzoni popolari dei Piemonte41 Editore : Breitkopf.
 Lu gril a canta sü la rama dél lin
 S’a i passa la fürmia n’a dimanda «n tantin
 S’antrapa ’nt (Ina pera e’s rnmp fil so servel.
 E’1 gril a sàuta për biitèje l’anel,
 Lu gril a i ciama: « Cosa t’na vole fè '! »
 « Voi fë braje e cainise e mi voi niaridé ».
 « Mi povra dona ! Cum j’aine mai da fè 1 Da ctisi, e fè lëssia e’ 1’ mari da sutrè »
 E’1 gril a i ciama: « Vureisse pième mi?» Fürmia l’è staita lesta, o s’il Yh die chë d’si.
 Cumprèsse lia vestina për pudei fè ’l deul.
 E la fürmia l’è ndaita a Pinereul
 T’ aveisse vistla, tuta vestia d’neir Çun le cotëtte cflrte, fasia chërpè ’l cor.
Nos beaux voyages en groupe :
         TRIPOLI avec visite de la Sicile et de Malle du 14 au 26 mars ITALIE-SICILE du 23 mars au 2 avril.
       SARDAIGNE du 20 au 31 mal.
        Pâques. Voyage traditionnel aux Lacs italiens et Venise. Notre succès : FLORENCE-ROME-NAPLES-GÊNES avec trajet maritime sur les transatlantiques „Rex“ et „Conte di Savoia“. Prochains déparls : 30 mars, 14 et 27 avril, 12 et 25 mal, 8, 15 et 29 juin.
         17 merveilleuses croisières en Méditerranée.
Demandez programmes détaillés chez „SUISSE-ITALIE“ S. A. 16, rue du Mont-Blanc - Téléphone 23.350.
RADIOS
PIANOS
 12, FUSTERIE GENEVE
 ACCORDÉONS
Café-Glacier Tea-Room du Grand-Quai
■Mil*
 ■mu
Dans une ambiance agréable Des consommations de 1er choix à des prix modérés
ss recommande H. Lusso, prop.
 1, rue d'Italls]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0613.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                     Leone Slnlgaglla
                                                             „Vecchie canzoni popolari dei Piemonte“.
La pastora e il lupo	Editer.: Breitkopf.
La bërgera larga i mutun al lung rte la riviera.
’L siïl levit l’era tant càud la s’è setà a l’urabreta.
J'fe sortije ’l gran lüv dèl bosc cun la bucaanbajeja. a j’à pià ’l pi bel barbin ch’a j’era ’nt la trupeja.
La bërgera ’sbiita a criar :
« Ai mi povra fieta !
Se qu&icün a m’ajüteis saria sua muruseta »
Da li passa gentil galant, cun la sua bela speja.
A j’à dàit tre culp al lüv, barbin l’è sautA ’n tera.
« Mi v’ ringrassio, gentil galant, mi v’ ringrassio d’vostra pena. Quand ch’i tnnda ’l nie barbin vi dunaro la lena »
« Mi na sun pa marcant da pann e gnanca de la lena.
Un basin dèl vost bucliin mi pagherà la pena ».
La donna lombarda (Ballata)
« Donna lombarda. perché non m’ami ! » « Perche ho mari ! »
<i Se hai marito, fallo morire,
t’ insegnerù !
Va nel giardino dei signor padre,
che c’è un serpente
piglia la testa di <]uel serpente,
pistah ben:
mettila drento la caraffina
dei vin più buon,
quando viè a casa il tuo marito
daglielo a bè ! »
Qenl Sadero
Editore: Schirmer, New-York.
Viene il marito tutt’assetato :
« Donna lombarda dammi da bè ! »
« Di quai volete. dei bianco o rosso ? »
« Di quel più buon »
« Cos’ha sto vino, donna lombarda, cos’ha sto vino, ch’è cosi nero V »
« I toni e i lampi dell’altra sera
                              l’intorbidl »
Parla un bambino di nove mesi :
« Papa 1 non bere, ch’è l’è velen ! »
« Donna lombarda, bevi sto vino,
ti scannero »
« Ho diciott’anni, non vo’ morire »
Al primo sorso che lei ne bevve impallidî,
ed al secondo, casco
                       e mori.
Gondoliera veneziana
       Nina mia, son gondoliero, vieu a vedar la gondola mia. vien zo Nina che andemo via, vien che andemo in alto mar. Co’ sto fia de bavesela, col zendil andaremo a vela. Oltra le franze te basaro.
       Baso le bele, le brute no.
Geni Sadero
Editore : Schirmer, New-York.
Nina mia, varda ’sto zielo, che sluzor che fa le stele.
E la luna par far co’ ele, la se basa col fondo dei mar.
Co’ sto fià de bavesela, col zendà andaremo a vela.
Oltra le franze te besarù.
Baso le bele, le brute no.

Passo e non ti vedo
                  Enzo Masettl
,,Canti popo]*ri emiliani" — Editore 1 Ricordi.
Passo e non ti sento e la tua bella faccia si discolora dalla passione mi sento morir !
Ninna nanna
Lulgl Nerettl
„Fiorita di canti popolari toscani" Editore Forliveai, Firenze.
Dormi, il mio bimbo : oh ! dormi poverino, l’angelo santo a te vegli vicino
     L’angelo sauto Oh ! vien dal Paradiso con l’ali d’oro a carezzarti il viso.
(rit) Dormi il mio bimbo Oh ! dormi poverino : dormi tesoro : la mamma t’è vicino.
Dormi b&mbino Oh ! dormi mio bel sole Sogna tesoro dei cielo le aiuole.
Filastrocca
Susi, Bittudda, va scupa la casa, o Signora, non pozzu, mi doli lu cozzu »
Susîti, ferra, va ’inmisca a tèittudda, pirchi Bittudda non scupa la casa.
« Signora, non pozzu, mi doli lu cozzu ».
Susiti, focu, va brucia la ferra.
pirchi la ferra
non ’mmisca Bittudda,
pirchi Bittudda
non scupa la casa.
« Signora non pozzu, mi doli lu cozzu ».
Susiti, acqua,
va stuta lu focu,
pirchi lu focu
non brucia la ferra,
pirchi la ferra
non ’mmisca a Bittudda,
pirchi Bittudda,
   non scupa la casa. «“Signura, non pozzu, mi doli lu cozzu ».
Giuseppe Mulè
„Tre canti siciliani". — Editore : Ricordi
Susiti, voi, và viviti l’acqua.
pirchi l’acqua
non stuta lu focu,
pirchi lu focu
non brucia la ferra,
pirchi la ferra
non ’mmisca a Bittudda,
pirchi Bittudda
non scupa la casa.
« Signura, non pozzu,
Signura, signura, non pozzu. »
Susi. chianchieri,
va mazza lu voi.
pirchi lu voi
non si vivi l’acqua.
pirchi l’acqua
non stuta lu focu,
pirchi lu focu,
non brucia la ferra,
pirchi la ferra
non ’mmisca a Bittudda,
pirchi Bittudda
non scupa la casa.
« Signura, non pozzu, mi doli, mi doli lu cozzu.
E quannu è chissu ch’i* fari 1 Chi fazzu ?
« Lu piripissu,
Minni ’mporta un cornu !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0614.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société Nationale Dante Alighieri
    La Société Nationale Dante Alighieri, fondée en 1889, se propose de contribuer à la diffusion de la langue et de la culture italiennes.
    Dans ce but elle organise des conférences, des cours de langue et de littérature, des expositions d’art, des concerts de musique vocale et instrumentale, des représentations dramatiques, etc.
    Le Comité de Genève a élaboré, pour le premier semestre de l’année 1935, le programme suivant :
    5	janvier — Concert du Trio de Milan. (Salle du Conservatoire.)
    25 janvier — Récital du pianiste Guido Agosti.
(Renvoyé pour cause de maladie.)
    4 février — Conférence, en français, de M. Emile Bodrero, sur la tradition italienne et le Risorgimento.
(Salle de l’Athénée.)
    15 février — Récital de chant de Mme Rita De Vincenzi, avec le concours de Mme Maroussia Orloff.
(Salle du Conservatoire.)
    21 février — Conférence, en italien, de M. Mario Puccini, sur Pirandello, conteur.	(Salle de l’Athénée.)
4 mars — Conférence, en italien, de M. V. Beonio Brocchieri, sur ses randonnées aériennes. (Salle de l’Athénée.)
    6	mars — Concert du pianiste Vico La Volpe.
(Salle du Conservatoire.)
    19 mars — Quatuor Poltronieri. (Salle de la Réformation.)
    28 mars — Conférence-récital de M. Ernesto Murolo sur : La poésie de Naples. • Chants. — Lumières. — Voix d’amour.	(Salle de l’Athénée.)
10 avril — Conférence, en français, de Mme Yvonne Brémaud, sur Catherine de Médicis. (Salle de l’Athénée.)
    lb avril Concert de la violoniste Joie Baccara.
(Salle du Conservatoire.)
   Fin avril — Conférence, en italien, de M. Giulio Quirino Giglioli, sur Horace, pour la célébration du deuxième millénaire.	(Salle de l’Athénée.)
Début de mai. — Conférence, en français, de Mlle Elisabetta Oddone.
                  sur la musique pour enfants, suivie d’exemples et d’expériences pédagogiques.

Bibliothèque et librairie circulante.
    Dans le courant du mois de mars, la bibliothèque de la Dante sera ouverte aux sociétaires. Un service régulier et gratuit de prêts sera institué.
Causeries du jeudi.
    Des réunions plus intimes, réservées en principe aux seuls associés et . devant permettre de développer la vie de notre organisation, auront lieu au siège de la Dante, rue Céard 14, 2me étage, le soir de certains jeudis qui seront fixés et annoncés en temps utile.
    Une première série de 8 ou 10 causeries qui commencera très probablement le jeudi 14 février, sera consacrée à l’étude de la littérature et de l’art italiens.
    Le Comité a pu s’assurer, à cet effet, le concours précieux de Mlle Zambaldi, docteur ès-lettres et philosophie et directrice des écoles italiennes, qui dirige également les cours du soir de langue italienne (degrés élémentaire, moyen et supérieur) organisés dans les locaux de l’Ecole des Casemates.
    Le programme de cette année s’étend des origines jusqu’au Xlle siècle. Il comprendra donc l’art chrétien primitif, les monastères, l’époque byzantine, la poésie sicilienne et des troubadours, l’art romanique, le mouvement franciscain.
    Le matériel documentaire est constitué par plusieurs centaines de clichés de la Maison Anderson de Rome ainsi que de nombrenses photographies qui pourront être projetées directement à l’aide de l’épidiascope Leitz, du plus récent modèle, fourni par la Maison Wiegandt. Ainsi, on verra passer sur l’écran les monuments des villes les plus caractéristiques des différentes époques : Ravenne, Assise, Gubbio, Pise, San Gemignano, Sienne, etc.
    Les membres de la Dante sont cordialement invités à honorer de leur présence ces causeries, pour lesquelles il ne sera perçu aucun droit d’entrée supplémentaire, en dehors de la cotisation annuelle qui est de cinq francs.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0615.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S.	A. pour le Commerce des Automobiles FIAT en Suisse 100, Route de Lyon Tél. 27.134
Station Service Auto S.A.C.A.F.
                     7, Rue Versonnex Tél. 47.684
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>