<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert symphonique 
            <date when='19350116'>16/01/1935</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0565.tif'/>
        <date when='19350116'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Berg, Alban' type='person' role='cmp'>Berg, Alban</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Cinquième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCRESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
ET ORCHE5TRE RADIO - SUISSE - ROMANDE
       (wrand Théâtre de Genève
       Mercredi 16 Janvier 1935, à 20 h. et demie
Concert Symphonique
        (Cinquième de 1 Abonnement)
SOLISTE ;
.ML André de RIBAUPIERRE, violoniste
 PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE N° 5, en ji bémol........... Schubert
         a) Allegro. •— b) Andante con moto. c) Menuetto (allegro molto). —d) Allegro vivace.
2.	CONCERTO en mi majeur, pr violon et orch. Alendeléjohn
         a)	Allegro molto appassionato.
         b)	Andante. - c) Allegro molto vivace.
            M. André de RIBAUPIERRE.
DEUXIÈME PARTIE
3.	FRAGMENTS SYMPHONIQUES DE L’OPÉRA LOULOU.................. Alban Kerg
         a)	Rondo (andante). - o) Ostinato (Allegro).
         c)	Variations. - d) Adagio.
   Première audition.
4.	RONDES DE PRINTEMPS............. Debuosy
L Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne .tera répelé ni ajouté au programme]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0566.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PLËÏËL
nouveau piano à queue extra réduit, 1 m. 48
—	sonorité - élégance — prix modéré, fr. 2.900
\
\
SI» •
\
Agent régional
Pianos Pleyel - Erard Forster - Schmidt-Flohr Burger - Jacobi Clavecins Pleyel
IIARCONI
nouveau radio-gramo (modèle 570) - antifading changeur automatique de disques sonorité incomparable » fr. 980.—
Agent régional
radios Marconi Telefunken - Minerva disques Columbia - HisMaster's Voice - Brunswick - Parlophone
84, rue «lu rlione spécialité de jazz liot

FRANZ SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
1	dans le lied, Schubert a atteint la perfection presque au début de sa carrière, ce n’est que passablement plus tard qu’il parvint à une pleine maîtrise dans les autres genres, et c’est seulement vers 1822, date de la composition de XInachevée, qu’il s’affranchit vraiment, dans la musique instrumentale, de l’influence de ses devanciers. C’est ainsi que la Symphonie n° 5, en si bémol, que nous donnons ce soir accuse par son style une étroite parenté avec les œuvres instrumentales de Haydn. C’est en réalité du Haydn avec plus de chaleur, de sang et aussi plus de chair. Désignée longtemps sous le nom de «die liebliche», ou encore «sans trompettes ni timbales », selon la particularité de son orchestration, la Symphonie en si bémol, fut une des œuvres favorites du groupe de dilettantes qui se réunissait, d’abord peu nombreux, dans la maison même du père de Schubert, puis à partir de 1818, dans une maison plus vaste. Au nombre d’une trentaine environ, ce cercle d’amateurs exécutait. les symphonies de Pleyel, Rossetti, Haydn, Mozart. Ce fut pour Schubert qui tenait une partie d’alto, un excellent apprentissage de l'art orchestral.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0567.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lydia DAINOW
30,rue de la Confédération
Tél. 44.310
Institut de Beauté
 Une femme
qui sait ce quelle vaut confie sa beauté
à Lydia Daïnow
qui sait ce qu il
lui faut

FELIX MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né à Hambourg le 3 février 1809, mort à Leipzig le 14 novembre 1847.
CONCERT O en mi mineur, op. 64, pour violon et orchestre
       epuis 1838 au moins Mendelssohn songeait à un Concerto Pour violon, en mi mineur : il en parle dans une fâUteLjpZ lettre adressée le 30 juillet 1838 au célèbre violoniste Ferdinand David. Ce n’est qu’en 1844 que Mendelssohn composa son Concerto et le 13 mars 1845 Ferdinand David en donnait la première audition à Leipzig. Joseph Joachim, qui n’avait alors que quatorze ans, le jouait en troisième audition à la fin de la même année.
    Quoique portant le nu op. 64, le Concerto de violon est postérieur à la Symphonie italienne (op. 90) et la Symphonie de la Réformation (op. 107), écrites toutes deux entre 1829 et 1833.
    Après celui de Beethoven, ce Concerto est l’œuvre la plus célèbre de la littérature moderne du violon. Alors que tant d’autres compositions du maître des « Romances sans paroles » ont vieilli au point d’avoir presque complètement disparu du répertoire des concerts, ce Concerto s’est maintenu grâce à la fraîcheur de l’allegro initial, à la grâce rêveuse de son andante, une cantilène exquisement douce, et à la verve rythmique de son finale.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0568.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Panorama incomparable sur Genève.
le lac léman, le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes ALTITUDE 1200 MÈTRES - DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN. Prix : 15 fr. Iranç. aller et retour
Restaurant 1er ordre - Prix modérés
TÉLÉPHÉRIQUE
DU S ALËVE
ALBAN BERG
Né à Vienne le 17 février 1885.
près l’extraordinaire réussite de IPozzeck, Alban Berg s’est attaché de nouveau à une grande œuvre qui l’a occupé de 1927 à ces temps-ci : la mise en musique de la tragédie « Loulou » de Frank Wedekind. Wede kind (1864-1918) est une des personnalités les plus fortes de la littérature allemande autour de 1900 : membre d'un cabaret munichois, collaborateur du « Simplicissimus », chansonnier, acteur, poète et dramaturge, « il a été, a dit Thomas Mann, le seul homme d’une époque sénile, puérile et efféminée ». Le texte de « Loulou » est la réunion de deux tragédies : Erdgeist et Die Bücbse der Pandora, qui tournent autour d'un personnage nommé Loulou, actrice et danseuse, qui attire par son charme troublant, et consume tous ceux qui l’approchent. Le thème fondamental de l’œuvre est cet amour dont parlait Nietzsche, « non pas l’amour de la jeune fille idéale, mais l’amour dans ce qu’il a d’implacable, de fatal, de cynique, de candide, de cruel l’amour dont la guerre est le moyen, dont la haine des sexes est la base ».
    Voici quelques notes du Dr Willy Reich, de Vienne, sur les fragments symphoniques de l’opéra de Berg :
    L’irréalité du drame où chemine Loulou comme une « noctambule de l’amour » ne justifie pas seulement un fantastique effort scénique, mais aussi son transport à l’opéra, la musique ayant justement à manifester cette sphère où l’irréel devient événement, où la pensée devient forme sensible. La même considération légitime le choix des « fragments symphoniques » : ceux-ci ne constituent nullement un résumé des trois actes dramatiques mais de simples fragments dont le sens musical peut être saisi indépendamment de la connaissance du livret.
Rondo (Andante)
    Dans ce morceau les principaux passages de la musique inspirée au musicien Aiwa (premier époux de Loulou) par sa femme sont réunis en un tableau en forme de rondo, qui aboutit à une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0569.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Capital 80 millions Réserves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
MO\»e BANQUES SOI SIES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

grande Coda développée en hymne. Le mouvement comporte les scènes d’amour délicates et passionnées de l’opéra et pourrait porter ce motto : « Comment l’artiste voit Loulou », et (selon un mot occasionnel de Berg) comment elle doit être vue afin de comprendre pourquoi, en dépit de toutes les horreurs qui arrivent par elle, « elle est si aimée ».
Ostinato (Allegro)
    Cette musique qui prend place pendant un changement de décors du deuxième acte, est pensée comme accompagnement d’un film imaginé par le compositeur pour lier les deux tragédies de Wedekind et elle illustre par sa disposition rigoureusement symétrique, le renversement du destin de Loulou. Après s’être élevée après une fabuleuse ascension, à une haute situation sociale, l’héroïne, devenue meurtrière de son mari, est emprisonnée et jugée: dans une montée tumultueuse de figures obstinées de doubles croches, la musique atteint son sommet dynamique et s’arrête un instant dans un pianissimo qui marque le milieu du drame et le point de bifurcation de l’action. — "Libérée par aventure après des années de prison, Loulou commence ?.lors sa déchéance catastrophique et d’une manière analogue à cette action cinématographique, la musique reprend exactement le même développement effectué jusque là, mais en mouvement rétrograde.
Variations (Moderato)
    La musique de ce morceau se joint comme intermède à la grande scène mondaine du troisième acte, peu avant que Loulou, fuyant ce monde de joueurs, d’escrocs, de marchands de filles et de maîtres-chanteurs, parcourre sa dernière étape. Le thème de ces variations qui n’apparaîtra dans sa forme originale qu’à leur terme, est une chanson des rues de Wedekind. Après quelques brutaux accords d'introduction cette chanson, dans une répétition fidèle de ses sons mélodiques, subit, de variation à variation, les modifications de caractère et le développement progressif suivant : La première variation (grandioso), purement tonale et pompeusement instrumentée, se réfère au faux éclat et à la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0570.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
                                          BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
          GENEVE
           TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX

splendeur mensongère de ce demi-monde auquel Loulou est, de nature, étrangère.
    La deuxième variation (grazioso), en écriture polytonale, fait allusion à l’impression que ce monde produit en Loulou - sa brutalité même subit une métamorphose aimable dans le naturel de l’héroïne.
    La troisième (Funèbre) — dans une tonalité complètement rompue exprime une nouvelle étape de son chemin de passion: le sacrifice d’Alwa, son mari.
     Dans la quatrième variation enfin, est atteint le point culminant de la grande progression sentimentale de ce morceau symphonique. Et alors, d’une manière allusive, le thème de ces variations apparaît dans sa forme rythmique et harmonique originale: comme joué par un orgue de barbarie, il monte de la rue dans la pauvre mansarde où Loulou vit son plus profond abaissement. — Conclusion abrupte par les accords d’introduction.
Adagio.
    La partie médiane de cet adagio tripartite expose, comme une réminiscence, entre un Sostenuto et un Largo du troisième acte, un intermède (grave) du premier. Ici comme là, pour le Dr Schôn et la Comtesse Geschwitz comme pour Aiwa, Loulou, Pandore chargée de tous les dons est celle qui détruit tout... et qui se détruit finalement elle-même. Mais, après le cri de mort strident de Loulou, qui déchire l’orchestre, le tragique de ces liens de passion, créateurs de souffrance, et qui a rempli tout l’adagio, se dégage dans cette dernière plainte de l’amie mourante : « Loulou — mon ange que je te voie encore une fois ! — je suis près de toi — je reste près de toi dans l’Etemité î »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0571.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ROUTE <)' LYON i o 9
ATELIERS
RÉPARATION/
/oicmce/
ARMILLES s.A.
RËVI/ION/
D'AUTO/
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
      Nettoyage à éec - Décatuutage - Co al unie à bah et Joiréea
F. «i E. BAECHLER frères
       4, Tour-de-l’Ile - », Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché. Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet
                                3,	Route de Chêne
                         Usine : 841 Rue de Lausanne
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements

CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
RONDES DE PRINTEMPS
ous le titre général : Images pour orchestre, Claude Debussy a publié, vers 1910, trois poèmes symphoniques qu'il appella Gigues Ibéria — et Rondes de Printemps.
     Ce n est plus, dans ces Rondes, comme dans Ibéria, le défilé d un cortège dans des paysages ensoleillés : mais plutôt une simultanéité de chants multiples qui composent le chœur unanime et adorable de la nature à son réveil. Le poète prête
1	oreille ; et n’allez pas croire que son dessein soit de disserter sur cette musique, qu il écoute dans le ravissement, ni de dérouler à son sujet de belles strophes allégoriques. Il note, tout pénétré d une radieuse émotion, ce qu’il entend. Que cette « notation » ne soit pas celle d’un phonographe, qu’elle soit bien plutôt une interprétation, une transposition du plan matériel dans celui du cœur qui s émeut et de l’esprit qui compose, qu elle implique dès lors un parti-pris, une mise en œuvre d'un art subtil et d'une grande délicatesse, cela n’est pas douteux. Mais c’est l'affaire du musicien puisqu il ne nous a pas fait la confidence de ce qui se passe dans sa conscience d'artiste, ni du travail en vertu duquel ce chant de la nature s'est mué en une œuvre d'art. De ces données il a composé une Image, qu'il intitule Rondes de Printemps. Et il ne précise autrement ce titre si gentiment évocateur, qu'en inscrivant en tête de sa partition cette épigraphe :
           « Vive le Mai, bienvenu soit le Mai Avec son gonfalon sauvage. »
  Et tout cela, l’abondance de motifs, la plupart brefs, et qui semblent à peine ébauchés, exposés presque tous ensemble en un temps assez court, l’absence d'un dessein explicite, cause peut-être à l’auditeur un certain embarras; une composition ainsi faite]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0572.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P I A N 0 3 HARMONIUMS
sA 4?  
m  j i 
   IMi 
RUE DU DUONE 102 BUE DMTAUE 4
RADIO
GDAMOPHONE5 DIS Q U E 5
exige de lui un entier abandon, l'esprit libre et prompt, la faculté naïve de comprendre le sens d’une image.
     Le sujet de cette image, ou le thème de cette musique que nos habitudes nous incitent à chercher dans le développement d un motif unique, sur lequel, juché comme sur le cheval enchanté de Merlin, notre esprit anxieux aime à se faire enlever, les yeux fermés, par-dessus le paysage accidenté d une symphonie moderne ils sont, ce sujet et ce développement, dans cette abon dance même, dans 1 accord troublant de toutes ces voix diverses qui plonge insensiblement le cœur dans une douce ivresse. Il y a bien, dans ces Rondes de Printemps, un thème dominant, et même, c’est précisément le thème d’une ronde populaire « Nous n irons plus au bois » que Debussy avait évoquée autrefois dans son Estampe pour le piano Jardins sous la pluie. Mais bien qu annoncé déjà presque dès le début, discrètement, il ne triomphera que peu à peu de la rivalité des nombreux motifs surgis comme sous l’effet d’une poussée printanière.
    Motifs inachevés, chansons restées en suspens comme un timide élan du petit chanteur encore engourdi, d’autres déjà vives qui prennent un subit essor, cris clairs et doux, qui tout à coup surgissent de 1 ombre, bruits de la nature qui s’éveille, sur un monde tour à tour tendre et narquois, répliques isolées de maint dialogue secret : c est tout le « chœur des petites voix », qui par moment, s’exalte dans l’ivresse d’une indicible félicité. Des thèmes de plus en plus précis rivalisent entre eux à mesure que grandissent la ferveur et l’intensité d’accent de ce concert printanier jusqu’à ce qu’un rythme décidé et joyeux impose à toutes ces voix une cadence unanime, tandis qu’au milieu de cette trépidante allégresse, éperdument, en une mesure tantôt lente, tantôt plus vive, est répété le thème de la ronde : Nous n'irons plus au bois !	Wy S.
             (Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0573.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GALLI
FABRICANT
Local spécial d’exposition 1 8, rue J. Girard | 0, rue d U
C A R • U G E Conseil - Général
TÉLÉPHONE 42.508 Téléphone 53.580
MEUBLES
 ffl A G * S I N D ' EXPOSITION
Wf- ! 4M 
         
CHIC ET CONFORT DANS L’AMEURLEMENT
           assure bien et à des conditions avantageuses
PLACE LONGEMALLE, I]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>