<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert de l'abonnement 
            <date when='19350213'>13/02/1935</date>
          </title>
          <series>Septième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0593.tif'/>
        <date when='19350213'/>
        <name key='Gagnebin, Henri' type='person' role='cmp'>Gagnebin, Henri</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Septième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Ir	1 =T':T"r
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
ET ORCHESTRE RADIO - SUISSE - ROMANDE
     .>	..y ..y	..y	•>	<...•► ..y	..y
Yicio ri a-Il » 11 - Genève
/Mercredi i j février 1933, à 20 h. et demie
7me Concert de l’Abonnement
PREMIÈRE PARTIE
 Salni-françois d’flssise
Oratorio pour chœur mixte, soli, orchestre et orgue
Poème de Pau 1 BUDRY	Musique de Henri GAGNEBIN
(Première audition)
AVEC LE CONCOURS DE LA
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
et d’un groupe du CHŒUR ROMAND SOLISTES : MESSIEURS
jP terre BERNAC et Yves TINAYRE
     TÉNOR	BARYTON
;	DEUXIÈME PARTIE
Symphonie de Psaumes
pour chœurs et orchestre, de I. STRAWINSKY
a) Prélude — /;) Double fugue — c) Allegro symphonique.
Orchestre et chœur sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
A l’orgue : M. Henri GAGNEBIN
Les études chorales de ces deux œuvres ont été faites sous la direction de M. Albert PAYCHÈRE
-- ........................-1 ......
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0594.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  PLEYEL
         nouveau piano à queue extra réduit, 1 m. 48
          —	sonorité - élégance — prix modéré, fr. 2.900
                      Agent régional
                                  Pianos Pleyel - Erard Forster - Schmidt-Flohr Burger-Jacobi Clavecins Pleyel
   MARCONI
        nouveau radio-gramo (mo dèle 570) - antifading
              changeur automatique de disques sonorité incomparable » fr. 980.— >
                      Agent régional
                      radios Marconi Telefunken- Minerva disques Columbia - His Master’s Voice - Brunswick - Parlophone
        §4, rue flu rllône spécialité de Jazz hot

M. Henri GAGNEBIN
 Directeur du Conservatoire de Musique de Genève Auteur de la partition de Saint-François il Assise
0]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0595.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i
Ingtltat de Beauté
Lydia DAÏNOW
30,rue de la Confédération Tél. 44.210
Fermé le Jeudi après-midi
Une femme
qui sait ce qu'elle vaut confie sa beauté
à Lydia Daïnow
qui sait ce qu’il
lui faut

SAINT-FRANÇOIS D’ASSISE
ORATORIO
Paroles de Paul B U D R Y M.usiqtie de Henri GAGNEBIN
I
LA CONVERSION
Celui qui loua l’eau car elle est pure et vite,
ruisseau lui-même, et fleuve, et lac d'amour,
est né dans cette cour de pierre, sous la montagne d’herbe.
A Dieu la gloire d’avoir ému cette source dans la pierre, pour qu’au monde apparût à nouveau le goût et la fraîcheur de la vie éternelle ! Amen.
François, ton nom fera le délice des anges...
Mais tu ne t’en soucies, toi ni tes compagnons.
Ils te nomment Roi de Folie,
et les démons sourient quand tu chantes, une rose à l’oreille, et le goût des vins à tes fines lèvres,
et quand tu pars, écuyer dérisoire, vers de folles escarmouches sur ta selle de velours...
                                                —	Halte!...
La Grâce t'attendait, patiente, à la porte.
Le cœur penaud plus qu’un drapeau battu, un jour qu’il revenait de guerre, les feux du monde éteints pour lui, le sang las,
un lépreux ô l’adorable nouveauté -un lépreux tend la main.
Il saute du cheval, il l’embrasse, il le baise à la bouche : ce baiser a le goût du ciel.
Et voilà comment François, fils de Bernadone, fils du gros marchand de panne française, a tout perdu pour regagner tout.
On lui voit la peau par les trous.
Son père l’a chassé tout nu hors des murs.
Il mange les restes des ménages qu’on lui donne.
Il couche avec les lépreux.
Il maçonne les chapelles ruinées sous la pluie.
Il mendie l’huile pour rallumer la lampe de l’adoration devant Dieu.
En raison du caractère religieux de l’œuvre, on est prié de ne pas applaudir entre les parties.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0596.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Panorama incomparable sur Genève.
le lac léman, le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes ALTITUDE 1200 MÈTRES - DURÉE DE L’ASCENSION : 6 WIN. Prix : 15 fr. franç. aller et retour
Restaurant 1er ordre - Prix modérés
TÉLÉPHÉRIQUE
« Mon Dieu, mon tout ! mon Dieu, mon tout ! » soupire-t-il tout le jour.
« Mon Dieu, mon tout ! soupire-t-il toute la nuit, tout le jour, Mon Dieu, mon tout ! »
  II
 LA PAUVRETÉ
François a tout perdu pour regagner tout.
Il fait de Pauvreté son amour et sa dame.
Il va, le petit pauvre, il va sans linge et sans bagage, sans chaussure et sans bâton, plus dépourvu que les petites bêtes, plus dépouillé qu’un arbuste gelé.
Sur ses os un carré de chanvre, à cette robe nulle poche, à la corde nulle besace,
Il	s’est fait gueux pour l’amour de sa Dame.
Ainsi va le petit pauvre de Dieu.
Bienheureuses les mains vides pour adorer, ô Pauvreté,
Sainte et précieuse Pauvreté !
Le corps est un vase trop vil pour te contenir, joyau de l’Evangile, apostolique Pauvreté.
Compagne de Jésus, crucifiée, ensevelie, ressuscitée, au ciel avec lui remontée...
Qui t’aimera d’amour parfait, il verra Dieu face à face, conversera avec les anges,
Daigne, ô daigne, Seigneur, nous trouver dignes d’être les amoureux parfaits de ta fille Pauvreté !
  (.Interlude : la tentation)
Démons, vous perdez la partie,
allez-vous en !
ici tout est à Dieu,
cet homme est mort aux convoitises charnelles.
Démons de la viande et du vin, il vous conjure par le jeûne.
Démons de la nuit,
il vous disperse par la croix.
Démons de l’or,
il vous barbouille de poussière.
Démons, peintres de mirages,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0597.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Capital 80 million* Réserves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
NIONde BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

le nom de Christ crève vos toïles.
Vermines qui démangez la terre, par lui vous êtes écrasées,
Au nom du Christ qui rabat la jactance infernale au siècle des siècles, amen.
III
 L’AMOUR
L’amour est le feu qui le brûle.
Source de feu de la croix jaillie,
ton ardeur est retrouvée,
le cœur humain reprend vie et mouvement.
Deci delà François court et vole, semant l'amour, gagnant les âmes,
Les frères lèvent sur ses pas : le paisible Bernard, Léon doux et orné,
Antoine le silencieux, Egide robe au vent,
Masséo amateur de miracles, tous affamés de Dieu...
Ils sont dix, ils sont douze,
ils habitent des trous sous les arbres,
la bonne odeur de la pénitence se répand sur les routes Ils trottent par les chemins, chantant à tue-tête ; on dirait jongleurs, troubadours, mercerots courant aux fêtes.
Amour, tu veux des cœurs ailés, des pieds rapides.
Louée soit la Célérité !
 IV
 LA JOIE PARFAITE
Un jour d’hiver qu’ils cheminaient entre Pérouse et Sainte-Marie-
des-Anges,
il dit à frère Léon :
« Frérot, écris ceci dans ton carnet :
ce n’est pas sainteté de vie ni excellence de conduite qui nous donnent la joie parfaite ».
Et plus loin :
« Ni rendre l’aveugle voyant, l’infirme marchant,
le sourd entendant, le muet parlant,
le possédé bien pensant, ni l’homme mort revivant;
si beaux miracles que tu fasses,
ici n’est point la joie parfaite. »
Et plus loin, il le rappelle encore :
« Langues, sciences, écritures,
ni quand tu saurais lire dans les choses futures,
et les secrets de l’âme...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0598.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿mets-moi ça par écrit :
ce n’est point là la joie parfaite. »
Et plus loin, il le rappelle une fois encore :
« Note encore ceci, petite bête du bon Dieu, qu’un frère qui saurait le parler des anges, les étoiles, et les herbes, les trésors sous la terre et les vertus de toutes choses,
des oiseaux, des poissons, des hommes, des racines, des pierres, il n’aurait pas la joie parfaite.
Ni, frère, quand le feu de sa parole te convertirait des légions d’infidèles. »
Là, Léon demanda :
« Pour l’amour de Dieu, père, me diras-tu où elle est ? »
Et Lui :
« Tantôt, quand nous frapperons à la porte du couvent,
perdus de froid, tordus de faim,
vois-tu le portier venir d’une voix gringe :
« Allez, ribauds,
passez, voleurs d’aumônes ! »
Et nous planter là,
dans l’eau, dans le froid, dans la nuit...
Que si nous le souffrons sans murmure, disant :
« Ce frère en juge honnêtement, c’est Dieu qui parle par sa langue », écris, frérot, c’est là la joie parfaite.
Et que si nous frappons de nouveau, le portier de sortir hors de lui, de nous menacer du bâton :
« Filez de là, racaille,
allez à l’hôpital, gens de rien,
vous n’aurez pas une croûte de nous ! »
Et nous de l’endurer humblement, de recevoir les coups avec amour, frérot, écris, c’est là la joie parfaite...
« Advienne que pressés de froid, de faim, de peur,
nous frappions de nouveau, suppliants et pleurants, et l’homme revient tout en rage :
« Attendez, mes garçons, je vais vous faire taire ! »
Et nous saisit au capuchon,
et nous roule par terre,
et nous met en sang de la tête aux pieds.
Et nous de l’accepter avec joie,
disant merci au Christ d’avoir permis ce châtiment,
je te le dis, frérot,
c’est là la joie parfaite. »
Joie parfaite, ô parfaite joie,
Seigneur, c’est partager ta croix !
A Dieu la gloire des choses qui viennent de Lui ; à nous honneur et joie parfaite de partager la croix de notre Seigneur !
                       V
         LA PREDICATION AUX OISEAUX
Or, près de Canara, il vit un champ, et là des oiseaux par mille et par mille, plus qu on n’en peut compter.
« Allons, dit-il, prêcher à ces oiseaux ! »
Et ceux qui étaient perchés
de descendre aussitôt des branches,
de se ranger en bon ordre dans l’herbe. '
Et François commença :
« Frères oiseaux, louez le Créateur,
car il vous a donné licence de voler où vous plait, et robe double et triple, et votre plumage bien peint.
Et de Lui vous tenez votre pain sans travail, et ces doux chants qu’il vous enseigna.
Par Lui prospèrent vos légions innombrables, et fut sauvée votre graine dans l’Arche, et vous furent donnés les domaines de l’air.
Vous ne semez, ne moissonnez, petits oiseaux, il vous nourrit tout de même.
Pour votre soif il prête ses rivières, pour vos séjours les bois de ses montagnes, et pour vos nids le toit des branches.
Vous qui ne savez coudre, il vous donne l’habit.
Voyez, petits oiseaux, comme il vous aime.
Allons, mes petits frères,
Rendez-lui grâces et le louez dans vos séjours ! »
Et tous alors,
ces mille et mille volatiles, ouvrant la bouche tous ensemble et faisant grande révérence, disent merci pour le sermon.
Et puis ils chantent laudes,
et François transporté chante laudes avec eux.
Et ainsi fait,
il tire encore sur eux le signe de la croix, et leur donne congé.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0599.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mais ils montent en l’air en légions bien serrées, louant et louant Dieu dans leur jargon, concert ailé du ciel à la terre.
Et là, par quatre bandes divisées en quatre bras,
tirant aux quatre vents,
ils dessinent en chantant
le signe de la croix sur le monde.
                           VI
                LES STIGMATES
Au retour de la Sainte-Croix
il lui prit de monter à l’Alverne,
et de faire carême parmi ces roches fendues.
Et laissant ses frères au bois, il se tenait là, seul, avec les anges.
Des fois son âme transportée levait son corps à la cime des hêtres...
Une cédule d’or coula du ciel où il était écrit :
« C’est ici que repose ma grâce. »
Un ange tira de son violon une note si douce que François en pensa mourir...
Un jour un tapis de flammes
se tendit entre le ciel et le mont^,
et François causait avec Dieu dans ce feu :
« Qui es-tu, mon très doux Seigneur ?
Et que suis-je, moi, le ver, moi l’inutile ? »
Et Dieu :
« Inutile, non pas. Veux-tu me faire trois présents ? »
-	Trois présents ? Moi qui n’ai que ma corde, mes chausses et ma robe ?
 Et ces choses-là que tu portes dans la poitrine ? »
Et François se prenant à la poitrine y trouva trois boules d’or, et les prenant une à une il les tendait à la flamme :
« Tiens pauvreté, tiens charité, tiens obéissance ! »
Mais le jour de la Croix, il pria tout de bon le Seigneur
de lui mettre en la chair les maux de sa Passion,
et dans l’âme l’amour,
l’amour qui sur le bois l’enflammait.
C’est alors qu’on vit s’abattre dans la nuit l’Ange aux six ailes,
et que le Christ ressuscité vint en personne, causer familièrement avec le petit pauvre, et lui confia des choses hautes et secrètes.
Et pendant qu'ils sont là, tout le monde resplendit ;
en plein minuit on dirait que le soleil se lève, et les muletiers se réveillent dans les auberges.
Passion ! Passion !
Ton désir, ô François,
d’avoir sur toi la face du Crucifié imprimée,
voilà ton désir exaucé :
les mains percées ont percé tes mains,
les pieds cloués ont cloué tes pieds,
le flanc troué a troué ton flanc :
le sang qui coulait sur le bois
fait sur ta robe une tache vermeille.
  VII LE CANTIQUE DU SOLEIL
Crucifié dans sa chair, les yeux presque aveugles, et l’âme triste à la mort,
comme il était à Saint-Damien pour prendre congé de sœur Claire, un jour qu’ils étaient à table et commençaient de manger :
Laudato sia lo Signore !
s’écria-t-il soudain, ravi d’extase.
Et ce fut là le cantique du soleil *
Altissimu, onnnipotente, bon Signore,
tue 50 le laude la gloria e l’onore et onne benedictione.
Ad te solo, altissimo, se konfano et nullu homo ene dignu te mentovare.
    Laudato sie, mi signore, cum tucte le tue creature spetialmente messor lo frate sole,
10	quale jorna, et illumini per lui ;
Et ellu è bellu e radiante cum grande splendore ; de te, altissimo, porta significatione.
    Laudato si, mi signore, per sora luna e le stelle ;
11	celu l’ai formdte clarite et pretiose et belle.
    Laudato si, mi signore, per frate vento et per aere et nubilo et sereno et onne tempo, per le quale a le tue creature dai sustentamento.
    Laudato si, mi signore, per sor acqua, la quale è multo utile et humele et pretiosa et casta.
    Laudato si, mi signore, per frate focu, per lo quale ennallumini la nocte,
* Texte d’après le manuscrit 538 d’Assise, transcrit par Paul Sabatitr]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0600.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENÈVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
ed ello è bello et jucundo et robustoso et forte.
    Laudato si, mi signore, per sora nostra matre terra, la quale ne sustenta et governa
et produce diversi fructi con coloriti flori et herba.
    Laüdato si, mi signore, per quilli ke perdonano per lo tuo amore et sostengono irifirmitate et tribulatione. beati quilli ke sosterrano in pace,
Ka da te, altissimo, sirano incoronati.
Et plus tard, comme il allait mourir, il étendit les mains au-devant de Dieu,
et s’écriant en grande joie :
« Sœur mort, soyez la bienvenue », il paracheva le cantique :
    Laudato si, mi signore, per sora nostra morte corporale, da la quale mdlu bomo vivente po skappare ; guai a quilli ke morrano ne le peccata mortali ; beati quilli ke se trovara ne le tue sanctissime voluntati, ka la morte secunda nol farra maie.
    Laudate et benediceti mi signore et rengratiate et serviteli cum grande bumilitate.
     Tous droits de reproduction, de traduction et de mise en musique réservés.
                                                                                                   :.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0601.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ARMILLES s.A
RÉVI/ION/
D'AUTO/
ATELIERS
REPARATION/
/OIGMÉE/
POUTE de LYON
i o 9
     TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
                   Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. «1 E. KA l'ICIIliKR frères
                       4,	Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet
                                             3,	Route de Chêne
                                       Usine : 84) Rue de Lausanne
              ^E^ËY£
ira
         Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

IGOR STRAWINSKY
Né à Pétrograd le 22 mai/5 ju'n 1882.
SYMPHONIE DE PSAUMES pour chœur mixte et orchestre
■te œuvre est née à l’occasion d’une commande du Boston Symphony Orchestra demandant à Strawinsky une Symphonie pour fêter le cinquantième anniversaire de sa naissance. Les trois parties de l’œuvre peuvent se désigner comme suit : Prélude ; double fugue : allegro symphonique. Le prélude est écrit sur les versets 1,3 et 14 du psaume XXXVIII (de la Vulgate, donc en latin) « appel du pécheur à la miséricorde divine ». On trouvera dans l’accompagnement instrumental (hautbois) au thème vocal du prélude, la cellule essentielle sur laquelle s’élabore l’œuvre toute entière (qui se retrouve par exemple dans le premier sujet de la fugue et dans le premier thème de 1 allegro final). Ce prélude a la forme monothématique habituelle et très concentrée.
    Le morceau suivant est une double fugue, fugue « réelle » et non « tonale ». La première fugue est exposée aux instruments à vents, la seconde aux voix, suit une strette de la seconde fugue amenant un moment a capella, puis une coda avec strette de la première fugue. Le texte est formé des versets 2, 3, 4 du psaume XXXIX (reconnaissance de la grâce reçue).
    Le troisième morceau est l’hymne de louange et de gloire, le psaume CL entier. Après une courte introduction, l’allegro symphonique s’engage sur un motif rythmique (des cors) qui dit, tout simplement : « Cantate dominum » ; même rythme, par hasard, que celui qui dit sans doute au cœur de Strawinsky :
« gospodi pomilou ». L’exposition de l’allégro est suivie d’un très bref « travail thématique » et d’une réexposition pourvue d’un nouveau second élément et amenant une ample coda comme une sonnerie de cloches solennelle et joyeuse.
    La symphonie est écrite pour chœurs à quatre voix, cinq flûtes, cinq hautbois, quatre bassons, quatre cors, cinq trompettes, trois trombones et tuba, violoncelles et contrebasses, harpe et deux pianos et timbales :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0602.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(irolay Fils Jk Staül
i, Place des Bergues
GENÈVE
FABRICANTS
d’Horlo^erle ét Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉE EN IS37

      La première page de la partition (écrite en été 1930) porte cette inscription :
      « Cette symphonie composée à la gloire de Dieu, est dédiée au Boston Symphony Orchestra à l’occasion du cinquantenaire de son existence ».
      Nous connaissons, par J.-S. Bach notamment des œuvres musicales où s’expriment et sont mis en œuvre les sentiments chrétiens. H.-S. Chamberlain voyait dans certains chorals l’expression parfaite des paroles du Christ et les Cantates nous font vivre les sentiments d’allégresse, d’espérance ou de contrition qui animent le chrétien. Ici, nous en avons plutôt un témoignage, mais fervent, et c’est incontestablement une œuvre de foi. Dans une attitude de foi, et d’adoration, - et avec quelle conviction ! le musicien fait siennes les paroles du psalmiste. Par la bouche du chœur, il ne loue pas le Seigneur, mais il dit : « Louez-le » et alors, il est vrai, lgs instruments obéissent. C’est la raison de la douceur surprenante du « Laudate », solennelle, empreinte de respect et presque de crainte. Le musicien ne chante pas non plus cette « vie nouvelle » qu’il doit à la repentance, mais il l'affirme et avec quelle force !
             TEXTE DES PSAUMES Psaume XXXV111, 13, 14.
      Ecoute ma prière, Yahweh,
      Prête l’oreille à mes cris,
      Ne sois pas insensible à mes larmes !
      Car je suis un étranger chez toi,
     Un voyageur, comme tous mes pères
      Détourne de moi le regard et laisse-moi respirer,
      Avant que je m’en aille et que je ne sois plus !
Psaume XXXIX, 2, 3,
      J’ai mis en Yahweh toute mon espérance :
       Il s’est incliné vers moi, il a écouté mes cris.
      Il m’a retiré de la fosse de perdition,
      De la fange du bourbier ;
      Il a dressé mes pieds sur le rocher,
      Il a affermi mes pas.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0603.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GA LLI
FABRICANT
MEUBLES
MAGASIN
D'EXPOSITION
Local spécial d’exposition: 18, rue J. Girard ] 0, r U 6 d U
q A R • U G E Conseil - Général
TÉLÉPHONE ^2.508 Téléphone §3.§80
               El
CHIC ET CONFORT DANS L'AMEURLEMENT
          assure bien et à des conditions avantageuses
PLACE LONGEMALLE, I

      Il	a mis dans ma bouche un cantique nouveau,
      Une louange à notre Dieu :
      Beaucoup le voient, et ils révèrent Yahweh,
       Ils se confient en lui.
Psaume CL.	j
               Alléluia !
      Louez Dieu dans son sanctuaire !
      Louez-le dans le séjour de sa puissance !
       Louez-le pour ses hauts faits !
      Louez-le selon l'immensité de sa grandeur !
      Louez-le au son de la trompette !
       Louez-le sur la harpe et la cithare !
      Louez-le dans vos danses, avec le tambourin !
      Louez-le avec les instruments à cordes et le chalumeau ! Louez-le avec les cymbales au son clair !
       Louez-le avec les cymbales retentissantes !
      Que tout ce qui respire loue Yahweh !
               Alléluia !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0604.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
MOLARD, 2
CERTIFICATS DE DEPOT à 3, 5 et 10 ans
        4 1
                        La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses exposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des prêts de la Caisse contre garantie hypothécaire s’élève à Fr. 237. 1 23.857,45.
INSTITUT JAQUES=DALCROZE
GENEVE
PLASTIQUE ANIMÉE IMPROVISATION
Cours pour PROFESSIONNELS
(préparation aux certificats et diplômes)
Cours pour AMATEURS
                                  (cours populaires du soir, cours pour étudiants et instituteurs)
JARDIN D’ENFANTS (4=6 ans)
Pour tous renseignements, s adresser : Secrétariat, 44* JTerrassière
 MARCO N I SABA
LES "STRADIVARIUS,, DE LA G.ADIO
 T#S.F et GRAMO COMBINÉS
 SEQ.V/CE technique spécialisé
 SArmiîP- JAfî^CP.
 FUS TER./E — GENÈ VE
RADIOS p o™£K «*e n èTe r a l> I O N
SABAd ésormais suisse porte le nom DEiO
  DGNO est la plus importante fabrique suisse
 p i a ar o s
A (» E H Cî E
      STEINWAY A; SOUS - KLFTHIVER «AVKAB - MCHMID-FLOHK - PLEYEL
Service de Réparation».	Maison spécialisée dans la Musique]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0605.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
Disques lyonv^autés
PIANO-RAG-MUSIC (Strawinsky)..........
Au piano : Igor Strawinsky.
RAG-TIME POUR n INSTRUMENTS........
             Ensemble instrumental.
MARCHE CHINOISE pour piano et violon (Strawinsky). .
AIR DU ROSSIGNOL pour piano et violon (Strawinsky).
Igor Strawinsky et Samuel Duskin.
QUATUOR EN SOL op. 161 (Schubert)........
            Quatuor Kolisch (Kolisch, Khuner, Lehner, Heifetz). A Fr. 8.—.
LE CORSAIRE ouverture (Berlioz)...........DX 664
        London Philharm. Orch. Dir. H. Harty.	Fr. 6.—.
 SYMPHONIE pour orchestre et piano sur un chant montagnard
 français (Vincent d’Indy). — Marguerite Long, pianiste, et LFX 352/54
 l’Association artistique des Concerts Colonne. Dir. P. Paray. A Fr. S.—
          IHs<|ii<vs d’Actiialité
 LA SYMPHONIE DE PSAUMES (Strawinsky).....LFX 179/81
           Orchestre Straram, les Chœurs Vlasoff.	A Fr. 8.—.
               Sous la direction de l’auteur.
LES NOCES (Strawinsky).............. LX 326/28
         Solistes, Chœurs et orchestre.	A Fr. 8.—.
               Sous la direction de l’auteur.
Représentation générale pour la Suisse: Pianohaus Jecklin, Zurich
- En vente dans tous les bons magasins de M usique ■—■'
                                                                                                               i !
«_ht
  LFX 357 Fr. 8.—.
  LFX 335 Fr. 8.—.
 LX 357/60]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>