<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert de l'abonnement<date when="19350227">27/02/1935</date></title>
<series>Huitième concert de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0624.tif"/>
<date when="19350227"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Bach, Johann Christian" type="person" role="cmp">Johann Christian Bach</name>
<name key="Dopper, Cornelis" type="person" role="cmp">Dopper, Cornelis</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title>Huitième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Huitième concert de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
ET ORCHESTRE RADIO - SUISSE - ROMAN DE
<---->	..y	..y ..y	H-	<••••> ••> <•’ <••••>	<••••>
 Grand Théâtre «le Cieiiève
       /Mercredi 27 février 1935, à 20 b. et demie
8me Concert de l’Abonnement
  SOUS LA DIRECTION DE MONSIEUR
Willem MENGELBERG
  Chef d'orchestre du Concertgebouw d’Amsterdam *
PROGRAMME
1.	SYMPHONIE N°6, en fa majeur (Pastorale) Beethoven
      a)	Allegro ma non troppo (Impressions heureuses à t'arrivée à la campagne).
      b)	Andante molto mosso (Scène au bord du ruisseau).
       c)	Allegro (Fête villageoise). - Allegro (Orage), t)) Allegretto (Chant des bergers. - Sentiments dé
          reconnaissance après l’orage).
2.	SINFONIA, en si majeur...............
Allegro assai - Andante - Presto.
3.	CIACONNA GOTHICA (P‘audition) ..
4.	LES PRELUDES, poème symphonique . .
 J .-Ch r. Bach
 Cornélius Dopper F. Liszt
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0625.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PLEÏEL
nouveau piano à queue extra réduit, 1 m. 48
—	sonorité - élégance prix modéré, fr. 2.900
Agent régional              
Pianos    Pleyel - Erard    
Forster   - Schmidt-Flohr   
B u r g   e r - J a c o b i 
C 1 a v e c i n s Pleyel    
MARCOMI
nouveau radio-gramo (modèle 570) - antifading
changeur automatique de disques sonorité incomparable * fr. 980.'—
Agent régional
radios Marconi Telefunken - Minerva disques Columbia - His Master’s Voice - Brunswick - Parlophone
§4, rue du rliône	spécialité de jazz liot

LUDWIG VAN BEETHOVEN
     Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE PASTORALE
printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d’Heiligenstadt, où il habitait, au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux de Kahlenberg, couverts de bois et de vignes. Ce fut sous ses impressions directes qu’il composa la Symphonie Pastorale, écrite toute entière à cette époque et "dans ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même année, le 22 décembre 1808.
    Plusieurs années après la composition de la Symphonie pastorale, un jour qu’il se promenait dans cette même vallée, Beethoven sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques lignes, trouvées parmi les manuscrits :
    « Sur le Kahlenberg — 1815 fin septembre.
    « Tout-Puissant ! — Dans les bois je suis heureux — heureux dans les bois — où chaque arbre parle par Toi.
    « O Dieu, quelle splendeur ! Dans cette forêt, sur les collines, — c’est le calme, — le calme pour te servir.
*
* *
    Très peu descriptive, cette symphonie est toute de sentiment. Au milieu de cette belle nature c’est encore l’homme, c’est Beethoven, comme dans ses autres symphonies, que nous retrouvons avec son idéal moral et religieux qui nous trace, de la même main puissante qui avait écrit i Héroïque, une édifiante et fort belle idylle : « Sinfonia Pastorella ». A tous égards, elle mérite son nom de pastorale. Elle est faite autrement, d’un autre style et]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0626.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Institut; de Beauté
Lydia DAINOW
30, rue de la Confédération Tél. 44.310
Fermé le Jeudi après-midi
Une femme
qui sait ce qu elle vaut confie sa beauté
à Lydia l>aïnow
qui sait ce qu’il
lui faut

non seulement d’un autre sentiment, que celle, par exemple, en ut mineur, sa contemporaine. Elle est moins concentrée, moins active, pour ainsi dire que la Ve; on n’y trouve pas, comme dans celle-ci, cette déduction d’une logique opiniâtre qui tend de tout son effort vers son but. Elle s’étale au contraire avec une tranquille complaisance. D’un sentiment lyrique contemplatif, — sauf la Danse villageoise et l’Orage qui font une petite scène d’ailleurs très stylisée — son développement est lyrique aussi, plus que dramatique, d’une uniformité voulue, et, même dans le premier allegro, le travail thématique n’a pas cette rigueur volontaire qui est caractéristique de la Ve Symphonie et, en général, de tous les grands ouvrages de Beethoven. Un bonheur paisible s’exhale trouvant sans cesse en lui-même, et dans la nature qui en est la cause, un nouvel aliment. Il s'exprime en des mélodies d'un ton aimable, non exempt parfois d’une rustique gaucherie, d’une délicieuse et fraîche simplicité. C’est vraiment une exquise et « pastorale » sérénité que respire tout le premier allegro qui commence tout naïvement comme une musette sur une tenue de do-fa. Jusqu’à la double barre, d’ailleurs, l’harmonie, paisible et fruste, ne quitte guère, à la manière champêtre, les accords de tonique et de dominante. L’orchestre ainsi en est simplifié. Pas de trompettes ni de timbales. Il en est de même de Yandante molto mosso. « Les oiseaux l’ont composé avec moi, disait Beethoven». Non seulement les oiseaux mais toutes les voix de la forêt chantent dans ce morceau dont les thèmes sont faits principalement de petits fragments de mélodie qui peu à peu se multiplient, se superposent, s’entrecroisent : sons filés, trilles, arpèges, vocalises, gammes, le tout sur la houle légère et harmonieuse des basses qui, presque d’un bout à l’autre, forme le fond mouvant de ce ravissant concert.
    C’est dans le trio du scherzo, une danse à deux temps, rustique et pesante, que Beethoven introduit les trompettes. Avec une sage économie, il réserve ses moyens pour l’effet du numéro suivant, Y Orage, auquel participent en outre deux trombones, les timbales et la petite flûte. C’est un joli morceau de virtuosité orchestrale, sur un sujet qui était déjà un lieu commun au xvme siècle, mais auquel Beethoven donne un accent de pathétique]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0627.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Panorama incomparable sur Genève.
le lac léman, le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes ALTITUDE 1200 MÈTRES - DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN. Prix : 1S #r. franç. aller et retour
Restaurant 1er ordre - Prix modérés
TÉLÉPHÉRIQUE
effroi, marqué dès le début par le ré bémol des basses : en un clin d’œil la scène où s’ébattaient joyeusement les campagnards s’est vidée, et l’on ne perçoit plus qu’un angoissant silence. — La tempête s’apaise, on sait avec quelle douceur, sur ce motif qui l’avait annoncée, mais qui, maintenant, se courbe et s’étend comme un arc-en-ciel ; le chalumeau et les cors, répétant à l’envi un motif agreste, introduisent le chant qui forme le thème principal de la dernière partie : allegretto ; chant de reconnaissance, qui sans interruption et sans hâte déroule, en les variant, ses tranquilles périodes.
    Peu à peu, Beethoven se ressaisit ; à ce ton de jubilation un peu exaltée, romantique, succédera celui d’un bonheur plus paisible du thème définitif.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0628.tif"/>
<page><![CDATA[﻿C'apital MO million*
Réserves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
NIONihî BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

J.-CHRISTIAN BACH
Né à Leipzig en 1735, mort à Londres le 1" janvier 1782.
   Mf e cadet et, durant la seconde moitié du xvme siècle, le w plus célèbre des quatre fils de J.-S. Bach, celui que l’on nomme le Bach de Milan ou le Bach de Londres, est de plus en plus considéré comme le maître du « Style galant ». En associant les formes musicales allemandes et italiennes et leurs éléments expressifs, il a frayé la route à la nouvelle époque classique et préparé le style « chanté » de son grand admirateur Mozart. Celui-ci n’écrivait-il pas de Paris, en 1778 : « Je l’aime de tout mon cœur » ? Après la mort de son père, Johann-Christian reçut de son frère l’enseignement nécessaire puis, jeune homme impétueux et ardent, il partit en 1754 pour Milan. En 1760, après sa conversion au catholicisme, il y obtint la place d’organiste du Dôme. Puis il fit un séjour à Naples au commencement de l’année 1757. Dès lors sa célébrité grandit rapidement grâce à divers opéras écrits dans le style de la nouvelle école napolitaine. De 1762 jusqu’à sa mort prématurée, il vécut à Londres, chef d’orchestre de la Reine, jouissant comme compositeur d’une renommée universelle.
    Johann-Christian n’appartient pas, comme l’a cru Hugo Rie-mann, à l’école de Mannheim; une seule de ses soixante symphonies est composée des quatre mouvements traditionnels. Son style et son langage musical montrent plutôt qu’il doit beaucoup aux italiens, qui ont exercé sur lui une influence décisive. La formule de ses adagios, où il confie souvent la mélodie au hautbois et aux cors, peut le désigner comme le précurseur le plus direct de Mozart.
   La symphonie en si est une œuvre charmante de l’époque du style «galant». On remarquera dans le second mouvement la délicieuse mélodie confiée au hautbois solo.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0629.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
                                          BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
          GENEVE
           TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
  -- -

CORNELIUS DOPPER
le 7 février 1870 à Stadskanaal, petite ville à l’extrême
Leipzig. De retour au pays natal, il débuta comme directeur d’opéras et de musique chorale, puis fit une tournée aux Etats-Unis et au Canada avec une troupe d’opéra. Dès 1908, il collabora avec lç Dr Mengelberg en qualité de second chef au Concertgebouw d’Amsterdam.
    Dopper a écrit huit symphonies. La cinquième est une œuvre chorale inspirée du ier livre de Y Iliade, la sixième est intitulée Amsterdam, la septième Zuidersée. Les autres œuvres sont quatre opéras, une rhapsodie intitulée Paris, des concertos pour divers instruments, de la musique de chambre, enfin de nombreux chants et pièces de piano. Dans les compositions qu’il a plus spécialement destinées aux Associations de son pays, Dopper a fait un large usage de chants populaires hollandais et de vieux hymnes protestants.
    La Chaconne gothique fut composée en 1920, et était intitulée à l’origine Adagio mesto (thème avec variations). L’œuvre est dédiée à Willem Mengelberg et à l’Orchestre du Concertgebouw. A l’occasion de sa première exécution à New-York, le musicologue Lawrence Gilman publiait une note où il établissait un parallèle entre les deux formes très proches parentes de la Chaconne et de la Passacaille. Les écrivains les plus autorisés tels que Schweitzer, Spitta, Parry, ont émis les opinions les plus contradictoires sur la distinction à faire entre ces deux formes de danses anciennes, et il apparaît qu’il y a encore là, pour un esprit curieux, un sujet d’étude intéressant.
    Dans la pièce de Dopper, chaque retour du thème est marqué par une métamorphose nouvelle. C’est l’application moderne d’une ancienne forme — réalisée déjà par Brahms dans le finale de sa Symphonie en E à l’égard de la passacaille — procédant avec
nord de la province hollandaise appelée Groningen, Cornélius Dopper fit ses premières études musicales en Hollande et entra ensuite au Conservatoire de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0630.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ATELIERS < IARWILLES s a.
   RÉPARATION/ /OIGMÉE/
ROUTE de LYON
     l	o g
RÉVI/ION/
D'AUTO/
                                ==
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
                  Nettoyage à ,tec - Décatiadage - Codtiunea baU et éoiréed
F. & E. BAECHLER frères
                      4,	Tour-de-l’Ile - a, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet
3, Route de Chêne
Usine : 841 Rue de Lausanne
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

une complète liberté d’action. La pièce entière constitue un riche développement du noyau musical. Le caractère dominant de l’œuvre, fidèlement respectueux de l’adjectif « gothic » est sombre et mélancolique, bien que la musique parcourt diverses modulations avec de fréquentes altérations de tempo, de rythme et d’expression. La grave préparation du thème est présentée « pianissimo » par le sombre ensemble des cordes, les bois, les cors, le tuba, la harpe et les timbales (adagio mesto, con molto tris-tezza).
FRANZ LISZT
Né à Raiding (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886.
LES PRELUDES
  16	es Préludes forment le troisième des douze « poèmes 4» symphoniques » que composa Liszt : ils s’insèrent parmi ceux-ci, entre Tasso et Orpheus. Liszt les écri-vit à Weimar de 1849 à 1850 : il avait donc trente-huit ans. Mais des fragments en avaient été conçus vers 1844 et appartenaient alors à une ouverture intitulée en français Les quatre éléments. Il est probable que le poème actuel des Préludes devait d’abord figurer en une Méditation-Symphonie dont il est question en 1851 dans la correspondance de Liszt. Le titre de Préludes vient de la xve des Nouvelles Méditations poétiques. Lorsqu’il dirigea son œuvre en première audition, le 23 février 1854 à Weimar (en même temps que la ive Symphonie de Schu-mann). Liszt ne songea pas à éclairer ses auditeurs sur les intentions que laissait supposer un pareil titre : il fit imprimer à l’usage uniquement de ses amis une notice assez longue, coupée de vers de Lamartine. De ce commentaire il ne garda que la première phrase et la citation d’un seul vers de Lamartine pour en]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0631.tif"/>
<page><![CDATA[﻿(irolay Fils a §tahl
                            i,	Place des Bergues
GENÈVE
FABRICANTS
tP Horlogerie & Joaillerie
 PRIX ADAPTÉS '! AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉE EN 1837
publier une version définitive sur la partition même; la voici :
    « Notre vie est-elle autre chose qu’une série de Préludes à ce chant inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note ! — L’amour forme l’aurore enchantée de toute existence; mais quelle est la destinée où les premières voluptés du bonheur ne sont point interrompues par quelque orage dont le souffle mortel dissipe ses belles illusions, dont la foudre fatale consume son autel, et quelle est l’âme cruellement blessée qui, au sortir d’une de ces tempêtes, ne cherche à reposer ses souvenirs dans le calme si doux de la vie des champs ? Cependant l’homme ne se résigne guère à goûter longtemps la bienfaisante tiédeur qui l’a d’abord charmé au sein de la nature, et lorsque
La trompette a joué le signal des alarmes
il court au poste périlleux quelle que soit la guerre qui l’appelle à ses rangs, afin de retrouver dans le combat la pleine conscience de lui-même et l’entière possession de ses forces ».
    Liszt fit quelques remaniements dans sa partition des Préludes et dès le 6 décembre 1855* à Berlin, il la dirigeait ainsi modifiée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0632.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GALLI
FABRICANT Local spécial d’exposition : 18, rue J. Girard
C A R • U G E
TÉLÉPHONE 4 2,508
CHIC ET CONFORT DANS L'AMEUBLEMENT
ma
DENTS
          assure bien et à des conditions avantageuses
PLACE LONGEMALLE, I
MEUBLES
MAGASIN
 D’EXPOSITION
IO, rue du Conseil - Général
 Téléphone 53.580]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0633.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AVIS
     L’exécution du programme aura lieu dans l’ordre suivant :
  PREMIÈRE PARTIE
1.	SINFONIA en <fi majeur........ J.-Ch. Bach
2.	SYMPHONIE PASTORALE . . Beethoven
  DEUXIÈME PARTIE
3.	CIACONNA GOTHICA....... C. Dopper
4.	LES PRÉLUDES.............. Liszt]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
