<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert symphonique (série B)
            <date when='19331202'>02/12/1933</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0138.tif'/>
        <date when='19331202'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Deuxième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ il
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
  Malle de la Réformation
Samedi 2 décembre 1953, à 20 heures et demie précises
Concert Symphonique
(Deuxième de l’Abonnement, à tarif populaire - Série B)
   SOLISTE :
  -ML. Fernan cl POLLAIN, violoncelliste
 PROGRAMME
1.	SUITE extraite de la musique de Æanjred Schumann
         Ouverture. - Apparition.
          Ranz des vaches (Cor angla 'u : M. Valentin).
          Entr’acte. - Invocation de la fée des Alpes.
2.	CONCERTO en ré majeur, pour violon-
  celle et orchestre.................... Haydiu
           Allegro moderato. - Adagio. - Allegro.
           M. Fernand POLLAIN.
3.	Ouverture de "NEUES VOM TAGE” Hindenùtb
    RHAPSODIE, pr clarinette et orchestre C. Debuéay M. Hoogstoël.
5.	POLLAIN I AN A, suite pour violoncelle
et orchestre......................... Templelon Slrong
           a) Malinconia. - b) Gavotte.
           c)	Berceuse. - (?) Tarentella.
           M. Fernand POLLAIN.
6.	Ouverture des MAITRES CH ANTEU RS
DE NUREMBERG................ R. ITagnen
    L’Orchestre sera dirigé par
  M. Ernest ANSERMET
    Aucun morceau ne sera répété ni ajoute au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0139.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pianos
*»|l.	Radios
ergucr
    84, rue du Rhône
8a nouvelle installation
 Ses studios modernes
Son grand choix de disques
     location studio avec clavecin
ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich, près Bonn, le 29 juillet 185 6,
'est après son demi-échec au théâtre avec l’opéra Geneviève que Schumann composa la musique de Manfred, entre 1848 et 1851, Préoccupé comme il l’était des problèmes de l’au-delà et l’esprit tout hanté déjà de la folie qui devait le terrasser, aucun texte ne pouvait le séduire davantage que le drame que Byron avait écrit sur ce sujet, et il s’identifia complètement avec le personnage créé par le poète anglais. « Jamais, disait-il, je ne me suis livré avec autant d’ardeur à une composition ». Il n’était pas rare à cette période critique de sa vie que sa femme et ses amis le trouvassent surexcité, tout en larmes, énervé au point de ne pouvoir se dominer.
  Le personnage de Manfred a quelque analogie avec celui de Faust mais le drame byronien est dune toute autre nature que celui de Gœthe, tout imprégné de la poésie fantastique de l’alpe et des impressions que Byron avait reçues de la Jungfrau et du Steinbach.
  Manfred est un riche comte suisse, seigneur féodal, qui vit en solitaire dans le château de ses ancêtres. Tourmenté par le remords d’avoir aimé sa sœur Astarté, il s’adonne à la magie, avec l’insatiable désir de dérober à la nature un secret et d’étouffer par l’étude des sciences occultes le souvenir de celle qui n’est plus. Les charmes qu’il a étudiés l’ont décu ; le remède sur lequel il comptait l’a torturé, et mille occupations ne pouvant combler le vide de son âme, il prend la résolution de mettre fin à ses jours. Au moment même où du sommet des Alpes, il va se précipiter dans un abîme, il est retenu par un chasseur de chamois qui lui offre l’hospitalité dans sa demeure...
  N’ayant pas réussi à se donner la mort, il continue à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0140.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deux marques- de réputation mondiale Marconi Radio Gramo
     Sonorité d’une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“ His Master’s Voice” Disques
       LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA, ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D’AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
En vente dans les magasins spéciaux
traîner une misérable existence. De plus en plus, il cultive l’art de la magie et adresse à Astarté de pressantes prières ; il la conjure de lui apparaître, de calmer ses maux, de lui dire des paroles consolatrices. Il veut une dernière fois avant de mourir entendre « la voix qui fut son harmonie ».
  « Demain terminera tes maux terrestres », lui annonce Astarté. Sur le point de mourir, il refuse les secours de la religion et prie l’abbé de Saint-Maurice qui est venu pour l’assister à ses derniers moments de se retirer. Celui-ci refuse ; il espère par ses paroles ramener au bercail un noble esprit qui s’est égaré, Manfred, avant de mourir, défie tous les esprits qui l’entourent et les méprise. Il ne les craint pas et reste persuadé que « l’âme se fait justice à elle-même, qu’elle récompense ou punit ses pensées vertueuses ou coupables, qu’elle est à la fois l’origine et la fin du mal qui est en elle et qu’enfin, elle est absorbée dans la souffrance ou le bonheur que lui donne la conscience de ses mérites... »
  La partition que Schumann écrivit pour ce drame comporte quatorze morceaux (dont une ouverture) qui font chanter certaines parties du texte ou accompagnent, en forme de mélodrame, la déclamation. Le drame de Byron n’était d’ailleurs pas destiné au théâtre. Remanié par Schumann, qui en modifia notamment la fin, — faisant mourir Manfred consolé, tendant la main à l’abbé de Saint-Maurice tandis que d’un monastère voisin se fait entendre un Requiem il n’est pas davantage propre à la représentation quoiqu’il ait été donné sous cette forme ; c’est une œuvre de concert pour orchestre et chœur avec quelques personnages récitant le poème.
  A l’ouverture bien connue de cette œuvre nous avons joint les quelques pièces purement instrumentales de la partition, pièces fort brèves mais qui sont de la plus pure essence schumanienne. C’est d’abord l’apparition devant Manfred]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0141.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿modèles depuis fr.
Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
  N'est un vrai Pygmée que le poste qui porte la marque[FVGMCKl
  Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
 MELORAD, 104, Rue du Rhône, GENÈVE
ébloui et extasié, d’une image de rêve qui s’évanouit sur un accord suspendu de septième diminuée. C’est ensuite la mélopée de chalumeau qui évoque les solitudes alpestres, puis l’entr’acte en fa majeur qui ouvre la seconde partie de l’oeuvre. Enfin, c’est l’invocation de la Fée des Alpes, qui apparaît dans un arc-en-ciel : sur cette musique éthérée et scintillante Manfred exalte cette vision qu’il est donné au fils de la terre de contempler un instant : cheveux de lumière, regards glorieux, front reflétant cette paix de l’âme qui témoigne de l’immortalité.
   Quant à l’ouverture, c’est, comme le disent les biographes Schneider et Maréchal, « la plus émouvante et la plus belle que Schumann ait jamais écrite. Depuis les trois accords syncopés, rapides, oppressés de la première mesure jusqu’aux harmonies finales qui sonnent lourdement et tristement comme un glas, elle nous tient haletants, nous émeut et nous étreint. Jaillie spontanément du cœur d’un grand poète, elle retrace en des formules tour à touÿ énergiques, douloureuses, tendres et passionnées les traits caractéristiques du héros. Impétueuse, fiévreuse, à l’excès, toute palpitante d’émotion, et de sincérité, elle décrit les souffrances les doutes, les révoltes d’une âme indomptable, ulcérée, qui se lamente et finalement succombe harassée, après une lutte surhumaine. Cette éloquente symphonie de la douleur, géniale lamentation sillonnée de cris de désespoir, pétrie des regrets d’un bonheur envolé, vivifiée par une passion délirante qui atteint au paroxysme, est comme le troublant parfum quintessencié qui se dégage du poème de Lord Byron ; elle le complète et l’anime d’un souffle puissant, l’illumine d’une inextinguible flamme. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital ÎOO millions
Késerves S‘2 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
^IOKdiBAPIQVISSIISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

JOSEPH HAYDN
Né à Rohrau (Basse-Autriche) le Ier avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809.
CONCERTO pour violoncelle et orchestre
        ans les dernières années de sa vie, écrit Ch. Mal-WTf herbe, Haydn dressa la liste approximative des «kjjpWè œuvres qu’il se rappelait avoir écrites au cours de sa longue carrière. Le catalogue rudimentaire témoigne que le maître avait cultivé avec une certaine prédilection le genre du concerto et n’avait négligé de traiter sous cette forme presque aucun des instruments de l’orchestre. Son choix devait être plus souvent déterminé par la rencontre de tel ou tel artiste dont la virtuosité lui inspirait l’idée d’un morceau nouveau et l’on compte ainsi, parmi tant d’ouvrages, un concerto pour chacun des instruments suivants : orgue, clavecin, flûte, clarinette, deux pour contrebasse, deux pour cor, trois pour violon et trois pour violoncelle. Hugo Riemann signale cinq concertos pour violoncelle. Mais celui qui est inscrit à ce programme, en ré, est le seul que nous ait conservé l’édition. Il a été écrit pour Kraft en 1789 et porte le numéro d’opus 161.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ATELIERS
RÉPARATION/
/oicmce/
ROUTE de LYON i o 9
ARMILLEI s a.
RÉVI/IOH/
D'AUTO/
PAUL HINDEMITH
eues vom Tage (Nouvelles du jour) est le titre d’un récent opéra de Hindemith, représenté à Berlin. Le livret, qui tient de la revue de music-hall, tend à illustrer ce fait que des personnages (un couple) dont certains gestes ont défrayé la chronique et sont devenus la matière des journaux, des ciné-hias ou des théâtres, ne peuvent plus reprendre leur vie privée et sont condamnés à demeurer esclaves de la publicité. Mais cette donnée puérile est transfigurée par la puissance extraordinaire de la musique, qui n’emprunte aux épisodes du livret que des prétextes pour donner une expression saisissante, et généralement cinglante et sarcastique de l’agitation mondaine et de la vie dite moderne. \J Ouverture, écrite dans le style concertant habituel à Hindemith, pour un orchestre composé d’harmonie, de percussion et de quelques cordes (c’est-à-dire un orchestre de solistes), synthétise admirablement la pièce. Rien de plus expressif d’une certaine forme de vie agitée et vaine que le premier thème de cette ouverture, que suit bientôt un motif plus soutenu. L’exposition du morceau, qui comporte un troisième élément de caractère rythmique, fait place à une partie médiane et ironiquement gracieuse, revient et s’enchaîne à une coda, d’un mouvement toujours plus serré.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0144.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a dec - Décati Mage - Coatumeé halé et Mirée.)
F. & E. BAECHLER frères
     4, Tour-de-l’Ue - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul Georges-Favon - 71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 8.4, Rue de Lausanne
«EUTÈVE
m
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
RHAPSODIE pour clarinette et orchestre
omme il a tiré parti de la forme du prélude pour certains de ses morceaux de piano, Debussy a trouvé dans le type de la rhapsodie une forme heureuse pour la conception qu il avait de l'œuvre pour un instrument concertant et l’orchestre. Il ne nous en a laissé malheureusement que deux exemples, la rhapsodie pour saxophone (1903) et ce qu’il a appelé sa première rhapsodie pour clarinette (1910). Rhapsodie, cette dernière œuvre l’est par la liberté et la fantaisie de sa forme et par la variété des motifs qui y jouent. Mais jamais elle ne se réduit à un simple jeu de virtuosité et son intérêt n’est pas seulement dans une succession agréable de motifs choisis. C’est un poème que nous apporte ce rhapsode qui emprunte la voix de l’instrument suave, cher à Weber, et son poème nous dévoile, dans le cas particulier, un des coins les plus exquis de ce monde de rêve qu'est l'œuvre entière de Claude Debussy.
  La rhapsodie débute par une mélodie lente et rêveuse de la clarinette, aboutissant à un motif en forme de guirlande, bien typique de l’auteur et qui semble l'élément essentiel de l’œuvre.
  Une sorte de scherzo modéré, de rythme ternaire, vient ensuite, puis sur un brusque appel des trompettes, une danse aérienne et fantasque, qui évoque l’esprit de Puck, intervient et forme, avec un retour de la première mélodie, toute la matière de la conclusion.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0145.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿<»ol»v Fils A SI ali I
i, Place des Bergues
G E N |È V E
FABRICANTS
«19 Horlogerie ét Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1S37
P I A N 0 3 HARMONIUMS
&UE DU CHÔME 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO GDAMOPUONE5 D I S Q U E i
TEMPLETON STRONG
ollainiana est une suite de six morceaux pour violoncelle et orchestre, composés en 1930 et dédiés à M. Fernand Pollain — d’où leur titre. Pièces brèves, lyriques, ou morceaux de caractère, d’une structure très simple, ce qui n’empêche pas qu’ils soient d’un sentiment délicat, riche et nuancé dans ses limites volontaires, et aussi d’un art très fin témoignant de la maîtrise de leur auteur. Le violoncelle y conduit sans cesse le jeu, accompagné d’un petit orchestre souple et léger, comprenant une flûte, un hautbois, deux clarinettes, un basson, deux cors, deux trompettes, timbales et cordes.
  Notre programme comporte quatre de ces morceaux. Le premier, Malinconia, est apparenté au « Choral » exécuté dernièrement et qui lui est antérieur, mais ici le sentiment ne reste pas uniforme, il se tend jusqu’à une sorte d’éclat de rire, d’amertune, et de désespoir, pour s’apaiser ensuite dans la résignation. Une gavotte suit, conforme à la donnée de ce type de danse, mais assez originale dans son harmonisation, puis une berceuse — thème éternel et inépuisable, susceptible de tous les degrés de développement, de la simplicité à la grandeur. Enfin la suite se clôt sur une tarentelle assez stylisée car le tempo est librement traité et la phrase initiale est quasi héroïque d’expression. La partie médiane suggère un petit dialogue amoureux, après quoi le mouvement reprend, s’achevant en une Coda accélérée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0146.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ ALBERT
 D U M 0 N T
                                                                                               '..-•y'-.
 PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
  TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
PIANOS
Steinway & Sons
Pleyel
Feurich
Schmidt- Flohr
Sabel
Burger et «Jacobi W ohlfart
Rofo. KNEIFEE-BEROUD
    Rue du Marché, 2o - Passage du Terraillet

RICHARD WAGNER
   Ne à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
Ouverture des MA1ÜRES CHANGEURS
Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de Zlannhàuser, comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs de la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres-chanteurs allemands du moyen-âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Les Maîtres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich en juin 1868). Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière sérénité...
  Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
  Tout d’abord, les accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des Maîtres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes inébranlables, res-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0147.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pectables au îond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité ; d’ailleurs gais et dispos.
  Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant motif de Y amour naissant, à la fois léger, discret déjà tendre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient.
  Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capitale, la -passion déclarée, qui parcourera tout l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après un autre motif attaché au seul personnage de Walther, l'ardeur impatiente, l’ouverture se dévoloppe par des alternances de ces divers motifs, jusqu’aux moments où trois d’entre eux : les maîtres, la bannière, et la passion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané, celui de Walther, inspiré par l’amour.
(D’après Albert Lavignac.)
PIANOS
PREMIÈRES MARQUES MONDIALES
AGENTS RÉGIONAUX
STEINWAY & SONS BLUTHNER - GAVEAU PLEYEL
ÉCHANGE - RÉPARATIONS
RADIO GRAMOS
LA GRANDE NOUVEAUTE
A N T I FIA D I N G • ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE
7	LAMPES Fr- 630
LE RECEPTEUR QUI FAIT FUREUR
4 LAMPES F r. 345
6 LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMINEUX Fr. 540
LE STRADIVARIUS” DES APPAREILS SONORES
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER 8c JAEGER
FUSTERIE - GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0148.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
^^MACIC NOTES
                                                T NA0E-MAR*
Disque» de M. W al ter Oieseking:
DCX 39/40 Sonate en ré mineur, op. 31, n° 2 (Beethoven).
DCX 41/41 Snite Bergamasque (Debussy).
LX 181/182 Concerto n° 1 en mi bémol majeur (Liszt), avec L’Orchestre Philharmonique de Londres.
LX 192/193 VariatioiiH Symphoniques (César Frank), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
    Disques Nouveautés :
LX 256/257 iliiatuor d'Oboe en fa majeur (Mozart K. 370), L. Goossens (Oboe), J. Léner (Violon), S. Roth (Viola), J. Hartmann (Violoncelle).
DX 478/479/480/481 .Symphonie concertante pour violon
        et viola (Mozart K. 364), par Albert Sammons (Violon) et Lionel Tertis (Viola) et l’Orchestre Philharmonique de Londres sous la direction de M. Hamilton Harty.
LX 255 La Seala di Seta ouverture (Rossini) ; Salomon (Haendel), l’arrivée de la Reine de Saba, exécuté par l’Orches-tre Philharmonique de Londres, sous la direction de M. Thomas Beecham.
LFX 289 I*iileinella (Strawinsky), Toccata et Gavotte, Variations, par l’Orchestre sous la direction de l’auteur.
LFX 310 SamMon et Dalila (Saint-Saëns), duo: «Mon cœur s’ouvre à ta voix », par G. Cernay (Mezzosoprano) et Georges Thill (ténor).
LF 258 Tzigane, Rhapsodie de concert (Ravel), joué par M. Zino FRANCESCATTI, violon, accompagné par M. Fauré, piano.
- En vente dans tous les tons magasins Je Aiusique -]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>