<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième et dernier concert symphonique (série B) 
            <date when='19340322'>22/03/1934</date>
          </title>
          <series>Sixième et dernier concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0342.tif'/>
        <date when='19340322'/>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Strauß, Johann' type='person' role='cmp'>Strauß, Johann</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Sixième et dernier concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
-----><....><----> <----> 4----«<.. ..y	----> <----►	H----► «----> +----► •*••••> <•■■■> <■• ---->■ «■• «----► <----►
»SaI lo «le la lté for mal ion
Jeudi 22 mars , à 20 heures et demie précises
Concert Symphonique
        Sixième et dernier de l’Abonnement (Série B)
 Programme de JViusicjue légère
PRRMIKRE PARTIE
1. Ouverture de l’ITALIENNE A ALGER Rojjuil ■2. a) TROIS DANSES ALLEMANDES. ir.-A. Alozarl b) CINQ DANSES VIENNOISES ... Beethoven
3.	a) O SCHÔNER MAI, valse.........
  b)	PERPETUUM MOBILE,plaisanterie (
    1 ■ Johann o Ira ujv musicale............................
 c)	KAISER-WALZER ...............
DEUXIÈME PARTIE
4.	Suite du ballet “LE CASSE-NOISETTE” T.icbaïfcow.’ky
         Ouverture miniature. - Marche. - Danse de la fée Dragée. - Trepak (danse russe).
         Danse arabe. - Danse chinoise. - Danse des mirlitons.
5.	Fragments de l’Opérette l'ETOILE.... Cbabrier
(Première audition)
          Ouverture. - Finale du 1er acte. - Finale du 2” acte.
             Ténor aolo ! M. 1 iugues CUÉNOD.
            Soprano aoto ' Lise BRA1SCHI.
         LE CHŒUR ROMAND.
L'Orchestre sera dirigé par
M . Ernest ANSERMET
          Aucun morceiiu ne .rem répété ni ajout* nu programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0343.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pianos
Cil.	Radios
erguer
     84, rue dn Rhône
8a nouvelle installation
 S es studios modernes
8011 grand elioix de disqnes
      Evocation studio avec clavecin
MUSIQUE LÉGÈRE
  La vive faveur dont jouit le jazz sous toutes ses formes, et le regain de faveur que rencontrent les oeuvres de Johann Strauss ont incliné la curiosité des amateurs vers les formes légères et plaisantes de la musique, et c’est à une petite promenade dans ce domaine que nous convions aujourd’hui nos auditeurs. Mais même sur ce plan plus terrestre de notre art, on peut distinguer, des productions tout éphémères et quasi industrielles — was die Mode streng geteilt — celles qui portent quelque valeur d’éternité. Tous les grands musiciens ont laissé, à côté de leurs œuvres plus chargées de pensée et créant des formes personnelles, de ces. œuvres légères où ils se sont bornés à cultiver un type formel, mais avec cette « patte » qui leur est propre. D’autres, comme Johann Strauss, n’ont jamais cherché à sortir des types formels populaires mais par une richesse de nature et raffinement de leur métier, les ont élevés au plan de l’art personnel. C’est chez ces grands musiciens de l’une et l’autre espèce que nous avons cherché nos exemples.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0344.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deux marques_ de réputation mondiale Marconi Radio Gramo
     Sonorité d’une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“His Master’s Voice” Disques
       LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA. ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D’AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
En vente dans les magasins spéciaux
GIOACHINO ROSSINI
Né à Pesaro (Romagne) le 29 février 1792, mort à Paris le 15 novembre 1868.
1, écrit Lionel Dauriac dans son ouvrage sur Rossini (les Musiciens célèbres, Laurens, éditeur) ne con-. sidérant en Rossini que le seul « vocaliste », on oublie le symphoniste, même celui d’avant Guillaume Tell, on lui fait tort de toute une moitié de son talent, de cette moitié par laquelle il tranche et l’emporte sur ses prédécesseurs d’Italie, les Cimarosa, entr’autres et les Paë-siello. Nous devrions pourtant nous ressouvenir de ses deux maîtres favoris, presque de ses deux parrains : de Mozart, dont il semble que l’âme musicale ait plané sur le Tancrède et inspire le moment le plus douloureusement expressif du drame d’Haydn, dont l’ombre vient égayer les meilleurs endroits de Yltaliana, du Turco, de la Gazza ladra. Nous devrions encore nous rappeler ces ouvertures si brillantes de inouvement et de verve où les préludes sont de véritables introductions symphoniques ; exemple : YInganno felice, Tancredi, l’italiana, Il Barbiere.
  « En parlant jadis de ces ouvertures, nous les comparions à d’excellents « apéritifs musicaux », car elles mettent rapidement et prestement l’auditeur en gaieté et le disposent favorablement à la musique qui va se faire entendre. Leur puissance d’entraînement est incomparable. La musique en est singulièrement... digestive. Elles sont d’ailleurs composées à la manière d’un allegro symphonique : Haydn encore a passé par là. D’abord un andante d’exorde, puis un développement avec reprise et, pour alimenter ce développement, deux thèmes. Le second de ces thèmes paraît d’abord dans le ton relatif du ton de l’ouverture ; puis quand le premier thème revient, il entraîne le second à sa suite et tout]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0345.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ ce petit Radio ajoutera agrément et
 CONFORT A VOTRE INTÉRIEUR ,
modèles depuis fr.
Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
  N'est un vrai Pygmée que le poste qui porte la marquegyÇHfË]
  Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
 MELORAD, 104, Rue du Rhône, GENÈVE
s’achève ainsi que dans la symphonie de J. Haydn, dans le ton du commencement. »
  C’est à la péroraison de chacune de ces périodes thématiques que Rossini place son fameux crescendo, qui est bien une des inventions les plus cocasses de la musique.
LA VALSE
a valse a pour ancêtres ces danses allemandes et ces landler qu’ont pratiqués les classiques de notre art.
  Les trois « allemandes » de Mozart datent de la dernière année de sa vie (février 1791). Sa situation matérielle était si misérable qu’il en était réduit à accepter n’importe quel petit travail pour gagner son pain. C’est ainsi que cette année-là, on ne compte pas moins de quarante danses diverses, menuets, allemandes, landler, contredanses, écrites pour les bals de la Redoute impériale. On sait que, malgré la misère et la maladie, son art eut cette année-là un extraordinaire regain de fraîcheur et de jeunesse, dont témoignent entr’autres la Flûte enchantée, Titus et \c Requiem, et ces « allemandes » montreront que, jusque dans ses plus menus travaux, sa grâce caractéristique n’abandonnait pas Mozart.
  Les cinq danses viennoises (trois valses et deux menuets) de Beethoven sont extraits d’un recueil publié par Hugo Riemann. Ces danses doivent avoir été écrites par Beethoven durant l’été 1819 à Môdling, tandis qu’il travaillait à la Missa Solemnis, et pour répondre à la demande d'un groupe de musiciens qui, dans cette station balnéaire, jouait pour la danse. Schindler avait relevé, dans sa biographie de Beethoven, le fait frappant du grand homme descendant des hautes régions où le tenait sa Missa Solemnis pour composer]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0346.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4'upital Sl> million»
Dléserves S'2 million*
Toute» opération» sont traitées avec le meilleur soin
MON ■>■ BANQUES SU1 SSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

et écrire de sa main chaque partie instrumentale de ces danses, à l'usage de la salle de bal. Tenues pendant longtemps pour perdues, ces danses ont été retrouvées par Hugo Riemann qui en établit avec assez de pertinence l’authenticité.
  « Vive nos classiques, de Mozart à Strauss ! » s’écriait Richard Wagner. Johann Strauss le fils, à qui Wagner fait allusion (Vienne 1825-1899) est celui qui porta à la royauté cette valse dont le premier maître fut Lanner (1801-1845) et dont il avait hérité l’art de son père (1804-1849). La fertilité d’invention de Johann Strauss le fils, est attestée par ses seize opérettes et ses quelques cinq cents danses détachées, et la qualité de cette invention, qui s’étend aux introductions de ses valses, donne à chacune de ses œuvres une physionomie propre. On remarquera le caractère de fraîcheur de « O schôner Mai » çt l’incontestable grandeur de « Kaiser-Walzer ». Enfin, si la pensée de Strauss se meut en général en rythme ternaire, elle n’est pas moins heureuse dans le binaire tranquille de la polka ou vif du galop, témoin ce Ifnusikalischer Scherz : Perpetuum mobile qui montre que la forme aéro-dynamique est pour la musique une vieille connaissance.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0347.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
PIERRE-ILITCH TCHAIKOWSKY
Né à Wotkinsk le 7 mai 1840 ; mort à St-Pétersbourg le 6 novembre 1893.
st assez singulier que Tchaikowsky, qui a écrit tant d’ouvrages plus sérieux, et même principalement des ouvrages sérieux, opéras, symphonies, concertos, quatuors où règne souvent une pathétique grandiloquence semble nous toucher surtout par ce que sa musique a de plus menu, par ces illustrations précises et colorées qui révèlent un artiste adroit et doué de fantaisie, et un Russe amateur d’icones. Je sais bien que les temps ont changé, que l’on est moins sensible au pathos, pour l’instant. Mais on est frappé de voir que nul des grands ouvrages de Tchaikowsky ne s’est véritablement imposé comme une œuvre sans reproche, et que lui-même le plus souvent en était mécontent. A propos d’un de ses derniers opéras qu’il venait d’achever et auquel il avait travaillé avec une ardeur enthousiaste, il écrit : « « Peut-être se trouvera-t-il après tout que c’est un mauvais opéra que je détesterai, comme je déteste tant d'autres de mes compositions. » Il y a comme une secrète contradiction dans l’œuvre et dans la vie de Tchaikowsky. Il brûle la partition d’un opéra — et non pas d’un seul — et aussitôt se met à en écrire un autre que peut-être il « détestera » quand il sera achevé ou dès qu’il l’aura vu en scène. Une seule chose est certaine pour lui: sa vocation de musicien. Mais sera-t-il un grand compositeur ou un pauvre professeur, il n’en sait rien. Dans un cas comme dans l’autre sa conscience sera tranquille écrit-il au moment où il vient d’opter pour la musique. Une autre certitude, cependant, est son aversion déclarée pour le mariage. Il se laissa pourtant épouser, par gain de paix. Cela dura exactement six semaines.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0348.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5,	rue de la Confédération
  Salon de thé	Grand choix de Pralinés
  au 1er étage	de 3.90 à 6 fr. la livre
   Le magasin est fermé le dimanche
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - DécaLidoage - Costumea bal.i eI Miréed
F. A E. BAECHLËR frères
     4,	Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
  Lorsque Tchaikowsky entra, après bien, des hésitations, au Conservatoire de Saint-Pétersbourg, en 1862, il avait vingt-deux ans. Il quitta alors le service de l’Etat où il était entré et auquel l’avaient préparé ses études. En 1865 on entendit pour la première fois de la musique de Tchaikowsky dans un concert ; c’était un essai symphonique en forme de danse russe. Et c’est Johann Strauss, avec son orchestre, qui l’exécuta. La même année, libéré du Conservatoire de Saint-Pétersbourg, il fut appelé à enseigner la théorie dans celui que Nicolas Rubinstein venait de fonder à Moscou. Rubinstein poussa même la bienveillance pour le jeune professeur jusqu’à lui prêter un habit décent pour les présentations d’usage, car Tchaikowsky était sans ressources. Il conserva son poste au Conservatoire jusqu’à ce que, une douzaine d’années plus tard, une rente que lui assura une riche dame de Moscou, et à laquelle bientôt vint s’ajouter unie pension du tzar, l’eussent mis à l’abri de tout souci matériel. Il vécut dès lors en Russie mais avec de fréquents séjours à l’étranger. A deux reprises, entre autres, il fuira la représentation d’un de ses opéras.
  Il a écrit une douzaine de pièces pour le théâtre, dont la plus connue, que l’on joue encore quelquefois, est Eugène Onéguàne. Parmi ses symphonies, la sixième, la fameuse Symphonie pathétique, date de la dernière année de sa vie. Il en dirigea la première exécution le Ier octobre 1893. Un mois plus tard, le 5 novembre, il était emporté par le choléra dans sa cinquante-quatrième année.
  Il est remarquable qu’entre tous les ouvrages de l’auteur de la Symphonie pathétique : opéras, poèmes, poèmes symphoniques grandiloquents, ou tragiques, ou violents, ou tout ensemble l’un et l’autre, ce soient les plus plaisants, les plus légers qui aient obtenu le plus franc succès. Contes de fées illustrés avec une fantaisie délicieuse dont une mélancolique tendresse par instants vient estomper le dessin, Snegoroutchka, Le lac des cygnes, furent d’emblée très]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0349.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(wolav Fils a Mtulil
                         1,	Place cl es Bergues
       GENÈVE
           FABKICAÜTS
<19 Horlogerie A Joaillerle
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1837
pianos
HARMONIUMS
  IGNÀBD
RUE DU PHÔNE 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO
G&AMODWONE5
DUQUEL
A

applaudis, et Ion ne nous dit pas que Tchaikowsky en fût mécontent. Pas plus d’ailleurs que de Casse-Noisette, qui est un de ses derniers ouvrages. Il venait d’écrire un drame plein d’effroi. La Dame de Pique dont la première représentation, à St-Pétersbourg, provoqua un certain enthousiasme, parce que l’on fêtait le vingt-cinquième anniversaire de la carrière du musicien, mais qui nulle part ne put tenir l’affiche. Tôt après, le ballet de Casse-Noisette plut tant que Tchaikowsky réunit quelques morceaux de sa partition en une Suite pour orchestre. Elle fut exécutée pour la première fois en mars 1892 dans un des concerts de la Société de musique de Saint-Pétersbourg, et souleva un tel enthousiasme que cinq de ces morceaux durent être répétés.
  Le ballet Casse-Noisette est tiré du conte fantastique du même nom. Histoire d’un soir de Noël ; invasion des souris sous la conduite de leur roi, résistance des bonshommes en pain d’épice avec l’aide des soldats de plomb commandés par le casse-noisette ; évanouissement de la petite-fille ; casse-noisette mué en un beau prince la transporte dans le château de la Fée Dragée où tous les objets qui en font les délices exécutent des danses en l’honneur des hôtes. La plus développée de ces danses est la bien connue « Valse des Fleurs » par laquelle se termine la Suite, mais qui a été supprimée dans notre programme.
                                          ■Wy S.
(Extrait du Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0350.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
     c	-	*	•' -,
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TO U S L E S P RIX
PIANOS
Steinway & Sons
Pleyel
Feurich
Schmidt- Flohr
Sabel
Burger et Jacobi W ohlfart
RoR». KMEIFËL BËROUU
  Rue du Marché, 20 - Passage du Terraillet

EMMANUEL CHABRIER Né à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 janvier 1842, mort à Paris le 13 septembre 1894.
habrier n’était pas musicien de profession ; il
          1 était Par contre, magnifiquement par grâce de
           nature. Mais il avait étudié le droit. Né à Ambert, 1	-
          en Auvergne, le 18 janvier 1841, il est venu à
Paris vers l’âge de quinze ans, et, ses études achevées, en possession d’une licence, il trouva, au Ministère de l’intérieur, un emploi qu’il a gardé de 1862 jusqu’en 1880. Il va sans dire que, musicien par la grâce de Dieu, ayant eu des leçons de piano dès l’âge de six ans, il avait continué, en dépit du Lycée et de l’Ecole de droit, à cultiver son talent, au point de devenir, dit-on, un prestigieux pianiste ; et il travailla l’harmonie et le contrepoint. C’est en 1877 seulement qu’il s’affirme comme compositeur par un opéra bouffe en trois actes, L'Etoile, joué avec succès, sur une scène parisienne, suivi bientôt d’une opérette; puis, après un .pèlerinage à Bayreuth où il reçut, si l’on ose dire, le coup de foudre, il quitta son bureau pour se consacrer à la musique. Les compositions dès lors se suivent, pas très nombreuses, mais significatives ; et parmi elles deux ouvrages importants pour le théâtre : Gwendoline, opéra en trois actes, vivant témoignage de la conversion wagnérienne, et un opéra-comique, Le Roi malgré lui, continuant, mais sur un plan plus élevé et dans un cadre plus large, la tradition des premières œuvres scéniques de Chabrier. C’est, ensuite, de nouveau un drame sérieux, Briséïs, qui occupa le compositeur. Il y travaillait avec ferveur lorsqu’il fut frappé par le mal dont il devait lentement mourir, et qui, tout d’abord, obscurcit sa raison. Il s’éteignit le 13 septembre 1894.
  L’on est surpris de trouver dans l’excellente et toute récente édition française du Dictionnaire de Riemann, publiée par A. Schæffner, cette appréciation de Chabrier : « Il excellait entre autres dans le genre bouffon ». La vérité est qu’il excellait dans la musique. Si, avec la franchise d’une nature exubérante et saine, d’un esprit simple et clair, il ne répugne pas, quand l’occasion le commande, à écrire en toute bonne conscience et avec une naturelle gaieté, de la musique fort plaisante et même bouffonne, l’étonnant]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0351.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿n’est pas qu’il l’ait fait, mais comment il l’a fait. Or ce « comment » trahit, non seulement par la fantaisie étourdissante maïs par la qualité proprement musicale, un artiste d’une rare espèce, et qui ne réserve pas les beautés de son art pour les sujets nobles, mais qui traite tous les sujets, et tous les genres, à la fois avec une ingénue vérité et un goût de grand artiste. Les traits de savoureuse finesse abondent dans ses opérettes ; et si l’on cherchait la qualité dominante de Chabrier, on la trouverait plutôt dans une remarquable sensibilité à la matière musicale et dans cette imagination colorée qui lui suggère des harmonies et des chants si étrangement évocateurs ; une sensibilité et une imagination extrêmement riches, qui vont de la plus délicate tendresse aux explosions de la plus débordante gaieté.
                                    Wy S.
(Extrait clu Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel).
  L’Etoile dont il s’agit dans l’opérette en trois actes de MM. Leterrier et Vanloo est celle d’un jeune colporteur de passage dans les terres du Roi Ouf Ier. Au premier acte, le Roi parcourt incognito les rues de sa capitale pour s’enquérir de ce que pensent de lui ses sujets. Se trouvant sur son chemin et en suite d’une méprise, le colporteur le gifle. Le roi se dévoile et pour se venger de l’offense décide de soumettre le colporteur au supplice du pal. C’est à quoi nous fait assister notre premier fragment, lorsque l’Astro-logue du Roi vient lui dire à l’oreille de prendre garde, car son étoile est dans une conjonction telle avec celle du colporteur que la mort de celui-ci entraînera infailliblement la sienne. Le roi n’aura plus dès lors pour le colporteur que des égards et des soins prévenants, il ordonne qu’on apporte « au lieu de pal, son palanquin »-, et qu’on amène le personnage au Palais.
   Au deuxième acte, le colporteur a fui du Palais, en bateau, avec une princesse dont il est amoureux. Quelqu’un a tiré sur les fuyards et le colporteur est tombé à l’eau. La princesse, sauvée de l’alerte, raconte la perte de son bien-aimé et le chœur après un couplet de condoléances prend son parti de ce deuil assez allègrement, comme on le verra par le finale de cet acte. Inutile d’ajouter qu’au troisième acte le colporteur est retrouvé, épouse la princesse et monte sur le trône.
 PIANOS
PREMIÈRES MARQUES MONDIALES
AGENTS RÉGIONAUX
STEINWAY & SONS BLUTHNER - GAVEAU P L E Y E L
ÉCHANGE
RÉPARATIONS
 RADIO G R A M O S
LA GRANDE NOUVEAUTE
         ANTIFADING - ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE 7 LAMPES Fr. 630
LE RÉCEPTEUR OUI FAIT FUREUR
“LE STRADIVARIUS” DES APPAREILS SONORES
4 LAMPES Fh. 345
6 LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMINEUX Fr. 540
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER & JAEGER
FUSTE1RIE - GEINÈVE:]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0352.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
Disques JVou veau tés :
LX 274/77 Symphonie N° 4 en si bémol majeur (Beethoven).
Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. Félix Weingartner.
DX 562 IjH fiancée vendue, Ouverture (Smetana).
 Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. H. Harty.
DB 1256 37 Russie, Poème symphonique (Balakiref).
Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. H. Harty.
Khovanli-liioa, Danse persane (Moussorgskv).
Orchestre Sinfonica Milano, Dir. L. Molaioli
((uatnor en fa majeur (Ravel).
Quatuor Lener.
Quintette en mi bémol majeur (Schumann).
QUATUOR LENER et M“" LŒSER-LEBER (Piano).
Pastorale (Strawinsky-Dushkin).
SAMUEL DUSHKIN (violon) avec ensemble instrumental. I>anse russe (Strawinskv-Dushkin).
IGOR STRAWINSKY ipiano) et SAMUEL DUSHKIN (violon).
Scherzo, tiré du Ballet VOiseau de Feu (Strawinsky-Dushkin). Berceuse, tiré du Ballet l'Oiseau de Feu (Strawinskv-Dushkin).
Variations libres et Finale (Gabriel Pierné).
René Le Roy (flûte), René Bas (violon), P. Groult (alto), R. Boulrné (violoncelle), P. Jamet (harpe).
Sonate N° 6 en la majeur (Boccherinij.
MAURICE MARÉCHAL (violoncelle).
Rêve d’amour (Liebestraumi, (Liszt-Hennevé).
Medjé, Chanson arabe (Gounod) chanté par GEORGES THIL, ténor.
 En vente clanj tous les tons magasins Je Aiusique
GQ7185 LX 270/73 LX 266/69 LF 129
LF 130 LFX 33,
LFX 526 LFX 333]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>