<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième et dernier concert symphonique (série A)
            <date when='19340317'>17/03/1934</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0322.tif'/>
        <date when='19340317'/>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Dixième et dernier concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿1
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDË
      4. ■■•><••••>	«----> «----.•> «--------> ••* «----> «••••>■ <<----►	«•■ ••> <<----> «----> M”
<>irnii4l Théâtre de Genève
Samedi ij mars îyj-J, à 20 heures et demie précises
Concert Symphonique
Dixième et dernier de l’Abonnement (Série A)
SOLISTES : MESDAMES A4arisa t E RRER JV\.adeleine VHl I A
CANTATRICES, de l’Opéra de Tari., PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
!. ARIANE ET BARBE-BLEUE,
    Conte musical de Maeterlinck, musique de Paul Dukas
        a)	Prélude du 3' acte.
        b)	PREMIER ACTE (Exécution intégrale).
             SflliMe<* : Mme Marisa FERRER (Ariane).
Mrae Madeleine VHITA (La nourrice).
M. LOMBARD (Barbie Bleue).
           Un groupe du CHCEUR ROMANI).
DEUXIÈME PARTIE
2.	LA DAMOISELLE ÉLUE, poème lyrique,
     pour voix de femmes, soli et orchestre .... C. Debussy
            Mmc Marisa FERRER (La Damoiselle Elue).
            Mme Madeleine VHITA (La Récitante).
          Le groupe de Dames du CHŒUR ROMAND.
3.	IBERIA (n° 2 des Images, pour orchestre). . C. Debussy
          a)	Par les rues et par les chemins.
          b)	F.es parfums de la nuit.
          ç) Le matin d’un jour de fête.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
             Aucun morceau ne ,rera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0323.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Piano*
«•II.	Radios
ergiier
     84, rue dn Bliône
Sa nouvelle installation
Ses studios modernes
Son grand choix de disques
     I^oeation studio avec clavecin
PAUL DUKAS
Né à Paris en 1865.
tiane et Barbe-Bleue,conte, lyrique en trois actes sur des paroles de Maurice Mæterlinck, créé à Paris en 1907, et dont nos concerts ont déjà fait entendre le deuxième acte, est une des œuvres capitales de la musique française au début de ce siècle. Son auteur, Paul Dukas, second Grand Prix de Rome en 1888, fut élève d’Ernest Guiraud au Conservatoire de Paris, comme Claude Debussy, mais il s’apparente aux disciples de César Franck par le goût des fortes architectures et le fait que sa pensée musicale cherche d’abord son expression dans la logique formelle. Comme le dit justement M. Roland-Manuel, « l’originalité de M. Paul Dukas tient à cette singulière puissance de combinaison qu’il possède en propre et qui lui permet d'allier les agréments du pittoresque à la sévérité de la structure. Ce Parisien de Paris qui porte un nom de porphyrogénète, unit à l’intelligence du rationaliste français l’imagination et la fantaisie du Byzantin. Architecte et décorateur, il sait égayer les constructions solides et massives de couleurs éclatantes dont la somptuosité partout répandue semble aérer les édifices souvent les plus denses et tire, par une espèce de prodige, la légéreté de la profusion. Il excelle à choisir des poèmes et des légendes dont le plan s’accorde si exactement aux nécessités d’un développement purement musical que la symphonie semble éclairer et traduire les moindres péripéties du sujet qui l’inspira quand elle obéit aux exigences formelles les plus strictes». On le verra dans la scène principale de ce premier acte d’Ariane et Barbe-Bleue, où le motif des sept portes qu’Ariane s’apprête à franchir donne lieu à un développement symphonique dans la forme dite de « grande variation ». Dès les premières mesures de ce premier acte, le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0324.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deux marques_ de réputation mondiale Marconi Radio Gramo
     Sonorité d’une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“His Master’s Voice” Disques
       LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA, ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D’AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
En vente dans les magasins spéciaux
rideau s’ouvre sur une salle du château de Barbe-Bleue où un grand carosse a amené sa nouvelle épouse Ariane, accompagnée de sa nourrice. A travers les fenêtres viennent les cris des paysans des environs, cris de colère contre Barbe Bleue déjà cinq fois présumé meurtrier, cris d’alarme et de pitié pour Ariane, si belle et si douce. La Nourrice veut persuader Ariane de fuir,
   « ]e vous l’avais bien dit, il est fou, c'est la mort... Ce quon a dît est vrai, il a tué cinq femmes. »
  Ariane résiste :
   « Elles ne sont pas mortes... il m'aime, je suis belle et j’aurai son secret... D'abord, il faut désobéir, c'est le premier devoir quand l'ordre est menaçant et ne s'explique pas...
   Il m'a donné ces clefs qui ouvrent les trésors des parures nuptiales. Les six clefs d’argent sont permises mais la clef d’or est interdite, c’est la seule qui importe. Je jette les six autres et garde celle-ci. »
  Mais la Nourrice ramasse les clefs d’argent,
   « Ouvre toi-même si tu veux, dit Ariane, je vais chercher la porte défendue, tout ce qui est permis ne nous apprendra rien. »
  La nourrice essaye d’ouvrir les portes. Une première cède, les deux vantaux glissent d’eux-mêmes dans des rainures latérales et découvrent un prodigieux amoncellement d’améthystes entassées jusqu’au sommet de l’ouverture : joyaux de toutes formes, mais de même substance, colliers, aigrettes, bracelets, bagues, boucles, ceintures, croulent en flammes violettes jusqu’au fond de la salle...
  La nourrice ouvre une seconde porte : cette fois c'est l’irruption rebondissante, l’éblouissement sonore et bleuissant d’une pluie de saphirs.
   « Hâte-toi, dit Ariane, l’heure où l'on peut agir est rare et fugitive »
  La troisième porte est un entassement pâle, le ruissellement laiteux, plus menu mais plus innombrable d’un déluge de perles. La quatrième porte est un ruissellement d’éme-raudes :
  « Pas même celles-ci ? Vous ne les aimez pas ? dit la Nourrice. Ariane : « Ce que j’aime est plus beau que les plus belles pierres. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0325.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ce petit Radio ajoutera agrément et
CONFORT A VOTRE INTÉRIEUR ,
    achetez
yeux
es
pVO
de
e^
de
rfO
r\*
o^s
pe
\.aU
oo5
\oe
o©r
ciW^e
\\o^
è'e
                         modèles depuis fr.
         Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
N'est un vrai Pygmée que le poste qui porte la marque
Revendeurs patentés demandez les conditions de gros.
IMPORTATEUR EXCLUSIF : MELORAD, 104, Rue du Rhône, GENÈVE
  Cinquième porte. Au vert printanier des émeraudes succède une cascade tragique de rubis.
  « Si le sang coule sous la porte permise, quelle est l'horreur qui veille sur le seuil interdit ? »
  La nourrice prend sa dernière clef : cataracte de diamants. Ariane pousse un cri d’éblouissement, se pare et salue ces clairs joyaux.
  « Mais que vois-je, Nourrice ? La pluie magnifique se déchire et demeure en suspens au-dessus d'un arceau quelle éclaire : Voilà la septième porte avec ses gonds, ses barres et sa serrure d’or ! »
  La Nourrice : « Venez, n’y touchez pas... après les diamants, c est la flamme ou la mort... »
   Ariane : « Oui, retire-toi, Nourrice... je veux y aller seule. »
  Ariane met la clef dans la serrure, la porte se divise, rien ne paraît qu’une ouverture pleine d’ombre, mais un chant d’abord étouffé et lointain s’élève des profondeurs de la terre et se répand dans la salle. Le chant vient par bouffées :
« les cinq filles d’Orlamonde ont cherché les portes...
« ont allumé leurs cinq lampes, ont ouvert les tours « ont traversé trois cents salles sans trouver le jour « ont ouvert un puits sonore « descendent alors « et sur une porte close « trouvent une clef d'or « voient l'océan par les fentes « ont peur de mourir « et frappent à la porte close « sans oser l’ouvrir...
  Au moment où Ariane va s’élancer à l’appel du chant entre Barbe-Bleue :
   « Vous aussi ?» — « Moi surtout »...
  Barbe-Bleue veut emmener Ariane ; à ce moment retentissent les cris de mort des paysans qui ont enfoncé la porte du château et vont se précipiter sur lui. Mais Ariane les arrête d’un geste :
  « Que voulez-vous ? Il ne ma fait aucun mal. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0326.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital M» million»
Stémerves S'i million»
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
S II» de BANQUES SU SSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERŒ

  Au deuxième acte, Ariane a rejoint les autres prisonnières dans le souterrain plein de ténèbres. A la lueur d’une lampe vacillante, elle les guide vers une issue d’où elles peuvent s’élancer dans la lumière. Au troisième acte, les femmes sont de nouveau dans la salle du premier acte, devant les six portes ouvertes et se parent. Les fenêtres sont ouvertes, il fait nuit dehors. On entend les paysans rassemblés qui menacent Barbe-Bleue, s’en emparent et l’amènent ligoté et blessé. Les femmes les renvoient et avec de tendres soins défont les liens de Barbe-Bleue et pansent ses blessures. Une fois Barbe-Bleue remis sur pieds, Ariane lui donne un baiser au front et lui dit adieu, elle invite ses sœurs à la suivre. Celles-ci hésitent et puis renoncent, Ariane part seule.
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
s de Rome en 1884, c’est pendant son séjour à la villa Médicis que Debussy mit en musique le poème de Dante-Gabriel Rossetti qui venait d’être traduit par Gabriel Sarrazin dans les Poètes modernes de l'Attgleterre. Ses envois à l'institut furent très mal jugés et les membres de l’Académie ayant refusé de laisser exécuter l’un d’eux, le Printemps, à l’audition traditionnelle du Conservatoire, Debussy retira aussi la Damoi-selle Elue, de sorte que cette œuvre ne fut jouée qu’en 1893, à la Société nationale. On y reconnaîtra le musicjen qui témoigna toujours de son admiration pour Parsifal, et plus particulièrement cette face mystique de la personnalité de Debussy qui se manifesta plus tard entre autres dans le Martyre de Saint-Sébastien. Quoique Debussy n’ait pas en-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0327.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ATELIERS
réparation/
/OIGMÉE/
ROUTE d, LYON i o 9
ARMILLES s.a.
RÉVI/IOM/
 D'AUTO/
core, à cette époque, réalisé son style, son œuvre porte la marque constante de sa personnalité, elle fait souvent prévoir l’avenir, elle est toujours de l’émotion la plus pénétrante et la plus délicate.
LA DAMOISELLE ELUE
Poème lyrique d’après D.-G. Rossetti.
Chœur.
La Damoiselle élue s’appuyait — Sur la barrière d’or du Ciel. - Ses yeux étaient plus profonds que l’abîme des eaux calmes, au soir1. -Elle avait trois lys à la main, — Et sept étoiles dajis les cheveux.
Une Récitante
Sa robe flottante n’était point ornée de fleurs brodées, — Mais d’une rose blanche, présent de Marie, — Pour le divin service justement portée ; — Ses cheveux, qui tombaient le long de ses épaules, — Etaient jaunes comme le blé mûr.
Chœur.
Autour d’elle des amants, nouvellement réunis, — Répétaient pour toujours entre eux, — Leurs nouveaux noms d’extase ; — Et les âmes, qui montaient à Dieu, — Passaient près d’elle, comme de fines flammes.
Une Récitante
Alors, elle s’inclina de nouveau et se pencha en dehors du charme encerclant, — Jusqu’à ce que son sein eut échauffé la barrière sur laquelle elle s’appuyait, — Et que les lys gisent, comme endormis, -Le long de son bras étendu.
Chœur.
Le soleil avait disparu ; — La lune annelée — Etait comme une petite plume — Flottant au loin dans l’espace ; et voilà qu’elle parla à travers l’air calme ; — Sa voix était pareille à celle des étoiles, — Lorsqu’elles chantent en chœur.
La Damoiselle éluf.
Je voudrais qu’il fût déjà près de moi ; — Car il viendra. — N’ai-je pas prié dans le Ciel ? — Sur terre, Seigneur, Seigneur, n’a-t-il pas prié ? — Deux prières ne sont-elles pas une force parfaite ? -Et pourquoi m’effraierais-je — Lorsqu’autour de sa tête s’attachera l’auréole, — Et qu’il aura revêtu sa robe blanche, je le prendrai par la main et j’irai avec lui aux sources de lumière; nous y entrerons — Comme dans un courant, — Et nous nous y baignerons à la face de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0328.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5,	rue de la Confédération
Salon de thé
au 1er étage
                         Grand choix de Pralinés de 3.90 à 6 fr. la livre
Le magasin est fermé le dimanche
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à <iec - Décatuoage - Coétumea bah el moiréea
                                                                                                  \
F. A E. BAECHLER frères
     4, Tour-de-l’lle - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon -71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 8.4, Rue de Lausanne
           <;ë]vève
m
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameu
Dieu. — Nous nous reposerons tous deux à l'ombre de ce vivant et mystique arbre, — Dans le feuillage secret duquel on sent parfois la présence de la colombe, — Pendant que chaque feuille, touchée par ses plumes, dit son nom distinctement. — Tous deux nous chercherons les bosquets où trône Dame Marie — Avec ses cinq servantes, dont les noms sont cinq douces symphonies : — Cécile, Blanchelys, Madeleine, Marguerite et Roselys. — Il craindra peut-être, et restera muet ; —> Alors, je poserai ma joue contre la sienne, et lui parlerai de notre amour, sans confusion ni faiblesse. — Et la chère Mère approuvera mon orgueil, et me laissera parler. — Elle-même nous amènera, la main dans la main, — A Celui autour duquel toutes les âmes s'agenouillent, — Les innombrables têtes claires rangées, — Inclinées, avec leurs auréoles. — Et les anges venus à notre rencontre chanteront, — S'accompagnant de leurs guitares et de leurs citoles. — Je demanderai au Christ, notre Seigneur, — Cette grande faveur pour lui et moi, seulement de vivre comme autrefois sur terre — Dans l’amour ; — Et d’être pour toujours, — Comme alors pour un temps, — Ensemble, — Moi et lui.
Chœur.
  Elle regarda, prêta l’oreille et dit, — D’une voix moins triste que douce :
La Damoiselle élue
  Tout ceci sera quand il viendra.
Chœur.
  Elle se tut : — La lumière tressaillit de son côté, — Remplie d’un fort vol d’anges horizontal. — Ses yeux prièrent Elle sourit ; — Mais bientôt leur sentier devint vague — Dans les sphères distantes.
Une Récitante
  Alors, elle jeta ses bras le long — Des barrières d’or, — Et, posant son visage entre ses mains, — Pleura.
1BERIA
mage » et non description, reconstitution idéale de scènes vues ou inventées, et qui dès lors, se| déroulant sur le plan du rêve, sont soumises à ses lois. C’est dire que l’on ne trouvera point ici un album de photographies d’Espagne. Mais pour fantaisiste que soit cette image, elle n’en représente pas moins]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0329.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ fwolav Fils» a Nlalil
                   «7
  1,	Place des Bergues
GENÈVE
  F 4 B UICAIM'S
  tl9 Horlogerie d J oaîllerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN I H:t7
quelque chose. La vive et provocante cadence de ce rythme qui, sans préparation, marque le départ, le joyeux claquement des castagnettes, ce thème court, « élégant et bien rythmé », qui s’élève soudain dans les clarinettes, font présager une course, « par les rues et par les chemins » d’une ville qui ne sera pas Nuremberg, mais ni Madrid non plus, ni Barcelone. C’est un des charmes de cette musique, mais un charme troublant au premier abord, d’évoquer des images si vivantes et si précises, et pourtant si éloignées de tout réalisme. On chercherait en vain une donnée, un programme, dans ce morceau. Autour de ce thème conducteur, qu’exposent dès le début les clarinettes, et qui lui imprime son mouvement et sa couleur essentielle, d’autres thèmes surgissent, au gré d’une fantaisie créatrice qui n’imite pas, mais qui compose. Un nouveau motif, dominant toute la partie centrale, scinde en deux ce tableau, qu’achève cependant une réexposition du thème initial.
  Si ce premier tableau est tout de mouvement, le second, les Parfums de la nuit, est en durée et en profondeur. Pas plus que le premier, il ne raconte un épisode. C’est la nuit embaumée, dans laquelle palpitent encore les rythmes assoupis du premier mouvement. Nuit chaude, d’où montent, dans un frémissement mystérieux, des voix singulièrement expressives, pénétrantes, lourdes de langueur les unes, d’autres vibrantes et passionnées, se détachant dans la frissonnante rumeur de cette nuit féerique. Le Matin d’un jour de fête vient dissiper la magnifique et troublante magie de ce concert nocturne. Le son d’une cloche, et, dans le lointain, le rythme d’une « marche alerte et joyeuse » annoncent la fête et le cortège, dont la vision fantasque passe rapidement.	Wy S.
(Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0330.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
DUMONT
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • T O U S L E S P RIX
PIANOS
Steinway & Sons
Pleyel
FeuricK
Schmidt-F lohr
Sabel
Burger et Jacobi W ohlfart
Roi». Ki\EIFEL-BËKOIJD
   Rue du M.arclié, u*o - Passage ilu Torraillet

•lendi 33 mars, à 30 h. 30
SALLE DE LA RÉFORMATION
6™ et dernier Concert de l’Abonnement
Série B (Tariï populaire)
sous la direction de
M . Ernest ANSERMET
avec le concours du
CHŒUR ROMAII)
et de
H. Hugues CUÉIVOD, ténor
PROGRAMME RE MUSIQUE LÉGÈRE
Valses de /Mozart et Beethoven Ouverture de l’Italienne à Aljçer, de Roml/u Musique de danse de Johann StraudJ Ballet “ïje Casse Noisette”, de Tdchaïkowky et fragments de l’Opérette JL* Etoiles de Chabrier
Location dès jeudi i5 mars, chez Véron, Grauer et Cie, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0331.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE CHANT SACRE
GENEVE - CVII ANNEE
 CATHÉDRALE DESAINT-PIERRE
SAMEDI 24 MARS 1934
 A 20 HEURES ET DEMIE
DIMANCHE 25 MARS 1934
 A 19 HEURES ET DEMIE
DEUX AUDITIONS
SELON ST. MATTHIEU
DE
J.-S. BACH
                       pour soli, double chœur, double orchestre, orgue et clavecin, sous la direction de
M. OTTO B A R BL AN
AVEC LE CONCOURS DE
Mm8 MADELEINE SAUVIN
SOPRANO
IYIme L I N A F A L K
ALTO
M. ERNEST BAUER
TÉNOR
M. FÉLIX LŒFFEL
basse:
M. JOSEPH LOMBARD
BASSE
                        Orchestra de la Suisse Romande Orgue M"8 JULIA BRATSCHI Clavecin : M. CHARLES KOLLER
                CLAVECIN	R L E Y E L
                               aux soins de la Maison Sautier & Jaeger
BUREAUX DE LOCATION : Rotschy frères, Corraterie 22, téléphone 43.477, Sautier et Jaeger, Fusterie 12, téléphone 42.124.
PIANOS
PREMIÈRES MARQUES MONDIALES
AGENTS RÉGIONAUX
STEINWAY & SONS BLUTHNER - GAVEAU PLEYEL
ÉCHANGE - RÉPARATIONS
 RADIO G R A M O S
LA GRANDE NOUVEAUTÉ
ANTIFADING - ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE 7 LAMPES Fr- 630 ★
LE RÉCEPTEUR	"LE STRADIVARIUS"
QUI FAIT FUREUR	DES APPAREILS SONORES
    4	LAMPES Fr. 345
6 LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMINEUX Fr. 540
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER & JAEGER
fuste:rie: - genève:]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0332.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
'MAGIC NOTES
THAOg-MAfUr
     Disques Nouveautés :
LX 274/77 Symphonie N° 4 en si bémol majeur (Beethoven).
             Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. Félix Weingartner.
DX 562 La fiancée vendue, Ouverture ("Smetana).
             Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. H. Harty.
DB 1256/37 Russie, Poème symphonique (Balakiref).
             Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. H. Harty.
GQ7185 lilio vaiitchina, Danse persane (Moussorgskv).
              Orchestre Sinfonica Milano, Dir. L. Molajoli.
LX 270/73 Quatuor en fa majeur (Ravel).
             Quatuor Lener.
LX 266/69 <luintctte en mi bémol majeur (Schumann).
           QUATUOR LENER et M'"< LŒSER-LEBER (Piano).
LF 129 Pastorale (Strawinsky-Dushkin).
            SAMUEL DUSHKIN (violon) avec ensemble instrumental.
            I>anse russe (Strawinskv-Dushkin).
           IGOR STRAWINSKY (piano) et SAMUEL DUSHKIN (violon).
LF 130 Scherzo, tiré du Ballet VOiseau de Feu (Strawinsky-Dushkin).
              Berceuse, tiré du Ballet l'Oiseau de Feu (Strawinsky-Dushkin).
LFX 331 Variations libres et Finale (Gabriel Pierné).
             René Le Roy (flûte), René Bas (violon), P. Groult (alto), R. Boulmé (violoncelle), P. Jamet (harpe).
LFX 326 Sonate N° 6 en la majeur (BocclieriniJ.
           MAURICE MARÉCHAL (violoncelle).
LFX 333 Rêve d’amour (Liebestraum), (Liszt-Hennevé).
            Jledjé, Chanson arabe (Gounod). chanté par GEORGES THIL, ténor.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>