<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19341115">15/11/1934</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0512.tif"/>
<date when="19341115"/>
<name key="Milhaud, Darius" type="person" role="cmp">Milhaud, Darius</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name><title/>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0513.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   Hermann Sckercken vu par R.-A. M ooser
                         Hermann Scherchen appartient à cette catégorie privilégiée de chefs d’orchestre dont la forte personnalité s’impose d’emblée et sans conteste possible aux musiciens qu’ils conduisent. Point ne lui est besoin de longues explications pour obtenir le résultat qu’il juge désirable. Sans artifices oratoires, il dit l’indispensable, se fiant pour le reste, à l’éloquence persuasive de son geste et à l’action irrésistible de son regard impérieux qui tient constamment l’instrumentiste en éveil, et lui dicte à point nommé ce qu’il doit accomplir.
Bien plutôt que de suggérer, il ordonne. Et tel est le rayonnement de sa volonté, qu’elle emporte instantanément l’adhésion de tous ceux sur lesquels elle s’exerce.
Le fait est d’autant plus remarquable qu’il ne s’explique pas nécessairement par une mutuelle sympathie. Ce n’est pas, en effet, trahir un secret ni diminuer la valeur d’Hermann Scherchen, de dire qu’emporté par la passion dont il brûle, dès qu’il a la baguette à la main, il lui arrive d’apostropher sans ménagements, les artistes qu’il dirige.
Impatient et irritable, autant qu’un chirurgien accaparé par une opération dangereuse, ou qu’un général dans le feu de l’action, il a alors de ces remarques cinglantes, de ces mots indignés qui ne sont pas pour lui concilier les sentiments de son orchestre.
Le merveilleux est que celui-ci, conquis malgré lui, se laisse conduire docilement là où son chef le veut mener, et qu’il abdique sur l’heure devant cette volonté qu’il devine plus forte et mieux armée que la sienne.
Pourtant Hermann Scherchen n’est point de ces musiciens qui se dépensent en gestes désordonnés et croient nécessaires de commenter leurs moindres intentions par des indications incessantes et tumultueuses. Pour montrer la plus rare énergie et une constante animation, sa direction n’en demeure pas moins sobre et mesurée. Elle pratique une sage économie des moyens et sait réserver \	adroitement ses effets.
Tout à la fois elle veille à l’ensemble qu’elle maintient sans laisser à l’exécutant l’occasion d’une défaillance, au rythme qu’elle marque avec une i	étonnante clarté, un phrasé général qu’elle nuance
ingénieusement, et à l’accent expressif qu’elle souligne, le moment venu, de la façon la plus évidente.
                       Montrant en cela qu'il a été formé à bonne école, Hermann Scherchen ne brasse pas 1 air continuellement et des deux bras, ainsi que nous l’avons vu faire récemment par un chef d orchestre parisien. Confiant à la main droite le soin d'entraîner les instrumentistes et d'ordonner fermement leur action, il use de la gauche à des fins qui, le plu,s souvent, sont exclusivement expressives.
                         Cette autorité incontestée qu’il exerce dès le premier contact sur les musiciens qui 1 entourent, Hermann Scherchen ne la montre pas moins dans ses interprétations dont on peut discuter certains détails, mais où se manifestent une con^ viction et une ardeur auxquelles nul ne saurait demeurer indifférent.
                        Il a, par excellence, le pouvoir de clarifier l’œuvre la plus complexe et la plus hermétique qu’il rend intelligible à son auditoire, si sûrement il en découvre, le sens, si nettement il sait faire apparaître celui-ci.
                           Et l’on est fondé de dire qu’avec Ernest Ansermet, il est, à cette heure, l’interprète le plus qualifié de l’art contemporain.	R.-Aloys MOOSER.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0514.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        Le Pauvre Matelot
                 ja partition est Je Darius À4-ilhaild
         Qui a tant soit peu pratiqué la musique de Darius Mil-haud comprend bien que le musicien se soit laissé tenter par le livret de Jean Cocteau qui, précisément, conservait entier l’élément humain du fait divers traité, tout en excluant la plus petite concession au mélodrame. L’horreur de l’onction, le dédain des transitions, qualités essentielles de Cocteau, on les retrouve chez le protagoniste de l’opéra-minute.
        L’art de Darius Milhaud, en effet, n’est pas celui des longues périodes, ni des développements interminables, il use au contraire, d'un style ramassé et d’une écriture à la fois simple et prenante. Selon ses propres déclarations, Darius Milhaud s’est efforcé d’écrire pour le « Pauvre Matelot » une musique très mélodique, très chantante, cherchant à rester dans l’atmosphère de chansons de marins, a usé toujours d’une écriture simple et dépouillée qui ne se corse que lorsque le drame l’exige.
         « Une java canaille, lan-
Darius Milhaud et Jean Cocteau à Aix-en-Provence	Cinante, écrit Dumesnil dans
      composent “ Le Pauv re Matelot .	son petit ouvrage : « La
         Musique française contemporaine », crée l’atmosphère dès le début et reviendra comme une sorte de leit-motiv ». La musiaue évoaue les ruelles sombres, les bars et leurs pianos mécaniques insistants; elle évoque aussi les drames du peuple qui souffre. Cependant que la veine mélodique exploite uniquement le genre de la chanson populaire. Emotion sans sentimentalité, âpreté, sans véritable tragique, accablement surtout comme il sied à une complainte, à une complainte qui dure trois actes.
              La version présentée ce soir est une création : elle a, en effet, été faite par Darius Milhaud sur demande du maître Hermann Scherchen et vise à une écriture plus « solistique » encore que par le passé. L’œuvre est écrite pour un quatuor à cordes, une contrebasse, une flûte, un hautbois, une clarinette, un basson, un cor, un trombone, une trompette et la batterie, soit treize instruments, marquant toujours davantage la tendance actuelle à la concision de l’expression et à l’abandon de la complexité sonore.	R. D.

Un musicien contemporain : D arius Milli aud
    Rapportant un entretien qu’il eut un jour avec Darius Milhaud, José Bruyr attribue à l’auteur des Euménides le désir d’avoir sur sa table de travail un bois magnifique, extrait d’un incunable, bois représentant une souple sirène enlacée par un triton robuste. Partant de cette idée, le chroniqueur musical du journal « Le Radio » a donné dans le numéro du 9 novembre une brève étude sur Darius Milhaud, dont nous extrayons les passages suivants :
    « Tout le lyrisme de Darius Milhaud se trouve résumé dans cette opposition, lyrisme infiniment nuancé, mais qui, toutefois, se rattache à deux ordres : le féminin la sirène tour à tour sentimental, joyeux, tendre, gracieux; le masculin le triton tour à tour violent, déclamatoire, sombre, tendu même et concentré.
    Loin de nous l’idée de vouloir inclure Darius Milhaud dans le seul lyrisme, vertu à doub’e face !
Mais il s’est ou plutôt il s’était créé une véritable légende autour de Milhaud, légende que lui-même n’avait pas peu contribué à répandre, lançant à la tête du public et des critiques, paradoxes sur paradoxes, sous la forme la plus agressive, la plus irritante qui soit.
     C’est lui qui hurla le plus haut à Paris : « A bas Wagner ! ». C’est encore lui qui se fit « l’apôtre de la fausse note ! ». C’est aussi une de ses œuvres les Etudes pour piano et orchestre — qui, en 1921, fut accueillie à sa création par un tel tapage que bientôt, piano et orchestre furent entièrement couverts à la fois par les sifflets, les vociférations et les acclamations forcenées !...
    Mais ce n’est point le même Darius Milhaud qui, en 1923, écrira : « Ce qui déterminera le caractère polytonal ou atonal d’une œuvre, ce sera bien moins le procédé d’écriture que la mélodie essentielle qui en sera la source et qui vient du cœur seul du musicien. C’est cette nécessité absolue, organique de la mélodie initiale qui empêchera ces procédés de se figer en un système autrement mort-né.
Toute la vie d’une œuvre ne dépendra que de DdPlUS Ml]h.Gud_
l’invention mélodique de son auteur, et la poly-
tonalité et l’atonalité ne feront que fournir un
champ plus vaste, des moyens d’écriture plus riches,
une échelle expressive plus complexe, à sa sensibi
lité, à son imagination et à sa fantaisie ! Et c'est lui qui essaiera de se conformer à ce programme, qui s’y conformera même souvent. Quelque effet qu'elle nous produise, si anguleuse nous semble-t-elle parfois, sa musique vient du cœur. Elle est essentiellement mélodique, mais cela avec un caractère qui lui est tout personnel; car ses idées musicales sont courtes, fragmentaires, jamais exploitées à la façon d’un Bloch qui laisse s’épanouir et s'étirer avec complaisance les phrases que son inspiration lui souffle chez Milhaud règne, au contraire, une concision et un laconisme rigides qualités qu’on n’a pas coutume de trouver en compagnie du lyrisme Mais, peut-être cette union bizarre de qualités opposées l’amplification n’est-elle pas un des moyens expressifs habituels du lyrisme ! provient-elle en ligne directe de l’essence de la musicalité qui le hante, qui le double, devrait-on dire.
 âtudio Comœdia G.L Manuel Frères]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0515.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Pauvre Âlatelot
    Le livret est de Jean COCTEAU.
     Le « Pauvre Matelot » est, selon ses auteurs, une complainte en trois actes, ou mieux, en trois tableaux. Le livret est d’un caractère tragique, volontairement ramassé : c’est — vu au travers du tempérament de Jean Cocteau - le thème toujours actuel du « funeste retour », thème qui appartient à la fois à la réalité et à la légende populaire : Darius Milhaud, en effet, n’a-t-il pas trouvé trace jusqu’à Montréal, dans un recueil de chansons de marins datant du XVIIe siècle où tout au long se trouve le récit tragique qui forme le scénario du « Pauvre Matelot » ?
    Voici brièvement résumé, l’essentiel du livret qui met en scène quatre per sonnages : le matelot, Sa femme, Son beau-père et Son ami. La scène se passe dans un petit port de mer alternativement dans le bar de Sa femme, dans la rue, ou dans le bar de Son ami.
Premier acte.
    Sa femme et Son ami évoquent le matelot qui, depuis 15 ans, a disparu. Contre tous, Sa femme proclame sa foi en un proche retour du matelot.
    Sa femme. — Un jour, on frappe à la porte. Qui est-ce ? Qui est-ce ? Un jour, on frappe à la porte, qui est-ce ? C’est mon mari.
    Son beau-père. Ton mari est au fond de l’eau mangé par les nègres.
    Sa femme. Mon mari reviendra un jour avec un singe sur l’épaule et si riche, que nous pourrons acheter le Café du Commerce.
Ainsi le scepticisme du beau-père s’oppose à la ferveur conjugale de la femme.
    Cependant, le matelot arrive et, non sans peine, parvient à se faire reconnaître de Son ami.
    Son ami. Est-ce possible ?
    Le matelot. Calme-toi ce n’est pas ta faute. Les pays nègres vous sculptent au couteau comme de l’écorce.
    Il révèle à Son ami la richesse et son projet d’éprouver la fidélité de Sa femme.
Deuxième acte.
    Dan? le bar de Sa femme, le matelot engage avec celle qui ne le reconnaît pas une conversation au cours de laquelle il révèle à la fois sa richesse et la misère du mari soi-disant sur le chemin du retour. Il étale ses perles et ses bijoux sur la table Sa femme lui offre alors l’hospitalité.
    Sa femme. — Vous m’apportez des nouvelles, des nouvelles de mon époux j matelot, vous êtes chez vous.
Troisième acte.
    Le matelot dort étendu, à plat ventre, la figure dans son bras replié. Om voit apparaître Sa femme avec une bougie. Hlle pose la bougie sur la table, s’ap proche du marin et lève au-dessus de sa tête un énorme marteau. Elle n'ose pas et tousse, mais il reste immobile ; alors de deux coups de marteau, elle le tue, le fouille et prend les perles. Le père survient et lui reproche son crime.
    Son beau-père. Comment as-tu fait ?
    Sa femme. Le marteau. Avec le marteau, j’ai frappé. J’ai tapé fort sur la tête, j ai tapé de toutes mes forces. Je ne pouvais pas m’endormir, j’ai vu mon mari sur la route, seul, sans argent, alors j’ai décidé la chose. Ah ! c’est terrible de voir son dos : le dos des marins se ressemblent.
     Alors le père et la fille décident de cacher le crime et le rideau tombe silices mots :
                 U faut le porter, mon père, vous par les pieds, moi par le cou, afin de sauver mon époux.
Maneta de Radwan, Sa Femme.
Hughes Cuénod, Le Soldat.
Jean Cocteau vu par Picasso. Le lecteur.
Fritz Lechner, Son Ami.
V. Forti, le Diable et le Matelot.
Georges Serrano, Son Beau-père.
Interprètes...]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0516.tif"/>
<page><![CDATA[﻿_z___/
NOCIETE KO^IAKDE I>E SPECTACLES
Direction
V. Andréossl
CiBAJfP THEATRE 1>E GENÈVE •lendi 15 novembre 1934, à 20 li. 30
Sous les auspices «le Radio - Genève
SPECTACLE' DE GALA
LE PAUVRE MATELOT
<! « m p 1 a i n ( e «*n 3 a c t e h
Paroles Je Jean Cocteau
                          Mu si que Je Darius Milhaud (Création de la nouvelle version)
L’HISTOIRE MU SOLDAT
lue. jouée et dansée, eu 2 parties
Texte Je C. F. R ainuz	JMusique J Igor iStrawinshy
l> I S T It I It I T I O \ :
Sa femme : soprano..... Maneta de RADWAN, de l’Opéra de Varsovie
Le Matelot : ténor..... V. FORTI, de l’Opéra de Paris
Son beau-père : basse. . . Georges SERRANO, soliste des Concerts du Conservatoire de Paris Son ami : baryton...... Fritz LECHNER (Berlin)
Ouvrage monté avec la collaboration Jes auteurs ’
 J
I» I h T K I B |i T I O X :
Le Lecteur..........................................................Jean COCTEAU
Le Soldat...............................................Hugues CUÉNOD
Le Diable............................................................V. FOR 1 I, de l’Opéra de Paris
La Princesse........................................................Lisa CSOBEL, des ballets Jooss
Ouvrage monté avec la collaboration Jes auteurs Décors originaux Je la création Je ï“Hi stoire du ^Soldat t de René Auherjonois
Direction générale : Hermailll S€HER€IIE]¥
ORCHESTRE RADIO SUISSE ROMANDE
V lolon so lo : M. Ed mon J APPIA
Représenté pour la première fois à Paris dans sa version originale au Théâtre national de l’Opéra-Comique, le 16 décembre 1927.
Représenté pour la première fois à Lausanne, le 28 septembre 1918 sous la direction d’Ernest ANSERMET]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0517.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Strawinsky vu par Petrovic.

Histoire du Soldat
La partition est J Igor Strawinsky
    Créée à Lausanne en 1918, 1’ «Histoire du Soldat» a été pourvue par Igor Strawinsky d’une musique spécifiquement adaptée au caractère du texte, née d’une intime et réciproque pénétration des deux auteurs.
    Et, encore que leurs génies soient fort dissemblables ou, mieux en fonction même de ces dissemblances Ramuz et Strawinsky ont l’un et l’autre projeté en leur œuvre leur identique amour du « primitif » : leur langue n'est pas la même mais se complète si prodigieusement que texte et musique sont, quoiqu’on en ait dit, inséparables pour qui veut goûter jusqu’au fond de l’être l’àpre saveur de 1’ « Histoire du Soldat ».
    Ernest Ansermet qui créa l’œuvre en a donné, dans la revue « Cheste rian » une analyse si pénétrante, si serrée, que nous ne saurions faire mieux que de lui emprunter quelques-unes de ses considérations définitives relatives à la partition.
    « Ce qui fait le prix de la musique de 1’ « Histoire du Soldat », est ainsi de montrer, plus qu’aucune de ses œuvres jusqu'ici, la nature profonde de la personnalité de Strawinsky. Réduit aux moyens les plus simples, obligé à une forme ramassée, il y a Idonné son expression la plus dépouillée et la plus concentrée. Il y aurait lieu, sans doute, de relever l'habileté de la réalisation, les ressources in soupçonnées et pourtant naturelles trouvées à la contrebasse, l’écriture du violon, et ds tou1 le reste... Il est pfus urgent de parler des qualités expressives; cette extrême sensibilité des modulations (dans une musique qui semblait avoir détruit toute espèce de tonalité !), cette richesse de renouvellement qui mène le choral de la première à la dernière note, cette intensité, ce dynamisme et cette cohésion, malgré la variété des éléments, du concerto piccolo, cette nudité de l’expression qui va jusqu’à cette admirable phrase du tango faite d’un seul chant de violon rythmé par les tambours; cette expressivité du rythme à quoi est due la progression allant du tango au rag-time: le passage brusque d’un tango à la valse, comme si le rythme incertain se précipitait tout à coup dans un entonnoir où il s’écoule en spirale ; le passage insensible, indistinct même de la valse au rag-time, à travers un moment où le rag-time est déjà commencé et la valse pas encore finie : Cette heure qui est entre le Printemps et l’Eté...
    « C’est cette rigueur d’expression qui fait que dans une exécution parfaite, malgré la complexité parfois des moyens, l’œuvre paraît si claire et si simple. L'exécution même, une fois la première difficulté vaincue, en devient aisée ou du moins agréable. L’admirable trompettiste Barr, disait, après une exécution de 1’ « Histoire du Soldat » : « Il y a bien des années que je n’ai pas touché mon cor net à piston, mais c’est avec plaisir que je le reprends pour cette œuvre, tant la partie est bien écrite pour cet instrument ».
    « Si le nombre des personnes qui ont consenti à oublier leurs habitudes ou qui er onl été capables pour laisser leur sensibilité s’ouvrir à cette œuvre, est encore relativement restreint, ceux qui l’ont exécutée n’éprouvent à son sujet aucun doute. Parce qu’ils ont dominé ses moyens, l’expression les a saisis; pour eux en tout cas, elle est claire, et ils savent aussi combien elle est émouvante. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0518.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        I.e diable, Planched’Auberjonois pour l’“Histoiredu Soldat”
(A
Picasso et Strawinsky, par Jean Cocteau.
                Histoire du Soldat ”
                       Le livret est de C.-F. RAMUZ
Première Partie
    Un soldat revient des armées. Avant d'entrer dans son village, il tire de son sac un violon et fait chanter son cœur. Cependant, un homme arrive et lui propose l’échange de son violon contre un livre magique. C’est le diable.
    Le diable. — Donnez-moi votre violon, changez-le moi contre ce livre.
     Le soldat. — Je sais pas lire.
     L'i diable. — Pas besoin de savoir lire.
                        C’est un livre, je vais vous dire,
                         C’est un livre... un coffre-fort !
                        On n’a qu’à l'ouvrir, on tire dehors...
                        Des titres ! des billets ! DE L’OR !
     Le soldat se laisse tenter, il est entraîné par le diable, rentre trop tard dans soi village, y trouve sa fiancée mariée et se console en accumulant des richesses. Mais bientôt le dégoût de ses richesses le prend, il veut se consoler par son violon, mais le violon rçste muet. Alors, il prend le livre, le détruit en mille morceaux et repart à l’aventure :
    —	Entre Denge et Denezy.
    —	Et il s’en va droit devant lui.
    —	Où est-ce qu’il va comme ça ?...
    —	Marche depuis longtemps déjà,
    —	Le ruisseau, ensuite le pont,
     —	Où est-ce qu’il va ? le sait-on ?
Seconde partie
     Il s'en va dans la ville voisine, conquérir la fille du roi en la guérissant d’une mystérieuse maladie. Mais il rencontre de nouveau le diable, qui surgit à ses yeux avec son violon :
    Le diable. On est arrivé avant toi,
                  Tu as eu tort de te fâcher Tu étais riche, considéré...
                 Un coup de tête, rien de plus;
                Mon pauvre ami, tu es perdu.
    Cependant, grâce à la passion du diable pour les cartes, le soldat réussit à le vaincre, à reprendre son violon, à guérir la princesse, à l’épouser. Mais le diable, reprenant toute sa vigueur, lance une interdiction :
    Le diable. — Ça va bien pour le moment,
                 Mais le royaume n’est pas tant grand Qui les limites franchira En mon pouvoir retombera.
    Le lecteur, d’ailleurs, donne l'interprétation immédiate de cette déclaration du diable. :
    le lecteur. — Il ne faut pas vouloir ajouter à ce qu’on a ce qu’on avait.
                  —	On ne peut pas être à la fois qui on est et qui on était,
—	Il faut savoir choisir, on n’a pas le droit de tout avoir: c’est
                          défendu.
—	Un bonheur est tout le bonheur; deux, c’est comme s’ils
                             n’existaient plus.
    Cependant, le soldat reste insensible à ces déclarations philosophiques; il passe outre à l’interdiction. Mais, dès la frontière, il rencontre le diable qui, jouant sur son violon une marche triomphale, l’emmène loin de la princesse, son épouse.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0519.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Sous les auspices <le RadiO"€ienèYe
SALLE DE LA REFORMATION
IMmanclie O décembre
Concert
tle
H
!liisf<|iie viennoise
par 1 Orchestre de la Suisse Romande
sous la direction de
Johann STRAUSS
SOCIÉTÉ ROMANDE DE .SPECTACLES (nraiid Théâtre «le Oeiiève
Mardi 20 novembre, à 20 h. 3o
de GLUCK
avec le concours de M'“'s
llka Popowîi Lncy Berthi iiiul LUr Bratseliy
   de l’Opéra	de l’Opéra-Comique
CHOEURS DE LA SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE Orchestre «le lu SiiiiNKe ICoiiian«l«k
             sous la direction de M. Albert PAYCHERE Danses réglées par Mme CHAMBOD	Mise en scène de L. MOLINA
Location au Grand Théâtre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0520.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
