<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième et dernier concert de l'abonnement 
            <date when='19350320'>20/03/1935</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0664.tif'/>
        <date when='19350320'/>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Dixième et dernier concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
ET ORCHESTRE RADIO SUISSE ROMANDE
     h-	«••••>	«<••	<•••■> <••••>
Grand Théâtre de Genève
          Mercredi 20 mars /(jjj, à 20 h. 30
Dixième et dernier Concert de l’Abonnement
SOLISTE ;
    M. R.obert CASADESUS, pianiste
PREMIÈRE PARTIE
1.	TROISIÈME SYMPHONIE, en <W mineur,
op. 42 (Première audition).................. A. Rouoéel
        a) Allegro vivo. - b) Adagio. c) Vivace. - d) Allegro con spirito.
2.	CONCERTO N° 2, en la majeur, pour piano
et orchestre.............................. Liazt
           M. R. CASADESUS.
DEUXIÈME PARTIE
3.	NUITS DANS LES JARDINS D’ESPAGNE Al.de Fallu
       Impressions symphoniques pr piano et orchestre.
        a)	A11 Generalife. - b) Danse lointaine.
        c) Dans les jardins de la Sierra de Cordoue.
           M. R. CASADESUS.
4.	LA MER, trois esquisses symphoniques...... C. Del>u,<ài/
        o) De l’aube à midi sur la mer.
        b)	Jeux de vagues.
        c)	Dialogue du Vent et de la Mer.
L’Orchestre sera dirigé par
     M. Ernest ANSERMET
       Pianj de Concert Plej/et aux joiiij de la Æuijon Ben/uer. Aucun morceau ne ,iera répété ni ajoute au programme]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0665.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PLEÏEL
nouveau piano à queue extra réduit, 1 m- 48
—	sonorité - élégance — prix modéré, fr. 2.900
Agent régional
Pianos Pleyel - Erard Forster - Schmidt-Flohr Burger - )acobi Clavecins Pleyel
HARCONI
nouveau radio-gramo (modèle 570) - antifading
changeur automatique de disques sonorité incomparable » fr. 980.—
Agent régional
radios Marconi Telefunken - Minerva disques Columbia - His Master’s Voice - Brunswick - Parlophone
^4, rue tlll rllôlie	spécialité de Jazz liot

ALBERT ROUSSEL
symphonie, op. 42, en sol mineur, d’Albert Roussel une des œuvres de cette remarquable série qu’a fait naître le cinquantième anniversaire du Boston Symphony Orchestra, et à laquelle appartiennent aussi la Symphonie de Psaumes de Strawinsky, le Concert pour cordes et cuivres de Hindemith et la Symphonie d’Honegger.
    Ecrite en 1931, la 3me Symphonie de Roussel marque un point particulier de maturité et de maîtrise dans l’abondante production de son auteur. L’écriture harmonique et le style un peu tourmentés de ce musicien, qui allaient s’éprouvant sans cesse depuis « Fête de printemps », y atteignent une logique, un naturel qui s’imposent et n’ont plus rien de cet aspect un peu arbitraire, un peu spéculatif de certaines des œuvres intermédiaires. Cette œuvre accomplit, semble-t-il, les promesses contenues dans les premiers ouvrages de Roussel, et qui montraient en lui un musicien fidèle à la tradition classico-romantique et cherchant à y imprimer son sceau personnel. Bien peu de compositeurs, aujourd’hui, sont portés ou sont aptes à écrire une symphonie ; la plupart font une musique assez éloignée, en esprit, de ce genre. Une Symphonie de psaumes de Strawinsky, une Symphonie de Honeg ger forcent un peu leur titre. Mais si l’on essayait de se représenter ce qui pourrait être une authentique symphonie conçue par un contemporain, ce qu’on imaginerait serait sans doute bien près de cette « troisième » de Roussel. Il y a là cette qualité expressive du discours qui est de la tradition, et en même temps cette brièveté de la forme, cette concentration et cette prédominance de l’élément moteur qui sont d’aujourd’hui. Un premier mouvement emporté, presque tout d’une pièce, avec un second thème tout juste effleuré (il y aurait une étude intéressante à faire sur cette observation que le bi-thématisme est étranger à notre époque, comme le clair obscur). Un mouvement lent d’une expression toute intérieure, mais dont le développement est fugué. Un scherzo sans trio, tout d’une pièce de nouveau, mais plein de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0666.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Une femme
qui sait ce qu elle vaut
confie sa beauté
à Lydia l>aïnow
qui sait ce qu’il
lui faut
Institut de Beauté
Lydia DAINOW
30, rue de la Confédération
Tél. 44.310
verve et de fantaisie. Un finale très alerte, bi-thématique (mais d’un bi-thématisme de rondo, non de sonate) avec une partie médiane andarite. Cet andante médian développe le motif qui est l’aboutissement du développement du premier mouvement, qui est aussi la cellule thématique de l’adagio, qui n’est pas sans imprimer sa trace dans le scherzo, et qui sert de conclusion à la symphonie. Ainsi l’œuvre, sans être proprement cyclique, est empreinte d’une forte unité. Et toute cette musique, quoique l'art en soit fortement ancré dans la tradition germanique, est très française d’inspiration et de nature.
                                                     E. A.
FRANZ LISZT
Né à Raiding (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886.
e Concerto en la majeur pour piano et orchestre, esquissé vers 1839, a été beaucoup remanié par son auteur et fixé sous sa forme définitive vers 1849. Le 7 janvier 1857, il était exécuté pour la première fois, à Weimar, par Hans von Bronsart, à qui il est dédié, et sous la direction de l’auteur.
   Comme dans le premier concerto, en mi bémol, mais dans un caractère plus lyrique et avec plus de puissance encore, Liszt y sème généreusement ses inventions pianistiques, clairement ordonnées dans une originale architecture musicale. Quelques motifs essentiels et puissants se développent au cours des mouvements suivants, enchaînés sans interruption :
Adagio sostenuto assai. — Allegro agitato assai. Allegro moderato. — Allegro deciso. Marziale, un poco meno allegro.
    Allegro animato.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0667.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Panorama incomparable sur Genève, le lac léman, le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes ALTITUDE 1200 METRES - DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN. Prix : 15 fr. franç. aller et retour
Restaurant 1er ordre - Prix modérés
TÉLÉPHÉRIQUE
MANUEL DE FALLA
Né le 23 novembre 1876, à Cadix.
lève de Felipe Pedrell pour la composition, pianiste remarquable, Manuel de Falla, après avoir passé sa jeunesse en Espagne, trouva à Paris, auprès de Dukas, Debussy et Ravel, son milieu de prédilection où sa personnalité acheva de s’épanouir. De nombreuses œuvres, pour piano, pour chant et pour la scène : l’opéra la Vie brève, les scènes gitanes El Amor brujo, le ballet El Sombrero de très picos, et, plus récemment, la pièce pour marionnettes El Retablo de Maese Pedro, imposèrent son nom à l’attention du public musical. Extérieurement, son art garde de nombreux points de contact avec l’art français de Debussy et de Ravel, mais il reste profondément espagnol de caractère ; l’influence française ne demeure que dans un certain goût de style et d’expression.
    « Lorsqu’on regarde de près la musique de Manuel de Falla, dit un commentateur, le premier caractère qui frappe est sa couleur nationale. Ceux qui ont eu l’habitude d’accepter la musique pseudo-espagnole de compositeurs du genre de Moszkowski comme des reproductions de l’expression populaire ibérique, resteront peut-être insensibles à l’art plus profond et plus subtil de Manuel de Falla et lui reprocheront de ne pas cadrer avec leurs idées préconçues. Peut-être n’y aurait-il pas que ceux dont la perception a été gâtée par les crudités d’un hispanisme de contrebande qui verront difficilement dans cette œuvre le produit du sol même de l’Espagne, car il faut se rappeler que, sauf dans des cas extrêmement rares, de Falla ne fait jamais usage de véritables thèmes populaires. C’est l’esprit plutôt que la lettre de la musique de son pays qu’il exprime. Il dépeint avec autant de conviction qu’Albeniz et Granados, ce que l’esprit de sa terre natale lui suggère, mais toutes ses images montrent la touche caractéristique de sa main et portent ainsi la marque même de sa personnalité Cette combinaison de nationalité et d’individualité donne à sa musique un caractère complexe qui la rend plus difficile à saisir pleinement qu’un certain pittoresque de surface ne tendrait à le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0668.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿’lMIOlMnii BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

faire croire ; mais c’est précisément cette difficulté qui la rend doublement intéressante et qui lui communique une valeur durable, solide, au delà même de cet attrait sensoriel qui ne peut manquer de frapper tout auditeur et qui pourrait donner à penser que cette musique n’a qu’une valeur purement décorative et n’atteint pas l’essence des choses. »
    Ces nocturnes où le piano et l’orchestre concertent, n’ont pas besoin d’autre commentaire que l’indication de leurs titres. Le Généraliffe est, comme on sait, le jardin en terrasse qui fait l’ornement de Grenade. Les Montagnes de Cordoue, c’est le lieu d’élection des gitanes, et c’est leurs chants et leurs danses qu’on y entendra — dont un rythme de tango particulièrement original.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0669.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
CLAUDE-ACHILLK DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
LA MER
        ntre les trois Nocturnes (1899) et les Images (1909), Debussy a composé La Mer, trois esquisses sympho-niques. Mais il avait aussi écrit Pelléas qui fut repré-senté au printemps 1902; l’année suivante ilcommence sa grande œuvre symphonique. « Je travaille & La Mer. Si Dieu veut bien être gentil avec moi ça sera très avancé à mon retour (1) ». Un mois plus tard (septembre 1903), il propose déjà un titre pour chacune des trois esquisses. Il diffère, pour la première et la troisième, de celui qui sera adopté par la suite; le premier, à la vérité, Mer belle aux lies sanguinaires, a un air à la fois sibyllin et recherché, et l’on ne s’étonne pas que Debussy l’ait abandonné. Plus d’un an après il en propose un autre, qui sera définitif, mais au sujet duquel il hésite encore. « Le titre que je vous ai donné pour le premier morceau de La Mer est-il bien : De l’aube à midi sur la mer ? Voilà que tout à coup je n’en suis plus sûr. » Mais deux mois plus tard, en mars 1905, il peut annoncer que sa partition est terminée et remise aux graveurs. Il y avait travaillé deux ans environ. Mais dans le même temps il achevait le premier cahier d'Estampes, Masques, l’Isle joyeuse et les Images (première série) pour le piano, ainsi que le second recueil des Fêtes galantes et les Trois chansons de France pour chant et piano.
    Il semble incontestable que dans le premier mouvement, l’imagination de l’artiste ait été guidée par le rapide réveil de la mer qui se met à vibrer doucement aux premières lueurs de l’aube, de plus en plus haletante soulève des vagues joyeuses pour étaler enfin au soleil de midi ses eaux resplendissantes. Et cela paraît signifié, au surplus, par le plan même de ce morceau, qui ne comporte pas de « reprise », pas de retour. Il est en deux parties, dont la seconde est introduite par un thème qui, après un élan impétueux, se creuse puis rebondit pour se perdre en un
   (1) Cette citation et les suivantes : Lettres Je Claude Debussy à son éditeur, Jacques Durand.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0670.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ATELIERS U ARMILLES i.a
   réparation/ /OIGMCE/
route d<■LYON i o 9
RÊVI/ION/
D'AUTO/
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à <tec - Décatidéagc - Codlumea bals et .toiréed
F.	A E. BAECHIÆR frère»
       4,	Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du iMolard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet
                               3,	Route de Chêne
Usine : 84, Rue de Lausanne
          GEMÈVE
  m
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

mouvement rythmique incessant qui, tantôt léger comme le frisson de l’eau qu’effleure la brise, tantôt amplifié et tumultueux domine jusqu’à la fin. Mais au milieu du frémissement de cette évocation de la nature, on entend par trois fois un chant des cors dans la première moitié de ce mouvement — mélodie étrange et plaintive au timbre profond et doux. Et tout au début, le premier chant qui s’élèvera de la mer encore endormie est ce thème, voix impassible des éléments, qui n'a ici qu’un rôle épisodique, mais qui, dans le dernier mouvement, gronde dans les basses, puis jette comme un cri éperdu au milieu du tumulte de la mer soulevée.
    Plus capricieux et plus divers est le second mouvement, prestigieux morceau d’une imagination hardie, qui évoque l’enchantement des jeux de la nature avec une surprenante vivacité. Jeu de vagues : « sourire innombrable des flots », frissons qui courent à la surface de l’eau, lames déferlantes, gerbes d'écume projetées par la rencontre de deux vagues... ou bien les sirènes ne sont-elles pas mêlées à ces jeux, et n’est-ce pas leur chant qui perce à travers le bruit des vagues, tantôt en motifs courts, comme de lointains appels, tantôt plus proches, intenses, à la fois suppliants et joyeux. Le « jeu » devient tumulte ; mais subitement il s’apaise; un motif de quelques notes s’élève encore de-ci, de là, comme la crête d’une petite vague ; et puis le silence.
    Le dernier mouvement, Dialogue du vent et de la mer, est un tableau d’une étonnante grandeur. Rien d’un « Dies irae ». Debussy aime assez la nature et croit assez en sa beauté pour ne pas lui prêter une voix romantique. Le dialogue s’engage âpre et sournois, bientôt véhément, dominé par un chant de lamentation ; la tempête siffle et gémit, la mer gronde, terrible, puis soudain, avant la fin, paraît dans sa puissante et majestueuse beauté.
    Ce poème magnifiquement évocateur, écrit dans ce style poétique, nerveux et concis qui s’arrête toujours à la limite de l’effet prévu et facile — je veux dire facile pour l’auditeur comme pour l’artiste — est non seulement un des plus importants ouvrages de Debussy, mais un des chefs-d’œuvre de la musique instrumentale moderne.	Wy S.
(Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0671.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Golay Fils a §tahl
1, Place îles Bergues
GENÈVE
FABRICANTS
<P Horlogerie d Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1837
PI AN 05 HAftMOMIUMô
“ucmA»D
RUE DU RHÔNE 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO GDAMODUONEJ D I S Q U E j	A

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Dimanche 31 , Mars i(JJj , à 16 heures précises, au Victoria-H ait, Genève
Pour la clôture de la Saison
et en l’honneur du 250e anniversaire de la naissance de
G.=F. HÆNDEL
et sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Une seule audition de
Israël en Egypte
Oratorio pour chœur mixte, soli et orchestre
avec le concours de la
Société de Chant Sacré
(Directeur : iM. Otto BARBLAN)
SOLIS LES :
Mme Berthe de VIGIER	IVllle Lina FALK, alto
Mme V. ANDRÉOSSI, soprano M. Ernest BAUER, ténor, M. Paul SANDOZ, baryton M. J. LOMBARD, basse A L’orgue : Mme Germaine DELÉCRA-BRATSCHI
Pour le tarif deo placer et leo conditions de location, 1 <oir la circulaire spéciale dont on peut réclamer de,r exemplaire,1 au Secrétariat, 2, boulevard du théâtre, ou au Bureau de Location, 2j, rue du Rhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0672.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GALLI
FABRICANT
MEUBLES
MAGASIN
 D’EXPOSITION
Local spécial d’exposition : 1 8, rue J. Girard | 0, [ril8 d U
C A R • U G E Conseil - Général
TELEPHONE 48.508 Téléphone 53.580
M- , JM
CHIC ET CONFORT DANS L’AMEUBLEMENT
ACCIDENTS
           assure bien et à des conditions avantageuses
PLACE LONGEMALLE,
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>