<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert symphonique (série A)
            <date when='19331111'>11/11/1933</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0104.tif'/>
        <date when='19331111'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Deuxième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Qrchesfre de fa puisse Romande
(programme officief çfaison 1933=193*
$JQ]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0105.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a
BALLY
SES MODELES ELEGANTS
    DE BON GOUT \ ET DE QUALITÉ
L4 RilTIOX^ELLi:
1 «, R V K I» II H«KCHÉ, 18
GENÈVE (TerraiUet)
reresH
         2 2 . CorrQ.terie . 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
Ai ê m e M. a i s o n (i^, rue du Stand,
1*
 e t
Pas d arcad
étages
e sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos iEILEB
RADIOS
 PIANOS
PREMIÈRES MARQUES MONDIALES
AGENTS RÉGIONAUX
STEINWAY & SONS BLUTHNER - GAVEAU PLEYEL
ÉCHANGE - RÉPARATIONS
 RADIO G R A M O S
LA G R A N r> F NOUVEAUTE
A N T I FIA.D liNIG t- A N T I P AlR’A SITES SOIN O R I T Éill-NXICTM P A R A B L E ”' I7KLAM PESfCF r 630
★
LE RÉCEPTEUR	“ LE STRADIVARIUS"
OUI FAIT FUREUR	DES APPAREILS SONORES
4 LAMPES Fr. 345
6 LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMINEUX Fr. 540
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER & JAEGER
F U SjT E R I E - GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0106.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
^Fmagic notes
                                               TNADl'MARK
Disques «le M. Walter ^iesekin^
DCX 39/40 Sonate en ré mineur, op. 31, n» 2 (Beethoven).
DCX 41/42 Suite RergilintlHqHe (Debussy).
LX 181/182 Concerto n° 1 en mi bémol majeur (Liszt), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
LX 192/193 Variations Symphonique* (César Frank), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
Disques Nouveautés :
LX 256/257 Quatuor d'Oboe en fa majeur (Mozart K. 370), L. Goossens (Oboe), J. Léner (Violon), S. Roth (Viola), J. Hartmann (Violoncelle).
D X 478/479/4S0/481 Symphonie concertante pour violon et vioisi (Mozart K. 364), par Albert Sammons (Violon) et Lionel Tertis (Viola) et l’Orchestre Philharmonique de Londres sous la direction de M. Hamilton Harty.
L X 255 I,a S Cala di Seta ouverture (Rossini) ; Salomon (Haendel), l’arrivée de la Reine de Saba, exécuté par l’Orches-tre Philharmonique de Londres, sous la direction de M. Thomas Beecham.
LFX 289 Pulcinella (Strawinsky), Toccata et Gavotte, Variations, par l’Orchestre sous la direction de l’auteur.
LFX 310 SaniMon et Dalila (Saint-Saëns), duo: «Mon cœur s’ouvre à ta voix », par G. Cernay (Mezzosoprano) et Georges Thill (ténor).
LF 258 Tzigane, Rhapsodie de concert (Ravel), joué par M. Zino FRANCESCATTI, violon, accompagné par M. Fauré, piano.
- E11 vente dans tous les bons magasins de -Musique -
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
*...•> «...•► «...•* <■•••► «••••► <■•■■> <-
(lirand Théâtre (le Genève
Samedi 11 novembre KJjJ, à 20 b. et demie précises
Concert Symphonique
      (Deuxième de l’Abonnement - Série A)
SOLISTE :
M'ue Elisabeth RETHBERG, cantatrice
du Afetropolilan-Opéra de New- York
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 2, en ré majeur.......... Brahms
          a)	Allegro non troppo.
         b)	Adagio non troppo.
          C) Allegretto grazioso, quasi andantino.
           <?) Allegro con spirito.
2.	AH ! PERFIDO, Scène et Air op. 65, pour
chant et orchestre....................... Beethoven_/
           Mme Elisabeth RETHBERG.
DEUXIÈME PARTIE
3.	MOUVEMENT SYMPHONIQUE n" 3
(trc audition)............................ Honeqger
4.	POEMES, pour chant et orchestre......... W7agiter
          a) L’Ange. - b) Souffrance. - c) Rêves.
           M™ Elisabeth RETHBERG.
5.	PRÉLUDE et scène finale de Tristan et Isolde IV’agner
           M™ Elisabeth RETHBERG.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
          Aucun morceau ne fera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstance^ pourraient lui imposer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pianos
cli.	Radjos
ei'gner
    84, rue dn Rhône
8a nouvelle installation
 Ses studios ni o «1er nés
Son grand elioix de disqnes
      Location studio avec clavecin
JOHANNES BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
SYMPHONIE «» 2.
  Ûn ne peut nier que Brahms fût un musicien dans la plus belle acception du terme. Il a apporté, dans s ^ ^ son œuvre> un accent nouveau, non point trèspuis-sant ni varié, mais authentiquement personnel et musical. Personnel, il l’est même en ce sens que, sans se lasser, il chante toujours la chanson de son cœur. Il n’a pas cette faculté de s’extérioriser et ce génie plastique qui permettent à un Mozart de revivre avec une force et une vérité incomparables dans les personnages d’un opéra, ni cette profondeur psychologique avec laquelle un Beethoven reconstruit, au moyen de ses expériences personnelles, un drame universellement humain. L’on a beaucoup vanté, en Brahms, le constructeur, le maître de la forme. Il nous a toujours paru que l’on faisait une confusion. Il connait admirablement tous les procédés de la composition musicale et, entre autres, du « développement » musical. Mais dans la manière dont il les utilise, ils n’apparaissent souvent que comme de9 procédés - on pourrait en citer des exemples même dans la Symphonie en ré — comme des démonstrations théoriques ou de doctes espiègleries. Il y a du professeur chez Brahms, avec tout ce . que ce mot implique d’ailleurs de gravité réelle et d’honnête conscience ; maïs un professeur qui aurait une âme pure et un cœur ouvert avec ingénuité aux sentiments les plus frais et les plus profonds dans leur naïveté même ; et c’est ce qui fait la grande beauté de la 2e Symphonie bien plus que certaines gentillesses d’écriture. L’invention, dans les œuvres de Brahms, est le plus souvent naturelle et se traduit en de belles cantilènes où une dignité foncière s’allie à un sentiment de profonde intimité.
  Il	avait attendu sa pleine maturité avant d’entreprendre la composition d’une symphonie. Sans doute comprit-il le danger qu’il y avait à marcher sur les traces de Beethoven. D’autres l’avaient compris avant lui et avaient cherché des voies nouvelles ; c’est ainsi que, vingt ans avant la première symphonie de Brahms, Liszt avait publié ses Poèmes symphoniques. Mais Brahms qui avait horreur de l’école nouvelle et des principes esthétiques qu elle propageait, pré-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deux marques_ de réputation mondiale Marconi Radio Gramo
    Sonorité d’une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“His Master’s Voice” Disques
LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA, ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D'AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
tendit continuer la tradition classique non dans l'esprit mais presque dans la lettre même. Il écrivit donc, entre 1876 et 1887, — courageusement, on peut le dire — quatre symphonies dont la forme ne s'éloigne point du moule classique, et dont l’esprit romantique s’apparente à celui de Schumann. Et, coïncidence curieuse : il publia la première, qui pouvait passer pour un solennel manifeste de l’école conservatrice, l’année même où dans l’autre camp on fêtait avec enthousiasme un événement longtemps attendu : en été 1876 eurent lieu à Bayreuth les premières représentations de Y Anneau du Niebelung.
  La symphonie en ré majeur parut l’année suivante. Avec ses belles cantilènes d’un mouvement si naturel, avec le souffle de plein air qui parfois y circule, elle est d’un très grand charme et atteste en son auteur un véritable poète. Elle débute dans une atmosphère de paix délicieuse ; les trois notes de la basse, et la dominante sur laquelle elle va se poser font comme une ligne d’horizon à la campagne silencieuse où s’élève, seul d’abord, le chant de deùx cors. Car ce sont des impressions champêtres qui semblent avoir inspiré cette symphonie : impressions de ciel bleu, d’air limpide et chaud, de bonheur et de paix. Les mélodies y chantent, chacune à sa manière, la même sereine félicité, que font valoir, ici et là, quelques touches sombres, expression presque stéréotypée d’un pessimisme désabusé qui répand sur tant de compositions de Brahms un voile de mélancolie. C’est ce fond de gravité rêveuse qui paraît dans le second mouvement où un paysage désolé se peuple peu à peu d’ombres plaintives aux gestes tantôt caressants, tantôt désespérés. L'Allegretto contraste avec ce songe mélancolique par sa grâce enjouée, presque rustique, qu’anime par moments une fantaisie malicieuse et vive. L’allégresse, enfin, règne dans le dernier mouvement — Allegro con spirito — ou, plus encore, un sentiment d’intime satisfaction, de secret bonheur. Il trouve une expression presque attendrie dans le second thème. Mais une verve qui ne se dément jamais conduit ce Final qui semble écrit d’un seul jet, enchaînant sans hésitation les divers thèmes, du premier, qui part avec le bel entrain d’un artiste qui se sent en bonne veine, jusqu'au motif gaillard qui clôt la première partie. Au milieu du développement Brahms semble faire comme un retour sur lui-même — épisode en fa dièze — et contempler avec attendrissement son propre bonheur avant de conduire à sa péroraison ce morceau brillant et bien sonnant.	g
(Extrait du Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ce petit Radio ajoutera agrément et
CONFORT A VOTRE INTÉRIEUR ,
                       modèles depuis
         Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
N'est un vrai Pygmée que le poste qui porte la marque[ftVCMCÉI
Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
MELORAD, 104, Rue du Rhône, GENÈVE
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
AH ! PERFIDO, scène et air op. 65, pour chant avec accompagnement d’orchestre.
'est l’opus 65, écrit en 1796 pour soprano solo et; orchestre, à l’époque où Beethoven prenait des leçons de composition dramatique chez Salieri. On ne sait pas grand’chose sur la durée et la nature de ces étudies. Il semble, d’après les documents qui nous ont été conservés, que Beethoven s’efforçait surtout de se perfectionner dans la langue italienne et l’écriture vocale. Apparemment il désirait se préparer à la composition d’opéras italiens.
 La scène Ah ! Perfido peut être considérée comme le résultat de cet enseignement. Bien qu’assez conventionnelle par l’écriture, on y trouve une émotion certaine sous les dehors brillants de la déclamation.
  « Ah ! perfide, parjure, traître, barbare, ingrat, tu pars ? Dois-je renoncer à te voir encore ? Vit-on jamais traitement plus inhumain ? Va, scélérat, pars et fuis loin de moi ; tu ne fuiras point la colère des dieux ! S’il est au ciel justice et pitié, elles lutteront à qui te punira le mieux. Amant indigne, partout et dès ce jour, ma haine suit tes traces. Déjà je goûte ma vengeance, déjà je vois l’éclair briller autour de toi.
  « Mais non, arrêtez, ô dieux vainqueurs ! Epargnez ce cœur, frappez le mien. S’il est changeant, frivole, je suis fidèle ; pour lui je vivais, pour lui je veux mourir !
  « Par pitié, ne t’en va pas, demeure ici ; que ferais-je loin de toi ? Tu le sais, toi mon seul bonheur, je mourrais de douleur sans ta voix, tes baisers ; tu le sais, vois mes larmes. Si ta présence m’est ravie, le tombeau me recevra.
  « Ah ! cruel, tu veux que j’expire ; n’as-tu pas pitié de moi ? Et c'est là tout le prix de ma tendresse ? Tant de larmes et d’angoisses ne méritent-elles point pitié ? Il s’arrache de mes bras ! »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital ÎOO millions
Réserves .12 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
NION »e KVNOI ES SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

ARTHUR HONEGGER
Né le 10 mars 1892.
es deux premiers « mouvements symphoniques » d’Honegger sont restés attachés aux titres qu’il y a joints : Pacific (231 ) et Rugby. En dépit de l’insistance de l’auteur à attirer l’attention sur leurs qualités purement formelles, les images qui les avaient inspirés et qu’ils évoquaient étaient trop frappantes pour ne pas l’emporter sur l’appréciation stylistique. Cette fois-ci, l’œuvre ne porte aucun titre, aucune image concrète n’est évoquée, il ne s’agit que d’un morceau de musique : un mouvement symphonique. Mais il n’est pas sûr qu’il ne s’en suive pas tout de même une légère équivoque sur le mot « mouvement », terme par lequel on désigne en français les diverses périodes d’une symphonie ou d’une sonate -— équivalent au terme allemand satz — et qui souvent concerne un morceau caractéristique précisément par l’absence de mouvement. Le sens moteur, chez Honegger, est si prépondérant qu’il ne manquera pas, dans cette œuvre aussi de faire impression et de donner ainsi à cette désignation : « mouvement symphonique », un accent particulier.
  Mais prenons son œuvre telle qu’il nous la donne, et en effet, elle se passe de commentaire et n’appelle aucune image concrète extra-musicale. Conçue selon une idée formelle qui l’apparente au finale de la Symphonie du même auteur, elle comporte un allegro marcato enchaîné à un adagio, celui-ci venant comme l’écho et le prolongement du premier. L'allegro marcato présente deux thèmes principaux, entre lesquels un « conduit » met en œuvre certains motifs secondaires ; le développement de cet allegro est basé essentiellement sur le second thème qui dans la réexposition se superpose au premier. Une courte coda (ayant le caractère d’une strette) amène Yadagio, dont la longue phrase, exposée par le saxophone est reprise par les violons ; entre temps naît une ligne de contre-chant distribuée entre divers instruments de l’orchestre, et tout au long de Yadagio, les basses rappellent par intermittences le thème principal de Yallegro.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RICHARD WAGNER Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
'CROIS POEMES pour chant et orchestre
    ^ 'est en 1862 que furent publiés les cinq poèmes 3 dont deux sont intitulés « Etude pour Tristan et Isolde ». Le texte de ces poèmes est de Mathilde Wesendonck l’amie intellectuelle de Wagner. Ensemble, ils vécurent les angoisses de Cristan dans cette villa de l’Asile, à Zurich, que les amis de Wagner avaient mise à sa disposition pour qu’il pût travailler paisiblement à VAnneau du Niebelung et à Cristan. Dans ces poèmes on trouve en germe les formes mélodiques et les enchaînements harmoniques employés aux deuxième et troisième actes de Cris tan.
DER ENGEL
L’ANGE
In der Kindheit frühen Tagen, hôrt ich oft von Engeln sagen, die des Himmels hehre Wonne tauschen mit der Erdensonne, dass, wo bang ein Herz in Sorgen schmachtet vor der Welt verborgen, dass, wo still es will verbluten und vergeh’n in Thrânenfluten, dass, wo brünstig sein Gebet einzig um Erlôsung fleht, da der Engel nieder schwebt, und es sanft gen Himmel hebt.
Ja, es stieg auch mir ein Engel nieder, und auf leuchtendem Gefieder führt er ferne jedem Schmerz, meinem Geist nun himmelwarts !
Dans 1 enfance, on nous raconte Que parfois un ange affronte Le sentier rugueux qui mène Vers la pauvre race humaine. Lorsqu’une âme souffre et pleure Loin du monde qui la leurre, Lorsqu’un cœur rempli d’alarmes Se consume dans les larmes. Appelant avec ferveur L’heure du trépas sauveur,
L ange ému descend vers eux Et les porte vers les cieux.
Toi, tu fus pour moi cet ange. Ame rare et cœur étrange,
Loin du mortde et ses soucis, Tu m’as fait un paradis.
SCHMERZEN
SOUFFRANCES
Sonne, weinest jeden Abend dir die schônen Augen roth, wenn im Meeresspiegel badend dich erreicht der frühe Tod ; doch ersteh’st in alter Pracht,
O soleil, quand l'ombre tombe, Tu rougis tes yeux de pleurs Et tu vas creuser ta tombe Dans les vagues où tu meurs. Mais au jour sortant de l’onde,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
ftelloyage à éec - Décal'utage - Coatumea bal à el joiréed
F. ék E. BAECULER frères
     4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 5, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul Georges-Favon - 71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
OEXÈVE
m
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
Glone der düstren Welt, du am Morgen neu erwacht, wie ein stolzer Siegesheld !
Ach, wie sollte ich da klagen, wie, mein Herz, so schwer dich seh’n, muss die Sonne selbst verzagen, muss die Sonne untergehn ? und gebieret Tod nur Leben, geben Schmerzen Wonnen nur :
O wie dank’ ich, dass gegeben solche Schmerzen mir Natur !
Gloire de ce sombre monde,
Tu revis dans ta splendeur,
Tu renais, héros vainqueur !
Ah ! pourrais-je encor me plaindre De porter mon lourd fardeau Quand cet astre doit s’éteindre Et descendre en son tombeau.
S’il naît de la Mort, la Vie,
Si 1 on souffre pour jouir,
O Nature, sois bénie De me faire tant souffrir !
iCHAUME
REVES
Sag, welch wunderbare Tràume halten meinen Sinn unfangen, dass sie nicht wie leere Schâume sind in odes Nichts vergangen ? Trâume, die in jeder Stunde, jedem Tage schôner blüh’n, und mit ihrer Himmelskunde selig durch s Gemüthe zieh’n ? Trâume, die wie hehre Strahlen in die Seele sich versenken, dort ein ewig Bild zu malen : Allvergessen, Eingedenken !
Trâume nie wenn Frühlingssonne aus dem Schnee die Blüthen kusst, dass zu nie geahneer Wonne sie der neue Tag begrüsst, dass sie waehsen, dass sie blühen, tràumend spenden ihren Duft, sanft an deiner Brust verglühen, und dann sinken in die Gruft.
Ah ! quel charme ont donc ces rêves ! Quelle grâce fière et forte,
Que pareil aux heures brèves.
Le Néant ne les emporte !
Rêves dont l’ardente flamme Se ravive chaque jour Et qui me caresse l’âme Comme un chaste chant d’amour I Rêves dont le clair mirage Rayonnant d’un feu céleste,
En formant ta chère image Tout efface, seul me reste.
Rêves rappelant ces roses D un arôme si subtil,
Sous la neige presque écloses Aux premiers baisers d’avril !
Qui grandissent et fleurissent, Nous versant leur fraîche odeur. Sur ton sein chéri languissent Et puis meurent sur ton cœur !
*
*	*
  «J’ai en tête le plan d'un "Cristan » écrivait Wagner à Liszt en 1854, dans la même lettre où il annonçait sa conversion à la doctrine de Schopenhauer ; « c’est une œuvre absolument simple, où déborde la vie la plus intense ; et dans les plis du drapeau noir qui flotte au dénouement, je veux m’envelopper pour mourir».
  Peu avant la crise qui le sépara de Mathilde Wesendonck, Wagner écrivait à son amie : « O mon enfant ! il ne m’est plus possible d’imaginer qu’un unique salut et il ne peut me venir que du plus profond de mon cœur, non plus de telle]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0113.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ (lioliiy Fils «1 ütahl
1,	Place des Bergues
GENÈVE
FABRICANTS
 <19 Horlogerie ék> J oaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉE EN 1SÏ7
ou telle cause extérieure. Il a nom : la paix ! Y apaisement absolu imposé au désir ! » Son üristan lui apparaît alors comme la confession de ses souffrances et de ses extases, comme l’hymne de la victoire sur lui-même. « ’Cristan me coûte beaucoup d’efforts encore, écrivait-il de Venise. Quand il sera achevé, il me semble qu’alors une merveilleuse période de ma vie aura trouvé sa conclusion et que j’éléverai désormais mon regard vers le monde calmement, clairement, profondément, avec un esprit renouvelé... »
 PRÉLUDE et SCÈNE FINALE de Tristan et Lolde
  C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompu par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage* frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
  Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d'isolde.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0114.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
                                     - BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
          GENÈVE
           TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
PIANOS
Steinway & Sons
Pleyel
Feurich
Schmidt-Flohr
Sabel
Burger et Jacobi W ohlfart
Bol». KMEIFEL BBROID
                Rue du Marché, 20 - Passage du Terraillet

Isolde, sans entendre ni voir ce qui se passe autour d'elle, tourne les yeux vers Tristan quelle contemple avec extase.
                 Quelle paix auguste et sainte Sur sa face s est empreinte !
                 Quel sourire fier et doux !
                 Comme il brille, comme il rayonne !
                  D’astres d'or son front se couronne!
                       Le voyez-vous ?
                Dans l’espace il monte et plane Comme un esprit subtil et diaphane !
                 Un torrent de lumière, un éclat
                                              [radieux
                De tout son être émane,
                   Et fait pâlir le soleil dans les cieux.
                  Vers les sphères infinies,
                De célestes harmonies
                Montent dans l’air limpide et pur
                 Et nous emportent vers l’azur,
                  Sur les ailes de l’aurore,
                Dans un tourbillon sonore !
                        Chants délicieux,
                       Sons mélodieux !
                  Etes-vous le souffle des brises,
                 Ou des flots de vapeurs exquises !
                Dans vos ondes parfumées,
               Dans vos vagues embaumées,
                      Je m'élance dans ma joie,
                       Je me plonge, je me noie Dans le gouffre béni De l’éther infini.
                     Dans ton âme sublime,
                      Immense immensité,
                       Je me plonge et m’abîme,
                             Sans conscience,
                             O	volupté !
Isolde, comme transfigurée et doucement soutenue par Brangaine, glisse sur le corps de üristan. Emotion profonde des assistants, Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0115.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Au prochain Concert «le la Série A
Samedi 25 Novembre, au Grand l'héfttre
(Direction Ernest ANSERMET)
M. Nathan MILSTEIN
I ' IOLONISTE
                                     Né à Odessa en 1904, M. Nathan Milstein étudia le violon avec Sto-liarski, qui lui prédit un avenir extraordinaire. Sa famille s’étant fixée en 1914 à Pétro-grad, Milstein poursuivit ses études à l’Aca-démie impériale d’où il sortit premier pour travailler ensuite avec Leo-pold Auer. A l’âge de 19 ans, il entreprenait une première tournée de concerts avec son ami Wladimir Horowitz.En 1925, il arrivait à Berlin, sans son précieux Guadagni-ni, qu’il avait dû laisser en Russie, sans argent et sans relations. Cet isolement fut de courte durée et son premier contact avec le public berlinois révéla en Milstein l’un des plus beaux talents de la nouvelle génération. Paris lui fit ensuite un accueil triomphal, et ce furent dès lors des succès ininterrompus dans les principaux centres européens et en Amérique. Depuis 1928, Milstein a joué dans toutes les grandes associations de concerts des deux mondes et avec les plus célèbres orchestres. Rappelons que c’est dans nos concerts que Milstein prit contact pour la première fois avec notre publie romand.
   * * ’ ■ •
                            NjOCrlj AMMIi :
MOZART, HÆNDEL DVORAK, STRAWINSKY, FALLA
locution sera ouverte (l»'s IniuH 30 novembre

RAVITAILLEZ
                             au
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SAR8ACH &. A.
RUE D’ITALIE. 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
HUDSON . ESSEX
RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
A M I L C A R
Stock pièces détachées
    MAISON GENEVOISE
LA PIIARUKACIE ll\ll\
                         J.-G. BKITN A SI.S FILS, suce.
18, Place Lo ngemalle - GENÈVE - Rue Croix-J Or, 29
est l’une des principales
et plus anciennes de Genève
MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ
SPÉCIALITÉ* - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr'. j.50 le Jtacon
seul remède cfïicace contre, la clmte des clieveux et pellicules]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0116.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L a u cl i t i o n cl un tl 1 s q 11 e
„POLYDOR”
vous procure le plus pur plaisir ; la marque toujours si appréciée offre la plus grande variété tl un répertoire incomparable
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE Représentants généraux pour la Suisse : KAISER & Co, S. A., Berne
                      1UP.	oaiVEf. OEN&VE.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>