<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19340127'>27/01/1934</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0220.tif'/>
        <date when='19340127'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Casella, Alfredo' type='person' role='cmp'>Casella, Alfredo</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿LA NOUVELLE
3 LITRES
15 CV. 8 cylindres est arrivée
 12, Rue Jean-Jaquet
Demandez un essai à l'Agence générale
W. RAMSEIER
AMERICAN-GARAGE GENÈVE
 5. Rue de l'Anclen-Port
Tous Transports
    Déménagements
     Voyages
J. VÉRON, GRAUER & Cie
Organisation de VOYAGES A FORFAIT, i ndivi-dueis et par groupes, pourtoutes destinations.
Pour visiter l’Italie demandez nos
programmes spéciaux
0=
PYG M E E
le plus grand succès de la saison
4 0 0 0
       Radios PYGMÉE vendus à ce jour
(justificatifs à disposition)
Vente depuis 95 fr.
MELORAD S.A.
104, Rue du Rhône - GENÈVE
f
i
f
  <ii>
  <l>
a
§
  <it>
 <0
s
&
 «>
  <i>
é
  <t>
  <lt>
 p.
  <t>
 ft
É
  <t>„
  <l>
à
f
§
  <t>
s
¥
  <Jt>
I
¥
i
¥
¥
  <il>
f
&
¥
 ik
¥
 P.
f
i
f
 P.
f
à
¥
  <l>.
  <!t>
*
  <1>
I
I
1
f
i
I
1
  <li>
  <lt>
f
i
  <ll>
  <lt>
¥
  .<t>
SOCIETA’ NAZIONALE DANTE ALIGHIERI
COMITÉ DE GENÈVE
Concert du Trio Italien
Alfredo CASELLA, piano Alberto POLTRONIERI, violon Arturo BONUCCI, violoncelle
SALLE DE LA RÉFORMATION
Samedi 27 janvier 1934-XII, à 20 h. 30
5 <> $ f à
 ik
 <0
6 <> & ¥ ik « 4k <!>
  0>
&
 <>
 ik
 P.
¥
&
¥
  <ll>
  <t>
 P.
  <i>
 <>
  <Ii>
¥
  «!>
 P.
#
 $k
8
¥
5
É
  <t>
6 ¥
§
  <t>
¥
  <lt>
  <lt>
  <l>
&
 <>
  <i>
¥
&
¥
I
I
Programme : 0.50]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0221.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NOTICE BIOGRAPHIQUE
    Le Comité de Genève de la ,,Société Nazlonale Dante Allghleri", profitant d'une des nombreuses tournées européennes du trio Casella-Poltronlerl-Bonuccl (qui n’a encore jamais eu l’occasion de donner des concerts en Suisse), offre ce soir au public genevois- la possibilité d'entendre ces trois remarquables artistes.
    Alfredo CASELLA, né à Turin en 1883, élève de Dlômer et-Faurâ, a été professeur au Conservatoire de Paris, et successive ment au Conservatoire de Rome. Fondateur, avec d'AnnunzIo et Mallplero, de la ,,Corporazlone delle Nuove Musiche", auteur d’un livre (L'evoluzlone délia musica, 1919), et collaborateur de plusieurs revues, Il a contribué, dans sa double qualité de pianiste et de critique, à faire connaître au public un certain nombre de compositeurs modernes, tels que Mahler, Ravel, Stravlnsky et Schûnberg. Compositeur lui-même, tout en subissant tour à tour les diverses influences de ses contemporains, Il garde une Indéniable originalité, remarquable surtout par sa fidélité à la construction linéaire et à. la forme dans sa signification la plus rigoureuse. Ses œuvres (pour piano, chant, musique de chambre, orchestre symphonique, ballet et opéra) sont nombreuses. Nous signalerons parmi ses compositions orchestrales, PJtalla", la ,,Partlla per planoforte e orchestra", la ,,Scarlattlana", le ,.Concerto romano per organo e orchestra" etc.; les ballets ,,11 convento venezlano" et ,,La giara"; l’opéra ,,La Donna Serpente".
    Arturo BONUCCI, né à Rome en 1894, a terminé en 1912 ses études au ,,Llceo Musicale" de Bologne, où en 1916 II a succédé dans l'enseignement à son maître Francesco Serato. A peine diplômé, Il a commencé avec succès une série de tournées de concerts en Italie, en France, en Angleterre et en Egypte. Mobilisé pendant la guerre, major d'aviation, Il a été plusieurs fols décoré. Il est l'auteur de compositions d’intérêt surtout didactique, tels que ses ,,Capriccl per vloloncello solo". Il est considéré aujourd’hui comme le meilleur violoncelliste Italien, et l’un des premiers d’Europe.
    Alberto POLTRONIERI est le fondateur du quatuor qui porte son nom, et dont la réputation, depuis plusieurs années a passé les frontières de l'Italie et s'est répandue dans presque toute l'Europe. Elève et successeur du professeur Glrolamo de Angells au ,,Conservatorlo Verdi" de Milan, Il a aussi joué souvent comme soliste. Depuis trois ans II s'est associé à Casella et Bonucci, formant ainsi le trio qui se fera entendre ce soir,
B-
I5H---...........                             Programme                             i 
               1. Trio en ut majeur, Op. 87             Brahms                        
                  Allegro, Andante con moto, Scherzo,                                 
                  Presto, Poco Meno, Presto, Allegro                                  
                  giocoso.                                                            
               2. a) Sonate pour trio en un             Schubert                      
                  seul mouvement                                                      
                  b) Siciliana e Burlesca pour          Casella                       
                  trio                                                                
               3. Trio en la mineur                     Ravel                         
                  a)    Modéré.                                                       
                  b)    Pantoum (assez vif).                                          
                  c) Passacaille (très large) et finale (animé).                      
                   Piano de la maison Sautièr & Jaeger.                               
                  •                                                                   
                  Les adhésions'à la Société Nazlonale Dante Allghleri seront reçues  
                              à l’entrée de la salle. Cotisation : 2 fr.              
m                                                       -. , ■ . ■ .---               
=m
    Johannes BRAHMS (1833-1897) Trio en ut majeur, op. 87.
   Jamais la production de Brahms ne fut plus abondante que dans les années 1877-1887.
    Période de maturité, où se succèdent les œuvres définitives. De retour à Vienne, sa patrie d'adoption, il écrit en effet ses quatre symphonies, son concerto de violon, son deuxième concerto de piano, et de nombreux ouvrages de musique de chambre, entr’autres les deux Trios op. 87 et 101.
    S'il n'a pas la réputation du second, qui est l'un des ouvrages les plus achevés du maître allemand, le Trio en ut majeur, op. 87, qui sera exécuté ce soir, est cependant fort digne d'intérêt. Le mouvement lent, qui consiste en 5 variations sur un thème populaire hongrois, et le scherzo, d'une légèreté toute aérienne, en sont les pages les plus belles,
   Franz SCHUBERT (1797-1828) — Sonate pour trio en un seul mouvement.
    Œuvre de jeunesse de Schubert, la Sonate pour trio, en un seul mouvement, est resteé Inconnue, jusqu'il y a peu d’années. Elle fut découverte à la Bibliothèque de la ville de Vienne et publiée pour la première fols en 1923.
    Bien qu'écrlte à l'âge de quinze ans, elle est de qualité ; en elle s'affirment déjà les dons de mélodiste qui feront de son auteur le maître incontesté du lied romantique allemand.
    Elle sera exécutée pour la première fols à Genève.
   Alfredo CASELLA (né en 1883, à Turin) — Slciliana e Burlesca pour trio.
    Ecrite d'abord pour flûte et piano en 1912, la Sicilienne et Burlesqus fut transcrite plus tard pour violon, violoncelle et piano : c'est sous cette forme, datant de 1914, que le public pourra, ce soir, en apprécier l'originalité pleine de couleur et de verve.
    Maurice RAVEL (né en 1875, à Clbours) — Trio en la mineur.
    Le Trio en la mineur est considéré à juste titre comme l'une des œuvres les plus significatives de la musique de chambre contemporaine.
    Ecrit en 1915, peu de temps avant le ,,Tombeau de Couperln", Il est d’une perfection concise et toute classique. Témoignant de l'évolution de son auteur vers un style sobre et dépouillé, Il unit d’harmonieuse façon les timbres d'ordinaire si disparates du piano et des Instruments à cordes.
    En cette œuvre se résument les dons les plus rares du musicien qui compte parmi les meilleurs de notre temps.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>