<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique (série A) 
            <date when='19331125'>25/11/1933</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0124.tif'/>
        <date when='19331125'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Troisième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
    «<••	•>	.•>	..>	<.. ..y
Cirrand Théâtre de Genève
Samedi 25 novembre 1933, à 20 h. et demie préeued
 Concert Symphonique
(Troisième de l’Abonnement - Série A) SOLISTE :
       ■M.. NatLan JV1.IL5TEIN, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de la FLUTE ENCHANTEE .
2.	CONCERTO GROSSO en di bémol, op. 6 N° 7
Largo. - Allegro. - Largo e piano. - Andante.
Hornpipe.
■5. CONCERTO en la mineur, pour violon et
orchestre..............................
a) Allegro ma non troppo - Adagio. - b) Finale.
M. Nathan MILSTEIN.
DEUXIÈME PARTIE
4.	TROIS CAPRICES, pour violon seul.....
M. Nathan MILSTEIN.
5.	LE CHANT DU ROSSIGNOL, poème
symphonique, d'après le conte d’Andersen
6.	JOYEUSE MARCHE, pour orchestre... .
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
H ■	, .-_=
Æozaru,
Hœndel
Dvorak
 Paganini
 Slrawiiidky
 Cbabrier]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0125.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P i a n <» m
Cli.	Radios
ergiier
    $4, rue dn Rhône
Sa nouvelle installation
 Ses studios modernes
Son grand choix de disques
      Lioeation studio avec clavecin
AVIS
    L’exécution de ta nouvelle Suite du Tricorne, qui avait été annoncée pour ce concert, a du être renvoyée à un programme ultérieur, le matériel n en étant pas encore terminé. Cette œuvre a été remplacée par la «Joyeuse marche, de Chabrier, empruntée au programme du prochain concert.
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
Ouverture de la FLUÜE ENCHAN'CEE
  M» a Flûte enchantée précède de quelques mois la mort 4» de Mozart; on lui assigne généralement comme Adates extrêmes de composition : avril et juillet 1791 ; mais l’ouverture — ainsi que la marche des prêtres — est postérieure et fut écrite fin septembre, alors que Mozart avait déjà, entre temps, composé un autre opéra La Clémence de Citus et commencé son Requiem. Ce sont donc, avec une cantate maçonnique et un concerto de clarinette, les dernières œuvres de Mozart.
   Le style de l’ouverture de la Flûte enchantée est empreint d’une certaine gravité qu’expliquent les préoccupations musicales de Mozart et que l’on retrouve en d’autres fragments de cet opéra mi-bouffe, mi-féérique ou allégorique. Les trois accords qui ouvrent solennellement l’ouverture créent une atmosphère que ne dissipera pas entièrement le fugato qui suit et dont la reprise en mineur accentue la vivacité teintée de mélancolie. Le thème de ce fugato est emprunté tel quel à une sonate de Clémenti que cet auteur avait jouée devant Mozart dix ans auparavant; mais Mozart lui donne un tout autre caractère.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0126.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deux marques_ de réputation mondiale Marconi Radio Gramo
     Sonorité d'une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“His Master’s Voice” Disques
       LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG. WANDA LANDOWSKA. ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D'AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
En vente dans les magasins spéciaux
GEORGES-FREDERIC HAENDEL
Né à Halle en 1685, mort à Londres en 1759
     i$l|OICI un des Concerti grossi de Haendel les moins a w '1' joués, les moins connus, et cependant l’on n’en saurait souhaiter de plus beau ; il l’est par la Ka qualité de chacun de ses mouvements, mais surtout par l’unité de leur ensemble. On pourrait croire que Haendel n’attachait pas beaucoup d’importance à la suite de ces mouvements, tant elle est variée et librle, et l’on a des programmes de son temps où l’on voit réunis des morceaux appartenant à des concerti différents. Cependant ce n’est pas le hasard qui a dicté à Haendel la forme de chacun de ces Concerti. A l’unité organique de la symphonie classique elle oppose une unité composée où règne un esprit de liberté qui crée à chaque nouvelle œuvre un nouvel équilibre de mouvements. Mais cette unité est toujours significative et toujours propre au contenu expressif des morceaux ainsi réunis, elle fait image, elle achève ce caractère de Stimmungsbilder (tableaux d’impressions) que M. Kretzsch-mar a relevé dans les œuvres de ce genre, elle témoigne enfin de la spontanéité de pensée qui est un des charmes de ces concerti écrits d’un trait — les douze de l’op. 6 ont été composés à Londres entre le 29 septembre et le 20 octobre 1739.
  Le Concerto en si bémol (n° 7 de l’op. 6) débute par un Largo de dix mesures seulement mais d’un seul élan mélodique et d’une admirable majesté, que suit un Allegro fugué, d’une invention piquante et pleine de vie. Vient alors un morceau élégiaque, une sorte de rêverie d’une mélancolie altière et noble, en sol mineur. La tonalité principale de si bémol revient avec un andante pastoral, où Haendel a usé avec une délicieuse fantaisie des effets d’écho qui étaient à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0127.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ce petit Radio ajoutera agrément et CONFORT A VOTRE INTÉRIEUR ,
                         modèles depuis fr. I I
         Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
N'est un vrai Pygmée que le poste qui porte la marque
Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
MELORAD, 104, Rue du Rhône, GENÈVE
     achetez £S YEUX FER^^
la mode de son temps. Et le Concerto finit sur une danse allègre et rustique, du style de danse anglaise dénommée Hornpipe (chalumeau), dont le rythme syncopé soutient un envol mélodique d’une rare puissance.
  Ce Concerto ne comporte à aucun moment la séparation habituelle du Concertino et du Concerto grosso, c’est-à-dire des solistes et des ripiénistes. Dans notre réalisation du texte de Haendel, nous nous sommes permis cependant certaines différenciations au cours de Validante, selon les indications clairement contenues dans le style.
ANTON DVORAK
(1841-1904)
CONCERCO en la mineur, pour violon et orchestre, op. 53
nton Dvorak est né à Nelahozeves, près Kralup (Bohême), de parents pauvres. A seize ans, il partit pour Prague et commença à y étudier la musique avec Pitzsch. Il gagnait alors sa vie comme violoniste dans un mauvais orchestre. Il put cependant, en 1873, faire exécuter une Cantate patriotique dont l’énorme succès lui valut d’emblée la notoriété. Ce qui en explique la rapide fortune, c’est qu’en cette musique, le peuple tchèque reconnut comme un reflet de sa propre âme : Dvorak fut salué avec enthousiasme comme un barde national. Dès lors, sa fortune fut rapide. Ses œuvres, patronnées par Liszt, se répandirent un peu partout. Les Universités de Prague, et de Cambridge lui conférèrent le titre de docteur honoris causa et, en 1892, le Conservatoire national de New-York l’appelait à sa tête. Il vécut en Amérique environ huit années, après quoi il rentra au pays pour occuper la place de Directeur du Conservatoire de Prague.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0128.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Capital IOO millions Késerm S2 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
N ION i*k BANQUES SHISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

  Dvorak est surtout un compositeur national. Les rythmes et les mélodies bohèmes sont un des principaux éléments de succès de ses œuvres qui sont nombreuses : danses et rhapsodies slaves, poèmes symphoniques, ouvertures, symphonies, plusieurs opéras tchèques, et quelques œuvres très remarquables de musique de chambre.
  Le Concerto pour violon n’est point une de ses œuvres mineures. Il se compose de deux parties.
  Dans Y Allegro ma non troppo, quatre mesures d’orchestre seulement préparent l’entrée du violon. C’est d’abord une sorte de prélude qui laisse entendre brièvement les éléments de cette première partie. Bientôt le violon reprend le thème principal, en la mineur, et l’expose entièrement. Il est d’une belle carrure, et dans sa répétition surtout s’enveloppe d’une charmante harmonie un peu exotique. Le second thème, plus tendre, est moins caractéristique. Un développement de style très brillant suit, où se fait entendre surtout le premier thème. Le mouvement se ralentit ensuite, et, sans interruption, l’adagio commence. Il se développe en variations très dramatiques et clôt la première partie.
  Le finale est un jeu de rythmes chatoyant et alerte. Le caractère bohème y est plus sensible que dans la première partie. Il serait oiseux de l’analyser plus minutieusement : c’est de la musique à entendre beaucoup plus qu’à commenter.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0129.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IGOR STRAWINSKY
Né à Petrograd le 23 mai/5 ju'n 1882.
        e conte d’Andersen « Le Rossignol » a inspiré à Igor w Strawinsky un opéra en trois actes, commencé en 1909, terminé en 1914, représenté à cette époque à Paris et à Londres, et souvent joué dès lors en Allemagne. En 1917, il reprit la matière de son opéra pour la traiter dans une orchestration nouvelle et la conJ denser en un poème symphonique que l’auteur dénomma « le Chant du Rossignol », exécuté pour la première fois dans nos concerts en 1919. Joué un peu partout dans les concerts depuis cette époque, il fut aussi mis à la scène par les Ballets russes dans des décors de Matisse et avec une chorégraphie de Massine.
  On n’a pas oublié le poétique conte d’Andersen : Cet Empereur de Chine qui apprend un beau jour qu’il a le privilège de posséder dans son empire un chanteur incomparable en la personne d’un petit oiseau appelé rossignol, vivant dans les arbres au bord de la mer où il charme les pêcheurs de ses roulades, et qui le fait chercher, s’émerveille de son chant et décide de garder l’oiseau à la cour. Tout le monde ne parle plus que du merveilleux rossignol et les savants s’efforcent d’étudier les mystères de son art, si bien qu’un jour, l’Empereur du Japon fait apporter en hommage à son puissant voisin un rossignol mécanique. L’Empereur de Chine en fait remonter le mécanisme et le rossignol artificiel émerveille d’autant plus toute la cour qu’il est couvert de pierres précieuses. On veut faire chanter un duo aux deux rossignols, mais le petit oiseau gris a pris la fuite devant son rival. A quelque temps de là, l’Empereur tombe gravement malade et souhaite d’entendre de la musique pour dissiper ses sombres pensées, mais le rossignol mécanique ne marche plus. Alors un chant se fait entendre : c’est le petit rossignol qui est venu se poser sur la fenêtre de l’Empereur ; il chante si bien la beauté du cimetière que la Mort, qui parlait]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0130.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a dec - Décatiddage - Codtumed bald et doiréed
F. & E. BAECIflÆR frères
     4, Tour-de-1 Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul Georges-Favon -71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
UEarÈvjE
m
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
déjà à l’oreille du souverain, est prise du désir de retourner à son jardin et s’envole.
  Voici comment l’œuvre musicale illustre les épisodes du conte :
  Le début de l’œuvre évoque le palais de l’Empereur de Chine au moment où on y amène l’oiseau chanteur : « on avait fait des 'préparatifs extraordinaires. Les murs et les carreaux de porcelaine brillaient aux rayons de cë,nt mille lampes d’or ; les fleurs les plus éclatantes, avec les plus belles clochettes, garnissaient les corridors. Avec tout le Vnouvement qu’on se donnait, il s’établit un double courant d’air qui mit en branle les clochettes... »
  Un court épisode (solo de flûte), a marqué l’entrée du rossignol qu’on place sur une baguette dorée, puis un motif de trombone annonce l’entrée de l’Empereur... toute une Marche chinoise.
  Aussitôt le rossignol se fait entendre (flûte-solo, flûte et clarinette, violon solo, flûte et piccolo). « Le rossignol chanta d’une manière si admirable que les larmes en vinrent aux yeux de l’Empereur ...» « Les laquais et les valets de chambre eux-mêmes manifestèrent la plus vive satisfaction ce qui n’est pas peu dire, car ce sont les gens les plus difficiles à satisfaire ».
  Un brusque et strident trémolo marque l’arrivée des envoyés de l’Empereur du Japon, porteurs du rossignol mécanique, et dont les trompettes résument comiquement le discours protocolaire. Jeu du rossignol mécanique : « dès qu’on eut remonté le mécanisme, il se mit à chanter un morceau, en même temps qu’on voyait remuer sa queue sur laquelle étincelaient l’or et l’argent »... « Il eut autant de succès que l’autre et plaisait davantage aux yeux »... « Mais où était le rossignol véritable ? Personne n’avait remarqué qu’il s’était envolé par la fenêtre... » Solennelles déclarations de l’Empereur, sortie de l’Empereur, évocation du pêcheur (chant de trompette) vers qui s’est réfugié l’oiseau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0131.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ (irolstY Fils A Si ali I
i, Place des Bergues
GENÈVE
FABRICANTS
  d9 Horlogerie ét J oui lier ie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1S37
  De sinistres motifs de cuivres et un oppressant solo de contrebasse se font entendre : l’Empereur est malade : « le ■pauvre Empereur pouvait à peine respirer. Il ouvrit les yeux et vit la Mort qui s’était mis sur la tête sa couronne d’or, et tenait d’une main son sabre, de l’autre son riche chapeau. 'Cout autour, dans les plis des grands rideaux de velours, il aperçut des têtes bizarres... c’étaient les bonnes et les mauvaises actions de l’Empereur... Elles liti racontèrent bien des choses qui lui firent couler la sueur du front... » Sur un trémolo des bois, le piano, puis la trompette, puis le violon, font entendre les derniers vagissements de l’automate, dont le chant s’éteint au hautbois ; l’Empereur reste seul, avec ses souffrances. Alors revient l’oiseau (flûte, violon solo, et divers instruments) qui prodiguera ses ultimes charmes :
  « Grâce au charme de sa voix, les visions devenaient de plus en plus pâles... la Mort même écoutait en disant « continue, petit rossignol »... Elle donnait à mesure chaque joyau pour une chanson ... et s’évanouit par la fenêtre comme un brouillard froid et blanc-»... « VEmpereur fut pris d’un sommeil calme et bie?ifaisant ; le soleil brillait à travers la fenêtre lorsqu’il se réveilla fort et guéri. »
  Pianissimo, une Marche funèbre résonne : « ce sont les courtisans qui s’approchent pour voir une dernière fois leur défunt Empereur... Et voilà qu’ils restaient tout ébahis, mais l’Empereur leur dit tout bonnement : Bonjour ! »
  Ce placide « bonjour », on pourrait le chanter dans notre texte « bonjour Messieurs » sur ces quatre notes de timbales et harpes qui donnent issue à l'évocation du pêcheur, que l’oiseau a définitivement rejoint.
  Sauf pour les chants des rossignols, l’auteur s’est inspiré dans la composition de sa musique des possibilités harmoniques et contrapuntiques de la gamme chinoise : « En Chine, dit Andersen, l’Empereur est un Chinois, et tous ceux qui l’entourent sont aussi des Chinois ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   I L B E R T
 PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
TOUS LES GENRES
TOUS LES PRIX
PIANOS
Steinway & Sons Pleyel Feurich Schmidt- Flohr Sabel
Burger et «Jacobi W ohlfart
9
Roi». KMEIFEL-BBROIJ»
   Rue du .M.arclié, 20 - Passage du Terraillet

EMMANUEL CHABRIER
 Ne à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 janvier 1842, mort à Paris le 13 septembre 1894.
n des artisans de la renaissance musicale française
originale, et, à maints égards, celle qui eut le plus d’influence sur les générations suivantes, sur un Debussy ou un Ravel, par exemple. Aujourd’hui encore, c’est chez Chabrier que les derniers venus de la musique française vont chercher une tradition. C’est que son oeuvre a, plus que toute autre, la saveur particulière de sa terre et l’esprit de sa race. Nature chaleureuse et poétique, Chabrier possédait une humeur enjouée, un esprit très vif et un goût des saillies imprévues qui eussent pu faire de lui un Daumier en musique. Mais il eut à souffrir, comme les autres musiciens de sa génération, de ne pas trouver dans son pays le soutien d’une tradition musicale continue et de vivre au moment de la plus vive séduction wagnérienne ; c’est pourquoi son œuvre est inégale. Quelques morceaux cependant restent comme des images achevées de cette personnalité originale ; le plus pur de tous, et l’un des plus précieux est sans aucun doute cette Marche joyeuse, écrite en 1880, appelée primitivement Marche française, et dédiée à Vincent d’Indy : vrai chef-d’œuvre de réalisation et de goût, dans ses dimensions restreintes, et malgré son apparence légère.
 survenue après 1870. Et s’il ne fut ni le plus complet, ni le plus considérable d’entre eux, il en demeure cependant la personnalité la plus]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0133.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Au prochain Concert de la Série A
Samedi » décembre, au Cirand-Tliéiltre
(Direction Ernest ANSERMET)
M. WaHer GIESEKING
PIANISTE
   Né à Lyon en 1895 de parents allemands, M. Gieseking fut élevé dans le Midi de la France et en Italie. Il fit ses études musicales à Hanovre, Hville qu’il habite encore. M. Gieseking s’est fait connaître dès le début de sa carrière par ses remarquables interprétations de pièces modernes. Auteur de lieder, de pièces pour piano et d’œuvres de musique de chambre, M. Gieseking est considéré aujourd’hui, aussi bien en Amérique qu’en Europe, comme l’un des pianistes les plus illustres de notre époque et sans rival dans l’interprétation de la musique moderne, spécialement celle de Debussy. Depuis sa première apparition dans nos concerts où sa magistrale interprétation du Concerto de Schumann fit sensation, M. Gieseking est devenu l’un des artistes favoris de notre public pour qui c’est une joie de revoir chaque année son nom dans nos programmes.
AU PROGRAMME :
1.	Symphonie n° 4, en ré mineur.....
2.	Concerto en mi bémol, pr piano et orch.
3.	*Partita, pour orchestre ...........
4.	Pièces pour piano seul............
5.	Scènes et danses du Tricorne......
 Schumann
 Liàzt
 Gofredo Pelrawi Debujjy Fa lia
La locution sera ouverte lundi I décembre.
 PIANOS
PREMIÈRES MARQUES MONDIALES
AGENTS RÉGIONAUX
3TEINWAY & SONS IUTHNER - GAVEAU PLEYEL
     ÉCHANGE - RÉPARATIONS
 RADIO GRAMOS
la GRANDE NOUVEAUTE
         ANTIFADING - ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE 7 LAMPES Fr. 630 ★
UE RÉCEPTEUR OUI FAIT FUREUR
 LE STRADIVARIUS”
DES APPAREILS SONORES
4 LAMPES Fr. 345
6 LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMINEUX Fr. 540
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER & JAEGER
F U S T E R I E - GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0134.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
Disques de M. Walter Gieseking
DCX 39/40 Sonate en ré mineur, op. 31, n° 2 (Beethoven).
D C X 41/42 Suite Bergamasqne (Debussy).
LX 181/182 Concerto n° 1 en mi bémol majeur (Liszt), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
LX 192/193 Variations Symphoniques (César Frank), avec l’Orchestre Philh»rmonique de Londres.
Disques Nouveautés :
LX 256/257 Quatuor d’Oboe en fa majeur (Mozart K. 370), L. Goossens (Oboe), J. Léner (Violon), S. Roth (Viola), J. Hartmann (Violoncelle).
D X 478/479/480/481 Symphonie concertante pour violon
        et viola (Mozart K. 364), par Albert Sammons (Violon) et Lionel Tertis (Viola) et l’Orchestre Philharmonique de Londres sous la direction de M. Hamilton Harty.
LX 255 La Scala di Seta ouverture (Rossini) ; Salomon (Haendel), l’arrivée de la Reine de Saba, exécuté par l’Orches-tre Philharmonique de Londres, sous la direction de M. Thomas Beecham.
LFX 289 l'il Ici nellH (Strawinsky), Toccata et Gavotte, Variations, par l’Orchestre sous la direction de l’auteur.
LFX 310 Samttou et Ualila (Saint-Saëns), duo: «Mon cœur s’ouvre à ta voix », par G. Cernay (Mezzosoprano) et Georges Thill (ténor).
LF 258 Tzigane, Rhapsodie de concert (Ravel), joué par M. Zino FRANCESCATTI, violon, accompagné par M. Fauré, piano.
- En vente dans tous les bons magasins Je Aiusique -]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>