<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert symphonique (série A) 
            <date when='19340203'>03/02/1934</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0232.tif'/>
        <date when='19340203'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Septième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE Victoria - Hall
Samedi j février i<jÿJ, à 20 heures et demie précises
Pour le 7* Concert «le l’Aboiiiiement (Série A)
UNE SEULE AUDITION DE LA
$okntni$
Op. 23, en ré majeur, pour quatuor solo, chœur mixte, orchestre et orgue, de
L. van BEETHOVEN
SOLISTES :
       M,nc Jo VINCENT, soprano Mlle Hélène BOREL, alto M. Ernest BAUER, ténor M Joliannès WILLY, Use
Chœurs de la Société de Musique Symphonique3 et du Ch œur Romand
V10I011 solo : M. EJ mon d APPIA A 1 orgue : M. Eric SCHMIDT
Orchestre et Chœurs sous la direction de
Al. Ernest ANSERMET
Les études des chœurs oui été conduites par ÆÆ. Albert Peychere el Louis Durel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0233.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P i a n <» n
(•h.	RadioN
erguer
     84, rue «1 u Rhône
8a nouvelle Installation
 Nés stndi os modernes
Mon grand choix de disques
      Location studio avec clavecin
Ittissa Soicninis
Chœur et Quatuor. Kyrie, eleison. Christe. eleison.
          I. Kyrie
Seigneur, aie pitié de nous. Christ, aie pitié de nous.
U. Gloria
Chœur.
  Gloria in excelsis Deo : et in terra pax hominibus bonae vo-luntatis.
  Laudamus te, Benedicimus te, Adoramus te, Glorificamus te.
Quatuor et Chœur.
  Gratias agimus tibi propter ma-gnam gloriam tuam : Domine Deus, Rex cœlestis, Deus Pater omni-potens.
  Domine Fili unigenite, Jesu Christe : Domine Deus, Agnus Dei, Filius Patris : Qui tollis peccata mundi, miserere nobis ; suscipe deprecationem nostram. Qui se-des ad dexteram Patris, miserere nobis.
  Quoniam to solus Sanctus, Tu solus Dominus, Tu solus Altissi-mus, Jesu Christe ; Cum sancto Spiritu, in gloria Dei Patris. Amen.
Chœur.
  Gloria in excelsis Deo.
  Gloire à Dieu dans les lieux très hauts, et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté.
  Nous te louons, nous te bénissons, nous t’adorons, nous te glorifions.
  Nous te rendons grâce pour ta grande gloire, Seigneur Dieu, Roi des cieux, Dieu le Père tout-puis-sant.
  Fils unique notre Seigneur, Jé-sus-Christ, Seigneur Dieu, Agneau de Dieu, Fils du Père, Toi qui ôtes les péchés du monde, aie pitié de nous; entends notre supplication; Toi qui es assis à la droite du Père, aie pitié de nous.
  Car Tu e s seul saint, Tu es le seul Seigneur, Tu es le seul Très-Haut, Jésus-Christ, avec le Saint-Esprit, à la gloire de Dieu le Père. Amen.
  Gloire à Dieu dans les lieux très hauts !
III.	Credo
Chœur.
  Credo in unum Deum, Patrem omnipotentem, factorem cœli et terrae, visibilium omnium et in-visibilium.
 Et in unum Dominum Jesum Christum, Filium Dei unigenitum : et ex Pâtre natum ante omnia sae-cula ;
  Deum de Deo, lumen de lumine, Deum verum de Deo vero, geni-tum non factum, consubstantia-lem Patri, per quem omnia facta sunt ;
  Je crois en un seul Dieu, le Père tout-puissant, créateur du ciel et de la terre, de toutes les choses visibles et invisibles.
  et en un seul Seigneur, Jésus-Christ, Fils unique de Dieu, né du Père de toute éternité.
  Dieu né de Dieu, lumière née de la lumière, vrai Dieu issu du vrai Dieu, engendré et non créé, de même essence que le Père, par qui toutes choses ont été faites ;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0234.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deux marques-. de réputation mondiale Marconi Radio Gramo
     Sonorité d'une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“His Master’s Voice” Disques
       LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA, ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D'AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
En vente dans les magasins spéciaux
Qui propter nos hommes et propter nostram salutem descendit de cœlis.
 Chœur et Quatuor.
 Et incarnatus est de Spiritu sancto ex Maria Virgine : et homo factus est.
 Crucifixus estiam pro nobis : sub Pontio Pi lato, passus et se-pultus est.
 Chœur.
 Et resurrexit tertia die secun-dum Scripturas.
 et ascendit in cœlum, sedet ad dexteram Patris ;
 et iterum venturus est cum glo-ria ; judicare vivos et mortuos ; cujus regni non erit finis.
 Credo in Spiritum sanctum, Do-minum et vivificantem,
 qui ex Pâtre Filioque procedit, qui cum Pâtre et Filio simul ado-ratur et conglorificatur,
 qui locutus est per Prophetas.
 Credo in unam sanctam catho-licam et apostolicam Ecclesiam.
 Confiteor unum baptisma in re-missionem peccatorum ;
 et expecto resurrectionem mor-tuorum,
 et vitam venturi saeculi.
 Chœur et Quatuor.
Amen.	Amen.
   qui, à cause de nous les hommes et pour notre salut, est descendu des cieux.
   Il a été conçu du Saint-Esprit, il est né de la vierge Marie et il a été fait homme.
   Et il a été crucifié pour nous sous Ponce Pilate ; il a souffert, et il a été enseveli.
   Et il est ressuscité le troisième jour conformément aux Ecritures, et il est monté au ciel, où il est assis à la droite du Père,
 et il en reviendra avec gloire, pour juger les vivants et les morts; et son règne n’aura pas de fin. Je crois au Saint-Esprit, qui est Dieu et qui donne la vie,
 qui procède du Père et du Fils, qui est adoré et glorifié en même temps que le Père et le Fils, qui a parlé par les prophètes. Je crois en l’Eglise une, sainte, universelle et apostolique.
  Je reconnais un seul baptême pour la rémission des péchés, et j’attends la résurrection des morts,
   et la vie éternelle.
IV.	Sanctus
 Quatuor.
Sanctus, sanctus, sanctus Domi-nus, Deus sabaoth.
Chœur.
Pleni sunt cœli et terra gloria tua.
Osanna in excelsis.
 Quatuor, Chœur et Violon solo.
 Benedictus qui venit in nomine Domini.
 Osanna in excelsis.
  Saint, saint, saint est le Seigneur, le Dieu des Armées.
  Les cieux et la terre sont pleins de ta gloire.
  Hosanna dans les lieux très hauts.
 Béni soit Celui qui vient au nom du Seigneur.
 Hosanna dans les lieux très hauts.
                 V.	Agnus Dei
Quatuor et Chœur.
 Agnus Dei, qui tollis peccata	Agneau de Dieu, qui ôtes les
mundi, misere nobis.	péchés du monde, aie pitié de
                                          nous.
 Dona nobis pacem.	Donne-nous la paix.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0235.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ce petit Radio ajoutera agrement et CONFORT A VOTRE INTÉRIEUR ,
ACHETEZ
pa
ne'
ce
1\00
è\eC
ceP
00e
 aro
 OV
ec
 \X°
 P\ec
 r\e°
 qO( ’
 0OO
                         modèles depuis fr.
Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
N'est un vrai Pygmée que le poste qni porte la marquefgvQMg£]
Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
MELORAD, 104, Rue du Rhône, GENÈVE

              M1SSA SOLEMNIS L. van Beethoven
  fi*®" adressant un jour au poète Grillparzer, Beethoven lui dit : « Le poète peut s’estimer heureux d’être maître dans un domaine où les possibilités “l d’expression ne sont pas limitées comme dans le mien ; en revanche, la musique s’étend beaucoup plus loin que le langage, mais dans une autre direction, dans un royaume où l’on ne nous suit pas aisément. » C’est dans ce royaume spirituel limité que Beethoven cherche un refuge contre les déceptions du monde.
  Beethoven écrivait alors quelques sonates pour le piano, simplement pour gagner son pain quotidien, ainsi qu’il le dit avec exagération. Ce sont les cinq dernières, composées entre 1816 et 1822. Certains journaux, d’ailleurs, le disaient épuisé et incapable de plus rien produire de grand.
  Et il composa la Messe solennelle, à laquelle il travaillait déjà tandis qu’il achevait les sonates plus rapidement écrites.
  La Missa solemnis est l’œuvre la plus considérable de cette dernière période, celle à laquelle il tient le plus ; « la plus réussie de mes œuvres», écrit-il. Mais la plus étrange aussi, peut-être, et assurément celle qui lui coûta le plus de peine.
  Une fois encore, il a traité le texte de la Messe « comme il ne l’avait pas encore été avant lui ». Mais cette fois l’auteur de cette Messe est un artiste qui a, pour ainsi dire, tourné le dos au monde, qui semble avoir renoncé à se faire comprendre de lui, et qui est parvenu à un tel degré de liberté que l’on ne peut même plus parler d’audace ou de hardiesse pour caractériser son œuvre : l’artiste à qui tout est possible n’a plus rien à oser ; de même, il serait faux de parler d’un parti-pris ; ce n’est pas Beethoven qui domine son œuvre, il est possédé par elle.
  Il y travaillait depuis longtemps lorsqu’il dut avouer qu’il doutait quelle fût prête à temps, parce que, dit-il, « chaque partie de cette Messe a pris une beaucoup plus grande extension qu’il ne l’avait prévu. » Bien plus, cette Messe, dont il avait entrepris la composition en vue d’une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0236.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital 80 millions
Késerves S- million*
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
01 BANALES SUSSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

solennelle cérémonie religieuse, non seulement ne fut pas prête à temps, et manqua à sa destination spéciale, mais encore elle ne se prête à aucune destination d’ordre religieux quelconque, et comme je viens de le dire, elle ne fut pas exécutée en entier comme Messe solennelle du vivant de Beethoven. Sans doute, la Passion selon Saint-Matthieu dépasse infiniment la portée d'un culte de Vendredi-Saint dans l’église de Saint-Thomas de Leipzig ; mais enfin, pratiquement, abstraction faite de sa valeur éternelle en tant qu’œuvre d'art, elle était adaptée au culte de cette Eglise. Mais la Messe solennelle apparaît dans sa conception même
—	sans parler de la difficulté d’exécution — comme une œuvre trop personnelle, insoucieuse de toute contingence, une sorte de confession de foi âpre et passionnée, un « témoignage » pathétique dans lequel la puissante originalité du témoin fait en quelque sorte passer au second plan le Dieu auquel il rend témoignage.
  Il est difficile de démêler les sentiments divers, et presque contradictoires dont on est assailli à la lecture de cet ouvrage étonnant. La Missa solemnis est de ces œuvres avec lesquelles il faut, si je puis ainsi dire, que l’on s’explique, qu’il ne suffit pas de louer ou de blâmer ; les notions du beau ou du laid n’ont pas grande signification au regard de l’ardeur presque forcenée qui l’anime ni de l’incroyable liberté avec laquelle elle est écrite. Si d’une part, on demeure subjugué par sa puissance colossale, par son étonnante diversité, souvent déconcertante, par le constant délire de cette musique, d’autre part, cet effort même, si prodigieux, presque excessif, comme dans une « lutte à la vie et à la mort », a quelque chose d’inquiétant qui vous laisse par moments comme un malaise.
  Si jamais œuvre a été entreprise et continuée avec ardeur, je dirais volontiers, si je ne craignais d’être mal compris, avec fureur, dans un état d'exaltation sur-aiguë, avec une tension presque anormale de la volonté, c’est bien celle-ci. Beethoven s’est rué à ce travail avec une énergie que l’on pourrait croire désespérée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0237.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L/. van Beethoven
177° " 1 ^'J7

  Depuis longtemps, Beethoven désirait écrire un grand ouvrage pour chœur et orchestre, plutôt que des sonates. Que ce grand ouvrage fût en même temps une composition de musique religieuse semble répondre à son vœu le plus ardent, en même temps qu'il éprouve une sorte de fierté à l’idée de l’auguste mission dont il se voit chargé d’éveiller des sentiments de piété dans le cœur des hommes et de les obliger à s’incliner devant les mystères de la religion, magnifiés par son art.
  Et pourtant, rarement un ouvrage semble avoir présenté pour lui tant de difficultés et avança aussi péniblement. C’est en 1818 déjà qu’il en conçut le projet, au moment où il travaillait à la grande sonate en si bémol. Son élève et protecteur l’archiduc Rodolphe avait été élevé en cette année à la dignité d’archevêque. Beethoven résolut d’écrire une Missa solemnis pour la cérémonie d’intronisation, et il se mit aussitôt à l’ouvrage. La cérémonie eut lieu le 20 mars
1820	sans la Messe de Beethoven. En 1822, après de grands efforts, il peut la considérer comme terminée et il commence à en négocier la vente. Cependant, il soumet encore son ouvrage à une minutieuse révision qui dure plusieurs mois, et ce n’est qu’au mois de mars 1823 que finalement la partition soigneusement copiée, fut remise à l’archiduc cardinal Rodolphe, archevêque d’Olmiitz, à qui elle est dédiée « summa cum veneratione ».
  « Von Herzen - Môge es zu Herzeti geben. » Tout le monde connaît la célèbre épigraphe que Beethoven a inscrite sur la première page de sa partition. Il n'v a dans ces mots nulle hypocrisie. Un sentiment de ferveur intense et de profonde sincérité anime cette composition monumentale de la première à la dernière note, bien plus encore que la Messe en ut, où perce encore une certaine gloriole d’artiste. Ici, bien plutôt, le grave orgueil de l’homme qui a assumé une haute responsabilité, et revêtu une dignité quasi sacerdotale. Il ne sera pas le musicien, seulement, qui par son art rehausse la majesté du culte ; il sera le Prêtre annonciateur du message divin, çt le Témoin admis à parler de ce qu’il a vu. Et toutes les forces de son être sont tendues,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0238.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿presque crispées, vers la création de l'œuvre unique où il allait en une fois exprimer tout ce qui étreint son cœur, ses souffrances et ses espoirs, dévoiler à la face du monde qu’il ne comprend plus les grandes et singulières visions qui hantent sa pensée solitaire.
  Tout dans cette Messe vient du dedans au dehors, et le cœur y parle sans trop d’éloquence un langage direct, simple et profond, avec des accents dont certains n’ont pas d’équivalent dans aucune autre composition de Beethoven, si ce n’est peut-être dans les derniers quatuors. Ce sont souvent des accents isolés, inattendus, d'une inexprimable tendresse, non point pathétiques, mais d'autant plus émouvants dans leur naturelle ferveur, tel le Gratias agimus dans le Gloria, et plus loin les quelques mesures d'une si douce dévotion du Domine Fili ; ou bien, dans le Credo, cette petite phrase qui propter nos... — comme un subit élan d’humilité confiante dont, la tremblante innocence paraît si délicieuse parmi cette accumulation de thèmes d'une majesté redoutable ; ou, enfin, dans l’inquiet Dona nobis pacem cette adorable prière — une phrase de quatre mesures — qui, telle un refrain revient à la fin de chaque grande période. Ces quatre mesures semblent être le doux et lointain rayonnement de cette paix que l'artiste solitaire ne trouve « ni au dedans ni au dehors » et pour laquelle il prie avec tant de ferveur.
  Et ce cœur a ses moments de mystique adoration pour lesquels il trouve une expression d’une singulière beauté dans YIncarnatus, dans lequel l’emploi imprévu d’un vieux mode d’Eglise confère à un chant d’une grande force expressive beaucoup d’onction ; et dans le Benedictus dont le Prélude plein d’un troublant et religieux mystère s’éclaire soudain d’une divine clarté au moment où deux flûtes et le violon solo posent, à l’aigu, le simple et lumineux accord d’où une cantilène, par de lents battements d'aile, descend doucement sur les fidèles plongés dans une silencieuse adoration.
  Mais ce ne sont pas ces accents mystiques qui sont les plus fréquents dans la Messe en ré. Le sentiment de la con-
dition misérable de l’homme inspire à Beethoven d’autres accents, plus humains, non moins profonds. Au début du Sanctus il se prosterne avec un pieux recueillement devant le Dieu trois fois saint, dont il ne proclame qu’à voix basse le nom auguste. Il l’implore dans le Kyrie — avec une douce et confiante insistance coupée d’appels solennels. Bientôt sa prière se fera éloquente et pathétique — Suscife de-precationem — et sur le mot miserere elle est intarissable ; elle est tantôt un balbutiement opressé, tantôt une plainte grave de plus en plus pressante (Agnus Dei) ; il ne cesse de supplier miserere ! miserere ! miserere ! et cette prière, par moments, n’est plus qu'un grand cri d’effroi (voy. le fameux accord de fa dièze mineur dans le Gloria). Le pathétique beethovénien apparaît alors, et il s’étale, magnifiquement, dans le Crucifixus. Ce n’est pas la douleur pleine de dévotion qui saisit le croyant à la vue de son Sauveur mis en croix, mais bien plutôt, semble-t-il, la plainte auguste de toute la terre en souffrance.
  Certes, toute cette musique est « venue du cœur » ; c’est le chant de l’homme courbé sous son destin et qui dans sa misère garde encore un cœur confiant et ingénu que nourrit une foi vivace. Mais une Messe n’est pas que cela, elle est autre chose qu’un chant de douleur et d’espoir, autre chose qu’une prière, elle est un acte solennel d'adoration, l'acte religieux par excellence par lequel le chrétien proclame sa foi dans les dogmes de l’Eglise et chante les louanges de son Dieu.
  « Pendant tout le temps que j’ai travaillé à la Messe », écrit Beethoven à un éditeur, « l’essentiel pour moi fut d’éveiller des sentiments religieux durables chez les exécutants aussi bien que chez les auditeurs ». Mais c’est ainsi que faisait déjà Haydn avec qui il feignait tant de craindre la comparaison et qui commençait toujours son travail par une prière. Et la chose lui paraissait aisée. Il semble voir dans le texte de la Messe une sorte de message divin dont il ne lui appartient pas d'approfondir le sens ; il se réjouit du mystère dans lequel il voit une assurance de plus pour sa]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0239.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La chambre où naquit Beethoven, à Bonn.
foi ; il adore son Dieu avec une candide allégresse, lui faisant un joyeux hommage de ses plus beaux chants.
  Telle n’est pas la manière de Beethoven. Comme il l'avait déjà fait dans la Messe en ut, mais avec un esprit mûri encore par les années et la solitude, et avec un âpre zèle il scrute d’un regard illuminé son Dieu, il le veut manifester, rendre visible ; il faut qu’il rende sensible aux auditeurs la toute-puissance, la souveraine justice, l’infinie bonté de l'Etre éternel. Sur la trace du texte symbolique que l’Eglise offre à sa vénération il s’élance à la recherche de son Dieu ; pris d’un divin délire, il lutte avec lui comme pour le forcer à ôter son voile, et se montrer à lui face à face. Alors commence cette « lutte à la vie et à la mort » dont parle un témoin que j'ai déjà cité, l’effort surhumain de ce grand solitaire pour étreindre l'insaisissable.
  Sa musique prend alors un caractère prodigieux d’intensité exaspérée et on pourrait la croire, par instants, moins propre à « éveiller des sentiments durables de piétié » qu’à inspirer la terreur (i). Elle est toute en excès, tendue toujours au maximum de sa puissance, et singulièrement incohérente quelquefois, malgré la solidité massive de sa construction, parce que Beethoven, suivant pour ainsi dire, syllabe après syllabe le texte liturgique s’arrête presque à chaque mot pour en exprimer le sens symbolique et profond. Cela est vrai surtout pour le Credo, sorte de construction cyclopéenne terrifiante, où l’enthousiasme de Beethoven semble osciller entre deux extrêmes, entre deux « sublimes » si l’on veut : une ineffable simplicité de cœur dont j’ai déjà signalé des exemples ou une grandeur surhumaine exprimée en des accents d’une frénétique violence. Et l'exaltation de son esprit est telle, si total aussi son oubli du monde des réalités, qu’il s’en tient opiniâtrement au sens idéal et figuré de la musique qu’il écrit car il semble vouloir donner dans sa musique une manifestation symbolique des hautes vérités de la religion sans se préoccuper guère de son
  (i) Ht je ne parle même pas de la frayeur que nombre de passages doivent inspirer aux choristes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0240.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿effet sensible. Ainsi, pour n’en donner qu'un seul exemple, dans l’étonnante fugue qui clôt le Credo, l’espèce de délire spirituel que Beethoven a certainement éprouvé, et qui est dans l’intention et dans la note écrite, apparaît dans sa réalisation comme une musique un peu crispée dont justement l’excès d’intention affaiblit l’effet ; sans compter que la difficulté d’exécution rend impossible l’abandon de l’ivresse religieuse que Beethoven semble avoir voulu provoquer en écrivant cette fugue. Il en a trop fait, et l’on retrouve ici les mêmes erreurs que dans la Messe en ut, provenant d’une même erreur dans le point de départ, mais élevées, ici, à une puissance incommensurable, projetées dans l’infiniment grand. Et vues sous cet angle, elles paraissent imposantes ; car ce sont des erreurs et non des défaillances, des excès et non des manques.
  Cet excès, effet d’une volonté trop obstinément tendue à vouloir tout caractériser et d’une ferveur extrême, on en trouve des exemples ailleurs que dans le Credo dont le texte, plus que toute autre partie de la Messe, offrait à l’artiste des occasions de tenter l’impossible ; ainsi le Gloria, d’une allure un peu fiévreuse, avec ses accents d’une acuité exaspérée, et son haletant épilogue ; ou bien, dans le Dona nobis, le singulier intermède symphonique, véritable énigme pour qui n’a pas bien compris la surprenante et très personnelle métamorphose que subit le texte liturgique dans la pensée et le génie de Beethoven.
   Certes, il a traité ce texte, plus encore que dans la première Messe, « comme il ne l’avait encore jamais été » et il a fait de la Missa solemnis un monument étrange de grandeur, de puissance, d’ardeur convaincue, une œuvre dans laquelle il s’est donné peut-être avec d’autant plus de passion et d’ardeur exaltée qu’il y éprouvait plus de difficulté ; une création exceptionnelle, presque anormale, et qui n’a pas sa pareille dans toute l’histoire de la musique.
   Je n’ai pas la prétention de faire une analyse détaillée de cette œuvre considérable et si diverse, ni de décrire cette musique ; quelques indications suffiront à compléter ce que je viens d’en dire et à guider l’auditeur.
  Fait significatif : l’on n’a pas trouvé d'esquisse pour le Kyrie dans les carnets que Beethoven employa de 1819 à
1821	et qui renferment, à côté de notes concernant d’autres compositions moins importantes de la même époque, principalement les dernières Sonates, de très nombreuses esquisses pour toutes les autres parties de la Messe. Cette belle introduction semble bien, en effet, être venue d’une seule inspiration, « venue du cœur », sans effort. Mit Andacht, note Beethoven, avec un pieux recueillement. Nulle violence ne vient interrompre le cours de cette prière qu’accompagne presque continuellement un court motif, douce et confiante supplication. Selon l’usage le Christe eleison forme un intermède chanté principalement par les solistes, sur un nouveau motif sans cesse repris avec une émouvante insistance. Le retour du Kyrie avec de nouvelles modulations complète ce morceau d’une composition simple et harmonieuse.
  Le Gloria ne se prêtait pas à une construction aussi uniforme de la part surtout d’un compositeur dont l’exaltation semble grandir à mesure qu’il avance dans son travail et qu'il pénètre davantage dans le mystère du texte sacré. Sans autre préparation qu’un prélude d’orchestre de quatre mesures, le chœur entonne « Gloire à Dieu au plus haut des cieux », d'un essor subit, sur un thème très court dont l’ascension sans cesse reprise et s’élançant vers des notes de plus en plus aiguës produit un effet d’exaltation extrême. Ce thème avec sa basse au perpétuel mouvement, tantôt dans l’orchestre, tantôt dans le chœur, forme la matière d’une grande partie de cet important morceau. Mais ici déjà le texte offrait à Beethoven un sujet d’antithèses ; elles abondent dans cette Messe.
  Sans doute elles étaient pour ainsi dire de tradition sur certains mots et in terra pax... adoramus ; mais Beethoven les accentue volontairement; voyez comme à deux reprises le chœur, au paroxysme d’une bruyante allégresse, brusquement se prosterne pour murmurer dévotement ces seuls mots « nous t’adorons ». Les mots Gratias agimus forment un premier épisode d’une émouvante et douce simplicité, dans un mouvement ralenti. Mais tout aussitôt l’imagination de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0241.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿l'artiste s'exalte sur les mots qui suivent « Seigneur Dieu, roi des cieux » et il souligne le mot omnipotens d’un formidable accord pour lequel il avait réservé jusqu’alors les trombones, et après lequel il fait faire au soprano un terrible saut de douzième, comme le geste souverain de la main d’un dieu à travers l’espace (i). Avec le Qui tollis commence un intermède beaucoup plus important. Ce n’est plus le mouvement fébrile d’une dithyrambique allégresse, mais le recueillement d’un cœur plein d’humilité, et une fervente prière: suspice deprecationem... miserere! au milieu de laquelle de nouveau se dresse soudain une image de la majesté divine du Sauveur « Toi qui es assis à la droitr du Père », — figurée avec un imposant éclat dans le court fragment qui suit : Quoniam lu solus Sanctus. Vient alors l’épilogue « dans la gloire de Dieu le Père, amen ! » sous forme d’une fugue de grande envergure et d’une somptueuse magnificence. Après que le chœur en a développé le tihème avec une exaltation grandissante, les solistes le reprennent avec plus de liberté. Enfin, en une courte péroraison, Beethoven ramène le Gloria avec le motif du début, en un Presto animé d’un mouvement délirant.
  Il	serait particulièrement difficile d’analyser avec quelque détail le Credo. Non seulement le texte en est long et divers, mais il offrait au zèle presque fanatique qui poussait Beethoven à figurer musicalement le sens profond et divin de chaque mot important de trop nombreux sujets de s’exercer. Mais l’on peut, sommairement, le diviser en trois par ties : la première énumère les attributs divins ; la seconde, Et incarnatus, est un court exposé de l’œuvre du salut, la troisième, rattache à la résurrection du Christ l’annonce du Jugement dernier et la croyance en la vie éternelle Une fugue plus ou moins développée forme, selon une tradition antérieure à Beethoven, l’épilogue de cette solennelle confession de foi. Dans la première partie, Beethoven concentre tout son effort à figurer la solidité inébranlable de
  (i) Un peu plus loin le mot patris lui donne une sorte d'exaltation semblable à celle que j’ai signalé dans la « IX<‘ Symphonie ».
    Photo de G root, Amsterdam
Photo Rois s on nas
Les Solistes Je la Àlissa Sol I
emnis
Mmc Jo VINCENT
M. Ernest BAUER
Mlle Hélène BOREL
        M . Joliannès WILLY
               Photo T.. Juncd.
Photo Mot/. Francfort sfM■]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0242.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿la foi dans les vérités éternelles. Credo : ce mot, avec son expression musicale, est la pierre angulaire de sa construction. Il semble avoir cherché longtemps un motif qui exprimât avec suffisamment de force et de majesté toute la signification profonde qu’implique, en pareille circonstance, cette affirmation : je crois. C’est un thème massif et carré, sans beauté. Comme pour contrôler sa force de résistance et sa dureté, Beethoven y adapte une fois, dans des notes (i), ces mots : Gott ist eine feste Burg. Sur un rythme stable à quatre temps pesamment marqué à l’orchestre, le chœur commente la première partie du texte du Symbole de Nicée : ou plutôt, à la manière beethovénienne que j’ai déjà décrite, il le figure avec une âpre puissance, avec une vigueur implacable. La seconde partie, Et incarnatus fait avec ce début un contraste d’une grande beauté ; la musique s’est pour ainsi dire détendue ; en un chant d’une grande simplicité les voix des solistes annoncent le mystère de l’incarnation tandis qu’au-dessus de l’orchestre apaisé palpite (flûte) la colombe du Saint-Esprit ; puis vient l’émouvant Crucifixus. Aux mots : Resurrexit tertia die, commence la troisième partie. La résurrection du Sauveur, son glorieux retour lorsqu’il viendra juger les vivants et les morts, forment un tableau d’un saisissant éclat, et font une transition à de nouvelles affirmations d’un caractère plus ou moins dogmatique. Beethoven reprend ici (en fa majeur) le thème du début avec le rythme carré de l’orchestre, et tandis que l’une ou l’autre des voix répète l’affirmation toujours plus énergi gique : Credo, les autres récitent les différents articles de foi, jusqu’à ce qu’enfin toutes s’unissent pour proclamer avec puissance leur attente de la « résurrection et de la vie éternelle ». C’est sur ces mots : et vitam saeculi que Beethoven construit sa fugue finale. Elle commence presque sans transition, avec douceur, dans un sentiment de joie céleste, puis elle prend peu à peu un accent de jubilation surnaturelle. Et voici qu’après un assez long développement d’une habileté polyphonique remarquable et d’une grande intensité
  (i) A vrai dire, plus tard, une fois la Messe achevée.
d’émotion, le mouvement s’accélère encore, le sujet de la fugue paraît en valeurs deux fois plus courtes, et c’est maintenant le « divin délire » de l’artiste qui, les yeux égarés dans la contemplation des glorieuses réalités éternelles, semble avoir perdu tout contact avec cette terre. Et au moment où l’exaltation atteint son paroxysme, les voix de l’orchestre et du chœur se rassemblent pour une courte et majestueuse conclusion de quelques mesures (grave). A ce moment entrent les voix des solistes dont les merveilleux mélismes figurent comme une lumineuse ascension, et cet épilogue étonnant s’achève dans le rayonnement d’une céleste clarté.
  La partie suivante de la Messe solennelle comprend le Benedictus, qui en est le morceau capital, précédé de trois courts fragments : le Sanctus, le Pleni sunt et Y Osanna. J’ai déjà fait observer la manière originale et inattendue dont est traité ici ce Sanctus, chanté presque à mi-voix, dans un pieux recueillement — de nouveau Beethoven note: Mit Andacht — par les solistes. Le fragment suivant, au contraire, est déclamé avec une certaine pompe d’une pesante majesté, tandis que Y Osanna est un Presto court et un peu serré. Puis brusquement tous les instruments aigus de l’orchestre se taisent ; un grave Prélude instrumental marque l’attente recueillie des fidèles ; un émoi mystérieux vous saisit, que dissipe soudain l’entrée dans la région aiguë du violon-solo. Bénit soit celui qui vient au nom du Seigneur. C’est une longue et mélodieuse cantilène qui d’un bout à l’autre voltige doucement entre ciel et terre ; cependant que les solistes ne cessent de chanter avec un accent de joyeuse adoration Benedictus et que le chœur prosterné se borne à répondre pieusement in nomine Domini, morceau d’une joie sereine et ineffable qui est un des sommets lumineux de cette Messe. Beethoven ne ramène pas, comme il était d’usage, YOsanna après le Benedictus. Pour ne pas troubler la mystique et douce ferveur de cette scène, il se borne à insérer un bref Osanna, mais toujours sur la même cadence aérienne du 12/8.; puis le violon reprend sa cantilène et celle-ci,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0243.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ATELIERS
RÉPARATION/
/OIGMÉE/
ROUTE de LYON I o g
ARMILLES s a.
RÉVI/IOM/ D'AUTO J
tandis que le chœur continue à chanter : Benedictus... Osanna peu à peu s’élève et va se perdre dans l’espace.
  L’Agnus Dei nous ramène sur la terre ; c’est un acte sévère de contrition. Un chant très lent, d’une saisissante et grave émotion, est exposé successivement par les quatre voix des solistes, tandis que le chœur, avec un humble sentiment de ses péchés, répond : ...peccata mundi..., miserere. Le miserere est répété avec une douloureuse insistance. Puis subitement cette sombre musique s’éclaire et s’allège. Le chœur redit encore, pianissimo, Agnus Dei, et sans un arrêt entonne les derniers mots du texte de la Messe : Dona nobis pacem. « Prière pour avoir la paix au dedans et au dehors », note Beethoven à côté de l’indication du mouvement : Allegretto vivace. L’une après l’autre les voix du chœur chantent une petite phrase d’un calme mouvement descendant, comme un geste d’apaisement, puis sur un thème ascendant, effilé, par entrées fuguées successives, commence la supplication, trois fois reprise sur des motifs différents, tandis que dans l’orchestre courent des sextolets agités ; et cette prière tantôt très douce, tantôt plus insistante, pour finir, devient presque une provocation. Beethoven n'a pas trouvé la paix. Est-ce au dehors seulement qu’elle n’est pas ? C’est ce que semble vouloir indiquer le sourd martèlement des timbales et la fanfare guerrière de la trompette dans le lointain. D’une voix angoissée les solistes l’un après l’autre, et le chœur invoquent l’aide divine. « Agneau de Dieu, aie pitié de nous ! » ; les bruits guerriers approchent ; le soprano pousse un cri d’effroi, et aussitôt le chœur reprend le chant apaisant du Dona nobis ; mais, comme la première fois, la prière prend un ton violent, impératif. Durchaus simpel Bitte Bitte Bitte, avait noté Beethoven dans ses esquisses. Mais, de cette paix, un refrain de quatre mesures, auquel j’ai déjà fait allusion précédemment, nous donne seul une lointaine image. Et cette prière si simple par laquelle Beethoven pensait finir la Messe se transforme en une supplication agitée et inquiète. Sans doute, Haydn déjà avait introduit dans 1 ’Agnus Dei d’une de ses Messes — qui pour cette raison est dite in tempore belli — le bruit guerrier]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0244.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿o't i rtc
           Le fin pâtissier de Genève
•», rne de la Confédération
Salon de thé
au 1" étage
                         Grand choix de Pralinés de 3.90 à 6 fr. la livre
Le magasin est fermé le dimanche
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage a sec - Décatissage - Costume* bats et soirées
F. & E. BAECHLER frères
     4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon -71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
        WEXÈVE
m
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameu
des timbales et des trompettes. Mais c’étaient réellement des « bruits du dehors » auxquels il oppose la paisible assurance de sa foi. Dans la Messe de Beethoven, il semble que le con fût soit en dedans, dans le cœur même de l’artiste. Et voici, après cet intermède dramatique, un intermède symphonique (presto) plus déconcertant encore, d’autant plus que nul texte n’est là pour nous aider à résoudre cette énigme. C'est un morceau agité, nerveux, forcené, image grimaçante de la discorde. De nouveau le chœur, puis les solistes, poussent leur cri d’effroi et ramènent le chant du début. Puis, deux fois encore, pour finir, cette phrase simple et touchante de quatre mesures, qui est comme le refrain apaisant de cette prière tourmentée.
 (Tous droits réservés.)	Willy Schmidt.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0245.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Cwola v Fils A SI si li I
i,	Place des Bergnes
GENÈVE
FA B Kl( A\I N
  d9 Horlogerie ét J oaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1837
Orcliestre de la Suisse R omanJe
Jeudi <V février lÿjj, à 20 h. et demie Malle <le la Réformation
4me Concert d’Abonnement - Série B
sous la direction de M.
 I,ne BALIIËR
Chef d’orchestre à Berne
Soliste : Monsieur
Uasa PRIHODA
VIOLONISTE
Au Programme :
1. Chacone et Pavane..........................................Purcell
2 . Concerto en mi mineur, pr violon et orchestre	Bach
3.	a) Ritmica funebra.....................\	^ ^
  b) Ritmica scherzosa...................j °9e
4.	Concerto pour violon et orchestre..................Paganini
5.	Musique de ballet de Prométhée..................Beethoven
Billets numérotés à Fr. 2.50 et 3.50 (non numérotés à Fr. 1.20)
l'Ocatton «lès à présent cliese Véroii, Crauer A C‘% Rue du llliône. 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0246.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
                        BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
PIANOS
Steinway & Sons
Pleyel
Feurich
Schmidt- Flohr
Sabel
Burger et Jacobi W ohlfart
Roi». KNKIFEL-BEROUD
  Au concert du S février - Série B
 M. Luc BALMER
Fils du peintre Wilhelm lîal-mer, et né à Munich en 1898,
Luc Balmer fit ses études au Conservatoire de musique de Bâle, auprès de Hans Huber,
Ernst Lévy et Egon Pétri. Il travailla ensuite la composition chez Busoni, à l’Académie artistique de Berlin. De retour en Suisse, Luc Balmer fut nommé professeur au Conservatoire de Berne. De 1928 à 1932, il fonctionna comme chef d’orchestre au Kursaal de Lu-cerne, et il est actuellement de nouveau fixé à Berne. Le Comité de l’O. S. R. est heureux de faire connaître en pays romand ce jeune chef suisse, déjà très apprécié en Suisse alémanique.
Soliste : M. Wasa PRIHODA, violoniste
  Né en 1900 à Vodnany (Tchécoslovaquie) Wasa Pri-hoda se fit remarquer très jeune par une précocité extraordinaire. A l’âge de huit ans, il jouait à Prague avec orchestre les Concertos de Beethoven et de Brahms et son succès fut tel qu’il fut engagé pour une tournée de plus de cinquante concerts à travers toute l’Europe. Cette première réussite ne l’empêcha pas de se soumettre à des cours de perfectionnement à l’Ecole de musique de Prague auprès du professeur Marak. La guerre devait être pour lui aussi une pénible épreuve qui lui imposa les plus dures privations. Mais l’année 1919 fut le véritable point de départ de sa triomphale carrière, au cours de laquelle il fit des tournées de concerts dans toutes les contrées de l’ancien et du nouveau monde ; partout la presse a salué en lui un véritable phénomène de l’art violonistique en signalant de façon spéciale sa stupéfiante virtuosité.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0247.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Au prochain €ouccrt (l’Abonnciiient
Série A
  Samedi 17 février ISKM, à 30 lirurcü et demie
 M. FRITZ BUSCH
  Frère aîné du grand violoniste dont le nom a souvent figuré dans nos programmes, Fritz Busch étudia le piano au Conservatoire de musique de Cologne et Steinbach y fut son professeur pour la direction. A 19 ans déjà, Fritz Busch était chef d’orchestre au Théâtre de Riga. En 1918, il prit la succession de Max Schillings à la direction de l’Opéra de Stuttgart et en 1922, il était nommé Generalmusikdirektor à l’Opéra de Dresden, poste qu’il occupait jusqu’à la saison dernière. De nombreux et réputés orchestres tels la Philhar-Bmonique de eBrlin, celle de Vienne, la Scala de Milan, le Concertgebouw d’Amsterdam le convièrent à la direction de concerts. Les Festivals de Salzbourg firent également appel à son concours, et il fut à plusieurs reprises « Gastdirigent » de l’Orchestre symphonique de New-York. Son activité à l’Opéra de Dresden fut marquée par la création de plusieurs œuvres importantes de Richard Strauss, Hindemith, Busoni, Kaminski, etc. C’est à la tête du brillant ensemble de ce théâtre que Fritz Busch est apparu pour la première fois à Genève en septembre 1929.
 PIANOS
PREMIÈRES MARQUES MONDIALES
AGENTS RÉGIONAUX
STEINWAY & SONS BLUTHNER - GAVEAU PLEYEL
ÉCHANGE - RÉPARATIONS
 RADIO GRAMOS
LA GRANDE NOUVEAUTE
ANTIFADING - ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE 7 LAMPES Fr. 630
★
LE RÉCEPTEUR	-LE STRADIVARIUS”
OUI FAIT FUREUR	DES APPAREILS SONORES
    4 LAMPES F r. 345
    6	LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMINEUX Fr. 540
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER & JAEGER
fusterie: - geinéve:]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0248.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
"magic noies
T 4AD‘.-M«M
Disques tle M. Walter Giesekin^
DCX 39/40 Sonate en ré mineur, op. 31, n° 2 (Beethoven).
DCX 41/42 Kuite Iler(;aniaH<|ue (Debussy).
LX 181/182 Coneerto n» 1 en mi bémol majeur (Liszt), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
LX 192/193 Variations Symphoniques (César Frank), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
Disques «le H. Bruno Walter
LX 144/4; Eine kleine Nachtmusik (Mozart).
           British Symphony Orchestra.
DX 86 lies Maîtres chanteurs, Ouverture (Wagner).
LX 180 I<es Maîtres chanteurs. Prélude 5““ acte (Wagner).
LX 252 lies Maîtres chanteurs, Danse des apprentis ;
          Les Noces «le Figaro, Ouverture (Mozart).
LX 191 Crépuscule «les Mieux Voyage de Siegfried s/le Rhin (Wagner) LX 156 Crépuscule des Dieux, Marche funèbre.
LX 79/80 Siegfried Idyll (Richard Wagner).
Distilles Nouveautés :
DXS51/53 Symphonie inachevée (Schubert).
           Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. Henry Wood.
LX 262/65 Concerto en mi mineur pr violon et orch. (Schumann) Joseph Szigeti et POrch. Philharm. Londres, Dir. Th. Beecham,
Disques <19Actualité :
L 1708/1; Symphonie fantastique (Berlioz).
           Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner. DB9450/52 Symphonie en mi bémol majeur (Mozart).
           Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner.
- En vente dani tous les tons magasins de jM.tmque —-]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>