<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19341111'>11/11/1934</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0468.tif'/>
        <date when='19341111'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿ SOCIÉTÉ DES ÉMISSIONS RADIO-GENÈVE
SAULE DU CONSERVATOIRE
 Dimanche 11 novembre iç3^, d ao h. 3o
CONCERT
MÆNJ3MÏ,
  sous la direction de
Hermann SCHERCHEN
  avec le concours de
    Mm" Barriera de SANCTIS, harpiste-solo de l’O. S. R. Isabelle NEF, claveciniste.
    M. Edmond APP1A, violon-solo de l’O. S. R.
  et de
l’Orchestre Radio Suisse Romande
INVITATION POUR 2 PERSONNES
  Ce concert sera radiodiffusé]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0469.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P rogrammeJ
i.	CONCERTO GROSSO en do majeur (dit « Concerto aus dem Alexanderfest »), avec deux violons concertants.
              Allegro.
             Largo.
              Allegro.
           Gavotte — Double de la Gavotte.
2.	CONCERTO GROSSO en ré majeur, pour deux hautbois et
       clavecin concertants.
            Allegro moderato.
              Allegro.
3.	CONCERTO GROSSO N° 11 pour violon.
            Andante.
            Adagio — Allegro.
              Allegro.
4.	CONCERTO pour harpe et orchestre.
            Larghetto — Allegro moderato.
5.	CONCERTO GROSSO N° 23, op. 6.
           Largo — Allegro.
              Aria.
           Largo — Allegro.
f

Les Concertos de G.-F. Hândel
    Profitant de l’occasion qui s'offrait à elle, la direction de Radio-Genève a demandé à M. Ilermann Scherchen de faire entendre ce soir quelques-uns des concertos de Georges-Frédéric Hàndel, en choisissant de préférence les moins connus d’entre eux. De la sorte, le programme de cette séance consacrée à un genre unique et à un seul maître permettra de confronter un certain nombre d’œuvres qui possèdent de communs caractères formels et stylistiques, mais qui offrent néanmoins assez de diversité et de traits particuliers pour retenir l’attention de l’auditeur et ne pas risquer de la lasser.
    Basé sur le principe de l’alternance de la masse orchestrale entière et d’un petit groupe de solistes qui mène avec celle-ci un dialogue constamment soutenu, le Çoncerto grosso semble avoir été imaginé par Arcangelo Corelli qui en donna les premiers exemples vers l’an 1682. Aussitôt reprise par les compositeurs italiens du début du XVIIIe siècle, cette disposition qui se prêtait à d’heureuses oppositions sonores, trouva en Torelli, Geminiani, Locatelli et Vivaldi des maîtres qui lui communiquèrent une ampleur inattendue, et réussirent à ménager un adroit équilibre entre les deux éléments qui sont mis en jeu ici.
    Si rapidement le Concerto grosso se répandit au dehors de l’Italie et si générale fut la vogue dont il jouit bientôt en Europe, que Jean-Sébastien Bach et Hândel s’emparèrent, à leur tour, de la forme nouvelle dont ils ne pouvaient manquer d’apercevoir les avantages et les infinies possibilités.
    Mais tandis que Bach recréait littéralement le genre, tandis qu’il lui donnait une prodigieuse richesse polyphonique et qu’il diversifiait à chaque fois les moyens qu’il employait, son illustre contemporain se contenta d’imiter, tout en les élargissant, les exemples qui lui étaient fournis par les compositeurs de la péninsule.
    Recherchant des thèmes vigoureux, plastiques et largement dessinés, qui se prêtent à un discours simple et animé, il les utilise sans se soucier d’en faire jaillir des conséquences nouvelles, sans en tirer les somptueux et incessants développements qui rendent si attachants les Concertos brandebourgeois de Jean-Sébastien Bach. De même, il observe un plan presque unique dont il ne s’écarte qu’en de rares occasions. Et, loin de recourir aux artifices contrapuntiques pour lesquels Bach montre tant de prédilection, son écriture présente bien plutôt un caractère homophonique qui apparente de près ses Concerti grossi à ceux des maîtres italiens.
    Mais alors que ces derniers faisaient appel aux seuls instruments à archet, Hândel — comme Bach — introduit fréquemment dans sa masse orchestrale, les « bois » qui y apportent de nouvelles possibilités sonores et des heurts de timbres dont le musicien s'entend à tirer le parti le plus adroit.
    Bien qu’il procède aussi du principe contrastant posé par les Italiens, le Çoncerto pour orgue ou harpe, qui est inscrit au programme de ce soir, diffère du Concerto grosso traditionnel en ce qu’il réduit l’orchestre à un rôle d’accompagnement, et qu’il lui oppose un seul instrument qui occupe une place prépondérante dans l'ensemble, permettant ainsi à l’exécutant de faire valoir son mécanisme et de briller tout à loisir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0470.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONCERTO GROSSO en ut majeur
(publié en 1741)
    Le ( orcerto grosso en ut majeur a été écrit en 1736 et joué le 19 février de la même année, à l’occasion de la première exécution de l’oratorio : la Fête d'Alexandre.
     Plus qu’aucun autre peut-être il est significatif du style hàndelien par la franchise et la vigueur de son inspiration, ainsi que par l’extrême simplicité de son invention thématique. Le groupe des trois archets soli s’y oppose à toute la masse des cordes et aux deux hautbois, que le clavecin du continuo soutient solidement en prenant, dans l’ensemble, une part plus importante que ce n’est le cas généralement.
CONCERTO GROSSO en ré majeur
(N° 6 de, 6 Concert i grossi, op. 3, publiés en 1734)
    Les 6 Concerti grossi de 1734 sont désignés généralement sous l’appellation de Concertos de hautbois, en raison de l’importance qui y est attribuée à ces instruments qui ne se contentent pas de parler avec le reste de l’orchestre, mais interviennent encore à découvert dans des duos épisodiques assez développés.
     Le Concerto grosso n° 6 est en deux parties seulement.
    Selon un procédé qui lui est habituel, Hândel y a employé des œuvres précédemment écrites par lui. C’est ainsi qu’il a replacé, en tête de sa partition, un morceau qui figurait déjà, sous le titre de Concerto, dans son opéra Ottone donné à Londres en 1723; et que, dans Y Allegro final, il a repris une pièce extraite de sa première Suite en ré mineur, pour clavecin, ce qui explique le rôle prépondérant joué ici par cet instrument auquel sont réservés de larges solos.
CONCERTO GROSSO en si Lémol majeur
     Le manuscrit original du Concerto grosso en si bémol majeur porte le titre singulier de : Sonate à 5.
     La partie du violon-solo y est si développée et traitée de façon si brillante, que l’on peut considérer cet ouvrage comme une manière de Concerto de violon.
     Une fois encore, Hàndel a employé ici des pièces écrites antérieurement par lui . L'Andante initial a paru, en effet, pour la première fois, dans l’un, des concertos joués pendant l’exécution de la Fête d'Alexandre, en 1736. Et l’Allegro final se trouve en substance dans un manuscrit datant de l’année 1710.
CONCERTO pour harpe et orchestre
     Cette œuvre fait partie d’un recueil de 6 Concertos pour clavecin ou orgue, op. 4, que Hândel publia à Londres en 1738, après les avoir joués dans ses concerts publics où ils obtinrent un succès tel, qu’un éditeur peu scrupuleux, ayant réussi à se procurer! subrepticement une copie du manuscrit original, la publia sans le consentement de l’auteur et avant lui.
     L’édition authentique indique que ce Concerto est « pour harpe ou orgue ».
    De fait, Hàndel en a tiré le premier mouvement d’un Concerto qu’il écrivit en 1736, à l’intention du jeune harpiste anglais Powell, et qui figure déjà, en 1736, dans la partition de son oratorio : la Pête d’Alexandre.
    De même, il semble avoir utilisé, pour le Larghetto et Y Allegro moderato, des pièces de flûte qu’il avait composées auparavant pour l’un de ses amis.
CONCERTO GROSSO en si mineur
(N° 13 des 12 Concerti grossi, op. 6, publiés en 174°)
     Hândel emploie ici les cordes seules, soutenues par le clavecin auquel il confie un rôle d’une importance particulière, le chargeant — ainsi que le faisait Corelli — de conduire et d’appuyer constamment le dialogue des deux groupes d’archets.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>