<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert symphonique (série A) 
            <date when='19340217'>17/02/1934</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0267.tif'/>
        <date when='19340217'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Reger, Max' type='person' role='cmp'>Reger, Max</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Huitième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
          «••••> h—> <••••> «••••► «••••►	••> ••>»	••> <••••><••••► <•• ••> -•>
Grand Théâtre de Genève
Samedi ij février 1954, à 20 heures et demie précùtej
Concert Symphonique
      Huitième de l’Abonnement - Série A
.1011.1 la direction de Æonéieur
 D FRITZ BUSCH
Generalmusikdirector
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en do majeur (dite « de Linz») Æozart
          a) Adagio - Allegro spiritoso. fi) Poco adagio. c) Menuetto.
          3) Presto.
2.	Deux pièces extraites de la BŒ-CKLIN-SUI I E *Jlax Reger
                 (Première audition).
          a)	L Ile des morts.
          b)	Le jeu des vagues.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIE n° 3 (Eroïca)............. Beethoven
          a) Allegro con brio. fi) Marcia funèbre.
          c)	Scherzo.
          d)	Finale.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0268.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pianos
C*h.	Radios
erguer
84, rue <in Rhône
8a nouvelle installation
S es studios modernes
 i
Son grand choix de disque:
     Evocation studio avec elavecin
 WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
Wf a Symphonie en do majeur (catalogue Kœchel n° 425) w dite « de Linz », doit son nom au passage de 'ÆÿjF Mozart dans cette ville, où on croit qu’il l'a com-posée. En tout cas, elle y a été jouée pour la
première fois le 3 novembre 1783, et elle est dédiée au comte de Thun qui avait reçu Mozart à Linz, dans sa maison. Le 25 mai 1784, Mozart écrit de Vienne à son père : « Je viens de remettre au postillon les quatre concertos et la symphonie que j’ai faite à Linz pour le vieux comte de Thun ». Sans doute cette phrase se rapporte-t-elle à la Symphonie en do majeur. Après cette symphonie, Mozart n’en écrivit plus d’autres que les quatre (ré majeur, sol mineur, mi bémol, Jupiter qui marquent si glorieusement les années 1788 et 1789. Et déjà s’y révèle la maturité accomplie de Mozart symphoniste. L'introduction est la plus belle peut-être que Mozart ait écrite. Le premier mouvement frappe par la richesse de son « exposition », la souplesse et la grâce de son premier thème, le caractère rythmique du second thème mineur. Et partout, dans ce premier mouvement, comme dans le poco adagio en 6/8, avec son motif mineur si saisissant, dans le menuet, et dans le finale (qui fait pressentir celui de la symphonie en ré majeur), le mélos si particulier à Mozart répand son charme incomparable.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0269.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deux marques_
de réputation mondiale
Marconi Radio G ram o
     Sonorité d’une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“His Master’s Voice” Disques
       LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA, ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D'AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
En vente dans les magasins spéciaux
MAX REGER
Né le 19 mars 1873 à Brand (Bavière), mort le ji mai 1916 à Leipzig.
ils d'un maître d’école, Reger reçut de son père et de l’organiste de Weiden (où sa famille s’était fixée peu après sa naissance) une très sérieuse instruction musicale fondée sur les ouvrages didactiques de Hugo Riemann et complétée plus tard par l’enseignement personnel de ce dernier. Après quelque temps de professorat à Wiesbaden, la convalescence d’une grave maladie le ramena à Weiden, et l’isolement de cette petite ville où il demeura de 1898 à 1901, contribua sans doute à
1	élaboration de ce style très personnel qui est le sien, volontairement détaché de l’évolution que subissait presque toute la musique allemande sous l’influence de Liszt et Wagner, et restaurant une sorte d’idéal traditionnel germanique par le culte des formes purement musicales et de la polyphonie. Dès ses premières œuvres, on salua en lui le restaurateur d’une tradition que l’on rattachait à la fois à Bach et à Brahms. Professeur à Munich et à Leipzig, directeur de la chapelle de Meiningen, gratifié du doctorat honoris causa par les principales universités allemandes, sa courte vie a été extraordinairement féconde et ses œuvres abondent dans tous les genres de la musique pure : orgue, orchestre, piano, musique de chambre, chœurs et lieder.
  En fait, ce qui rattache Reger à Brahms, c'est essentiellement son idéal spirituel, car son style est fort différent de celui de ce maître. Ce qui le rattache à Bach c’est la nature polyphonique de son style, mais sa polyphonie est d’espèce bien différente de celle du vieux cantor ; elle est, en effet, essentiellement commandée par le sens harmonique, par l’accord. L’œuvre de Reger semble donc répondre surtout à l’idéal conçu par le génial théoricien Riemann, d’un]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0270.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ce petit Radio ajoutera agrément et CONFORT A VOTRE INTÉRIEUR ,
\8»
de
de
rro
 c\>-
\a^°
\e
po^r
o\ue
s^e
Oer
ce
ceP
ûOO
200
                        modèles depuis fr.
Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
N’est un vrai Pygmée que le poste qji porte la marqueffrVGMCEl
Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
MELORAD. t04. Rue du Rhône» GENÈVE

académisme vivant, d’un culte des formes et d’un style traditionnels renouvelés par la sensibilité de l’époque. Un trait caractéristique à cet égard est son art de la modulation : sa musique est toujours tonale, mais d’une tonalité si versatile que l’unité en est parfois aussi complexe que chez les modernes « atonalistes ».
  A l’exemple de Brahms, Max Reger n’aborda l’orchestre qu’après avoir beaucoup écrit pour le piano, l’orgue et les différents genres de musique de chambre, ce qui est un moyen par excellence d’apprendre à connaître les instruments, mais ce qui pourrait prouver aussi que l’on ne dispose pas du génie de l’orchestre comme un Berlioz ou un Bruckner. Aussi a-t-on prétendu que la polyphonie orchestrale de Reger était du contrepoint d’organiste, qu’il combinait les sonorités instrumentales comme des registres d’orgue. Il en est resté peut-être quelque trace dans sa Sfnfonietta, mais dans les œuvres suivantes, l’originalité de l’orchestration s’est affermie et les recherches d'écriture, le chromatisme dont on se méfiait, ont amené l’auteur à des trouvailles très personnelles.
  « On a trop souvent oublié dans certains milieux, écrivait Reger, que nos maîtres, sans exception, se sont astreints à de sévères disciplines, ont tout d’abord appris à fond le côté métier de leur art, avant d’aller d’une main experte, briser les formes, c’est-à-dire les agrandir, les approfondir? »
  Quant au contenu possible de ces formes, voici encore ce qu’en écrivait Reger dans la lettre d’où sont extraites ces lignes : « Tout à fait en confidence, je vous avouerai qu’avant mon opus i, j’étais un rude partisan du poème symphonique ; entre treize et dix-sept ans, j’ai commis une masse de musique où il fallait un guide minutieux pour en débrouiller les absurdes enfantillages. Maintenant l’on me tient pour un archi-réactionnaire... Je ne suis absolument pas ennemi du poème symphonique et celui qui affirme le contraire se trompe gravement. Si vous voulez, toute œuvre d’art qui]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0271.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital	millions
Késvrves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
^IONi>e BANDES SUSSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

Dr FRITZ BUSCH
Generalmusikclirector]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0272.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿D ie Totemnsel (1882)
Im jSpiel der Weil en (Nouvelle Pinacothèque Je JVjLüniek)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0273.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿"■s
BEETHOVEN
Buste de Aronson
révèle quelque chose à mon âme est un poème symphonique. Je reconnais pleinement la raison d’être du poème symphonique, mais je demande le droit de faire mon salut à ma manière : Toute musique, absolue ou poème symphonique, est pour moi bienvenue, pourvu précisément que ce soit de la musique ».
  Les quatre morceaux symphoniques composant la Bœcklin-Suite appartiennent à la dernière période de la vie de Reger. Il semble que l’auteur ait voulu ici démontrer la justesse des lignes qui précèdent en revenant à une forme d’art à laquelle il avait délibérément renoncé, et en écrivant cette musique dans le but d’évoquer musicalement quelques-unes des œuvres d’Arnold Bœcklin. C’est à cette Siuite qu’appartiennent Vile des morts et le Jeu des vagues, dont nous présentons ici comme seul commentaire les reproductions des deux célèbres peintures du grand artiste bâlois]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0274.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ATELIERS
RÉPARATION/
/OIGHÉE/
ROUTE de LYON i o 9
ARWILLCJ s.A.
RÊVI/ION/
D'AUTOy
LOUIS VAN BEETHOVEN
  Né à Bonn le 16 décembre J770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE n" ?, mi bémol (Sinfonia eroica), op. 55.
elle est la troisième des symphonies de Beethoven
d’opus ou la date de composition. Il n’écrivit point de IIIe symphonie, de Neuvième, mais une Sinfonia eroica, une Symphonie avec chœur...
  Le titre de Sinfonia eroica ne fut même pas celui qu'inscrivit en premier Beethoven ; nous nous abstiendrons cependant de rappeler la trop célèbre anecdote que l’on cite toujours en ce cas et qui, attribuant une importance exagérée à une colère de Beethoven contre Bonaparte devenu empereur, risque de détourner par une interprétation hasardée de certains faits le sens profond d’une œuvre. Les parties d’orchestre gravées en 1806, portent comme titre : Sinfonia erôica composta per festeggiare il sovvenire di un grand uomo ; mais, dans la partition manuscrite, conservée par la Société des Amis de la Musique à Vienne, il semble que les trois mots « geschrieben auf Bonaparte » aient été crayonnés par Beethoven qui avait rayé par ailleurs les deux derniers mots du titre suivant : Sinfonia grande inti-tidata Bonaparte. Ajoutons qu’à la première exécution publique lors d’un concert du violoniste Clément (le 7 avril 1805, à Vienne ), l’œuvre fut présentée comme « Grande Sinfonie en ré dièze... »
  Nous voyons donc Beethoven commencer par intituler son œuvre : « Symphonie Bonaparte », puis supprimer le nom de Bonaparte tout en le maintenant de quelque façon, enfin aboutir à l'idée d’une symphonie héroïque et y ratta-
la Sinfonia eroica - comme la plupart d’entre elles — ne porte aucun numéro d’ordre. Tout au plus Beethoven indiquait-il parfois le numéro]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0275.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿xxhÀyrta
           Le fin pâtissier de Genève
5, me de la Confédération
 Salon de thé au 1e1' étage
                         Grand choix de Pralinés de 3.90 à 6 fr. la livre
Le magasin est fermé le dimanche
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à <>ec - Décalitoage - Coutumeô bats et éoiréea
F.&E. BAECHLËR frères
     4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 5, Grand’Rue - 5, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon -71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
        «EWÈVE
ira
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
cher « le souvenir d’un grand homme ». Evolution qui eut peut-être des causes morales, mais qui répond également au caractère esthétique d'un art dont le créateur, quelques années après, notait à propos de la Symphonie pastorale : « mehr Indruck der Empfindung als Malerei ». Ainsi que nous le remarquons dans ses ouvertures, ou même dans sa Missa Solemnis, Beethoven tenta sans cesse, par les voies les plus naturelles de la musique, de dépouiller ses sujets de ce qui nuirait à leur universalité. Plus pur musicien que beaucoup de ses commentateurs ne se l’imaginent, Beethoven use et abuse de ce pouvoir en la musique de déborder et de brouiller le cadre où le discours la croyait maintenir, de ruiner tout essai de parallélisme entre le plan dramatique (quel qu’il soit) et le plan musical.
  Il	nous faut donc, comme Richard Wagner dans son programme d’un concert à Zurich le 26 février 1851, dépasser ce que le terme d’héroïque induirait à voir de « suite d’actions héroïques représentée en images musicales, dans un certain sens historico-dramatique » ; il faut ne saisir plus tel héros particulier, mais « l’homme tout entier, complet, qui possède en propre toutes les sensations purement humaines, de l’amour, de la douleur et de la force — à leur plus haute puissance. . » Et ne nous suffira-t-il point dès lors que l’impétuosité, par exemple, de ce premier allegro soit telle qu’elle le porte à des dimensions inusitées dans toute la musique symphonique (hors le final de la Symphonie avec chœur) et qu’elle découvre, au travers de richesses harmoniques comme surgies sous l’exaspération du rythme, ce que l’art beethovénien a peut-être témoigné de plus jeune de plus proprement dynamique et presque de plus monstrueusement équilibré ?
  Héroïque, mais combien d’autres œuvres de Beethoven le seraient encore, et en premier, la Symphonie en ré Imajeur, quelques-uns des concertos ou des ouvertures ! Dès 1802, les esquisses de la Sinjonia eroïca apparaissent dans]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0276.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ fwolav Fils A Slalil
                  «7
                           i,	Place des Bergues
        GENÈVE
             FABRICANTS
 il’Horlogerie ét Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉE KM 1*37

ses carnets, mêlées à d’autres œuvres comme la Pastorale, l’Ut mineur, Fidelio, le Concerto en sol. Modifiant son final, Beethoven emprunte deux thèmes au ballet de Promêthée, soit pour y joindre l’image d’un autre type de héros, soit pour y introduire par l’un des thèmes, et non sans quelque étrangeté, un élément gracieux ou — selon Wagner « purement féminin » qui détruit toute vraisemblance de plan dramatique. Ayant peut-être pris conscience du carac tère essentiellement héroïque de sa musique et de celle de toute l’époque révolutionnaire ou impériale, Beethoven lui dédie plus particulièrement une œuvre où cet héroïsme trouve pourtant à s’exercer selon des fins strictement musicales.
A. S.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0277.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
                        BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
PIANOS
Steinway & Sons
Pleyel
Feurich
Schmidt-Flohr
Sabel
Burger et Jacobi
C?
W ohlfart
RoR». KMEIFEIj-BEROIJD
Jeudi 22 février ig3^
      Malle de la Réformation
5"" Concert d’Abonnement - Série B
sous la direction de M. Ernest ANSERxMET
M™ Y
         SOLISTE :
vonne GAMBONI
        PI AN IS TE
   Née à Lausanne, Mmt Gam-boni a fait ses études musicales au Conservatoire de cette ville, où elle fut en dernier lieu l’élève de M. Jules Nicati. Après avoir obtenu un premier prix de virtuosité avec grande distinction, Mm< Gam-boni suivit un cours de perfectionnement à Paris auprès de Philipp, dont l’enseignement lui fut précieux pour le développement de sa culture musicale. Ce fut pour elle une joie de débuter dans la carrière aux lieux mêmes où elle reçut ses premières impressions musicales. Nommée professeur de virtuosité au Conservatoire de Lausanne, Mm‘‘ Gam-boni donna dans diverses villes de nombreux récitals qui lui valurent les éloges les plus flatteurs.
Mnle Yvonne Gamboni jouera :
Concertstück pour piano et orch. . . Scbumann
Concerto en ut di'eze mineur
 R t irwkx/ - Korôa kow
Au programme d orchestre :
  Symphonie n° 1, en ut majeur..... Beethoven
  Prélude au Grand Maulnes........ Marexolli
             (Première audition)
  Le Tombeau de Couperin ........ Ravel
         chez YK.KOW, (JKK’EK A Ci*, rue du Klimir, 8T]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0278.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Samedi 3 mars îtySj si u Iwraiifl Théâtre
9‘ CONCERT DE L’ABONNEMENT - Série A
sous la direction de -M. Ernest ANSERMET
Solistes :
M“ Erica MORINI
VIOLONISTE
et
M11' Colette WYSS
CANTATRICE
qui chantera les fragments de IVO'AZECK, d’Alban Berg.
M"1' Erica Morini jouera le Concerto en ré majeur, de Mozart.
Au programme d’orchestre :
Suite en ji majeur, de J.-S. Bach Mort et Transfiguration, de Richard Strauss Les Fragments symphoniques de IVozzeck, d'Alban Berg.
 PIANOS
       PREMIÈRES MARQUES MONDIALES
AGENTS RÉGIONAUX
STEINWAY & SONS BLUTHNER - GAVEAU PLEYEL
     ÉCHANGE - RÉPARATIONS
 RADIO GRAMOS
LA GRANDE NOUVEAUTE
ANTIFADING - ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE 7 LAMPES Fr- 630
LE RÉCEPTEUR OUI FAIT FUREUR
"LE STRADIVARIUS"
DES APPAREILS SONORES
4 LAMPES Fr. 345
6 LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMINEUX F b. 540
M
AISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER & JAEGER
              F U S T E R I E - GENEVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0279.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
'MAGIC NOTES
T HaûS-m aH*
Disques de M. Walter (wieseking'
DCX 39/40 Sonate en ré mineur, op. 31, n» 2 (Beethoven).
DCX 41/42 Suite BerganiaMqne (Debussy).
LX 181/182 Concerto n° 1 en mi bémol majeur (Liszt), arec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
LX 191/193 Variations Symphoniques (César Frank), arec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
IMsque^ de JI. Brun» Walter
LX 144/45 Eiae kleine Xiicht ■■■ 11 si I, (Mozart).
           British Symphonv Orchestra.
DX 86 I>e» Maitres chanteurs, Ouverture (Wagner).
LX 180 I,es Maître*» chanteurs, Prélude 3"”' acte (Wagner).
LX 232 Ces Maîtres chanteurs, Danse des apprentis ;
          Ces Soces de Figaro, Ouverture (Mozart).
LX 191 Crépuscule «les Dieu* Voyage de Siegfried s/IeRhin (Wagner) LX 156 Crépuscule des Mieux, Marche funèbre.
LX 79/80 Siegfried Idjll (Richard Wagner).
Disques Nouveautés :
DX 5 51/5 3 Symphonie inachevée (Schubert)
           Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. Henry Wood.
LX 262/65 Concerto eu mi mineur p violon etorch.(Mendelssolm)
           Joseph Szigeti et l’Orcli. Philharm. Londres, Dir. Th. Beecham.
     Disques d’Actualité :
L 17081; Symphonie fantastique (Berlioz).
           Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner. DB 9450, 52 Symphonie en mi bémol majeur (Mozart).
           Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner.
- En vente dans tous les Loin magasins Je Alusique -]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>