<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert symphonique (série B) 
            <date when='19331104'>04/11/1933</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0082.tif'/>
        <date when='19331104'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Premier concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre de fa puisse Romande
              \'Programme officiel ofaison Î933*1932+]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0083.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿66
BALLY
SES MODELES ELEGANTS
       DE BON GOUT N à	ET DE QUALITÉ
LA RATIONNELLE
18, IVI DU MARCHÉ, 18
            GENÈVE (Terraillet)
7; -pVi                     V rpuniicT   
 V ■ P 1 25 H 1 . 11 M g B t 1 1. 1 ?    
 *          > .Corra.teirie. 2 2         
                f % iB gg   w » il.      
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ê m e M. a i s o n (>4. rue du Stand, 64
1er	ta me ✓ .
et Z etages
Pas d arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos iEILEB
RADIOS
 PIANOS
       PREMIÈRES MARQUES MONDIALES
AGENTS RÉGIONAUX
STEINWAY & SONS BLUTHNER - GAVEAU PLEYEL
     ÉCHANGE - RÉPARATIONS
 RADIO G R A M O S
LA GRANDE NOUVEAUTE
ANTIFADING - ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE 7 LAMPES Fr- 630
★
LE RÉCEPTEUR OUI FAIT FUREUR
 4 LAMPES Fr. 345
 6 LAMPES ANTIFADING
 LE STRADIVARIUS"
DES APPAREILS SONORES
RÉGLAGE LUMINEUX Fr 540
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER & JAEGER
           fusteirie: - genève:]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0084.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deux marques_ de réputation mondiale
Marconi Radio Gramo
     Sonorité d’une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“His Master’s Voice” Disques
       LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA, ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D’AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
E n vente dans les magasins spéciaux
Société Je 1 Orcliestre Je la Suisse R
omande
6 Concerts par Abonnement, série b
à tarif populaire
SALLE DE LA RÉFORMATION
PROCHAINS CONCERTS
Deuxième Concert	Samedi 2 décembre ig33
                 Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. Pernand POLLAIN, violoncelliste
Troisième Concert	Mardi 9 janvier 1934
                 Direction : M. Ernest ANSERMET
AU PROGRAMME
lre Audition des “ Noces ” de Igor Strawinsky
                avec le concours du CHŒUR D’ORLOVA de MM. Hugues CUÉNOD, ténor - Alfred PETER, basse M|lc Hermine QRAF, soprano,
                                  M»e N. GRËTILLAT, alto de M'le N. CHERIDJIAN et MM. CASANELLI D’ISTRIA, G. BERNAND et Roger AUBERT, pianistes
Quatrième Concert	Jeudi 8 février 1934
Direction : M. LUC BALMER
                  Soliste : M. Wasa PRIHODA, violoniste
Cinquième Concert	Mardi 27 février 1934
                 Direction ! M. Ernest ANSERMET
                  Soliste : Mme Yvonne GAMBONI, pianiste
Sixième Concert	Mardi i3 mars 1934
                 Direction : M. Ernest ANSERMET
Programme de musique Légère classique
                 avec la participation du Chœur Romand.
Des abonnements aux 5 derniers concerts seront encore délivrés à partir de lundi 6 novembre au tarif réduit de
10	et 15 francs pour les 5 concerts.
iS adresser au Bureau de location : ence Véron, Grauer & Cie,
rue du Rkône, 5p.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0085.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
Disques de m. Walter (wiesekiug:
DCX 39/40 Nonate en ré mineur, op. 31, n° 2 (Beethoven).
D C X 41/42 Muite Bergamasque (Debussy).
LX 181/182 Concerto n» 1 en mi bémol majeur (Liszt), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
LX 192/193 Variation» Symphonique* (César Frank), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
Disques Nouveautés :
LX 256/257 tlliatuor d'Oboe en fa majeur (Mozart K. 370), L. Goossens (Oboe), J- Léner (Violon), S. Roth (Viola), J. Hartmann (Violoncelle).
D X 478/479/480/481 Symphonie concertante pour violon et. viola (Mozart K. 364), par Albert Sammons (Violon) et Lionel Tertis (Viola) et l’Orchestre Philharmonique de Londres sous la direction de M. Hamilton Harty.
LX 255 lia Ncala di Seta ouverture (Rossini) ; Salomon (Haendel), l’arrivée de la Reine de Saba, exécuté par l’Orches-tre Philharmonique de Londres, sous la direction de M. Thomas Beecham.
LFX 289 Plllcinella (Strawinsky), Toccata et Gavotte, Variations, par l’Orchestre sous la direction de l’auteur.
LFX 310 Naiiison et Dalila (Saint-Saëns), duo: «Mon coeur s’ouvre à ta voix », par G. Cernay (Mezzosoprano) et Georges Thill (ténor).
LF 258 Tzigane, Rhapsodie de concert (Ravel), joué par M. Zino FRANCESCATTI, violon, accompagné par M. Fauré, piano.
- En vente dans tous les tons magasins de Alnsique
il
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
ialle de la Réformation
Samedi 4 novembre îgjj, à 20 h. et demie précises
Concert Symphonique
  (Premier de l’Abonnement - Série B)
SOLISTE :
  Mme Avarie PANTHÈS, pianiste
PROGRAMME
1.	Ouverture de LEONORE n° 2.....
 Beethoven^
2.	CONCERTO n° 1, en ré mineur, op. i5, pour
piano et orchestre....... ............... Brahms
       a)	Allegro maestoso. - b) Adagio. — c) Rondo (allegro non troppo).
           M">e Marie PANTHES.
3.	SUITE D’ORCHESTRE extraite de la
     musique pr le Bourgeois Gentilhomme, de Molière à) Ouverture (Monsieur Jourdain). - b) Menuet. -C) Le Maître d’armes. - 3) Menuet de Lully. -r) Intermezzo (Dorante et Dorimène). - J) Le dîner (musique de table et danse des marmitons).
4.	a) LES MURMURES DE LA FORÊT (de
 Siegfried)...............................
  b) VOYAGE DE SIEGRIED SUR LE
   RHIN (du Crépuscule des dieux)..........
 R. Strauss
 R. IFagner
 L’Orchestre sera dirigé par
M . Ernest ANSERMET
 Piano de concert Ga^eau, aux soins de la Maison Saulier et Jaeger
 Aucun nwrce.iu ne sera répété ni ajouté nu programme.
 La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
IL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0086.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pianos
cil.	Radio»
erguer
      84, rue «I ii Rliône
8a nouvelle installation
 Ses studios modernes
Son grand elioix de disques
      Location studio avec clavecin
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture de LEON O RE n° 2, op. 72.
eethoven a composé pour le seul opéra qu’il ait écrit quatre ouvertures : la première date des premières représentations de l’œuvre à Vienne en 1805 mais n’y fut pas exécutée et fut remplacée par une deuxième qui est contemporaine de la première. Lors des remaniements de cet opéra en 1806 et en 1814, Beethoven récrivit deux ouvertures, la quatrième et dernière se trouvant à jamais liée à la version définitive de l’œuvre. Les trois premières ouvertures portent le titre de Léonore, tel que Beethoven l’aurait voulu conserver pour son œuvre ; la quatrième celui de Fidelio sous lequel cet opéra fut généralement connu et qui évitait de le confondre avec les opéras de P. Gaveaux (1798) et de Paër (1804) sur le même sujet.
  L’ouverture de Léonore n° 1, la moins accomplie des quatre, doit être mise à part, ainsi que celle de Fidelio où Beethoven abandonne d’audacieuses recherches entreprises lors de ses précédentes ouvertures et revient à un type plus conventionnel dont pourtant il avait paru entrevoir — avant Weber et Wagner — l'insuffisance dramatique. « C’est une page magistrale — écrit Berlioz de l’ouverture de Fidelio — d’une verve et d’un éclat incomparables, un vrai chef-d’œuvre symphonique, mais qui ne se rattache, ni par son caractère ni par les thèmes qu’il contient, à l’opéra auquel on le fait servir de préface. Les autres ouvertures, au contraire, sont en quelque sorte l’opéra de Fidelio en raccourci » Des ouvertures de Léonore nos 2 et 3, toutes deux d’égale qualité, la troisième est, dans les concerts, injustement préférée à la deuxième bien que celle-ci résolve d’une façon plus particulière encore un problème musical et poétique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0087.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ ce petit Radio ajoutera agrément et
 CONFORT A VOTRE INTÉRIEUR ,
ACHETE
modèles depuis fr.
Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
  N’est un vrai Pygmée que le poste qui porte la marque ÿvGMÉg]
   Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
 MELORAD. 104. Rue du Rhône. GENÈVE
Si ces deux ouvertures, comme le marque Romain Rolland en l’un de ses nouveaux travaux sur Beethoven, cherchent à traduire l’atmosphère dramatique de Fidelio, et plus encore à peindre tel personnage isolé — Florestan — tels murs de prison entre lesquels il rêve douloureusement, l’ouverture de Léonore 2 nous apparaît à cet égard la plus explicite (Schin-dler disait même « la plus géniale ») : dans Y Adagio du début les mêmes légers staccatos de flûte et de premiers violons, que nous retrouvons dans Léonore 3, se décèlent ici comme le simple accompagnement d’un motif qui animera toute l’ouverture et qui est celui de Florestan dans la prison (au début du troisième acte). Chant de « l’homme solitaire, muré, persécuté », — et, comme le dit Romain Rolland, « c’est lui-même, Beethoven ». Dans Léonore 3 le musicien ne fera allusion au chant du prisonnier que par cet accompagnement au rythme si caractéristique et qui se suffit désormais à lui-même, mais dont l’ouverture de Léonore 2 nous confie la génèse dramatique. Les tempi du même motif dans les deux ouvertures s’opposeront : au début de Léonore 2, le tempo sera celui même de l’air de Florestan, et constamment le chef d’orchestre aura devant les yeux la scène du cachot ; au début de Léonore 3, la musique, en quelque sorte victorieuse, emportera le tempo. Il en sera de même pour l’architecture du morceau symphonique : en s’émancipant du drame, Léonore 3 se lie à la forme, à une forme-ouverture (comme l’on dit la forme-sonate, avec son développement et avec la rigueur de sa reprise) ; tandis que Léonore 2 présente un type d’ouverture plus libre, tout proche du poème symphonique ainsi que l’entendront Berlioz et Liszt.
                           André Schaefner.
(Programmes de l’Orchestre Symphonique de Paris.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0088.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ISStooc’	<—*■ •.ÜffüSÎSïW
TTlamfîe «st Ca porte. de. ['.Afrique du1W
CAacpc. jo\iP,80traiaô djewjp^GUPb Lj a&outiMeaL ou «n parteAi-C&aque sernxûnje., ^0 -pcuyuaêoto -en. paptent ou. y a&outiAôeAi
C'-eot-par TTlar,selC£e que />e j^nt Ced voyagea, feo pftU) conunocleô , fcA -p&xo frequenW fwpCab TKipicle^f^moviô ooûteuoc
ôept cent mille vo^oi^mro à destination ou. en provenante de. € ’CXfHxjtj-e. cLl TloTci. jiaoaent anatteÛÆment par TTlarseüia..
  AGENTS GÉNÉRAUX :
J. Véron, Grauer * C
■e

JOHANNES BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
vec Brahms, le Concerto de piano cesse complètement d’être une œuvre de virtuosité pour devenir ce que Litolff appelait un Concerto symphonique. La technique du piano n’y est pas un instant laissée à son propre plaisir, elle y est uniquement consacrée à la représentation d’idées musicales abstraites, le piano et l’orchestre procèdent de la même pensée et agissent de concert — concourront ensemble — et non par opposition l’un à l’autre — à son expression. Avant d’être un Concerto de piano l’œuvre dont nous parlons, avait été conçue sous la forme d’une sonate à deux pianos, puis d’une symphonie. C’est au bout de quatre annlées d’une laborieuse gestation (1854-1857) qu’elle prit sa forme définitive. Née des sentiments qui animaient le compositeur après la mort tragique de son ami Robert Schumann, elle avait trouvé son chemin vers l’expression dans l’élan inspirateur qu’avait donné à Brahms une audition de la Neuvième Symphonie de Beethoven. Instrument d’un très haut dessein, elle exige donc le sacrifice complet des moyens à la fin poursuivie, et cela explique à la fois sa laborieuse gestation, la difficulté de son abord et l’échec de ses premières auditions. Bülow et d’Albert furent les premiers qui parvinrent à la faire entendre au public, et seuls des pianistes accomplis doublés de puissants interprètes peuvent rendre tangible le message. Le premier mouvement est tout plein de ce tragique que la mort de Schumann avait fait toucher du doigt à Brahms, et dont il avait trouvé un modèle expressif dans la Neuvième Symphonie. L'adagio, profondément recueilli, s’inspire de ces mots : Benedictus qui venit in nomine Domini. Et le rondo final exprime comme le défi d’une volonté triomphatrice qui amène la tonalité du mineur au majeur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0089.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
“kit V- If,
Capital MM) million»
Stéscrves S‘i millions
Toutei opérations sont traitées avec le meilleur soin
NIOIMde ItXMHIS SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

RICHARD STRAUSS
Né à Munich le n juin 1864.
   SUl'CE D’ORCHES'CRE extraite de la musique pour le « Bourgeois Gentilhomme » de Molière
'est en octobre 1912 que fut représenté à Stuttgart, pour la première fois, Y Ariane à Naxos de Richard Strauss.
  Le livret dû à la plume d’Hugo von Hofmans-thal, n’était autre chose qu’une transposition du Bourgeois gentilhomme de Molière. Sous sa forme première, Ariane à Naxos comportait deux parties distinctes : d’abord une comédie représentant Jourdain chez lui. L’auteur fait assister à la leçon de dartse et de musique ; puis c’est la leçon d’escrime, l’arrivée du tailleur et l’essayage. Enfin voici l’arrivée de Cléonte, l’amoureux de la marquise, qui précède Dorimène de quelques instants. Jourdain, affolé par l’honneur que lui fait la noble visiteuse, fait servir un dîner digne du Roy. Après le festin, il fait exécuter, pour plaire à la belle, un opéra qui a pour sujet les aventures d’Ariane abandonnée à Naxos par Thésée ; ici se termine la partie comédie et commence l’opéra proprement dit.
  Pendant cette première partie, les leçons de musique, de danse et d’escrime, l’intervention du tailleur, l’entrée de Cléonte et de la marquise, le dîner, sont autant d’occasions de faire entendre une musique de scène ; un orchestre « dans le style ancien » commiente les situations et donne une note pittoresque.
  Depuis lors, Strauss a fait subir à son œuvre un remaniement complet ; il a enlevé à la première partie son caractère de comédie, et a fait du tout un opéra. Puis reprenant dans la version du début les pièces détachées de la musique de scène, il en a fait une suite d’orchestre à l’usage des]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0090.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La C
Compaqme de Naviqabi
paque!
aviaanon
clc&cit
LE MAROC LES CANADIEN LE SENEGAL
LE LEVANT
                    À
                                     ÏÈ\
r T
iU cïc/uirije da> cûatiù kutiùUquej d
Ciotj ICICJ au Maroc et aux Canariei
concerts. C’est cette suite dont nous donnons ce soir une importante partie .
  L’orchestration de cette partition comporte : six violons,, quatre alti, six basses, le double quatuor des bois, deux cors, une trompette, un trombone et une harpe. En outre, une batterie variée et un piano traité dans le genre du con-tinuo de jadis, contribuent au caractère spécial de ce « style ancien ». Et pour que « l’atmosphère » y soit, Strauss n'a pas craint de rappeler le souvenir de Lully, le collaborateur musical de Molière.
  Faire l’analyse de chacun des petits tableaux qui composent cette frise musicale est inutile ; les sous-titres suffisent à préciser les intentions de l’auteur. No|us pouvons cependant relever l’amusante fantaisie de l’ouverture, cette caricature du bourgeois ridicule, incarné par Jourdain, et de ses aspirations aux grandeurs !
  De même dans la scène finale du dîner, le commentaire musical du menu est plein d’imprévu : un rappel lointain de l’Or du Rhin de Wagner n’annonce-t-il pas l’arrivée du saumon, tandis qu’un thème de Don Quichotte signale celle d’un gigot de mouton ! Enfin l’omelette est à surprise ; une danseuse s’en échappe sur un motif de valse évoquant le souvenir d’une autre œuvre de Strauss.
                                                 R. By.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0091.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
RICHARD WAGNER
  Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
LES MURMURES DE LA FOREZ
ette suite pittoresque est formée par la réunion de fragments divers pris dans le second acte de Siegfried. C’est Wagner lui-même qui adapta ainsi à l’usage des concerts un des épisodes les plus ravissants de son œuvre, et cette page orchestrale donne une juste idée de la splendeur symphonique de cette partition.
  Recueilli par Mime le nain, Siegfried a vécu dans la solitude des forêts auprès de ce compagnon qui ne l’élève que dans le but de lui faire combattre le dragon Fafner, gardien de l’or qu’il convoite. Pressé de questions par Siegfried, le nain lui a avoué qu’il n’est pas son père ; il lui a raconté sa naissance, le combat dans lequel périt son père Siegmund, la'mort de sa mère Sieglinde laissant en gage Nothung, l’épée brisée qui, reforgée, donnerait la victoire (la W-’alkyrie). Siegfried, le héros sans peur attendu par Wotan, a reforgé l’épée, et il marche à la victoire, conduit par Mime vers la caverne du monstre Fafner.
  C’est alors que la forêt lui murmure ses plus doux chants dont elle berce sa rêverie. Il songe avec un profond attendrissement à cette mère qu’il aurait tant aimée et dont les caresses lui ont été refusées. Il se plaît à se la représenter belle et douce, avec des yeux clairs et brillants comme ceux des gazelles. Il soupire et médite, puis est tiré de son rêve par les murmures de la forêt qui montent de tous côtés et emplissent son âme d’une poésie mysterieu|se, par le chant joyeux d’un oiseau perché au-dessus de sa tête et dont il regrette de ne pouvoir comprendre le doux langage ; peut-être lui parlerait-il de cette mère tant aimée ? Il veut]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0092.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5,	rue «le la C1oiiïé«l£ration
Salon de thé	Grand choix de Pralinés
au I'1, étage	de 3.90 à 6 fr. la livre
Le magasin est fermé le dimanche
RAVITAILLEZ
                             au
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
agence
HUDSON . ESSEX
RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
A M I L C A R
Stock pièces détachées

essayer d’imiter son gazouillement et taille un roseau avec son épée pour s’en faire un chalumeau ; mais il ne peut tirer que des sons criards de ce primitif instrument et, le jetant avec dépit, il le remplace par son cor d’argent sur lequel il sonne sa joyeuse fanfare.
  C’est ainsi que jadis, demandant à la forêt iyi cher compagnon, il n’a trouvé que l’ours et le loup ; que viendra-t-il maintenant ?
  Ici se place l’épisode (supprimé au concert) du combat avec le dragon Fafner dont le sang, qui a inondé Siegfried, lui fait comprendre le langage des oiseaux. Il apprend alors la traîtrise de Mime dont le dessein était de l’empoisonner pour s’emparer de l’or et il se venge en frappant le nain de son épée. Alors les murmures de la forêt reprennent, grandissent et montent en une adorable symphonie jusqu’à l’âme de l’adolescent qui, maintenant en communion complète avec les voix mystérieuses de la nature, en perçoit pleinement le sens sublime et caché. Le chant de l’oiseau lui révèle alors que sur une roche solitaire dort, entouré de flammes qui la garde jalousement, la plus belle des femmes ; Brunehilde est son nom ; elle n’appartiendra qu’au héros dont l’âme n’aura jamais été accessible à la peur.
  Siegfried dont le cœur est vierge de toute crainte, reconnaît en lui-même l’élu qui doit triompher. Ravi, exalté, ivre de désirs, il s’élance à la conquête de la bien-aimée ; l’oiseau, qui lui montrera le chemin, plane dans les airs, et le héros, poussant des cris d’allégresse, suit la route qui lui est indiquée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0093.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ (noIsiv Fils «i Mfahl
                  •7
  i,	Place des Bergues
GENÈVE
 F A K lt ICANTS
 «19Horlogerie & Joaillerie
 PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉE EN 1S87
SIEGFRIED'S RHEINFAHRÜ
        e morceau d’orchestre sert d’intermède entre l’in-<» troduction et le premier acte du Crépuscule des Dieux .
            Siegfried ayant tué le dragon, s’est emparé inconsciemment de l’anneau qui donne le pouvoir. Puis il a découvert Brunehilde, fille divine de Wotan, dans sa forteresse de feu, et l’a délivrée de ses liens. Elle s’est donnée à lui et veut être désormais « l’âme de ses actions ». Cependant, il doit la quitter pour un temps et courir à de nouveaux exploits, il lui laisse son anneau en signe de fidélité. Et il part, par une splendide matinée. Longtemps Brunehilde le suit des yeux. Siegfried qui descend la vallée d'un pas alerte, sonne du cor à plusieurs reprises ; puis il arrive au bord du Rhin, dont la symphonie ondoyante se fait entendre à l’orchestre, et va naviguer sur le fleuve jusqu à ce que le hasard le fasse débarquer chez Gutrune.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0094.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
                                         BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
          GENEVE
             TOUS LES GENRES • T O U S L E S P RIX
PIANOS
Steinway & Sons
Pleyel
Feurich
Schmidt-Flohr
Sabel
Burger et Jacobi W ohlfart
Kob. KWEIFEL-BEROUU
                Rue du M.arcké, 20 - Passage du Terraillet

Au prochain Concert «le la Série A
Samedi 11 Novembre, au <>rand Théfttre
(Direction Ernest ANSERM.ET)
M"" Elbatetk RETHBERG
CANTATRICE
Voici un exemple d’une de ces prodigieuses carrières que les grands centres d’Outre-mer ont eu le privilège de pouvoir favoriser. Née dans un village saxon du Harz, Mme Reth-berg étudia le chant au Conservatoire de Dresden, et c’est à l’Opéra de cette ville qu’elle fit ses premières armes. Son engagement en 1922 au Métropolitain de New-York fut le point de départ de sa renommée et son triomphe alla croissant au cours des diverses saisons qu’elle y fit. Chantant indistinctement dans les quatre principales langues, Mme Rethberg peut aborder aussi bien les rôles de soprano coloratur que ceux de soprano lyrique. Le « Vocal Teachers Guild » association américaine comprenant plus de mille professeurs de chant, l’a citée récemment comme la voix la plus parfaite du monde, et de son côté Toscanini l’a appelée : « la voix du paradis ».
AU PROGRAMME :
BRAHMS - BEETHOVEN - WAGNER HONEGGER
I,a locution sera ouverte	lundi K novembre]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0095.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
      Nettoyage à dec - Décaliddage - Codlumed bald et doiréed
F. A Ë. BAEC1ILER frères
       4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71. Rue de Carouge - i5. Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
OEXÈVE
HE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
    MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE IIAIIN
                           JT.-G. KitI X A SES FILS, suer.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix- J’Or, 29
                      est l une des l>r i IlCipales et plus anciennes de Genève
MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
  %
PÉTROLE HAHN
fr. j.50 le ftacon
seul remède eflicace contre la cliute des ckeveux et pellicules]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0096.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L audition d un disque
„POLYDOR”
vous procure le plus pur plaisir ; la marque toujours si appréciée offre la plus grande variété d un répertoire incomparable
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE Représentants généraux pour la Suisse : KAISER & Co, S. A., Berne
                              IMP. M.-P. GBIVET, GENÈVE.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>