<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique (série B) 
            <date when='19340208'>08/02/1934</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0252.tif'/>
        <date when='19340208'/>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Vogel, Wladimir' type='person' role='cmp'>Vogel, Wladimir</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Quatrième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                        ..y	..y ..y ..y •>	«...•► «.•••► «••••► «••••► «••	••* «•• ••> «•• ••> <*• •> «•*
Malle de la Itéformation
     Jeudi 8 février 1934, à 20 h. et demie précises
Concert Symphonique
(Quatrième de l’Abonnement, à tarif populaire - Série B)
SOLISTE :
   M. V as a PRIHODA, violoniste
PROGRAMME
1.	PAVANE ET CHACONNE........... H. PurcelL
2.	CONCERTO en mi majeur, pr violon et orchestre J.-S. Bach
         a) Allegro - b) Adagio - c) Allegro.
          M. Vasa PRIHODA.
3.	DEUX ÉTUDES, pour orchestre....... tf\ logel
     a)	Ritmica funebra.
     b)	Ritmica scherzosa.
4.	CONCERTO en ré majeur, p' violon et orchestre N. Paganuù
          M. Vasa PRIHODA.
5.	Musique du Ballet “ PROMETHEE ”. . .. Beethoven
         Ouverture. - Allegro %’ivaee. - Adagio,
          Andante quasi allegretto. - Allegro con brio.
          Adagio : allegro. - Finale.
   L’Orchestre sera dirigé par
 M. Luc BALMER
Aucun morceau ne ,rera répété ni ajouté au programma.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications
que les circonstances pourraient lui imposer.
IL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0253.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pianos
eh.	Radios
ergner
     84, rue du Rlione
Ma nouvelle installation
                                            i
 Mes studios modernes
                  Mon grand choix de disques
       location s tu dio avec elaveein
HENRY PURCELL
1658-1695
eu après la création de l’opéra national français par Lully, l’Angleterre allait recevoir aussi son opéra national, du plus grand de ses musiciens, 'fr'"'' Henry Purcell. Né en 1658 à Westminster (Londres), mort dans la même ville en 1695, Purcell fit son éducation comme enfant de chœur de la chapelle royale, sous la direction de Cook et de Humphrey et reçut des leçons de Blow ; il devait parachever, dans des œuvres de tous genres et d’un caractère accompli, le mouvement musical anglais commencé avec les premiers auteurs de suites instrumentales;, les grands virginalistes et les compositeurs vocaux de la période élisabethienne. Didon et Enée fut son premier opéra, représenté en 1680 avec un succès sensationnel. Après une première période consacrée à la musique d’opéra, Purcell, devenu organiste de Westminster, s’adonna à la musique religieuse (welcome songs, etc.) et à la musique de chambre (sonates à trois, etc.). Puis il revint au théâtre et y donna ses œuvres définitives, dont King Arthur et The fairy Queen Au point de vue musical pur, les œuvres de Purcell ont eu une influence incontestable sur Haendel, sitôt celui-ci fixé à Londres.
  Peu à peu, subissant le sort de nombreux compositeurs anciens, Purcell n’était plus devenu, pour le monde musical, qu'un nom. Mais à mesure que l’on réapprend à lire les anciens et qu’on fait d’eux des éditions plus intelligentes, ce nom grandit à nos yeux et la valeur de Purcell éclate davantage. Il ne tardera pas à reprendre la place que lui valent la fraîcheur et la foncière originalité de son génie, et sa sobre maîtrise.
  La Pavane et la Chaconne qui figurent à notre programme ont été composées par le maître anglais lorsqu’il avait]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0254.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deux marques__
de réputation mondiale
Marconi Radio Gramo
Sonorité d’une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
       LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA, ERNEST BAUER,
       ERICA MORINI ET D'AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
   i ’ : i . /./■•
En vente dans les magasins spéciaux
vingt-quatre ans. D’une saveur et d’une richesse harmonique exceptionnelles, ces deux pièces sont écrites pour un « Consort of viols », sans basse chiffrée. Ces instruments n’étant plus d’un usage courant, un arrangement s’imposait, lequel respecte autant que possible la version originale et ne fait que souligner les tutti avec des instruments à vent employés à l’époque de Purcell.
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
   %/* es Concertos de violon de Bach diffèrent entière-41 ment des concertos modernes ; ce ne sont, en .réalité, que des morceaux pour petit orchestre, dans lesquels un ou deux violons sont traités en instruments de solo. Ils datent de l’époque de Côthen ; le maître les a écrits pour le petit orchestre du prince Léopold. Nous en possédons cinq, y compris le concerto pour violon qui se trouve parmi les concertos dédiés au Margrave de Brandenbourg. Mais nous sommes à même de prouver qu’il y en a eu, pour le moins, huit. Deux concertos à un violon, et un à deux violons qui, lors du partage, échurent à Wilhelm Friedmann, ont été égarés ; ils seraient perdus pour nous si Bach n’avait transcrit tous ses concertos pour violon en concertos pour clavecin.
   Le concerto en mi majeur, porte le n° 2 dans la collection des œuvres complètes publiées à Leipzig par les soins de la Bach-Gesellschaft ; mais ce chiffre n’implique aucune indication chronologique, car on ignore où et quand cet ouvrage]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0255.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿modèles depuis fr.
Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
  N’est un vrai Pygmée que le poste qui porte la marque[^VCMCEI
  Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
 MELORAD. f 04, Rue du Rhône, GENÈVE
fut composé. Le manuscrit original a disparu et c’est d’après des copies de caractère d’ailleurs authentique que le texe définitif a été établi. Il comporte trois mouvements : i° allegro ; 2° adagio ; 30 allegro assai. La partie de basse continue, chiffrée selon les habitudes du temps, a été réalisée par M. Gevaërt.
WLADIMIR VOGEL
é le 12 mars 1896 à Moscou d’un père allemand et d'une mère russe, Vogel fut initié à la musique A'nI'w Par Scriabine. Ayant fait la guerre, et emmené prisonnier en Allemagne,il s’y fixa et termina ses études avec Busoni et Heinz. Tiessen. Après un Symphoni-scher Vorgang, une suite pour orchestre à cordes et timbales, une Sinfonia fugata, des pièces de piano et de chant, il donna les deux Etudes pour orchestre qui furent très remarquées à l’un des derniers festivals de la « Société internationale de Musique contemporaine » à Londres. Ces deux Etudes ne se rattachent à aucune esthétique particulière et montrent surtout une mise en œuvre personnelle des moyens actuels de l’art. Leurs sous-titres, Ritrrtica funebre, Ritmica scherzosa en indiquent l’objet sans nécessiter de commentaires.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0256.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Capital Sl> millions Héserves millions
Toutes opération» sont traitées avee le ineilleur soin
>IO\»i BANQUES SU SSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

NICOLO PAGANINI
1784 — 1840
n sait que Paganini considérait avant tout la virtuosité comme le but de son art, s’ingéniant à trouver des effets nouveaux et étranges, d’où le bon goût était assez souvent exclu. Dès sa jeunesse, il discutait avec son maître Rolla, lui proposant sans cesse des procédés inédits contre lesquels celui-ci se récriait. Paganini, dans ses essais d’innovation, était infatigable, s’acharnant dix heures de suite à chercher quelque trait nouveau, le jouant de cent manières, jusqu’à l’obtention de l’effet rêvé. Il garda soigneusement, pendant sa carrière, le secret de ses effets, remettant au chef d’orchestre, à son arrivée dans une ville, les parties d’accompagnement de ses concertos et variations sans jamais produire ni montrer le manuscrit de la partie de violon solo. Parmi les trucs employés par ce roi des virtuoses pour obtenir une sonorité plus éclatante, il faut citer celui consistant à accorder son violon un demi ton plus haut que l’orchestre. L’orchestre jouant en mi bémol, le virtuose doit jouer au point de vue du mécanisme dans la tonalité, apparente sur le papier, de ré majeur. Le violon devient ainsi un instrument transpositeur. Cette méthode avait déjà été tentée par Riber (1638-1698) le premier en date des compositeurs violonistes allemands. D’autres compositeurs, écrivant pour le violon, ont adopté parfois ce procédé, en vue d’obtenir certains effets spéciaux.
  On trouve dans ce concerto, qui est donné aujourd'hui dans la version de Wilhelmj toute l’accumulation des difficultés chères au fameux violoniste. Au point de vue du style, sa musique est une parodie rossinienne. Certains motifs ont eu cependant l’honneur d’être utilisés par plusieurs maîtres comme thèmes à variations et fantaisies. Liszt, Schumann et Brahms s’en sont servi dans diverses pièces.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0257.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Musique du ballet PROMÉTHÉE, op. 43.
e ballet Gli Uomini di Prometheo, composé en 1800, est la première œuvre scénique de Beethoven. Le scénario avait été fourni par un chorégraphe célèbre, nommé Salvatore Vigano. Le sujet : Dieu ou génie du feu, créateur de la race humaine, personnification du génie de l’homme, représenté en tableaux chorégraphiques, conformément à la mythologie grecque.
  Vigano jeta les yeux sur Beethoven pour composer la musique de son ballet, en quoi, certes, il fit preuve de goût et de clairvoyance.
  L'original paraît avoir été écrit pour le clavecin (Bello serio per il clavecimbalo o pianoforte) et il est dédié à S. A. la princesse Lichnowsky, née comtesse Thun.
  La première représentation eut lieu au Burg-Theater de Vienne, le 28 mars 1801. Son premier éditeur fut Giovanni Cappi, à Vienne. En 1804, les parties d’orchestre de l’ouverture seulement parurent à Leipzig.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0258.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5, rue de la Confédération
Salon de thé
au 1" étage
                         Grand choix de Pralinés de 3.90 à 6 fr. la livre
Le magasin est fermé le dimanche
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
  JSlelloyage à Jec • Décatuoage - Coàtumeo bah cl Mirée*
F. A E. BAECHLER frères
     Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71- Rue de Carouge - i5, Place du Marche, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Port-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
          GEIVÈYË
ira
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameu
Samedi 17 Février 1984
à 30 heures et demie
# AU GRAND THÉÂTRE #
r CONCERT DE L’ABONNEMENT, Séné A
sous la direction Je Al.
Fritz BUSCH
AI l’KOGKitmnE :
Symphonie en do majeur . J\ilozart
    (dite « Linz »)
Deux pièces de la Bœcklin-Suite Adax Reger
    a)	L Ile des jMorts
    />) Le jeu des vagues.
Symphonie héroïque . . . . Beethoven
Iioeation dès à présent à l’Agenee VDICOV, «IUIIGK * Cie, rne du Rhône, *7]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0259.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Golay Fils a Stalil
                               Place des Bergues
GENÈVE
FAB Kl CASTS
 il9 Horlogerie il J oaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE K» ISS7
M. FRITZ BUSCH
  Frère aîné du grand violoniste dont le nom a souvent figuré dans nos programmes, Fritz Busch étudia le piano au Conservatoire de musique de Cologne et Steinbach y fut son professeur pour la direction. A 19 ans déjà, Fritz Busch était chef d’orchestre au Théâtre de Riga. En 1918, il prit la succession de Max Schillings à la direction de l’Opéra de Stuttgart et en 1922, il était nommé Generalmusikdirektor à l’Opéra de Dresden, poste qu’il occupait jusqu'à la saison dernière. De nombreux et réputés orchestres tels la Philharmonique de Berlin, celle de Vienne, la Scala de Milan, le Concertgebouw d’Amsterdam le convièrent à la direction de concerts. Les Festivals de Salzbourg firent également appel à son concours, et il fut à plusieurs reprises « Gastdirigent » de l’Orchestre symphonique de New-York. Son activité à l’Opéra de Dresden fut marquée par la, création de plusieurs œuvres importantes de Richard Strauss, Hindemith, Busoni, Kaminski, etc. C’est à la tête du brillant ensemble de ce théâtre que Fritz Busch est apparu pour la première fois à Genève en septembre 1929.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0260.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ ALBERT
 D U NI 0 N T
 PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
  TOUS LES GENRES ® TOUS LES PRIX
Steinway & Sons
Pleyel Feurich
Schmidt-Flohr
Sabel
Burger et Jacobi W ohlfart
PIANOS
■lob. KM Il l l.-ItlOltOI II
   Rue du Marché, 20, - Passage du Terraillet

Modifications de dates des prochains concerts série B
  Jeudi 22 février
(au lieu de mardi 27)
   Concert :
  Jeudi 22 mars
(au lieu do mardi 13)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0261.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5’e Concert d’Abonnement - Série B
     J«‘u«li ga février	Salle de la Réformation
sous la direction de
 M. Ernest AN5ERMET
M"' Yvonne GAMBONI
PIANISTE
Née à Lausanne, Mm<' Gamboni a fait ses études musicales au Conservatoire de cette ville, où elle fut en dernier lieu l’élève de M. Jules Nicati. Après avoir obtenu un premier prix de virtuosité avec grande distincton, Mme Gamboni suivit un cours de perfectionnement à Paris auprès de Phi-lipp, dont renseignement lui fut précieux pour le développement de sa culture musicale. Ce fut pour elle une joie de débuter dans la carrière aux lieux mêmes où elle reçut ses premières impressions musicales. Nommée professeur de virtuosité au Conservatoire de Lausanne, Mme Gamboni donna dans diverses villes de nombreux récitals qui lui valurent les éloges les plus flatteurs.
F R O G R A M M li :
1.	Symphonie n° 1, en ut majeur..........Beethoven
2.	Concertstück pour piano et orch. . .	Scbumamt
3.	* Prélude au Qrand Maulnes................Æareacolti
4.	Concerto en ut dïeze mineur, piano
 et orchestre........................................Rirmky-Kor.takow
5.	Le Tombeau de Couperin................Ravel
PIANOS
PREMIÈRES MARQUES MONDIALES
AGENTS régionaux
STEINWAY & SONS BLUTHNER - GAVEAU PLEYEL
 ÉCHANGE - RÉPARATIONS
 RADIO G R A M O S
t_ A GRANDE NOUVEAUTE
ANTIFADING • ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE
7	LAMPES Fr- 630
★
LE RÉCEPTEUR	“LE STRADIVARIUS”
                                              DES APPAREILS SONORES
EUX
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
QUI FAIT FUREUR	i «iuidcc
4 LAMPES
F b. 345
6 LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMIf Fr. 540
SAUTIER 8c JAEGER
  F U S T E FU E - GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0262.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
"magic notes
T HAOÉ.-MAR*
Disques «le H. Walter OieNeking:
DCX 39/40 Sonate en ré mineur, op. 31, n° 2 (Beethoven).
DCX 41/42 Suite Itergamasque (Debussy).
LX 181/182 Concerto n° 1 en mi bémol majeur (Liszt), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
LX 192/193 Variations Symphonique* (César Frank), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
Diaque* fie M. Bruno Walter
LX 144/45 Eine kleine Nachtmusik (Mozart).
           British Symphony Orchestra.
DX 86 l>e>t Maître» chanteur*, Ouverture (Wagner).
LX 180 lies Maîtres chanteurs, Prélude j”10 acte (Wagner).
LX232 I«es Maîtres chanteurs, Danse des apprentis;
          tes Noces de Figaro, Ouverture (Mozart).
LX 191 Crépuscule des Dieux Voyage de Siegfried s/le Rhin (Wagner) LX 156 Crépuscule des Dieuir, Marche funèbre.
LX 79/80 Siegfried idyll (Richard Wagner).
Disque*» Nouveautés :
DX 5 51/5 3 Symphonie inachevée (Schubert).
           Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. Henry Wood.
LX 262/6$ Concerto en mi mineur p' violon et orch. (Schumann) Joseph Szigeti et l’Orch. Philharm. Londres, Dir. Th. Beecham.
Disques «l’Aetuulité :
L 1708/1 i Symphonie fantastique (Berlioz).
          Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner. DB 9450/52 Symphonie en mi bémol ma jeur (Mozart).
          Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner.
- En vente dans tous les l>ons magasins de ALusique -]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>