<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert symphonique (série B) 
            <date when='19340222'>22/02/1934</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0285.tif'/>
        <date when='19340222'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Marescotti, André François' type='person' role='cmp'>Marescotti, André François</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Cinquième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Salle de la Réformation
      Jeudi 22 février 1934, à 20 h. et demie précises
Concert Symphonique
Cinquième de l’Abonnement, à tarif populaire - (Série B)
SOLISTE :
    M"" Yvonne OAjM.BONX, pianiste
PROGRAMME
1.	SYMPHONIE n° i, en «/majeur..... Beethoven
         a)	Adagio molto e allegro con brio.
        b)	Andante cantabile con moto.
         c)	Menuetto (allegro molto e vivace).
         d)	Finale (allegro molto e vivace).
2.	INTRODUCTION ET ALLEGRO A PPASSIONATO, pièce de concert pour piano et orchestre............. Scbumann
           Mme Yvonne GAMBONI.
3.	Prélude au GRAND MEAULNES ... A. Mareécolli
(Première audition)
4.	CONCERTO en uL dieze mineur, pour piano et orchestre.................. Rimslcy - Kortakow
        Allegretto quasi polacca - Andante mosso -Allegro con fuoco - (se joue sans interruption)-Mn,e Yvonne GAMBONI.
5.	LE TOMBEAU DE COUPERIN... Ravel
        Prélude - Forlane - Menuet - Rigaudon.
Piano de concert PLEYEL aux ooirn) de la Maidon Cb. Herquer.
L orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne ôera répété ni ajoute au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les cirçonstances pourraient lui imposer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0286.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pianos
dl.	Radios
erguer
    84, rne du Rhône
Ka nouvelle installation
 fies studios modernes
Son grand choix de disques
      Location studio avec clavecin
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 16 mars 1827.
SYMPHONIE n" 1, en ut majeur.
venante introductrice de la série des Symphonies, celle en ut nous fait assister aux premiers pas de Beethoven sur le terrain orchestral, car il n’avait à cette date, du 2 avril 1800, encore écrit pour orchestre que deux cantates et des accompagnements de concertos. Il venait cependant d’atteindre la trentaine, âge où des maîtres tels que Schubert et Mozart avaient déjà fourni, l’un de ses neuf symphonies et l’autre toutes les siennes sauf trois, les plus belles il est vrai. Beethoven s’est occupé sérieusement de cette première symphonie à partir de 1797 et la neuvième a été terminée en 1824. Ces neuf impérissables chefs-d’œuvre ont donc été enfantés de sa vingt-sixième année à sa cinquante-troisième année.
  Dans les livres d’esquisses du maître, précieuses reliques publiées par Nottebohm, on trouve un premier canevas de symphonie déjà en 1794, mais cet essai ne fut pas poussé plus loin. Le carnet de 1795 contient, au verso d'une feuille sur laquelle Beethoven s’exerçait à écrire des fugues à l’intention d’Albretsberger, son maître de contrepoint, une première esquisse du finale de la première symphonie, et il semble que cette ébauche ait été pour notre compositeur la récréation après le devoir accompli.
  Cinq ans plus tard, Beethoven dirigeait pour la première fois son œuvre à un concert donné à Vienne. Il y avait aussi au programme le fameux Septuor, que sa prodigieuse popularité devait si vite faire prendre en grippe par son auteur. Ces deux œuvres furent vendues vingt ducats chacune (472 francs au total) à l’éditeur Hofmeister.
La Symphonie en ut majeur, qui nous paraît si simple et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0287.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deux marques_ de réputation mondiale Marconi Radio Gramo
     Sonorité d’une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“His Master’s Voice’* Disques
       LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA, ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D'AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
En vente dans les magasins spéciaux
si claire aujourd’hui, fut jugée très hardie à son apparition. Les uns la louèrent précisément pour ses hardiesses, mais les autres la blâmèrent, déclarant que c’était une caricature de Haydn poussée jusqu’à l’absurdité, que les instruments à vent y jouaient un rôle exagéré, etc., etc. Le début de l’œuvre (les douze mesures d’adagio avant le premier allegro) nous paraît aujourd’hui le comble du classique. Croirait-on que les Beckmesser du temps firent un crime à l’au teur de n’avoir pas d’abord posé le ton du morceau, selon la bonne règle, sur un accord de tonique, au lieu de débuter par cet accord effronté de la dominante de fa avec son si bémol et sa résolution ! Beethoven, en guise de réponse, s’empressa de recommencer l’année suivante, dans son ouverture de Prométhée,
  Pour une œuvre aussi connue, on ne saurait s’arrêter qu’aux endroits du texte où perce déjà le musicien créateur. Au premier allegro de forme traditionnelle, il y a une courte apparition du véritable Beethoven au second thème, à ce joli épisode des basses pianissimo, régies par de géniales modulations. Dans l'andante si riche en mélodies et en sonorités délicieuses, la manière dont les timbales sont accordées parut une véritable innovation ; mais le mouvement le plus original pour l’époque fut le menuet, qui demeure le premier exemple connu du scherzo orchestral, tout en restant encore dans le cadre traditionnel. Beethoven s’était du reste déjà essayé à cette forme nouvelle dans trois de ses quatuors à cordes.
  Rien de plus Haydn que le finale, et sa spirituelle vivacité. 11 y a, tout au début, une série de faux départs des violons qui est la plus amusante du monde. Trois notes, puis quatre, cinq, six, sept... avec des silences humoristiques à chaque effort du petit trait pour grandir, jusqu’à ce qu’enfin l’escadron léger des cordes s’échappe, emporté par son thème joyeux. L’effet est difficile à rendre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0288.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ce petit Radio ajoutera agrément et CONFORT A VOTRE INTÉRIEUR ,
modèles depuis fr.
Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
N'est un vrai Pygmée que le poste qui porte la marquef^VGHCKl
  Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
MELORAD. f04, Rue du Rhône, GENÈVE
ROBERT SCHUMANN Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich, près Bonn, le 29 juillet 1856.
rès rarement joué, le Concertstück pour piano et orchestre est cependant digne, pour son inspiration, de figurer à côté du Concerto en la mineur. Il a été écrit en septembre 1849 à Dresde, et joué pour la première fois par Clara Schumann au Gewandhaus de Leipzig en 1850. Comme son titre l’indique, il s’agit d’un Allegro symphonique en sol majeur, préparé par une introduction, et qui pourrait être considéré comme le premier mouvement important d’un Concerto.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0289.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital Si» millions
Btéserves :42 millions*
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
NIONde B^PES SU %Sl%
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DU COMMERCE

 ANDRE-FRANÇOIS MARESCOTTI
PRELUDE AU GRAND MEAULNES
NDRÉ-FRANçoisMarescotti est né à Carouge en 1902. H fit ses études au Conservatoire de Genève où il fut élève d’Alexandre Mottu pour le piano, de Charles Chaix pour l’harmonie et la composition et de Joseph Lauber pour l’instrumentation. A Paris, où il séjourna quelque temps, il reçut les conseils de Roger Ducasse. M. Marescotti exerce depuis 1925 les fonctions de Maître de chapelle à l’Eglise du Sacré-Cœur de Genève, et depuis deux ans il enseigne au Conservatoire de musique de Genève.
  Le nom de ce jeune musicien est connu de nos auditeurs qui ont applaudi, en 1931, sa charmante Ouverture pour la « Comédie de celui qui épousa une femme muette », œuvre déjà remarquée quelques mois auparavant à la Fête de l’Association des musiciens suisses. Celle-ci fit entendre depuis lors sa Deuxième suite pour piano, interprétée par Mme Panthès, alors que la Première suite était jouée à Paris par M. Johnny Aubert.
  Le Prélude au Grand Meaulnes est dédié par l’auteur à la mémoire d’Alain Fournier et de Jacques Rivière, les deux inséparables amis dont les Lettres sont connues de nombreux lecteurs. Dans ce Prélude, comme dans Y Ouverture précédemment jouée, le compositeur n’a pas eu l’intention d’illustrer musicalement des épisodes choisis dans un récit littéraire ; il a voulu simplement, par une musique libérée de toute préoccupation descriptive, évoquer ici la pensée exprimée par Alain Fournier dans une de ses Lettres : « La paix merveilleuse de l’enfance que l’on perd dans les luttes quotidiennes de la vie et qui réapparaît au moment de la mort... »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0290.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ATELIERS
réparation/
/OIGMÊE/
fiOUTE d» LYON 1 o g
ARMILLES s.A.
RÉVI/ION/
D'AUTOS
N. RIMSKY-KORSAKOVC'
Tickwin 1843 — Pétrograd 1908
e Concerto en ut dièze mineur a été écrit en 1882-1883 ; conçu en une seule partie où s’enchaînent les divers mouvements, il s’inspire des modèles de Liszt et demeure l’œuvre la plus heureuse de ce genre dans la musique moderne. Son élément thématique essentiel est un motif populaire russe qui fut indiqué à Rimsky- Korsakow par Balakirew. Le parti qu’en tira Rimsky dépassa d’ailleurs l’attente de son aîné ; l’œuvre réalise un équilibre rare entre le piano et l’orchestre, et la partie de piano est d’une écriture surprenante de la part d’un compositeur qui n’était pas pianiste.
  Le premier mouvement Allegretto quasi polacca est précédé d’une introduction moderato assai constitué par un thème unique et large exposé par l’orchestre ; ce même thème sert de base à tout ce premier mouvement, mais il change de caractère et revêt celui d’une danse.
  Le deuxième morceau, Andante mosso, commence après une cadence du piano. C’est une double cantilène, exposée d’abord pour le piano seul et allant en s’amplifiant avec l’intervention réduite de l’orchestre qui joue dans toute cette partie de l’œuvre un rôle effacé.
  Le troisième mouvement, Allegro con fuocco, comporte deux parties distinctes. La première, d’un caractère héroïque, entrecoupée d’évocations d’airs russes tendres et mélancoliques ; la deuxième, liée à la première par une cadence du piano, débute scherzando ; son mouvement va en s’accélérant et la fin arrive dans une note très brillante.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0291.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à <iec - Décatiééage - Coutume* bal<> et aoiréea
F. d E. BAECHLER frères
     4, Tour-de-l lle - 2, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
     1	7, Boul. Georges-Favon - 71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 8.4, Rue de Lausanne
CirEIÈVE
use
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameu
MAURICE RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
sait que Maurice Ravel a souvent cherché dans la musique même le sujet de sa musique, réalisant ainsi des œuvres qui tiendraient du pastiche si la qualité et la force de l’invention, la personnalité du style n’en faisaient, malgré tout, des œuvres originales. Ainsi la Rhapsodie espagnole, les Valses nobles et sentimentales, la Valse, le Boléro, d'autres encore. Dans le Tombeau de Couperin, ce sont les formes de danses anciennes et le style des clavecinistes français du xvme siècle qui l’inspirent. Mais il y a sans doute aussi quelque chose de plus ; cette œuvre à été écrite pendant la guerre, dans le même temps que Claude Debussy, « musicien français », écrivait ses sonates, et sous forme d’un hommage funèbre, comme il était coutume d’en faire aux xvne et xvme siècles — le Tombeau en musique — et d’un hommage funèbre à l’un des musiciens les plus grands et les plus caractérisés de sa race, sans doute Ravel a-t-il aussi voulu faire témoignage de « musicien français » et écrire une œuvre d’un goût sans mélange à l’éloge du génie de son pays. On remarquera d’ailleurs que ces petits morceaux, et particulièrement la Forlane, ont l'haleine plus puissante et plus soutenue que ne l’exigeraient de simples miniatures et marquent ainsi la maîtrise à laquelle est parvenu Ravel dans sa maturité, et dont la Sonate pour violon et violoncelle est l’exemple le plus typique. Ecrit d'abord pour le piano, le Torribeau de Couperin, a été mis à l’orchestre par l’auteur dans l’originale et caractéristique composition suivante : deux flûtes, un hautbois, un cor anglais, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, une trompette, une harpe, quintette à cordes (pas de percussion).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0292.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Golav Fils A Stalil
1,	Place des Bergnes
GENÈVE
FABRICANTS
 <19Horlogerie ék Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1837
Le b Ooncert série B
aura lieu
  Jeudi 22 mars
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
avec la participation du Chœur Romand
et sera consacré à un programme de
Musique légère classique
CEuvres de Beethoven, Mozart Johann Strauss, Ofïenbach,
Tschaïkowsky, Chabrier]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0293.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
PIANOS
Steinway & Sons
Pleyel
Feurich
Schmidt-P' lohr
Sabel
Burger et Jacobi W ohlfart
Roi». KNEIFEL-REROUD
  Rue du M.arché, 20 - Passage du I erraillet

Samedi 5 mars 1934
au (lîraiHl Théiltre
9" Concert de l’Abonnement
Série A
sous la direction c le M. E rnest ANSERMET
Sûlutej :
M.“ Erica MORINI
VIOLONISTE
et
M"' Colette WYSS
CANTATRICE
qui chantera les fragments de JT7OZZECK, d’Alban Berg.
Mn,e Erica Morini jouera le Concerto en ré majeur, de Mozart.
Au programme d’orchestre :
Suite en Ji majeur, de J.-S. Bach Mort et Transfiguration, de Richard Strauss Les Fragments symphoniques de ll rozzeck, d’Alban Berg.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0294.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dimanche 11 Mars 1934» à 1 5 heures
(Cathédrale «le Lausanne
CONCERT EXTRAORDINAIRE
hors abonnement
avec le concours de
L’UNION CHORALE
DE LAUSANNE
Direction : Æ. Hermann LANG et du
Ckœur des Dames du Conservatoire
Solistes :
    Mme Rm GINSTER, soprano jM."' Lina I1 A L K, alto Ai.. Ernest B AUER, ténor Al. Alfred P ETER, tasse
Programme :
RHAPSODIE pour alto solo, chœur <3 hommes
et orchestre...................... Brahms
Direction : M. Hermann LANG
IXe SYMPHONIE, avec chœur . . . Beethoven Direction : Ai. ErneA ANSE RAI El
I,«ration ouverte les vendredi 23 et samedi 24 février exclusivement pour les Sociétaires souscripteurs de l’O.S.R., les Abonnés et les Membres de l’Union Chorale.
A partir du lundi 2<t février pour le publie.
 PIANOS
PREMIÈRES MARQUES MONDIALES
AGENTS RÉGIONAUX
STEINWAY & SONS BLUTHNER - GAVEAU PLEYEL
échange - réparations
 RADIO G R A M O S
LA GRANDE NOUVEAUTE
ANTIFADING - ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE 7 LAMPES Fr. 630 ★
LE RÉCEPTEUR	“le STRADIVARIUS"
OUI FAIT FUREUR	des appareils sonores
4 LAMPES
F b. 345
6 LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMINEUX Fr. 540
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER & JAEGER
F U S T E R I E - GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0295.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
TRAOfc-MARK
Disques île M. Walter Cwieseking:
DCX 39/40 Sonate en ré mineur, op. 31, n° 2 (Beethoven).
DCX 41/42 Suite llerga masque (Debussy).
LX 181/182 Concerto n° 1 en mi bémol majeur (Liszt), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
LX 192/193 Variations Symphoniques (César Frank), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
Disques de Jl. Bruno Walter
LX 144/45 Eine kieine Vaclil mu si h (Mozart).
           British Symphony Orchestra.
DX 86 I,es Maître» chanteur», Ouverture (Wagner).
LX 180 Les Maîtres chanteurs, Prélude 3""’ acte (Wagner).
LX 232 Ees Maîtres chanteurs, Danse des apprentis ;
          I<es Noces de Figaro, Ouverture (Mozart).
LX 191 Crépuscule des Mieux Voyage de Siegfried s/le Rhin (Wagner) LX 156 Crépuscule de» Dieux, Marche funèbre.
LX 79/80 Siegfried Id.vll (Richard Wagner).
Disques IVouveaiifés :
DX551/53 Symphonie inachevée (Schubeit)
           Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. Henry Wood.
LX 262/65 Concerto en mi mineur p' violon et orch. (Mendelssohn) Joseph Szigeti et l’Orch. Philharm. Londres, Dir. Th. Beecham.
     Disques d’Actualité :
L 1708/13 Symphonie fantastique (Berlioz).
          Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner. DB9450/52 Symphonie en mi bémol majeur (Mozart).
          Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Weingartner.
- En vente dan* tous le* Loin magasin* Je Ai.u*ique -]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>