<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert symphonique (série A) 
            <date when='19341024'>24/10/1934</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0439.tif'/>
        <date when='19341024'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Premier concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
RENFORCÉ DE
L’ORCHESTRE RADIO - SUISSE - ROMANDE Grand Théâtre de Genève
  Mercredi 24 octobre	à 20 heure*) et demie précwed
Concert Symphonique
(Premier de 1 Abonnement)
SOLISTE :
M. Al exandre BRAILOWSKY, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
î. SYMPHONIE en la majeur (Italienne)...... Æeri?el<soobn
              a) Allegro vivace — b) Andante con moto — c) Con moto moderato — <?) Saltarello-Presto
2.	CONCERTO en la mineur, pour piano et orch. Scbumann
          M A. BRAILOWSKY.
DEUXIÈME PARTIE
3.	DAPHNIS ET CHLOÉ, 2me suite d’orchestre Ravel
              Lever du jour — Pantomime — Danse générale.
4.	QUATRE PIECES, pour piano seul.
  a) Impromptu ; b) Moment musical en la mineur Schubert a) Etude en la mineur; b) Valse en ta bémol. . . Chopin M. A. BRAILOWSKY.
5.	Ouverture de GWENDOLINE............. Chabrier
Piano de concert STENJf? AY & SONS, aux joins de La Alauon SAUTIER-JAEGEP L Orchestre sera dirigé par
M. Albert WOLFF
Président-Directeur des Concerts Pasdeloup à Paris Aucun morceau ne sera répété ni a joule au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0440.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿§4, rue ilii rlione
spécialité de jazz liot
  ______
                            Photo Manuel frères, Paris.
M. Albert WOLFF
Président-directeur et Cliei d orchestre des Concerts Pasdeloup]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0441.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Une plage encore inconnue :
LE PRIEURÉ DE LAMALGUE <v»)
                     près de TOULON
      Lieu de séjour des plus agréable en toute saison
        Le climat doux en hiver, permet de déjeuner dehors au bea?i soleil en décembre et janvier et reste beaucoup moins chaud, surtout aux fraîches terrasses de Prieuré, que dans l’intérieur de la France. Lamalgue et le Mourillon sont d’une rare beauté, surpassant celle de la Côte d’Azur, parce qu’ils sont beaucoup plus verdoyants et plus variés.
        De délicieuses promenades s’offrent au touriste de tous côtés, en mer comme en • montagne : excursions sur la « grande bleue », visite de la rade, de l’escadre, à Saint-Mandrier, les Sablettes, Tamaris, Bandol, Sanary, Car-queiranne, aux Iles du Levant, Porquerolles, l’anse Magaud, au Fenouillet, à la Garde, à Hyères, au Revest, à Six-Fours, visites à l’arsenal, aux Gorges d’Ollioules, aux ruines d’Evenos, au barrage de Dardennes, pèlerinage à la Bonne Mère de Sicié (le Mail), ascensions des Monts Faron, Caume et Coudon, visites à leurs forts, etc., etc...
         Ce coin ravissant se trouve aux portes de Toulon, ville qui au cours de ces dernières années a été considérablement embellie et assainie, grâce aux efforts soutenus de son Syndicat d’initiative, tout en gardant le pittoresque unique qui en fait l’attrait.
        L’Hôtel du Prieuré de Lamalgue est un ancien prieuré du XVIIu siècle, restauré et aménagé très confortablement. De nombreux bâtiments ont été construits dans le style de l’ensemble et sont comme l’ancien, décorés avec le goût le plus sûr, pourvus de meubles anciens, de l’eau courante chaude et froide, des salles de bains et douches, du chauffage central et, chose essentielle, pratique des prix très modérés.
        Pour tous renseignements et location de chambres, s’adresser aux :
AGENTS GÉNÉRAUX
J. VÉRON, QRAUER & C", Genève
FELIX MENDELSSOHN-BARTHOLDY Né à Hambourg le 3 février 1809, mort à Leipzig le 14 novembre 1847.
SYMPHONIE n° 4, en la majeur, op. ço, dite « Italienne »
es quatre symphonies qu’écrivit Mendelssohn, celle-ci et celle en la mineur (Ecossaise) sont restées les plus populaires et continuent à figurer aux programmes des concerts; La Symphonie en la majeur ne porte le numéro 4 que parce qu’il ne la publia jamais : elle ne fut éditée qu’après sa mort. En fait, elle est une de ses œuvres de jeunesse; il l’écrivit à vingt-quatre ans, au cours d’un séjour à Rome, de la même plume alerte et sûre qui avait écrit quelques années auparavant l’ouverture du Songe d’une Nuit d’été. Fraîche et juvénile, c’est une œuvre d’une remarquable maîtrise, parfaite de forme, limpide d’écriture et d’orchestration, charmante d’invention.
  « Le début de la symphonie, écrivait Camille Ballaigue dans son ouvrage sur Mendelssohn, est une des choses les plus vives et les plus brillantes qu’il y ait dans la musique d’orchestre. Et d’un bout à l’autre de ce morceau, ni ce brio ne s’éteint, ni cette vivacité ne se lasse. En cette mesure à six huit et d’un mouvement très rapide (allegro vivace) on ne trouve pour ainsi dire pas une croche qui manque, pas un sixième de mesure qui soit vide et silencieux. Tout est animé de la même vie, de la même joie, et lorsque le thème revient ou remonte du fond de la symphonie, il accourt tout droit, à tire d'aile, et sa « rentrée » ou son retour, a plus d’éclat encore et d’allégresse que n’en avait eu son départ. » De Rome, où cette symphonie l’occupait, Mendelssohn écrivait en 1831 : «Je n’ai encore rien d’arrêté quant à Y adagio. Je crois que j’attendrai d’être à Naples pour l’écrire. » Mais Naples n’est pas dans Yandante. « Religieux peut-être, fort sérieux assurément, il rappelle de loin par l’ordonnance générale, par l’intervention lumineuse et consolatrice du mode majeur, la marche funèbre de YEroica ou Y allegretto de la symphonie en la. Il pouvait aussi faire penser au Mozart de la Flûte enchantée et de l’austère can-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0442.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Panorama incomparable sur Genève.
              le lac léman, le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes ALTITUDE 1200 MÈTRES - DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN. Prix : 15 fr. franc, aller et retour
          Restaurant 1er ordre - Prix modérés
TÉLÉPHÉRIQUE
du S A L EVE

tique des « Hommes d’armes ». Serait-ce donc, cet andante, un souvenir, un rappel du génie de l’Allemagne, qui vient ici ressaisir et comme arracher à des impressions trop italiennes le jeune musicien allemand ? »
  'Dans le Scherzo (con moto moderato) il y a sans doute moins de fougue, mais à peine moins d’allégresse que dans la première partie. Il est romantique dans son trio et plein de ce sentiment particulier que, dans la patrie de Mendelssohn, on nomme Gemüthlichkeit.
  Naples, qui n’est pas dans Y andante, a par contre visiblement inspiré le Finale (Saltarello). «. Je ne puis l’entendre, écrit encore Ballaigue, sans me rappeler ce couplet d’Octave à la fin des Caprices de Marianne : « Adieu, la gaîté de ma jeunesse, l’insouciante folie, la vie libre et joyeuse au pied du Vésuve ! Adieu les bruyants repas, les causeries du soir, les sérénades sous les bal-cGns dorés! Adieu, Naples et ses femmes, les mascarades à la lueur des torches, les longs soupers à l’ombre des forêts! » Cette vie italienne, que le poète abandonne et regrette, c’est la même que le musicien salue ici, celle dont il s’empare et s’enivre avec toute l’ardeur et toute la gaieté de ses vingt ans. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0443.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           \IO\i..KV>OHS SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

M. Al exandre BRAILOWSKY, pianiste
    Originaire de Kieff, Braïlowsky fut guidé par son père dans ses premières études, et cela dès ses plus jeunes années. Puis il entra au Conservatoire de sa ville natale et partit ensuite pour Vienne, où il travailla avec Leschetizky. Il poursuivit son éducation musicale auprès de Busoni et de Mozkowski et enfin se perfectionna avec le célèbre maître français Francis Planté. Braïlowsky fit ses débuts à Paris en 1919 et le succès qu’il y remporta eut bientôt sa répercussion au cours de retentissantes tournées dans tous les principaux pays d’Europe ainsi que dans les deux Amériques et la lointaine Australie. Aux Etats-Unis, il fut rappelé sept années de suite et de nouveaux engagements l’y attendent pour 1935 et 1936. Au cours de ces dernières années surtout, il souleva l’enthousiasme de ses auditeurs par ses merveilleuses interprétations de Chopini Ce que Georges Sand disait de Chopin: « Il fait parler à son instrument le langage de l’infini », peut aussi bien s’appliquer à Braïlowsky.
Enregistrement sur disques POLYDOR-DECCA]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0444.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENÈVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich, près Bonn, le 29 juillet 1856.
CONCERTO en la mineur pour piano et orchestre
est, écrit Ch. Malherbe, le seul ouvrage de ce genre qu’ait écrit Schumann. Son achèvement date de 1846, époque douloureuse dans la vie du compositeur; il venait de quitter Leipzig pour Dresde; il se relevait d’une terrible maladie nerveuse qui avait failli l’emporter et qui laissa d’ailleurs en son organisme des traces ineffaçables. De ce moment date, par exemple, cet étrange mutisme où il s’enfermait volontiers, de telle sorte que parfois, au dire de Moschelès, toute conversation avec lui devenait impossible : on lui parlait et, plongé dans ses rêveries, il ne répondait pas. Alors naissent aussi des compositions d’ordre sévère, de caractère plus spécialement con-trepuntique, comme les Etudes pour piano-pédalier, les Fugues op. 60 et 72, et surtout ce merveilleux Concerto, qui porte le numéro d’op. 54, et fut dédié à son ami le pianiste Ferdinand Hiller. Toutefois, il convient de rappeler que le « premier mouvement » avait été écrit quatre ans auparavant, et conçu d’abord comme œuvre séparée sous le nom de Fantaisie. La première exécution en public eut lieu à Vienne, le Ier janvier 1847, dans une séance donnée par Mme Clara Schumann et réservée aux œuvres de son mari. La pianiste obtint alors un succès d’enthousiasme et le compositeur un simple succès d’estime.
  Le concerto de Schumann est en réalité un ample poème pour piano et orchestre, que Rubinstein appelait le « chef-d’œuvre des chefs-d’œuvre dans ce genre de composition ». Les épisodes les plus austères comme les plus gracieux se succèdent, laissant l’auditeur sous le charme; dans le premier morceau, le beau chant dessin,é par le clavier, auquel répond la clarinette, écho des pages de Weber, le dialogue spirituel entre le clavier et les instruments, le joli motif confié au piano, par lequel débute l’intermezzo auquel répond si finement l’orchestre, puis la phrase passionnée des violoncelles, rappelant les beautés de la Symphonie rhénane, enfin Yallegro vivace, rempli de fougue et d’entrain.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0445.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ATELIERS
réparation/
/oigmce/
ARMILLES s a
RÉVI/ION/
D'AUTO/
ROUTE i, LYON i o 9
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à <tec - Décat'iMage - Coalumeé bah et joiréea
F. ci E. BAECIIIÆR frères
       4, Tour-de-llle - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71 , Rue de Carouge - i5, Place du .Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet
                                3,	Route de Chêne
Usine : 84, Rue de Lausanne
Bp
          . t
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements

MAURICE RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
DAPHNIS ET CHLOE (Seconde suite)
eprésenté le 18 juin 1912 au Châtelet par la troupe des Ballets russes, Daphnis et Chloé avait été achevé l’année précédente; mais Maurice Ravel travaillait à cette œuvre depuis 1906 — alors qu’aucune «saison russe» n’avait enseigné, soit par ses décors, soit par sa musique, quelles ressources immédiates étaient en le ballet moderne et porteraient bientôt à leur sacrifier la symphonie et le drame lyrique. Mais, une fois écrit son opéra-bouffe, YHeure espagnole, Maurice Ravel n’avait pas les secrets motifs de la plupart de ses contem-poraiens qui ne se travestirent en auteurs de ballets que pour échapper avec plus de sûreté à tout ce qui sur la scène aurait inévitablement rappelé Wagner ou Pelléas. S’il advint que Dapbnis fut représenté entre Pétrouchka (1911) et le Sacre du Printemps (1913) et quelques années après la première version de la Tragédie de Salomé (1907) qui était d’ailleurs moins un ballet qu’un mimodrame, l’œuvre chorégraphique de Ravel a le mérite d’avoir été conçue à une époque où personne en France ne pouvait prévoir le prochain épanouissement d’un genre qui depuis Léo Deli-bes et depuis Edouard Lalo avait perdu toute importance.
    Sans doute Daphnis et Chloé a-t-il parfois été nommé « symphonie chorégraphique » et répond-il plus exactement à cette forme qu’à celle du ballet: Ravel adapte le poème symphonique aux nécessités du mimodrame, des « entrées » de ballet et des ensembles chorégraphiques; et avec son besoin de clarté architecturale, il n’y parvient qu’après avoir corrigé tout ce que l’impressionnisme signifiait d’émiettement, après avoir allongé et renforcé les lignes, être revenu au leit-motif délaissé par Debussy. Cet élargissement, dont témoigne Daphnis et Chloé, s’exerce au profit moins du ballet que de la symphonie dont la conduite acquiert une fermeté et une simplicité peu communes chez Ravel et sous autant de matière. Daphnis et Chloé - et en particulier le troisième]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0446.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cwolsiv Fils «v §(ahl
i,	Place des Bergues
 GENÈVE
 FABRICANTS
il’H orlogerie ét Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
M AIS O X FONDÉE EN 1837
pi An Oi
HARMONIUMS
RUE DU RHONE 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO
GÜÂMOPHONE5
DISQUES
tableau — se présente à nous comme une masse symphonique d’une telle consistance que tout ce qui s’y agite intérieurement de polyphonie multiple, de poussière instrumentale, de bruits annexes (glissandi de harpes; batterie éparpillée, ou feutrée comme une pédale douce de la percussion), tout cela palpite ou étincelle sans que le corps qui l’enferme se rompe et perde sa visible unité. L’admirable début du troisième tableau où il semble qu’on perçoive, distinctes et fondues, toutes les voix de la nature éveillée, ur bruissement continu dans l’air qui s’échauffe est des plus caractéristiques chez Ravel de ce pouvoir d’enfermer la multitude des infiniment petits en des lignes d’une ampleur mélodique ou d'une obstination rythmique qui saisisse.
  Troisième tableau. — Une prairie à la lisière d’un bois sacré, au fond des collines... Peu à peu, le jour se lève. On perçoit des chants d’oiseaux. Au loin, un berger passe avec son troupeau... Entre un groupe de pâtres à la recherche de Daphnis et de Chloé. Ils découvrent Daphnis et le réveillent. Angoissé, il cherche Chloé du regard. Elle apparaît enfin, entourée de bergères. Ils se jettent dans les bras l’un de l’autre... Pantomime. — Le vieux berger Lammon explique que si Pan a sauvé Chloé, c’est en souvenir de la nymphe Syrinx, dont le dieu fut épris autrefois. Daphnis et Chloé miment Vaventure de Pan et de Syrinx. Chloé figure la jeune nymphe errant dans la prairie. Daphnis-Pan apparaît et lui déclare son amour. La nymphe le repousse. Le dieu devient plus pressant. Elle disparaît dans les roseaux. Désespéré, il arrache quelques tiges, en forme de flûte, et joue un air mélancolique. Chloé réapparaît et figure par sa danse, les accents de sa flûte. La danse s’anime de plus en plus, et, en un tournoiement éperdu. Chloé tombe dans les bras de Daphnis. Devant l’autel des Nymphes, il lui jure sa foi, sur deux brebis. Entre un groupe de jeunes filles, costumées en bacchantes, agitant des tambourins. Daphnis et Chloé s’enlacent tendrement. Un groupe de jeunes hommes envahit la scène. Joyeux tumulte. Danse générale.
                                 André Schaeffner.
{Notice extraite des programmes de l'Orchestre symphonique de Paris)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0447.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Place réservée à la Maison GALLI, Meubles
          assure bien et à des conditions avantageuses
PLACE LONGEM ALLE,

EMMANUEL CHABRIER
Né à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 janvier 1842, mort à Paris le 13 septembre 1894.
eprésenté pour la première fois au Théâtre de la Monnaie en 1886, à Karlsruhe en 1889 et à Munich en 1890, Gwetidoline attendit sept ans avant de paraître à l’Académie nationale de musique. Monté sans conviction, quelques mois seulement après la mort du pauvre Chabrier qui, dans le triste état de sa santé ne put en surveiller les études, cet ouvrage si vivant, si inspiré, fut retiré de l’affiche après quelques représentations.
  Le livret de Givendoline a pour auteur Catulle Mendès. C’est dire qu’il est écrit en vers sonores et opulents. Ce poème simple et bref, d’un symbolisme net et clair — la faiblesse et la grâce féminines victorieuses de la force brutale et de la rudesse masculines — et dont le recul dans une époque éloignée, fin du vme siècle, n’affaiblit en rien la donnée essentiellement humaine, offrait à l’inspiration d’Emmanuel Chabrier des situations fort musicales.
  Gwendoline possède une longue et superbe ouverture, étincelante page symphonique où sont exposés avec éclat et fougue quelques-uns des principaux motifs de l’ouvrage. Le début rappelle le caractère violent et farouche de la partition tandis que son côté plus spécialement séduisant se retrouve dans la grande phrase de Gwendoline exposée au cœur du morceau et reprise à la fin fortissimo par les cuivres. Toute cette musique est empreinte d’une recherche harmonique très intéressante.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0448.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Au prochain concert : le 7 novembre 19^^ AU GRAND THÉÂTRE
M. Adolphe BUSCH, violoniste
Photo Hœnisch, Leipzig
     Ne en 1891 à Siegen, Adolphe Busch fut d’abord l’élève de son père, puis continua à travailler le violon à Duisbourg et à Cologne dont il fréquenta le Conservatoire, et étudia la composition avec Grüter à Bonn. Après une première série de voyages de 19x8 à 1920, M. Busch fut désigné pour succéder à Marteau à la « Hoch-schule für Musik » de Berlin. En 1919, il fonda son célèbre quatuor à cordes. Très remarqué aussi comme compositeur, M. Busch est surtout pour nous le merveilleux violoniste en qui revivent les grandes traditions classiques de Joachim. Son interprétation du Concerto de Beethoven reste un modèle qui soulève à chaque fois l’enthousiasme du public. M. Busch participera également à l’exécution du Concerto brandebourgeois n° 1 de J.-S. Bach.
 Columbia
Disques louveantés
 LX 329/330 CONCERTO EN LA MINEUR POUR VIOLON ET ORCHESTRE (J.-S. Bach). Bronislaw Hubermann et l’Orchestre Philharmonique de Vienne. — 8 francs.
                    à paraître :
 SYMPHONIE ESPAGNOLE (Lalo). Bronislaw Hubermann et l’Orchestre Philharmonique de Vienne.
 DCX 63/67 SYMPHONIE Nu 6 (Pastorale) (Beethoven). L’Association artistique des Concerts Colonne, Paris. Direction Paul Paray. -6 francs.
                  déjà paru, avec grand succès :
 DC 516/519 SYMPHONIE N° 5 EN UT MINEUR (Beethoven). Orchestre Philharmonique de Londres. Direction Félix Weingartner. — 6 francs.
 DCX 57/60 SYMPHONIE N° 4 EN SI BEMOL MAJEUR (Beethoven).
         Orchestre Philharmonique de Londres. Direction Félix Weingartner. Philharmonique de Londres. Direction Félix Weingartner. 6 francs.
 D2X 9/10 TRIO EN SOL MAJEUR (Mozart K. 564). Trio Lang (MM. Lang, piano; Kagi, violon; Hindermann, violoncelle). — 6 francs.
 LX 319/22 QUATUOR No ip EN MI BEMOL MAJEUR (Beethoven op. 74). Quatuor Lener. — 8 francs.
 Disques «1? Actualité
 DX 342/44 SYMPHONIE ITALIENNE (Mendelssohn). Orchestre Manchester. Direction Hallé. — 6 francs.
 L F X 320/23 CONCERTO EN LA MINEUR POUR PIANO ET ORCHESTRE (Schumann). Yves Nat et Orchestre Symphonique de Paris (Grand Prix du disque. Fondation Candide). — 8 francs.
 LFX 41/42 DAPHNIS ET CHLOE (Ravel) (Lever du jour, Pantomime, Danse). Orchestre des Concerts Straram, Paris. Direction Philippe Gaubert. — 8 francs.
 LX 174/78 CONCERTO POUR VIOLON ET ORCHESTRE (Beethoven).
          Joseph Szigeti et l’Orchestre Philharmonique de Londres. Direction Bruno Walter. —
 — En vente dans tous les bons magasins de .M.usique —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0449.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Place réservée la Maison SAUTIER et]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>