<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique<date when="19341121">21/11/1934</date></title>
<series>Troisième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0478.tif"/>
<date when="19341121"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Martin, Frank" type="person" role="cmp">Martin, Frank</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title>Troisième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Troisième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
    ET ORCHESTRE RADIO-SUISSE-ROMANDE ..h 4.. 4.. «.. ..* «.. 4..
Grand Théâtre de Genève
 /Mercredi 21 novembre 1974, à 20 heures et demie précise*)
Concert Symphonique
        (Troisième de 1 Abonnement)
SOLISTE: Madame
JVlarian ANDERSON, cantatrice
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
. SYMPHONIE ne 7, en la majeur........ Beetboi>eiL>
        a)	Poco sostenuto e vivace.
         b)	Allegretto.
         c)	Presto.
         d)	Allegro con brio.
î. a) OMBRA MAI FU.................. Hœndel
   b) ALLELUIA, du motet Exaullale....... <Jiozaru>
        Pour chant et orchestre : Mme Marian ANDERSON
 DEUXIÈME PARTIE
>. GUITARE, quatre brèves pièces pr orchestre Frank /Kartiru Prélude - Air - Plainte - Gigue.
               (irc audition).
(. a) Air de DON CARLOS : 0 don fatale. . Verdi b) NEGRO SPIRITUALS.............. ***
        Deep River - Sometimea I Jeel...
        Pour chant et orchestre : Mme Marian ANDERSON
.. LA VALSE, poème chorégraphique pour
 orchestre..........................^. Racel
 L'Orchestre sera dirigé par
     M. Ernest ANSERMET
 Aucun morceau ne fiera répété ni ajouté au programme.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0479.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PLEÏEL
nouveau piano à queue extra réduit, 1 m- 48
—	sonorité - élégance — prix modéré, fr. 2.900
Agent régional
Pianos Pleyel - Erard Forster - Schmidt-Flohr Burger - )acobi Clavecins Pleyel
MARCONI
nouveau radio-gramo (modèle 570) - antifading
changeur automatique de disques sonorité incomparable » fr. 980.—
Agent régional
radios Marconi Telefunken - Minerva disques Columbia - HisMaster’s Voice - Brunswick - Parlophone
§4, rue ilu rhone spécialité «le jazz l»«t

LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
        e manuscrit de cette symphonie porte un titre et une 41 date : Sinfonia L. v. Beethoven, 1812, Jjten. Le 13 de quel mois, on ne le saura jamais, le nom de ce mois ayant été rogné par le relieur. Et il importe assez peu. Le laconisme de cette inscription sur un ouvrage de cette importance est d’ailleurs significatif. Beethoven est ennemi des titres pompeux et des commentaires. Il vient d’achever une symphonie, comme l’ont fait si souvent avant lui Haydn ou Mozart ; c’est sa fonction de compositeur de musique instrumentale. Ce n’est pas qu’il ignore la différence qu’il y a d’une de ses symphonies à celles de Haydn. Mais est-ce à lui de le dire ? Il désigne le genre : Sinfonia ; aux gens compétents de juger si, en tant que symphonie, elle est bien ou mal faite, et si elle est belle. C’est une question de technique et affaire de goût. Quant à expliquer à l’avance ce qu’il a voulu faire, annoncer quel est le but et le sens expressif de ce nouvel ouvrage, il n’a pas dû y songer.
    Pourtant il avait écrit déjà une Sonate -pathétique, une Symphonie héroïque, et, quatre ans avant la VIIme, la Symphonie pastorale. C’est qu’il n’était pas d’usage qu’une sonate fût pathétique. Haydn en avait écrit une, mais discrètement et sans le dire. Seulement le pathétique de Beethoven avait un caractère plus insistant et se marquait par quelques nouveautés introduites dans la construction même du premier mouvement. De même l’évocation du « grand homme » à la mémoire duquel elle est dédiée, justifiait, dans la IIIme Symphonie, la présence d’une Marche funèbre, et le ton, le développement anormal ainsi que la multiplicité des motifs dans le premier Allegro. Il est probable qu’à plusieurs de ces motifs s’attachait, dans l’esprit de Beethoven, une idée singulière, mais il n’a pas jugé nécessaire de nous en informer. Quant à la Symphonie pastorale, il était naturel que l’artiste, qui s’est proposé en l’écrivant un sujet précis où il entre un élément descriptif, et qui même y a peint un orage, orientât]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0480.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Institut de Beauté
——— ■iiaui'i.i i—L-Jixnm^——
Lydia DffiNOW
30, rue de la Confédération Tél. 44.210
Fermé le Jeudi après-midi
Une femme
qui sait ce qu elle vaut confie sa beauté
à Lydia Daïnow
qui sait ce qu’il
lui faut

l’auditeur en lui désignant le sujet dont il s’est lui-même inspiré et qui lui a fait donner à sa symphonie un tour particulier.
    Rien de semblable avec la Sinfonia de 1812. Et peut -être Beethoven ne s’est-il, en effet, rien proposé d’autre que d’écrire une belle symphonie. Il y a, dans ce splendide ouvrage, une forte part de « belle musique », sans plus, comme dans les symphonies de Haydn et de Mozart, une totale absence de profondeur voulue, un « Schwelgen m Tônen », la joie de se plonger dans l’ivresse de la composition, de créer de belles sonorités et de belles formes et d’exercer avec une souveraineté magique son pouvoir dans le royaume des sons. Le ton n’y est pas confidentiel; il n'est point non plus pathétique. Beethoven ne s’est pas replié sur lui-même; au contraire, il s’extériorise magnifiquement il s’avance avec fierté au-devant du monde prêt à l’acclamer.
     Et il construit des figures qui sont bien des images de la vie, mais qui sont bien plus encore un jeu musical de grande envergure. Jeu varié comme la vie même, mais qui n’en représente les manifestations les plus simples et originelles que sous cette forme où elles participent de la musique par le rythme qui est mouvement et ordre. L Allegretto, où les amateurs de pathétique seraient tentés de retrouver le thème familier des méditations beethoveniennes, le chant douloureux de l’homme en lutte contre le Destin, n’est lui-même qu’une image, une sorte de vision évoquée par l’incantation magique du premier accord. Beethoven risque, là, un profond regard sur l’envers des choses, sur le monde des puissances occultes qui mènent le nôtre et lui imposent leur rythme. On entend la plainte des êtres soumis à cette loi inexorable; mais cette loi est celle d’un ordre et qui régit aussi, pa * son rythme invariable, le mouvement de tout ce morceau. Et à côté de la loi il y a la grâce dans l’épisode en la majeur qui illumine soudain cette scène un peu sombre, et pendant lequel le rythme obstiné lui-même du premier thème prend une expression de confiante assurance. Tout cela au reste n’est qu’une image, ce qu’atteste déjà la composition par éléments juxtaposés (Rondo avec variations du thème principal). Et le même étrange accord qui fait surgir cette vision la fait s’évanouir.
    La VIIme Symphonie est toute figure, elle est tout mouve-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0481.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Panorama incomparable sur Genève.
le lac léman, le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes ALTITUDE 1200 MÈTRES - DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN. Rrix : 15 fr. Iranç. aller et retour
Restaurant 1er ordre - Prix modérés
TÉLÉPHÉRIQUE
ment et tout rythme, elle est toute exubérance joyeuse, mais toute parade aussi. Incomparable parade d’un artiste dans toute la force de son génie, et vers qui alors toute l’Europe avait les yeux tournés, attendant de lui ce miracle. Sûr de lui, il se prépare à jouer le grand jeu. Ce sera un jeu où règne une joie auguste D’emblée il embrasse un immense espace comme s’il voulait convoquer la nature entière à célébrer le divin mystère de la musique et du rythme animateur du monde. Non seulement la nature dans sa glorieuse magnificence, mais il semble que Beethoven ait voulu puiser son inspiration dans ses manifestations les plus secrètes par où le cœur humain communie le plus intimement avec elle et reçoit d’elle le plus bienfaisant réconfort. Aussi trouve-t-on dans le préambule magnifique avec son air de fête, à deux reprises, un épisode délicieusement et tendrement pastoral qui n’est point un hors-d’œuvre, mais qui est comme l’humble source vivifiante de la floraison musicale que l’on verra s’épanouir avec tant de splendeur. Cet épisode a son pendant plus loin dans le Trio du Scherzo. Même dans le premier Allegro, d’un style si étincelant, ce ton agreste ne fait pas défaut, comme si Beethoven était soucieux de ne pas perdre contact avec la vie de la nature dans laquelle toute musique, même la plus haute à son origine. Mais avec une extraordinaire richesse d’invention et une volonté sûre d’elle-même, il conduit ce morceau jusqu’à cette péroraison — motif chromatique obstiné des basses — où la « belle musique » atteint, par la seule puissance de son accent, à une grandeur épique.
    Le mouvement, un mouvement de danse, est plus effréné dans le Final où les pauses mêmes, assez nombreuses, sont d’un effet dynamique étonnant. C’est une ronde dont les figures variées, forcenées ou pleines de grâce, toujours animées d’un rythme fougueux, presque sauvage, s’enchaînent selon le caprice d’une fantaisie exaltée, évoquant l’image d’une bacchanale de faunes et de sylvains.
    Quatre ans s’étaient écoulés depuis l’achèvement de la VI»C Symphonie la Pastorale — lorsque Beethoven inscrivit en tête de sa nouvelle partition cette date de 1812; quatre ans pendant lesquels il compose principalement deux quatuors, deux sonates, deux trios. Au moment où il s’adresse de nouveau au]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0482.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital 80 million» Réserves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
'NÎO» de BAMjU ES SU «SES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

grand public avec la Symphonie en la, il touche à l’apogée de sa gloire. Le concert du 8 décembre 1813, où elle fut exécutée par un orchestre dans lequel tous les virtuoses présents à Vienne avaient tenu à honneur de faire leur partie, fut pour Beethoven un triomphe. Il fut de courte durée, la ligne de la destinée bee-thovenienne ne fit que croiser, à un moment donné, le large chemin du monde. Beethoven put alors avoir l’illusion d’être l’artiste du grand public amateur de belle musique, auquel il venait de donner un gage magnifique. li se trompait sur lui-même et sur ce public qui, trente ans auparavant, s’était iassé aussi de la belle musique de Mozart. Toutefois la VIIme Symphonie reste comme le témoignage merveilleux de cette rencontre entre le grand artiste et son temps.	Wy S.
(.Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel.)
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
mené à Milan en automne 1772 par la commande de l’opéra Lucio Silla, Mozart y écrivit ce motet pour un des interprètes de son opéra, le castrat Rauzzini, qui le chanta le 17 janvier 1773 à l’église des Théa-tins. Semblable pour la coupe et la construction tonale aux symphonies et ouvertures que Mozart écrivit à l’époque, ce motet se compose d un allegro, d'un andante, précédé d un récitatif et d’un finale rapide et brillant. Il est conçu en somme comme une scène dramatique, dont l’accompagnement orchestral est très soigné et dont l’écriture vocale assez curieuse s’inspire sans doute des ressources particulières de l’interprète auquel l’œuvre était destinée.
C’est Y Alléluia final qui figure dans notre programme.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0483.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GEORGES-FREDERIC HAENDEL                       
Né à Halle en 1685 --- Mort à Londres en 1759  
OMBRA MAI FU                                   
Frondi tenere e belle                          
Del mio platano amato,                         
Per voi hisplendé il fato !                    
Tuoni, lampie procelle                         
Non v’oltraggino mai                           
La cara pace.                                  
Nè giunga a profanarvi                         
Austro rapace !                                
Ombra mai fù                                   
Di vegetabile,                                 
Cara ed amabile,                               
Soave più.                                     
                                 Traduction :  
Tendre et joli feuillage                       
De mon platane aimé                            
Tu illumines le destin.                        
Que la foudre, l’éclair et l’orage             
N’outragent pas ta douce paix                  
Que jamais ne te profanent                     
Les éléments déchaînés                         
Jamais ombrage ne fut plus cher                
Plus aimable et plus doux.                     
                                        ****'  
FRANK MARTIN
Né à Genève en 1890.
nk Martin n’est affilié à aucune des tendances particulières de la musique actuelle, mais il n’est resté fermé à aucune d’elles et il a su recevoir et assimiler tout ce qu elles ont créé de ressources nouvelles et d’acquisitions efficaces. Sa production, partie d’une solide connaissance de métier, montre la libération des habitudes d’école et des formules, et le dégagement progressif d’un style vivant et frais. Son art est dégagé de tout formalisme et dans ses démarches les plus hardies reste toujours le témoignage d’une musicalité authentique. Il est l’expression d’une pensée libre et dominant son expression.
    Frank Martin a fait ses études musicales auprès de M. Joseph Lauber, au Conservatoire de Genève, et il est actuellement professeur à l’institut Jaques-Dalcroze et directeur artistique du Technicum moderne de musique. Son œuvre comprend des Poèmes payens (1912), les Dithyrambes (1918), un Quintette pour piano et cordes, quatre Sonnets de Ronsard, une Messe pour double chœur, des chœurs et de la musique de scène pour Œdipe-Roi et Œdipe à Colone, un Trio sur des thèmes irlandais, les Rythmes pour orchestre exécutés à Genève par l’O. S. R., à Paris et en Allemagne, de la musique de scène pour les Fêtes du Rhône à Genève et pour Roméo et Juliette (Mézières), une Sonate pour piano et violon, enfin la Nique à Satan ouvrage représenté à Genève en 1933-
    Les quatre pièces brèves intitulées Guitare ont été inspirées à Frank Martin par l’instrument d’Andrès Ségovia et par l’art dont le grand artiste en joue. Destinées d’abord à l’instrument lui-même, mais dépassant un peu ses possibilités pratiques, l’auteur reprit la substance musicale de ses pièces pour la transcrire à l’orchestre. Leurs titres : Prélude Air Plainte Gigue indiquent suffisamment leur contenu pour qu'on se dispense de tout autre commentaire.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0484.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GIUSEPPE VERDI
Né à Busseto le 10 octobre 1813, mort à Milan le 27 janvier 1901.
        Air d’Eboli, de DON CARLOS.
            O don fatal et détesté Présent du ciel en sa colère !
           O toi qui rends la femme si fière !
           Je te maudis, ô ma beauté !
          Tombez larmes amères,
           Mes trahisons et mes forfaits,
           Mes souillures et mes misères Vous ne les laverez jamais !
           Adieu, reine, victime pure
           De mes déloyales et folles amours !
           Dans un couvent et sous la bure Je m’ensevelis pour toujours.
           Et Carlos ! Oui ! demain peut-être il tombera sous le fer sacré Un jour me reste... Ah ! je me sens renaître Béni soit ce jour, je le sauverai.
 *
NEGRO SPIRITUALS
    C’est en leurs harmonisations vocales de caractère spontané, dans leurs chants en choral, que les Afro-américains ont peut-être dégagé le meilleur d'eux-mêmes, et ont amorcé de plus près l’invention du jazz. Il faudrait en chercher l’origine dans l’imitation des chorals protestants qu’ils connurent auprès des missions évangéliques, — imitation qui alla même jusqu’à l’emprunt direct à la mélodie de ces chorals. Quoi de plus curieux que le même choral luthérien, sur lequel repose une partie de l'œuvre de J.-S. Bach, ait permis au jazz de s’édifier à son tour; deux des influences musicales les plus fortes de notre époque — et apparemment aujourd’hui les plus opposées à l’esprit même du choral protestant ont chacune à l’origine participé de celui-ci.
    11	ne semble pas à cet égard qu’une étude comparative des Negros Spirituals actuels et de ce que nous savons des chorals luthériens, anglicans et même huguenots des premiers temps de la Réforme, ait été encore profondément tentée; il est probable que de ce fait l’on réduirait le nombre des mélodies d’origine purement nègre, et que l’on verrait dans le choral protestant venu d’Angleterre, de Hollande et probablement aussi d’Allemagne et de France, une source plus générale des chants afro-américains. Toute une étude reste à établir et qui ne pourrait être réalisée qu’à proximité des bibliothèques américaines sur l’histoire du choral protestant aux Etats-Unis, dans les rapports de celui-ci avec la musique nègre, sur les progrès de l’évangélisation des esclaves, dans les rapports de cette dernière avec la création du Negro Spirituals. Car il est certain que le nègre, grâce à la plasticité donnée avec son tempérament musical, a saisi dans le choral de ses premiers missionnaires une forme où il pouvait couler le récit de ses souffrances et de ses naïfs espoirs, une forme dont il tira peut-être un meilleur et plus étrange parti que ne l’ont fait ses maîtres.
Extrait de l'ouvrage de A. Cœuroy et A. Schaeffner Le Jazz (Editions Claude Aveline, Paris).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0485.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
DEEP RIVER
   Deep river, my home is over Jordan.
   Deep river, Lord, I want to cross over.
           Into campground o, don’t you want to go ?
   Is that gospel feast, that promised land,
           Where ail is peace ?
          O ! Deep river, _ord, I want to cross Over into campground.
                                         Henri Buulbigh.
   Traduction :
Rivière profonde, c’est au-delà du Jourdain qu’est ma patrie Rivière profonde ! Seigneur, je la veux traverser Et gagner le camp; voulez-vous me suivre ?
Est-ce le festin évangélique, la Terre promise Où tout est paix et tranquilité ?
O	Seigneur ! je veux passer la rivière profonde.
Pour vivre dans ce pays où tout est beauté.
SOMETIMES I FEEL LlKE A MOTHERLESS CHILD
Sometimes I feel like a motherless child A long ways from home.
True believer, a long ways from home.
Sometimes I feel like I’m almost gone A long ways from home.
True believer, a long ways from home.
                                              Brown.
Traduction .
Je me sens seul et abandonné comme un enfant qui a perdu sa mère.
C’est si loin chez moi.
Oh croyants, c’est si loin chez moi...
Je suis triste et fatigué du chemin que j’ai parcouru.
C’est si loin chez moi.
Oh croyants, c’est si loin chez moi...]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0486.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ROUTE tw LYON i o 9
ATELIERS
RÉPARATION/
/OIGNÊE/
ARMILLES s.A.
RCVI/ION/
D'AUTO/
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
                  Nettoyage h ,iec - Décaluufage - Coalumeà bah et aoiréc*
F. A E. BAECHIÆR. frères
                      4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Kive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71 , Rue de Carouge - tS, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet
                                               5,	Route de Chêne
                                       Usine : 8^i Rue de Lausanne
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements

MAURICE RAVEL Né à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
n a pu remarquer que Maurice Ravel tire fréquemment son inspiration, plutôt que d’un sujet poétique ou litté-raire, d’un sujet ou d’un style, ou d’un genre musical, dont il exprime en quelque sorte la quintessence dans une œuvre personnelle. C’est ainsi qu’il a tiré de la musique populaire ibérique sa Rhapsodie espagnole, des anciennes formes de valses à la Schubert ses Valses nobles et sentimentales, du style des vieux clavecinistes français son Tombeau de Couperin. Dans la Valse, c'est à Johann Strauss qu’il a eu recours et cette œuvre est comme une quintessence, extraite par le plus raffiné des Français modernes, d’une typique valse viennoise, comme qui dirait une dernière pensée... de Vienne. Ecrite en vue de la scène, elle s’applique au scénario de ballet suivant :
    « Des nuées tourbillonnantes laissent entrevoir, par éclair-« cies, des couples de valseurs. Elles se dissipent peu à peu : on « distingue une immense salle peuplée d’une foule tournoyante. « La scène s’éclaire progressivement. La lumière des lustres « éclate au ff. Une Cour impériale vers 1855. »
    Composée en 1919-1920, dans un coin de campagne fran çaise situé comme par hasard entre Vais et Vienne, cette œuvre, outre son charme évocateur, est une des plus brillantes réalisations de l’art orchestral moderne.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0487.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Cwolst'V Fi lis «fc SI si II I
                           1,	Place des Bertfues
       GENÈVE
             FABRICANTS
d’Horlogerie ét Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
          MAISOX FONDÉE EN 1837
pianos
habmoniumj
  IGNÀBD
m DU CHÔME 102 m D'ITALIE 4
RADIO
GBAMOPHONE5
DIS QUEj
Mercredi 5 décembre, au Grand Théâtre
  M. F ranz von HOESSLIN
GeneraJmu.sikdirector à Breslau Ckef â’ orchestre des Festivals de Bayreutk 19J4
lirigera le ^'"c concert d abonnement
AU PROGRAMME :
1.	Ouverture d’EURYANTHE.........IPeber.
2.	SYMPHONIE n° 14, en ré.........Haydn.
3.	SYMPHONIE n» 4, en mi mineur.......Brahms.
Ouverture de la location : Mercredi 28 novembre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0488.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GALLI
FABRICANT
Local spécial d’exposition : 18, rue J. Girard
C A R # u G E
TÉLÉPHONE: 4 2.508
CHIC ET CONFORT DANS L'AMEUBLEMENT
           assure bien et à des conditions avantageuses
PLACE LONGEMALLE, l
MEUBLES
MAGASIN
D’EXPOSITION
10, rue du Conseil - Général
 Téléphone 53.580]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
