<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique 
            <date when='19341205'>05/12/1934</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0499.tif'/>
        <date when='19341205'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title>Quatrième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
ET ORCHESTRE RADIO - SUISSE - ROMANDE
         ..y	•>	<■■■■>
       Grand Théâtre de Genève
/Mercredi 5 décembre îg j 4, à 20 heures et demie précis
Concert Symphonique
        (Quatrième de 1 Abonnement)
sous la direction de Monsieur
Franz von HŒSSLIN
Directeur général de la Musique à Breslau Chef d’orchestre aux Festivals de Bayreuth 1934
 PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’EURYANTHE......
2.	SYMPHONIE en ré majeur, n° 14
         a)	Adagio-Allegro.
        b)	Andante.
         c)	Menuetto (Allegretto).
          d)	Finale (vivace assai).
 DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIE n° 4, en mi mineur........... J. Brahms
         a)	Allegro non troppo.
        b)	Andante moderato.
         c)	Allegro giocoso.
         d)	Allegro energico e passionato (Tema con variazioni).
 W eber> Haydn
        Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0500.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PLGÏEL
nouveau piano à queue extra réduit, 1 m. 48 — sonorité - élégance — prix modéré, fr. 2.900
Agent       régional        
Pianos Pleyel - Erard       
Forster -   Schmidt-Flohr   
B u r g e   r - j a c o b i 
C 1 a v e c i n s Pleyel    
MARCONI
nouveau radio-gramo (modèle 570) - antifading
changeur automatique de disques sonorité incomparable » fr. 980.—
Agent régional
radios Marconi Telefunken - Minerva disques Columbia - HisMaster’s Voice - Brunswick - Parlophone
§4, rue «lu rlione
spécialité de jja*fc liot
KARL-MARIA VON WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
         la suite du succès du Freiscbütz, Weber était travaillé /Mljk. par l’ambition de composer un opéra de grand style. jJj# Il se mit en quête d’un livret et s’adressa à la poétesse Helmina von Chezy qui lui proposa un sujet tiré d’un récit français du Moyen-Age. C’est l’histoire de la vertueuse fiancée d’un chevalier, perfidement accusée d’infidélité. Compliquée de circonstances romanesques et même ridicules, cette histoire fournit un livret à la fois invraisemblable et confus. Weber travailla à cette partition de fin janvier à fin août 1823, et la première représentation eut lieu le 25 octobre de la même année au Théâtre de la Porte-de-Carinthie, à Vienne.
    Comme toutes les grandes ouvertures de Weber, celle d'Eu-ryanthe est construite sur des motifs empruntés à l’opéra. Les deux principaux thèmes appartiennent au rôle du chevalier Adolar. Le premier, attaqué par les instruments à vent après une brillante introduction de quelques mesures, est le thème final du premier tableau, chanté sur ces paroles : « J’ai confiance en Dieu et en mon Euryanthe ». Le second est le chant d’amour qui termine l’air d’Adolar, au second acte « O félicité, je puis à peine te concevoir». Quant à l’épisode lent et mystérieux qui se place au milieu de l’ouverture, il accompagne, dans l’opéra, le récit d’une apparition : Euryanthe a vu un soir de mai un fantôme se dresser et venir à elle ; la sœur de son fiancé lui a parlé, elle lui a dit qu’elle s’était empoisonnée par désespoir d’amour ; depuis lors son âme erre à travers la nuit, sans espoir de trouver jamais ni la paix ni le repos. — A l’aide de ces quelques citations de l’opéra, Weber donne bien dans l’ouverture une image essentielle du drame ; conflit de passion incarné dans des caractères chevaleresques. Un grand élan d’amour et de fidélité, brusquement dévoyé par le récit d’une vision mensongère, mais qui finit par avoir raison des forces mauvaises et hostiles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0501.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Institut «le Beauté
Lydia DAÏNOW
30, rue de I aConfédération Tél. 44.210
Fermé le Jeudi après-midi
L
Une femme
qui sait ce qu elle vaut confie sa beauté
à Lydia Daïnon
qui sait ce qu'il
lui faut

!
JOSEPH HAYDN
Né à Rohrau (Basse-Autriche) le ier avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809.
  IgSSv 'un article de M. VPilly Schmid dans le Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel :
            La manière de Haydn d’être un très grand artiste n’est pas de celles qui tout d’abord sautent aux yeux de ceux qui n’ont pas encore appris à voir et admirer les délicatesses d’un beau style, ni à distinguer les nuances d’une expression qui jamais ne s’enfle jusqu’à de gros effets. Il faut bien le dire, il n’y a dans la personnalité de Haydn aucune profondeur. Il avait des pensées simples et peu ou point de passions. L’amour de son art, qu’il exerça avec une remarquable conscience, l’amour de Dieu et du prochain : voilà, je pense, quel était son horizon métaphysique et moral. Mais il y avait en lui, alliée à une réelle naïveté, une faculté étonnante de recevoir de la vie, du monde dans lequel il vit, des impressions toujours fraîches et de créer à son tour une musique toujours nouvelle et fraîche comme ces impressions et toujours la même comme elles. Sa naïveté favorisait cette création ingénue. Il ne cherchait pas bien loin son inspiration; il la trouvait dans la sphère de ses idées et de ses sentiments peu profonds et peu étendus, mais si naturels et si authentiquement humains. Le simple fait de vivre n’est-il pas une source de joies et d’inspirations inépuisables pour un artiste ? On ne se lasse pas d’admirer jour après jour de nouvelles fleurs éclore sur un même rosier. Et cette ferveur qu’il mit jusqu’en ses derniers jours à écrire de la musique a préservé celle-ci de jamais paraître superficielle, si simple qu’elle pût être, et lui communiquait une flamme qui né s’est pas éteinte.
    Pourtant Haydn n’eût pas été un si grand artiste s’il se fût abandonné à la fécondité de son génie. Une œuvre d’art est une œuvre inspirée, mais c’est aussi une œuvre composée, une œuvre faite. Or la facture des compositions de Haydn témoigne non seulement d’une grande adresse acquise par un travail patient et l’étude attentive des maîtres de son temps — y compris Mozart, de 23 ans plus jeune que lui — mais d’un goût fin de 1 écriture malgré la saveur souvent rustique de l’invention, et d’un admirable sens des proportions.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0502.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Panorama incomparable sur Genève.
le lac léman, le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes ALTITUDE 1200 MÈTRES - DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN. Prix : 15 fr. Iranç. aller et retour
Restaurant 1er ordre - Prix modérés
TÉLÉPHÉRIQUE
JOHANNES BRAHMS
1833 — i897
SYMPHONIE n° 4., en mi mineur
ohannes Brahms naquit le 7 mai 1833 à Hambourg dans une famille d’artisans et d’aubergistes. Il reçut de bonne heure une assez sérieuse éducation musicale, et, à l’âge de vingt ans, entreprend avec le violoniste Ramenyi, une tournée à travers l’Allemagne. Chemin faisant, il apprend à connaître Joachim qui deviendra un de ses plus fidèles amis; il voit Liszt qui le retient généreusement six semaines à Weimar; enfin il fait visite à Schumann, lequel, reprenant la plume du feuilletoniste, signale, dans un article enthousiaste, cet artiste remarquable à l’attention du monde musical. Dès lors, il travaille, donne des concerts, occupe temporairement deux postes de directeur, jusqu’à ce que le Requiem (1865) vint consacrer sa renommée de compositeur, malgré une opposition acharnée de la part des conservateurs; car Brahms qui est devenu plus tard le héros du parti réactionnaire, ennemi de l’école romantique nouvelle de Liszt et Wagner, commença par être honni dans ce même camp comme un dangereux .novateur.
     Dès 1872, il est installé à Vienne. Un j>arti s’est formé autour de lui. On compte sur lui pour défendre par l’exemple les droits de ^a tradition classique. Mais il n’a toujours pas écrit de symphonie, .malgré les objurgations de ses amis. Ce n’est qu’en 1877, à l’âge de quarante-trois ans, qu’il publiera la première accueillie avec enthousiasme, en particulier par Bülow. La seconde suivit de près. En 1884 et 1886 parurent les deux dernières, la troisième et la quatrième.
    Pendant les dix dernières années de sa vie, Brahms n’a plus écrit que des chants et quelques compositions de musique de chambre. Au mois de mars 1897, malade déjà, il put encore assister à Vienne, à un concert où, après l’exécution de sa quatrième symphonie, le public lui fit une magnifique ovation. Il mourut le 3 avril de la même année.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0503.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital S« millioiiM
Réserves 32 million»
             NIOIMüe BANQUES SUISSES
            ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

    La quatrième symphonie a été jouée pour la première fois le 25 octobre 1885 à Meiningen, sous la direction de Bülow. Sombre, comme la première, elle est moins passionnée; dans une forme d’un dessin plus ferme, presque classique, elle semble exprimer, avec noblesse, un sentiment désabusé de résignation à l’inévitable. Ce sentiment s’impose dès le premier thème, une longue phrase d’une vingtaine de mesures sur un rythme accablé. Le second thème, une mélodie plaintive, désolée, exposée d’abord par les violoncelles et les cors, se meut dans les mêmes teintes sombres, jusqu’à ce que dans son épilogue il s’épanouisse en un subit élan d’émotion attendrie. Le véritable élément de contraste se trouve dans un chant épisodique, un motif martelé, fatidique,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0504.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES « TOUS LES PRIX
qui tout le long de l’Allegro tient lieu de « divertissement » et d’élément de transition. Ce motif constitue avec le premier thème presque toute la matière du développement.
    C’est encore le geste de l’homme courbant la tête sous le poids du destin que nous montre XAndante. La clameur désolée des cors et des bois par quoi il débute, marque le rythme sur lequel chante obstinément la mélodie principale. On pense instinctivement au texte d’un choeur du Requiem : « Toute chair est comme l’herbe... ». De nouveau un motif en notes martelées vient donner le sentiment de l’inexorable; mais de ce motif, par une invention très heureuse, Brahms tire un chant à l’accent vibrant et chaud comme une ardente prière, qui est le second thème.
    Dans Y Allegro giocoso règne un sentiment de saine jovialité; c’est un morceau d’allure franche et de claire sonorité comme Brahms n’en a pas réussi beaucoup d’autres. Au thème principal, vigoureux, s’associent des mélodies d’un rythme léger, d’une grâce naturelle charmante.
    Le dernier mouvement est en forme de Chaconne. C’est une forme ancienne, parente de la variation, dont le thème n’est pas une mélodie proprement dite, mais se compose de quelques notes qui ne sont généralement qu’une basse. L’art consiste à donner ce thème comme support aux mélodies (ce sont les Variations) les plus diverses par le rythme et par l’harmonie, à moins que décomposé rythmiquement et orné, il ne devienne lui-même mélodie. Il n’est pas étonnant que Brahms ait employé cette forme archaïque où peut se déployer l’ingénieuse science du compositeur pour écrire le final de cette austère symphonie. Elle accuse, cette forme, par l’obstinée répétition du thème, cette idée de fatalité qui semble dominer dans la symphonie tout entière. Ces variations présentent une suite de tableaux sur un même sujet; ce sont comme les divers états successifs d’une pensée qui peu à peu s’extériorise pour arriver enfin à son plein épanouissement.
Wy S.
(Extrait du Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0505.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
                  Nettoyage à éec - Décat'u<iage - Costumes bals et Mirées
F. A E. BAËCHLËR frères
                      4,	Tour-de-l’Ue - 2, Cours de Rive - 3. Grand'Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71 , Rue de Carouge - 1 5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet
                                              3, Route de Chêne
                                      Usine : 845 Rue de Lausanne
              GEHBVE
         Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
ATELIERS
réparation/
/OICNCE/
ARMILLES S A
RÉVI/IONS
D'AUTO/
BOUTE de LYON i O 9

 AU VICTORIA-H ALL
      Samedi ij Décembre 1934, à 20 b. et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
          (HORS ABONNEMENT)
festival R. Wagner
                       sous la direction de
      M. Ernest ANSERMET
                        SOLISTES :
M. Fritz WOLFF
Ténor du Staatoper de Berlin
M. Alex. KIPNIS
Basse
de la Stadtische Oper de Berlin
et du WAGNER-THEATER de Bayreuth
Parsifal
1.	Prélude du ier acte.
2.	Prélude et grande scène du 3e acte (Charfreitagszaubfir)
Ces maîtres Chanteurs de Huremberg
3.	Prélude du 3e acte, Monologue de Sachs et deuxième scène du 3e acte 4- Ouverture (Prélude du ier acte).
    MM, les Abonnés qui désirent occuper pour ce concert les places retenues pour l’abonnement sont priés de renvoyer la carte qui leur a été adressée jusqu’à vendredi 7 décembre à midi, dernier délai.
    Location dès samedi 8 décembre pour MM. les Souscripteurs et Abonnés et dès mardi n pour le public.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0506.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(lioliii Fils «i Slalii
1, Place des Bergues
GENÈVE
FABRICANTS
<l’Horlogerie ét Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAIiSO.V FONDÉE ES 1837
AU FESTIVAL WAGNER
M. Al exandre KIPNIS, Lasse
    Né en Russie, Alexandre Kipnis fit des études musicales très complètes au Conservatoire de sa ville natale, obtenant à la fin de ses études le diplôme de chef d’orchestre. Il travailla ensuite plus spécialement le chant et se perfectionna à Berlin. Dès le début de sa carrière, il fut engagé à la Stâdtische Oper de Berlin, puis au Covent Garden de Londres, au Théâtre Colon de Buenos-Ayres et à Chicago. Ses triomphales représentations à l’Opéra de Paris contribuèrent à répandre sa renommée; les Festivals wagnériens de Bay-reuth font appel régulièrement à son concours. En Suisse romande, son admirable interprétation du rôle de Gurnemanz dans Parsifal au Grand Théâtre de Genève a laissé un souvenir inoubliable.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0507.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GALLI
FABRICANT
MEUBLES
MAGASIN
D’EXPOSITION
Local spécial d’exposition : 1 8, rue J. Girard | 0, rue du
c A R # U G E Conseil - Général
TELEPHONE 42.508 Téléphone 53.580
CHIC ET CONFORT DANS L’AMEUBLEMENT
          assure bien et à des conditions avantageuses
PLACE LONGEMALLE, l]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>