<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert symphonique (série A)
            <date when='19340303'>03/03/1934</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0299.tif'/>
        <date when='19340303'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Berg, Alban' type='person' role='cmp'>Berg, Alban</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Neuvième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿il
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                «<••	■<••••► s-	«••••► y- «<••
Grand Théâtre de Genève
      Samedi j /na/v 1934, à 20 h. et demie précis
Concert Symphonique
     N euvième de l’Abonnement - Série A
SOLISTES : Mesdames
Erica MORINI, violoniste Colette WYSS 7 cantatrice
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SUITE n° 2 en ai mineur................. J.-S. Bach
        Ouverture. - Rondeau. - Sarabande. - Bourrée. -Polonaise. - Menuet. - Badinerie.
              FlûLe ôolo •’ M. André PEPIN.
2.	CONCERTO en ré majeur, pour violon et
orchestre.............................. Æozarl
        a) Allegro. ■ b) Andante cantabile. - c) Rondeau.
           Mme Erica MORINI.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Trois fragments de l'opéra WOZZECK	Alban Berg
              Soliste : Mnie Colette WYSS.
4.	MORT ET TRANSFIGURATION, poème
symphonique........................... R. Slrauaa
L’orchestre sera dirigé par
        M. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne ôera répété ni ajoute au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les cirçonstances pourraient lui imposer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0300.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P i a n 4» s
cil.	Radios
erguer
     84, rue du Rliône
i Sa nouvelle installation
;
ji
!»
Mes stndios modernes
Mon grand elioix de disques
       I^oration studio avee elaveein
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
lippe Spitta a très heureusement comparé les Concertos brandebourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage musical, domine directement les sommets de la symphonie classique, sans toutefois qu’il y ait entre eux une liaison véritable. Ce qui, au commencement du xvme siècle, est en relation directe avec la symphonie et représente vraiment la musique d’orchestre de cette époque-là, c’est la suite. Et c’est une attestation de l’universalité du génie de Bach d’avoir excellé dans l’un et l’autre de ces genres. Dans ses Concerts brandebougeois, Bach résumait, en élevant singulièrement la portée, toute l’évolution du concerto grosso ; dans ses suites, il donnait les meilleurs exemples que l’on possède de cette première forme, de cette forme ancestrale de la symphonie. Dans le premier cas, c’est son génie personnel qui l’emporte et nous révèle son expression la plus propre, la plus intime ; dans le second, c’est son génie de race et le fond populaire de sa nature qui sont en œuvre, le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique instrumentale allemande qui parachève leur œuvre.
  Ces suites, que Bach appelait ouvertures, comprennent en effet une ouverture largement développée, suivie de quelques formes de danses sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a la forme de l’ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis que dans les œuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté ce modèle formel, l’ouverture avait une expression essentiellement décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et significative. Les danses sont des images de petits tableaux de caractère, qui se dégage du style épuré et enrichi des formes de danses populaires.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0301.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deux marques_ de réputation mondiale Marconi Radio Gramo
“His Master’s Voice” Disques
       LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA, ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D'AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
En vente dans les magasins spéciaux
     Sonorité d'une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
  Des quatre ouvertures ou suites d’orchestre que Bach a laissées, celle en si mineur est la plus délicate et la plus surprenante — par sa tonalité d’abord. Ecrire sept morceaux successifs, sans monotonie, dans la même tonalité mineure, est une gageure que Bach est à peu près seul à pouvoir tenir. Mais si mineur est une des tonalités favorites de Bach, celle de la grande messe, et elle donne à toute cette suite une noblesse, une sorte de mélancolie élevée qui lui sont très particulières. En accord avec la tonalité, la composition de l’orchestre est aussi la plus délicate des quatre suites: elle ne comprend que les cordes et une partie de flûte qui par moments intervient en soliste. L'ouverture, d’un très ample développement, présente cette particularité que le largo initial revient après Yallegro dans un rythme différent (ternaire au lieu de binaire) mais sur la même idée thématique.
  Après Y ouverture, les pièces capitales de la suite sont une sarabande et une polonaise : la sarabande, dont la phrase se déroule en canon entre la voix supérieure et les basses ; la polonaise doublée d’une variation que la flûte-solo brode sur le thème confié aux basses. Entre Y ouverture et la sarabande : un rondeau, —- forme d’inspiration française, comme l’orthographe du nom l’indique — qui est une merveille d’invention et de composition. Entre la sarabande et la polonaise : deux bourrées alternatives ; la première développée s ur une basse obstinée de caractère burlesque, la seconde confiée à la flûte-solo. Après la polonaise, et pour finir : un menuet, puis un morceau de fantaisie, que Bach intitule badinerie (encore une inspiration française) donnant aux jeux de la flûte le dernier mot dans le déploiement de l’œuvre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0302.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ce petit Radio ajoutera agrément et CONFORT A VOTRE INTÉRIEUR ,
                        modèles depuis fr
         Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
N'est un vrai Pygmée que le poste q jî porte la marquefj>VGMCCl
Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
MELORAD, 104, Rue du Rhône, GENÈVE
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
Les cinq grands concertos de violon de Mozart ont tous été composés entre avril et décembre de l’année 1775. (Il existe en effet d'autres concertos de violon de Mozart, moins significatifs ; ce sont les petits concertos intercalés dans les Sérénades et deux concertos posthumes partiellement discutables). Cette année 1775 marque chez Mozart le moment de sa dévotion entière à ce qu’on appelait le style galant, et le genre du concerto, en particulier du concerto de violon, se prêtait mieux qu’aucun autre à ce style qui donne la première place à la fantaisie, à l’invention et aux jeux de la virtuosité. Le Concerto en ré majeur, quatrième de la série, est le plus homophone de tous, celui qui donne au violon solo la prédominance la plus complète. Dans Mandante même, et jusqu’à la cadence, le violon conduit tout le discours musical que l’orchestre ne fait qu’accompagner. Le premier mouvement est remarquable par l’originalité de sa forme, de même que le rondeau final où alternent un allegro non tro'ppo et un andante gra-zioso. Le miracle d’une œuvre comme celle-ci est ce renouvellement incessant de l’invention, de la première à la dernière note, dans une qualité constante et une cohérence parfaite.	,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0303.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital 80 million*
KéNcrves 32 millions
Toute» opérations sont traitées avec le meilleur soin
S ii» de imnt es siisiïs
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

ALBAN BHRG
  É le 17 févi-ier 1885 à Vienne, Berg est avec Anton von Webern, le plus important élève et disciple de Schônberg, plus indépendant que celui-ci de sjç,?	leur maître commun, et ayant donné même, sem-
ble-t-il, dans ses œuvres, une réalisation plus vivante, plus sensible, des idées de Schônberg que le maître lui-même.
  Ses œuvres les plus importantes jusqu'ici sont une Sonate pour piano, quatre lieder, un quatuor, quatre pièces pour clarinette et piano, trois morceaux d’orchestre, un Concert pour piano, violon et treize instruments à vent, l’opéra IPozzek et un air avec orchestre sur le poème de Baudelaire : Le Vin.
  A l’auditeur placé pour la première fois devant une de ces œuvres on éprouve le besoin de dire deux choses : d’une part qu’il va entendre une langue musicale entièrement nouvelle et très déconcertante au premier abord ; d’autre part, que cette langue est d’une logique absolue, soumise à un style et à des formes d’une clarté incontestable et d’une rigueur qui n’a d’égale que celle de la plus sévère école contrapun-tique. Bien entendu, cette logique n’est pas une raison ; elle n’est efficace que si elle est sensible, non si elle apparaît seulement à l’analyse. Comme toujours c’est ici l’audition qui décide. La logique explique après coup que l’audition ait été fructueuse, elle encourage auparavant à la tenter. Mais l’audition elle-même doit vaincre l’obstacle des habitudes préétablies. On n’évitera pas ici « d’apprendre à entendre » comme c’est le cas chaque fois qu’on aborde un nouveau style. Si on voulait bien se représenter l’énorme somme d’éxpériences auditives que représente notre assimilation dans la première enfance de la langue musicale traditionnelle, on accepterait avec un esprit plus ouvert les innovations que son usure entraîne.
  Comment donner une idée de la nature des innovations de Schônberg et de son école ? Peut-être les idées nouvelles]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0304.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dans le domaine de la science, ayant déjà été abondamment vulgarisées, nous viendront-elles en aide. Pour les savants d’aujourd’hui, les lois de la mécanique de Newton ou de la géométrie d’Euclide ne sont valables que dans une vue particulière des choses, par rapport à un système de références, à un cadre spatio-temporel conformes à notre expérience pratique. Les lois nouvelles qu’ils recherchent expriment des vérités plus générales, indépendantes de tout système de références, valables pour n’importe quel cadre spatio-temporel. Eh ! bien, on pourrait dire que Schônberg et son école ont aussi cherché des règles ou principes de composition qui fussent indépendants du régime mélodique (gamme) et par conséquent harmonique (car l’un découle de l’autre) employés. Quelques-uns de leurs axiomes sont que notre gamme majeure (et le système tonal qui en découle) n est qu un ordre mélodique particulier, qui a eu sa vérité historique, qui ne l’a plus ; que les principes classiques de composition (auxquels notre esprit et notre oreille sont accoutumés) ne sont que des procédés propres à ce système de références (si 1 on peut dire) particulier ; qu’/7 y a des principes de composition plus généraux qui peuvent engendrer des œuvres viables dans n’importe quel ordre mélodique. Notons que ce sont bien là des axiomes, non des objets de discussion; la parole est aux œuvres; ce sont elles qui justifieront, ou non, les idées. Ces idées, Schônberg et ses élèves les ont mises en œuvre, empiriquement, et d’une manière toujours plus rationnelle, dont la dernière étape constitue ce qu’on appelle le système des douze tons, que Schônberg s’est d’ailleurs toujours refusé à exposer publiquement, le considérant comme une « affaire privée », c’est-à-dire un mode de faire personnel dont le public n’a à apprécier que les résultats. Qu’il suffise de dire ici qu'il faut se défaire à l'audition de cette musique de toute préoccupation tonale et porter son attention principalement sur l’ordre de succession des intervalles mélodiques, soit successifs soit simultanés. Pour citer un exemple simple : il y a dans l’œuvre inscrite à notre programme une marche militaire. \ voir une caricature serait faire complètement fausse route. Il
s’agit bien d’une marche militaire, prise au sérieux, dans la donnée la plus commune du genre, il est -vrai. Mais cette marche est à la marche banale dont elle évoque le modèle, ce qu’un triangle d’une géométrie non-euclidienne est à un triangle plane ordinaire.
  L’opéra ozzeck, qui a mis en vedette le nom de Berg, est écrit sur un drame d’un auteur mort très jeune à Zurich, au début du siècle dernier, Georg Büchner — drame réaliste, d’un accent et d’un esprit étrangement actuels et d’une beauté saisissante. C’est l’histoire d’un soldat mercenaire, très pauvre, très fruste, mais très humain et hypersensible au mystère des êtres et des choses ; et d’une femme, Marie à la nature ardente, vouée par le sort « au repos du soldat » comme disait, sauf erreur, Schopenhauer. Marie a eu de Wozzeck un enfant à l’entretien duquel celui-ci contribue par les quelques sous qu’il peut économiser de temps en temps. Mais un jour, Marie cède au beau tambour-major. Wozzeck l’apprend, et qui pis est, subit la risée de son rival et de son capitaine. Toutes sortes de présages l’envoûtent, Un jour, il conduit Marie dans la forêt, et près de l’étang, sous la lune, lui plante son couteau dans la gorge. La fatalité le tient, elle le conduit de nouveau près de l’étang ; il veut y jeter son couteau, y laver les taches de sang, il s y jette, il s'y noie.
  Les trois fragments que l’auteur a tirés de son œuvre pour le concert sont les trois moments dramatiques essentiels touchant Marie.
  Le premier se passe au moment où la musique militaire précédée du beau tambour-major, passe devant la demeure de Marie. Elle se rejette en arrière de la fenêtre en tenant son enfant et exhale sa peine .
                       Soldaten, Soldaten sind schône Burschen.
             Komm, mein Bub !
              Was die Leute wollen !
              Bist nur ein arm Hurenkind
              Und machst deiner Mutter doch so viel Freud'
              Mit deinem unehrlichen Gesicht !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0305.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              Mâdel, was fangst du jetzt an ?
              Hast ein klein Kind und kein Mann ! Ei, was frag’ ich darnach,
              Sing’ ich die ganze Nacht !
                        Eia popeia !
              Mein süsser Bub
              Gibt mir kein Mensch nicht dazu ! Hansel, spann deine sechs Schimmel an, Gib sie zu fressen auf’s neu.
               Kein Haber fresse sie,
               Kein Wasser saufe sie,
              Lauter kühle Wein muss es sein !
r	Traduction :
                        Soldats, soldats ! sont de beaux gas !
              Viens, mon mioche,
              Que veulent les gens !
              Tu n’es qu’un pauvre bâtard,
               et fais cependant tant de joie à ta mère
              avec ton visage sans honneur !
                Fille, que dis-tu ?
              Tu as un enfant et pas d’homme !
               Eh ! qu’y faire ?
               Je chante toute la nuit !
              Mon doux petit,
             Aucun homme ne me donnera rien de plus.
                Hans, attelle tes six chevaux !
             Donne-leur de nouveau à manger, pas d’avoine, pas d’eau,
               mais du bon vin frais !
Le second fragment montre Marie après l’aventure du tambour-major, son enfant près d’elle, oppressée par sa faute, feuilletant la bible et lisant :
« Und ist kein Betrug in seinem Munde erfunden worden ». Herrgott, Herrgott, sieh’ mich an !
« Aber die Pharisâer brachten ein Weib zu ihm, so im Ehebruch lebte ». « Jésus aber sprach : So verdamme ich dich auch nicht,
Geh’ hin und sündige hinfort nicht mehr ! »
Herrgott ! (l’enfant se presse contre elle.)
Der Bub gibt mir einen Stich ins Herz,
Fort ! Das brüst sich in der Sonne !
Nein, komm ! Komm zu mir !
Es war einmal ein armes Kind
Und hatte keinen Vater und keine Mutter,
War ailes todi und niemand auf der Welt,
Und es hat gehungert und geweint — Tag und Nacht.
Und weil es niemand mehr hatte auf der Welt...
Der Franz ist mit kommen, gestern nit, heut, nit...
Wie steht es geschrieben von der Magdalena ?
« Und kniete hin zu seinen Füssen und weinte Und küsste seine Füsse und netzte sie mit Trânen Und salbte sie mit Salben ».
Heiland ! Ich môchte Dir die Füsse salben,
Heiland ! Du hast Dich ihrer erbarmt,
Erbame Dich auch meiner !
                               Traduction :
« Et il ne fut trouvé dans sa bouche aucun mensonge ».
Grand Dieu ! ne me regarde pas !
« Mais les Pharisiens Lui amenèrent une femme adultère... » « Alors Jésus parla : Je te ne condamne pas non plus,
Va et ne pêche plus... »
Grand Dieu ! (l’enfant se presse contre elle.)
L’enfant me donne un coup au cœur !
Va-t-en ! Çà se montre au soleil !
Non ! Viens ! Viens vers moi !
Il était une fois un pauvre enfant,
Sans père, sans mère,
Tout était mort et vide sur terre,
Il	avait faim et pleurait, jour et nuit !
Et parce qu’il n’avait plus personne au monde..
Franz n’est pas venu, pas hier, pas aujourd’hui...
Qu’est-il écrit de Madeleine ?
« Et elle s’agenouilla à Ses pieds et pleura, baisa Ses pieds et les arrosa de ses larmes et les oignit de parfum » .
Sauveur ! Je voudrais oindre Tes pieds de parfum !
Sauveur ! Tu as eu pitié d’elle,
Aie aussi pitié de moi !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0306.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ATELIERS
RÉPARATION/
/OIGMÉE/
route dr LYON i o 9
ARMILLES s a.
RÉVI/ION/
D'AUTO/
La plus grande partie de ces paroles est notée dans le curieux mode de « parlé-chanté » que Schônberg a inauguré dans « Pierrot lunaire ». Et toute la scène est conçue musicalement dans la forme stricte d’un thème avec variations.
Le troisième fragment est la fin du drame. Dans le silence de la nuit et de la forêt, Wozzeck s’enfonce dans l’étang — une agonie sans bruit et sans paroles. Mais alors l’orchestre élève la voix comme une immense vague de pitié.
Et puis le rideau se lève sur la place où jouent les enfants :
                     Ringel, Ringel, Rosenkranz,
                       Ringel reihen !
 Ils s’interrompent, et tandis que l’enfant de Marie saute sur son cheval de bois :
Hopp ! Hopp !
Les autres se concertent : « on a trouvé le cadavre de Marie près de l’étang !... dis, toi, ta mère est morte... allons voir ! » tous courent. L’enfant de Marie hésite, reste seul, et reprend son cheval :
Hopp ! Hopp !
                                                  E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0307.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*>, rne de la Confédération
  Salon de thé	Grand choix de Pralinés
  au 1" étage	de 3.90 à 6 fr. la livre
   Le magasin est fermé le dimanche
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nelloyaqe à éec - Décaliamge - CoAumea bah el Miréea
F. ét E. BAFÆHLGR frères
    4, Tour-de-l’Ue - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon -71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
 «EUTÈVE
m
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameu
RICHARD STRAUSS
Né à Munich le n juin 1865.
MORT ET TRANSFIGURATION
'est en 1890. à l’âge de vingt-six ans, que l’auteur de Salomé publia cette remarquable partition, une des plus populaires parmi ses compositions 15 pour orchestre, et à juste titre. Ce n est sans doute pas une des œuvres les plus hardies du grand artiste bien que s’y attestât pour la première fois de manière éclatante l’originalité de son génie ; mais c’est une des plus simplement émouvante, et qui n’intéresse pas uniquement par une prodigieuse habilété technique ou l’incroyable audace d’un tempérament porté à tout oser.
  Strauss a placé en tête de sa partition le petit poème en vers allemands qui lui servit de thème ; en voici la traduction :
  « Dans la pauvre chambrette à peine éclairée par un lumignon, le malade est couché sur son lit.
  « Il vient de soutenir contre la mort une lutte sauvage, désespérée. Epuisé, il est retombé dans le sommeil, tandis que dans la chambre, dont le silence plein d’horreur fait pressentir la mort prochaine, l’on n’entend plus que le tic-tac de la pendule. Un sourire douloureux erre sur le visage pâle du malade. Rêve-t-il, arrivé au terme de sa vie, aux jours dorés de son enfance ?
  « Mais la mort n’accorde pas pour longtemps à sa victime le sommeil et les rêves. Brutalement elle le secoue, et la lutte recommence. La volonté de vivre contre les puissances de la mort ! Quel combat plein d’épouvante ! Aucun des deux adversaires ne l’emporte, et encore une fois c’est le silence !
« Epuisé, le malade s’est affaissé, sans sommeil et comme]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0308.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CroIsi i Fils «i NI ali 1
i, Place des Bergues
GENÈVE
FA BRI < 4 \ T S
<19 Horlogerie ét .1oaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1SS7
P I A N 0 3 HACMOMIUM5
  gnard
AUE DU DHÔNE 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO
GBAMOPUONE5
D I 5 Q U E 5
dans le délire ; il voit passer sous ses yeux sa vie entière, trait après trait, image après image. C’est d’abord l’aube des premières années, innocente et claire. Puis ce sont les jeux plus hardis du jeune homme essayant ses forces, avant qu’il soit mûr pour la lutte des hommes, la lutte ardente dont les biens les plus précieux de la vie sont le prix. Poursuivre un idéal qu’il veut toujours plus pur, telle fut la noble ambition qui le guida à travers la vie. Avec une froide ironie le monde oppose à ses efforts des obstacles toujours nouveaux. Croit-il avoir atteint le but, une voix terrible crie : « Halte ! fais-toi un tremplin de ce nouvel obstacle ! Plus haut, toujours plus haut ! » Il recommence ses efforts. Il gravit la pente sans jamais renier son idéal sacré. Ce qu’il a toujours désiré de toute l’ardeur de son cœur, c’est cela encore qu’il cherche au milieu des affres de la mort ; il cherche, hélas ! sans jamais trouver. L’idéal qu’il poursuit, il le voit toujours plus nettement, et cependant il ne réussit pas à l’atteindre, pas même à en embrasser dans son esprit toute la perfection.
  « A ce moment retentit le dernier coup du marteau de fer de la mort ; il brise le corps en deux ; il couvre les yeux du voile de la mort.
  « Mais une voix puissante, venue des espaces célestes, lui révèle enfin ce que vainement il avait cherché ici-bas ; Délivré du monde, le monde transfiguré. »
  Le compositeur suit presque pas à pas le plan de ce petit poème.
  Une introduction d’une teinte grise, aux contours indécis, aux sonorités étouffées, au rythme oppressé ; bientôt quelques motifs plus définis se font entendre, rayons fugitifs qui viennent éclairer cette scène lugubre : ils semblent symboliser — l’un d’eux principalement l’âme du malade avec ses aspirations qui ne parviennent pas à étouffer les angoisses de l’heure présente.
  Soudain une scène violente se déchaîne, avec de sauvages]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0309.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
                        BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
PIANOS
Steinway &. Sons
Pleyel
Feurich
Schmidt- Flohr
Sabel
Burger et Jacobi W ohlfart
Roi». KMEIFEIj-BEROUD
accords, la mort de nouveau tente de saisir sa proie. Dans les basses gronde un thème furieux ; des gémissements, des cris de révolte ou de douleur lui répondent ; on perçoit le rythme haletant de l’introduction qui par moment secoue tout l’orchestre.
  La crise s’apaise ; le calme renaît ; « le malade revoit en rêve le cours de sa vie ». Le thème cité plus haut, avec une intensité d’expression passionnée, dit l’ambition infinie, le douloureux désir, la lutte contre les puissances terrestres. Mais la mort veille ; de sinistres appels des cuivres semblent révéler sa présence. Elle livre au moribond un dernier assaut brutal, mais de courte durée : le malade a succombé.
  Et soudain, il semble qu’une clarté surnaturelle illumine peu à peu la scène. Le thème principal reparaît avec insistance, mais apaisé, transfiguré. Toute souffrance a disparu ; l’infini désir est enfin assouvi. Pénétrant dans le royaume de l’éternelle lumière ; l’homme enfin, par delà la mort, a atteint son but.	Wy S.
(Extrait du Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0310.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Samedi 17 mars 1934
10"' et dernier Concert ne f Abonnement
SÉRIE A
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET avec la participation du CHQEU R ROAlAiN D
Solutés ; Aleadcnioiéellej
Marisa FERRER Madeleine WHITA
   Soprano, de l’Opéra	Allo, de l’Opéra
1.	Ariane et Barbe-Bleue Pa„i duLs
     a)	Prélude du 5e acte.
    b)	PREMIER ACTE (intégral).
2.	La Damoiselle Elue, pour cliœur et j
soprano solo....................^ Debussy
3.	Ibérîa., suite cl orcliestre............]
PIANOS
  PREMIÈRES MARQUES M O N D I A l_ E S
AGENTS RÉGIONAUX
STEINWAV & SONS BLUTHNER - GAVEAU PLEYEL
ÉCHANGE - RÉPARATIONS
 RADIO G R A M O S
LA GRANDE
NOUVEAUTE
ANTIFADING - ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE
7 LAMPES Fr. 630
LE RÉCEPTEUR OUI FAIT FUREUR
"LE STRADIVARIUS"
DES APPAREILS SONORES
4 LAMPES Fr. 345
6 LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMINEUX Fr. 540
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER & JAEGER
  U S T E R I E - GENEVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0311.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
LX 274/77
DX 562 DB 1256 37 GQ.7185 LX 270/73 LX 266/69 LF 129
LF 130 LFX 33.
LFX 326 LFX 335
THAOÇMAR»
Disques Nouveautés :
Symphonie N’° 4 en si bémol majeur (Beethoven).
Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. Félix Weingartner.
La l'iancée vendue, Ouverture (Smetana).
Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. H. Harty.
Russie, Poème symphonique (Balakiref).
Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. H. Harty.
Khovantchina, Danse persane (Moussorgsky).
Orchestre Sinfonica Milano, Dir. L. Molajoli.
<|natuor en fa majeur (Ravel).
Quatuor Lener.
Quintette en mi bémol majeur (Schumann).
QUATUOR LENER et M™' LŒSER-LEBER (Piano).
Pastorale (Strawinsky-Dushkin).
SAMUEL DUSHK1N (violon) avec ensemble instrumental.
Itanse russe (Strawinskv-Dushkin).
IGOR STRAWINSKY (piano) et SAMUEL DUSHKIN (violon).
Scherzo, tiré du Ballet Y Oiseau de Feu (Strawinsky-Dushkin). Berceuse, tiré du Ballet Y Oiseau de Feu (Strawinsky-Dushkin).
Variations libres et Finale (Gabriel Pierné).
René Le Roy (flûte), René Bas (violon), P. Groult (alto), R. Boulmé (violoncelle), P. Jamet (harpe).
Sonate N" 6 en la majeur (Boccherini^).
MAURICE MARÉCHAL (violoncelle).
Kêve d'antour (Liebestraum), (Liszt-Hennevé).
       .TIedjé, Chanson arabe (Gounod). chanté par GEORGES THIL, ténor.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>