<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19341016'>16/10/1934</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Lausanne; Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0427.tif'/>
        <date when='19341016'/>
        <date when='19341019'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <title/>
        <placeName key='Lausanne; Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿Saison 1»*4 - 1985
OFFICE SUISSE DE CONCERTS ET SPECTACLES
Maurice VGBLEYE
3,	Confédération - GGNÈVE
vot-rc i~ontc u r
COSTUMES ET PARDESSUS
sur mesure
80.- lOO.- 120-
Coupeur premier ordre
8. Croix-d’Or]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0428.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿piano
fa guafité sonore fa meiffeure
    Steinway & Sons Bluttiner Gaveau Pleyel
     Schmidt-Flohr
radios
fa gualité sonore ta meiffeure
    Marconi Deso Telefunken
          Antennes centrales antiparasites Dépannages par nos techniciens diplômés
        ‘Votre garantie : Ga pfus ancienne Raison
GAUTIER »JAECER
  FUSTERIE , 12 GENEVE
Office Suisse de Concerts et Spectacles : Maurice VERLEYE, Genève
par entente avec le Bureau International de Concerts Ch. Kiesgen, Paris
QUATUOR
JENO LENER
VIOLON I
SANDOR ROTH
ALTO
JOSEF SMILOVITCH
VIOLON II
IMRE HARTMANN
VIOLONCELLE
Concert de Lausanne le 16 octobre 1934
  FESTIVAL BEETHOVEN
  Concert de Genève le 19 octobre 1934
 FESTIVAL MOZART
   avec le concours de M. Henri BAUD (2e alto)
Banque Parisienne de Crédit
    au Commerce et à l’industrie
I, rue d’Italie — GENÈVE — Angle rue du Rhône
Téléphone 45 347
Toutes opérations de lmnqnes aux meilleures conditions
CHANGE
LENER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0429.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*Depuis (’épogue de Œaganini f e s p f u s grands artistes du monde jouent excfusivement fes
CORDES PIRASTRO
Au Meilleur Meuble
19, rue du Cendrier, 19 — GENÈVE (Près de la Grande Poste) — Téléphone 26 223
Fabrication soignée et garantie de chambres à coucher, salles à manger, literie, tapisserie et salons.
Festival Beethoven
  QUATUOR en sol majeur op. 18, n° 2.	Beethoven
              Allegro.
            Adagio cantabile — Allegro.
            Scherzo — Allegro — Trio.
             Allegro molto quasi presto.
          C’est en 1801. La douleur, déjà, avait frappé à sa porte; elle s’était installée chez lui cour n’en plus sortir. Entre 1796 et 1800 la surdité avait commencé ses ravages; ses oreilles s'emplissaient de bruissements affreux; de jour en jour, son ouïe s’affaiblissait. Beethoven n’avait pas osé confier à ses amis les plus intimes le secret de son état dont il éprouvait une sorte de hon|fe. Ce fut pendant ces années de souffrances, d’autant plus atroces qu’il voulait les tenir cachées, qu’il écrivit l’op. 18; véritablement c’est le premier des «héroïques mensonges » dont sa vie fut remplie. Car il mit dans ces six quatuors toute son âme jeune et, malgré tout, confiante. « On le nommerait son Sposalizio » dit de Lenz en parlant du trio à cordes op. 1. C’est aussi l’exact des quatuors. Ils ont la grâce, la couleur et le charme du tableau de Raphaël. Cependant, sous le frais sourire de cet insouciant visage on découvre parfois une nuance de mélancolie, là où on ne pensait trouver que la tendre inspiration d’un autre Mozart.
  QUATUOR en ut dièze mineur, op. 131.	Beethoven
            Adagio ma non troppo e molto espressivo.
             Allegro molto vivace.
             Allegro moderato.
            Andante ma non troppo.
               Presto.
            Adagio quasi un poeo andante.
              Allegro.
        C; quatuor es* unanimement reconnu comme le plus riche musicalement, le plus significatif de cette forme d’art dont il est sans doute le sommet. On y rencontre dans une floraison somptueuse les qualités les plus saillantes des der-
LIVRES - MUSIQUE
neufs ~ d’occasion - ou en location
  TOUS LES DISQUES CÉLÈBRES
P RI O
Corraterie, 9 (sur la terrasse) Cité, 16]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0430.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿••••••••••••••••••••••••••••••••••!
      nières œuvres : originalité, liberté d’une forme qui ne cesse de demeurer profondément plastique et d’une logique rigoureuse. Comme dans la plupart des derniers quatuors on peut reconnaître ici la conduite d’une idée psychologique. C’est l’élévation de l’âme pleine de noblesse d’un homme douloureusement éprouvé, hors de la nuit et de la plus irrémédiable mélancolie, vers l’humeur virile, la force joyeuse, l’action, le combat, la victoire remportée sur les derniers ennemis, sur le destin — vers l’ultime réconciliation.
   QUATUOR en ut majeur op. 59, n° 3.	Beethoven
             Introduzione — Andante con moto — Allegro vivace.
              Andante con moto quasi allegretto.
            Menuetto grozioso — Trio — Coda.
              Allegro molto.
          Ce quatuor appartient à ceux de la deuxième époque (op. 59 n° 1 à 3, op.74, op, 95). Entre les quatuors de, l’op. 18 et ceux de l’op. 59 le contraste est profond. Les six premiers quatuors sont l’œuvre d’un artiste jeune, joyeux de vivre et brûlant d’imiter les modèles qu’il admire et qu’il aime; ceux qui vont venir sont d’un maître illustre déjà par plusieurs chefs-d’œuvre, d’un noble cœur éprouvé par le sort et parvenu à l’automne de la vie après des années de souffrances et de luttes.
          Les musiciens autrichiens ont surnommé cette œuvre: le « quatuor héroïque » par analogie avec la 3e symphonie. Marx compare ce quatuor à la symphonie en ut mineur et met au-dessus de tout l’introduction et l’andante. Pour lui c’est « une des œuvres de Beethoven où se reflète le plus fidèlement l’âme héroïque du Maître, de cet homme qui, plongé dans la nuit de la solitude a fouillé si profondément de ses regards les profondeurs désespérées de son être et loin de fléchir découragé, s’est relevé plein de force et de virilité. »
                          (Extrait du « Quatuors de Beethoven », par J. de Marliave) Ed. F. Alcan, à Paris.
Des prix en baisse un travail rapide et parfait
TEINTURERIE PRESSING
PASSAGE DES LIONS
Nettoyage>repassage complet 7 fr. — Robes depuis 5 francs
Festival Mozart
QUATUOR en si bémol majeur (Peters XV).....Mozart
                    (N° 458 du Catalogue Kœchel).
              Allegro vivace assai.
            Menuetto — Moderato — Trio.
              Adagio.
               Allegro assai.
         Ce quatuor fut terminé le 9 novembre 1784. Le début et le finale sont essentiellement gais et joyeux. Le thème principal du premier mouvement rappelle un joyeux air de chasse, le « menuet » est plaisant, le « trio » plus gracieux. L « adagio » est plein de sentiment intime et fervent, il est remarquable par sa belle sonorité et la richesse de son harmonie. Il faut souligner dans le finale, le caractère berceur et agréable du troisième motif.
QUINTETTE n° 3, en sol mineur (Kœchel 516).	Mozart
               Allegro.
             Menuetto -— Allegretto — Trio.
            Adagio ma non troppo.
              Adagio.
               Allegro.
         Ce quintette, terminé le 16 mai 1787, est considéré par beaucoup comme le meilleur que Mozart ait écrit : c’est une de ses œuvres où s’épanouissent le plus librement son génie. C’est très justement qu’Otto Jahn écrivait à son propos :
     « 11 y a peu d’œuvres instrumentales où des sentiments aussi passionnés soient exprimés avec une aussi belle énergie :
         « C’est une douleur profonde qu’exprime tout d’abord le premier mouvement (allegro 4/4) jusqu’au moment où vient un apaisement. Mais la lutte reprend
Musique „:ds ch0 ‘ 0 Radios
• If I ^ 11 H *
EN TOUS GENRES ET DE	La maison est concession-
TOUTES LES ÉDITIONS des meilleures marques naire de l’Adm. des T. T.
•
PIANOS ROTSCHY P"S.„,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0431.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   avec le menuet (allegretto 3/4) et au premier sentiment vient se mêler un désir de résistance. Dans la seconde partie une phrase se fait jour, plus fendre, plus gaie, mais elle est promptement étouffée par le sentiment de tristesse. Pourtant dans le trio on sent percer un espoir, que le bonheur existe encore....
       « Le mouvement suivant (adagio ma non troppo 4/4) est comme un état d’âme, qui se dévoile de lui-même à l’observateur. Des doutes, des désirs, des résolutions, tout au fond, de la tristesse première, s’y font jour tour à tour. Ce splendide mouvement s’achève dans une atmosphère de paix divine, en contraste frappant avec la fin du premier mouvement.	,
       « Ce sentiment nouveau, qui n’est pas de résignation, mais bien de joie sereine, trouve aussi son expression dans l’introduction (adagio 3/4) du dernier mouvement. Dans l’allegro 6/8, ces sentiments de joie se manifestent avec autant de vigueur que la tristesse dans le premier mouvement. C’est un dithyrambe éperdu, qui emporte l’auditeur dans son tourbillon. »
       Du point de vue de la forme pure, ce quintette est également un chef-d’œuvre de premier ordre, un modèle du style polyphonique.
 QUATUOR en sol majeur n° 12 (Peters).	Mozart
            Allegro vivace assai.
          Menuetto — Allegretto — Trio.
            Andante cantabile.
            Molto allegro.
      Les deux thèmes du premier mouvement sont d’un caractère extrêmement décidé. Dans le menuet, le passage du p. au f. est très caractéristique. On y remarquera aussi le thème à 10 temps, la vigueur du trio, qui fait bientôt place à de plus tendres sentiments. Le finale débute en forme de fugue au contrepoint serré sur un thème favori de Mozart. Il s’en dégage soudain un second thème, plus chaleureux et de caractère populaire. Ce finale est un exemple accompli de travail et de probité artistique.
                                                 Extrait du Haltmann Handbuch.
m
ALBERT                   PAPIERS PEINTS 
n 11 ni n AI T BOULEVARD HELVETIQUE, 19 
u u ni u                      H! GENEVE 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0432.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(Favorisez f industrie nationafe achetez une nouveffe
CHRYSLER-RLYMOUTH
        SUISSE
montée par SAURER à ARBON, contenant le 48 o/o de matériel et de main-d’œuvre suisses
Chrysler-Plymouth Suisse 14 ou 17 HP., 6 Cyl. Prix A partir de 6.100 francs
AGENCE GÉNÉRALE
pour ôenève, (Qaud, ^Oafais, Tribourg, <11eucfiâtef, ferrie et Sofeure
BLANC & PAICHE
Rue du Léman, 6 - GENÈVE — Bundesgasse, 45 - BERNE AGENTS RÉGIONAUX DANS TOUS LES CANTONS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0433.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pour tous vos imprimés 1
G R I V E T
rue Henri Fazy, 4
(1ancienne rue de la Treille)
G E N EVE
Vite . bien . bon marché
Après le spectacle
                  rendez-vous à la
Brasserie
Restaurant
ELITE
Longemalle, 1 O
; Vous y dégusterez des mets de brasserie et des consommations •de premier choix
                              OUVERT JUSQU'A 1 HEURE
 IVI 1 ÏV I A machine à coudre entièrement il t- K iNI I IN M fabriquée en fi U I S N E
                    La plus perfectionnée, rapide et silencieuse Livrée sur les plus beaux meubles modernes Garantie par 40 ans d’expériences de ses fabricants
vente	unpnFlf Fl* klébero
 EXCLUSIVE: «#1101169 ■WCDBH
vers la rue Winkelried]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0434.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Madame, L institut de Beauté chez soi} en adoptant les
produits de Beauté de Coryse-Salôiué
Vous pourrez apprécier les prix et la qualité.
Appréciations spontanées et Eloges qui se passent de commentaires, dédiés à un grand spécialiste par deux grandes artistes.
« Un teint de Lys et de rosés * vieille fiehon de poète 7 Non, tangible vérité depuis qu’existe la Lotion astringente de
Coryse- S » I ô m é .
Lucienne Boyer dea Grands Concerts Parisiens
 Un chef d'oeuvre, la crème au citron de V o r y s e - S a 1 ô 111 é .
Renée Devillhbs
du Théâtre de ta Al'icbod'ùre
CORY
PARFUMS et PRODUITS de BEAUTÉ
LAUSANNE
4,	Grand - Pont, 4
(Lu
 a)
BP* A M ! &
8,	Place de l’Opéra
ülNIVI
9,	Place Fusterie
ZURICH 74, Bahnhofstrasse
(Ecke Uraniastrasse)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>