<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Festival Wagner 
            <date when='19341215'>15/12/1934</date>
          </title>
          <series>Festival Wagner</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0525.tif'/>
        <date when='19341215'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Festival Wagner</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Festivals' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
Oisqiies Nouveautés
LX 341 CONCERTO POUR ORCHESTRE ET ORGUE en ré (Haendel). Orchestre Symphonique de Londres. Dir. H. Harty. — 8 francs.
L X 323/25 SYMPHONIE No 45 en fa dièse mineur (Haydn). Orchestre Symphonique de Londres. Dir. H. J. Wood. — 8 francs.
B F X 14 UNE NUIT SUR LE MONT CHAUVE (Moussorgsky). L’Association artistique des Concerts Colonne. Dir. M. Paul Paray. Fr. 6,75.
L X 326/28 LES NOCES (Strawinsky). Chœurs, solistes et orchestre sous la direction de l’auteur. — 8 francs.
DZ 126. MOUVEMENTS PERPETUELS ET TOCCATA (Poulenc).
          ÉTUDE EN SOL B. ET PRELUDE EN MI MAJEUR (Chopin).
             (Charles Lassueur, pianiste). — 4 francs.
Disques <19Actualité
HB 1744-45 PRELUDE DE PARSIFAL. (Orchestre Philharmonique de Londres). Direction Bruno Walter.
HB 12520 PRELUDE DU TROISIEME ACTE. (Orchestre de Bayreuth 1927). Direction Siegfried Wagner.
HB 12521-22 ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT. (MM. Kipnis et F. Wolff et l’Orchestre de Bayreuth 1927). Direction Siegfried Wagner.
DX 86 LES MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG, ouverture. Direction Bruno Walter.
L 2134, 35 et 36 MELODIES DE SCHUBERT chantées par M. Alexandre Kipnis : Le Voyageur — Le guide — Le Sosie — Le séjour — Au bord, de la mer — Le Tilleul.
.—• En vente dans tous les bons magasins de .Musique
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
ET ORCHESTRE RADIO-SUISSE-ROMANDE
       •> ■<
          Victoria-Hall
Samedi jj Décembre 1954, à 20 b. et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
            (HORS ABONNEMENT)
festival R. magner
SOLISTES :
M. Fritz WOLFF I M. Alex. KIPNIS
Ténor	Basse
   du Staatsoper de Berlin | delaStâdtische Oper de Berlin et du WAGN ER-THEATER de Bayreuth
Parsifal
1.	Prélude du ier acte.
2.	Prélude et grande scène du 3e acte (Enchantement
          du Vendredi-Saint).
           Gurnemanz : M. Alexandre KIPNIS Paràifai : M. Fritz WOLFF
II
Ces maîtres Chanteurs de nuremberg
3.	Prélude du 3e acte, Monologue de Sacks et deuxième scène du 3e acte (Preislied).
         Han.t Sacbj :	M. Alexandre KIPNIS
           W'aliber von Slolzing : M. Fritz WOLFF
4.	Ouverture (Prélude du i'r acte).
                       L’Orchestre sera dirigé par
M. E rnest ANSERMET
l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0526.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P L E ¥ E L
nouveau piano à queue extra réduit, 1 m. 48
—	sonorité - élégance — prix modéré, fr. 2.900
Agent régional              
Pianos    Pleyel - Erard    
Forster   - Schmidt-Flohr   
B u r g   e r - J a c o b i 
C 1 a v e c i n s Pleyel    
UIARCONI
nouveau radio-gramo (modèle 570) - antifading
changeur automatique de disques sonorité incomparable » fr. 980.—
Agent régional
radios Marconi Telefunken - Minerva disques Columbia - HisMaster’s Voice - Brunswick - Parlophone
§4, rue du rlione spécialité de ]»** hot

Parsifal
Drame sacré en trois actes
a)	Le Prélude
    Alfred Emst a donné l’analyse suivante du Prélude de Pursifal, qui contient quelques-uns des thèmes essentiels de l’œuvre.	i i il:
     « Un thème s’élève, d’abord, sans accompagnement, comme si une voix seule parlait, dans le silence de l’Univers, à la fois divine et humaine, et ce thème qui contient en germe tous les motifs religieux de l’œuvre, est, précisément, celui sur lequel doivent se placer les paroles saintes : « Prenez mon corps, prenez mon sang ».
     « Un frémissement vague du quatuor emplit l’espace de ses mystiques arpèges que soutient le roulement voilé des timbales, tel un son qui se prolonge et s’éteint peu à peu, sous les voûtes augustes d’une cathédrale. Le motif de la Cène le traverse lentement, puis les derniers accords, à peine perceptibles, s’effacent dans une sérénité recueillie.
     « Deux fois encore, le motif reprend, en mineur, plus triste en sa grave éloquence, mais amenant une pareille succession d’effets.
« Sans transition, après un moment de silence, le thème du
Graal se fait entendre, exposé à deux reprises, par les cuivres d’abord, par les bois ensuite. Voici maintenant le thème de la
A A. A A A A	A
Foi, que proclament deux trompettes et qui s’achève sur les tonnants accords des trombones. Ce motif se répète, montant par]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0527.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Institut de Beauté
Lydia DA’fNOW
30, rue de la Confédération
Tél. 44.310
Fermé le Jeudi après-midi
Une femme
qui sait ce qu'elle vaut
confie sa beauté
à Lydla Daïnow
qui sait ce qu’il
lui faut

degrés chromatiques jusqu’à sa péroraison quasi liturgique. Une courte réapparition du motif du Graal est confiée aux instruments à cordes, puis le thème de la Foi, lui répondant aussitôt, se développe amplement, chanté tour à tour par les divers chœurs de l’orchestre, les bois, le quatuor, les cors, les cuivres.
    « La dernière partie du Prélude est une lamentation poignante : le premier thème a pris un caractère de solennelle douleur. Les notes extrêmes sont devenues des sanglots répétés à présent par toutes les voix instrumentales. Les souffrances de la
Thème De la Lance ’
   
   
Passion renaissent dans le cœur du Christ, trahi par ses propres clus. E:, dans un contrepoint prodigieux, les douloureux motifs se croisent, disent la -plainte du Sauveur, son immolation, ses larmes d’agonie et la compassion inépuisable qui embrasse en lui
I	I	1
                   {La Plainte Ou Sauveur)
tous les souffrants, les faibles, les blessés, les pécheurs. La gémissante symphonie vient se perdre, se résumer dans une lente ascension de la phrase initiale... »
b) Résumé des premier et deuxième actes
    Sur un pic inaccessible des Pyrénées, le Montsalvat, se dresse un burg élevé par Titurel pour conserver en une demeure inviolable et inabordable aux profanes le vase sacré dans lequel but le Christ lors de son dernier repas avec ses disciples. Cette coupe sainte, le Graal, contenant le sang qui s’échappa des divines blessures du Sauveur sur la croix, ainsi que la Lance qui causa ses blessures, ont été confiés par des messagers célestes au pieux chevalier, qui fonda pour la garde du trésor l’ordre des chevaliers du Saint-Graal. Chargé d’années, il remit ses saintes fonctions à son fils Amfortas. Mais un ennemi redoutable méditait ia perte de la communauté : le païen Klingsor avait ambitionné les honneurs de l’ordre, mais son indignité l’en avait fait chasser. Versé dans les sciences occultes, il employa son fatal pouvoir à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0528.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Panorama incomparable sur Genève.
le lac léman. le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes ALTITUDE 1200 MÈTRES - DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN. Prix : 15 fr. Iranç. aller et retour
Restaurant 18r ordre - Prix modérés
TÉLÉPHÉRIQUE
du SALÈVE

transformer la lande aride en un jardin plein de délices peuplé d’êtres fantastiques, moitié femmes moitié fleurs, d’une beauté irrésistible.
    Parmi les chevaliers du Graal beaucoup ont déjà succombé à ces enchantements funestes. Amfortas lui-même, voulant combattre l’ennemi avec la lance sacrée, se perdit à son tour et se laissa dérober celle-ci par Klingsor, qui lui fit avec la précieuse relique une blessure incurable. Rentré à Montsalvat, Amfortas y subit d’indicibles tourments et d’éternels remords. La guérison de sa blessure et le rachat de sa faute ne peuvent lui venir que d’un être simple et pur qui rapportera la lance profanée et rendra au Graal son éclat immaculé. Ce simple chaste, prédestiné par les desseins de la Providence, ce sera Parsifal.
    Au premier acte du drame sacré, Parsifal apparaît comme un inconscient, ignorant sa naissance et sa destinée. Egaré dans le domaine de Montsalvat, il blesse mortellement un des cygnes du lac sacré dans lequel Amfortas vient laver sa blessure. Puis il assiste, en apparence impassible, à la célébration de la Sainte-Cène, où la coupe du Sauveur apparaît dans un rayonnement de pourpre, et en entendant les cris de douleur d’Amfor-tas, son cœur s’ouvre un instant à la pitié. Mais le vieux Gume-manz, gardien du Temple, qui ne voit en lui qu’un sot ignorant, le chasse brutalement.
     Il faut, en effet, que Parsifal subisse à son tour la tentation et qu’il en sorte vainqueur. Tel est l’objet du second acte, qui se déroule d’abord dans le repaire de Klingsor, puis dans le jardin enchanté. Kundry, l’étrange messagère du Graal, est en même temps le diabolique instrument de perdition employé par Kingsor contre le jeune héros. Mais ses artifices de séduction restent vains, et son baiser lui révèle instantanément la profondeur du mal dont souffre Amfortas. Il la repousse alors, et lorsque bondissant de fureur, Kundry appelle Klingsor à son secours, la lance sacrée que celui-ci lui jette reste miraculeusement suspendue sur sa tête. Il la saisit et trace dans l’air le signe de la croix ; alors le château diabolique et le jardin enchanté, s’effondrent et disparaissent, laissant le sol transformé en désert aride.
Troisième acte
     Après cette lutte victorieuse contre l’enfer, le troisième acte nous ramène sur le territoire sacré du Montsalvat. La scène]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0529.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital 80 millions
Réserves 32 millions
Toutes opérations» sont traitées avec le meilleur soin
'iMOlVui kvmhes «disses
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

représente un. paysage printanier ; au fond une prairie émaillée de fleurs et montant en pente douce. A droite, la lisière d’un bois avec une source au premier plan; à gauche, un rocher auquel est adossée une pauvre chaumière habitée par Gurnemanz: Le bon chevalier parvenu à un grand âge, vit en ermite dans la forêt, pleurant toujours la détresse du Graal que nul ne vient secourir.
    Au lever du rideau, il entend des gémissements et découvre dans un buisson 1 e corps inanimé de Kundry, la sauvage messagère, qu’il n’a pas revue depuis longtemps et dont il ignore la vie de péché. Il la ranime et lui pose des questions auxquelles elle ne répond que par ce seul mot « Servir » ; puis, reprenant son humble rôle de servante, elle va puiser de l’eau à la source. C’est alors qu’elle aperçoit dans le lointain un être qui s’approche et qu’elle désigne du geste à Gurnemanz.
*
* *
    Nous coupons au concert cette scène dont l'intérêt est plus spécialement scénique. Après le Prélude, donf les sombres accents expriment avec une popgnante éloquence la tristesse profonde du pèlerin allant, par les sentiers de l’erreur et de la souffrance, vers les clartés, nous passons directement à la scène de l’arrivée de Parsifal.
    Un chevalier couvert d’une armure noire, la visière baissée, sort du bois, marchant lentement et d’un pas hésitant ; c’est Parsifal qui erre depuis longtemps à la recherche des chemins du Graal, dont l’avait éloigné la malédiction de l’enchanteresse. Il s’assied, exténué, sur un tertre, et ne répond que par des signes de tête aux questions pleines d’aménité et de bienveillance que lui adresse, sans le reconnaître, le pieux ermite. Le vieillard l’invite à quitter son appareil de combat, qu’il n’est pas convenable de porter dans le domaine sacré : on n’y doit pas marcher en armes, la visière baissée, surtout en ce jour anniversaire de la divine expiation du Sauveur. Parsifal lui fait comprendre par un geste qu’il ignorait être au Vendredi Saint, puis, se levant, il plante en terre la lance qu’il tenait à la main, il dispose à côté son épée et son bouclier ainsi que son casque, et, s’agenouillant, il se recueille dans une ardente prière. Gurnemanz, qui, avec Kundry a suivi, étonné, les mouvements du chevalier, le recon-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0530.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿naît alors; il est saisi d’émotion à sa vue; Kundry, elle aussi, est troublée en présence de Parsifal et détourne la tête.
     Le pur héros, qui est sorti de sa méditation, se relève, et, s’adressant enfin au vieux chevalier, lui témoigne le bonheur qu’il éprouve de se retrouver, après tant d’efforts, sur cette terre du Graal dont il a vainement cherché l’accès pendant si longtemps : la malédiction terrible qui pesait sur lui l’égarait sans cesse quand il croyait toucher au but, lui suscitant d’innombrables ennemis, dont il reçut de nombreuses blessures, car il ne devait pas employer, pour combattre, la sainte lance enfin reconquise avec l’aide divine, et qu’il voulait rapporter intacte, pure de toute souillure, au sanctuaire où elle brillera désormais d’un éclat immaculé. Gurnemanz se sent (envahir par une émotion intense à la vue de l’arme sacrée qu’il a si longtemps désiré contempler de nouveau et dont le retour doit changer les tristes destinées du Graal en une nouvelle ère de gloire et d’allégresse.
    Il apprend à Parsifal la grande détresse de la noble et sainte confrérie, les souffrances toujours grandissantes du roi infortuné, mais lâche, qui a résolu, pour mettre un terme à ses tortures et pour appeler plus promptement la mort à son secours, de ne plus accomplir ses saintes fonctions. C’est en vain que ses chevaliers le supplient : il ne leur distribue plus la nourriture céleste, et les laisse s’alimenter de mets grossiers qui ne soutiennent plus leurs forces défaillantes. Enfin, ô comble d’infortune ! le vieux et noble Titurel, privé comme tous de la vue réconfortante et sacrée du Graal, n’a pu survivre à sa misère, et vient de mourir, victime de la faute de son propre fils.
     Au récit de toutes ces tristesses, Parsifal manifeste la plus profonde douleur; il s’accuse de tous les maux qui pèsent sur le Graal, et dans l’excès de son chagrin, il est sur le point de tomber en défaillance. L’ermite le soutient, et Kundry s'empresse pour le rafraîchir avec l’eau qu’elle a apportée dans un bassin; mais le vieillard éloigne la femme, et mène près de la source sainte le chevalier, qui y trempera ses membres lassés par son long voyage et souillés par la poussière des chemins. Que son corps soit pur comme son âme, car aujourd'hui même, sans doute, il sera appelé à accomplir une solennelle et grande mission.
    Tandis que Gurnemanz enlève la cuirasse du héros et que Kundry lui baigne les pieds, il témoigne d’une voix faible encore le désir d’être conduit sans retard vers Amfortas. Le vieux cheva-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0531.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿lier lui répond affirmativement : oe même jour il le mènera au sanctuaire où doivent avoir lieu les funérailles de Titurel, et pendant lesquelles son fils infortuné, coupable de cette mort auguste, a promis de découvrir encore une fois le Graal et d’officier, quelles que soient ses souffrances. Mais ces saintes fonctions, dont il n’est plus digne, il faut désormais qu’il s’en démette et en laisse le soin à celui qui a su sortir victorieux des épreuves dangereuses. A Parsifal doivent revenir les titres et les droits de prince et de pontife du Graal. Il en a le sentiment ainsi que Gurnemanz; aussi demande-t-il au noblie serviteur de Dieu de répandre sur sa tête l’eau purificatrice du baptême. Pendant que le vieillard asperge le front penché du néophyte, Kundry, nouvelle Madeleine pieusement agenouillée devant son seigneur, répand sur ses pieds qu elle essuie ensuite avec son opulente chevelure, les parfums précieux d’une ampoule d’or qu’elle a tirée de son sein. Parsifal, lui prenant l’ampoule des mains, demande alors à Gurnemanz d’achever son oeuvre de sanctification et de l’investir de la double auréole de pontife et de roi.
    Le vieux chevalier, dont la vie entière a été un long exemple de pureté et d’austérité, est digne d’accomplir ce grand acte : il salue en Parsifal l’élu du Seigneur, le Chaste auquel sa compassion pour les souffrances d’autrui a donné la force d’accomplir l’acte héroïque qui va rendre au Graal sa vigueur et son éclat disparus. Alors, répandant sur sa tête le contenu de l’ampoule d’or, il le fait Prince et Roi du Graal, il le fait Prêtre, appelant sur lui en des paroles solennelles la bénédiction et la grâce du Très-Haut.
    A peine investi de ses saintes fonctions, Parsifal, sachant qu’ici même est une pécheresse avide du pardon et qui attend avec anxiété le rachat de son âme, puise avec ses mains, sans être aperçu, de l’eau à la source et prononce sur la tête de Kundry, toujours agenouillée, les paroles rédemptrices qui effaceront les souillures du passé maudit. La pauvre créature, se sentant enfin sous la sauvegarde de la clémence' divine, s’incline jusqu'à terre et donne un libre cours à son émotion et à ses larmes.
  Reportant alors ses regards sur le radieux paysage qui l’environne, Parsifal admire la beauté des bois et de la prairie, leur calme épanouissement, la pureté des floraisons de cette contrée bénie, qu’il compare avec les fleurs du mal entrevues jadis. Mais]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0532.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿il s’étonne de la sérénité de la nature en ce jour anniversaire de deuil et de douleur où tout ce qui vit, respire, devrait se lamenter et se désespérer. Non, lui dit Gurnemanz, la nature fécondée par les larmes et le repentir du pécheur se relève au contraire, vivifiée à cette rosée bienfaisante; toutes les créatures, sentant planer sur elles le céleste pardon, s’élancent en un hymne reconnaissant vers le divin Rédempteur; l’homme purifié par le sublime sacrifice adresse à son Sauveur un long cantique d’amour; la joie et l’allégresse animent la création tout entière, et c’est ce qu’expriment les fleurs des prairies en se montrant si radieuses en cette journée bénie; c’est l’Enchantement du Vendredi Saint !
    Kundry, sortant de sa longue extase, lève sur Parsifal, au milieu de ses pleurs, un regard profond et calme qui semble l’implorer. Il la baise doucement au front et se souvient des compagnes de la pécheresse qui, elles, n’ont pas su répandre les larmes de repentir et de rédemption. Mais on entend au loin les cloches : c’est le Montsalvat qui appelle à lui ses serviteurs pour la funèbre cérémonie.
    Gurnemanz revêt respectueusement celui qu’il vient de sacrer Roi, de l’armure et du long manteau des chevaliers du Graal qu’il est allé chercher dans sa chaumière. Il ouvre la marche, suivi de l’Elu qui porte solennellement la Lance, et de Kundry humblement repentante.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0533.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Ces maîtres Chanteurs de nuremberg
        es Maîtres Chanteurs prennent dans l'œuvre entière de w Richard Wagner une place semblable à celle qu occu-Pa** drame satirique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de Tannhàuser, comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l’école stationnaire, représentée par les maîtres chanteurs allemands du moyen-âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant qu’il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs (i). Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière sérénité.
   Les Maîtres Chanteurs n’ont joué qu’un rôle de troisième ordre dans la poésie du moyen-âge ; mais leurs associations au xve et au xvie siècle sont très significatives pour l’histoire de la culture allemande. Après les brillants chevaliers poètes du xne siècle, qui s’appelaient les Minnesinger, et à côté de la naïve chanson populaire, qu.i éclate si puissamment au xvie siècle, les poètes bourgeois des villes libres furent les vrais représentants du pédantisme scolastique. Leur rituel baroque, leur code barbare connu sous le nom de tabnJature, leurs séances solennelles, offrent un tableau fort comique de l’école stationnaire, étroite, redoutant toute libre inspiration, faisant de la poésie un métier et du génie un apprentissage. Néanmoins, pour qui sait lire les sentiments sous la gaucherie de l’expression, la vie sous l’apparence, il y a un certain charme de bonhomie dans ces corporations de Maîtres Chanteurs qui se réunissaient bravement tous les dimanches dans la ferme intention de cultiver l’art sérieux. C’est le charme de cette vie intime, familiale et patriarcale sur laquelle Luther put
    (i) Les Maîtres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich, en juin 1868.
élever l’édifice de sa réforme. La plus célèbre de ces écoles apparaît au xvie siècle, dans la florissante Nuremberg, au temps d’Albert Durer. C’est dans ce cadre pittoresque que Richard Wagner a placé sa comédie. Il a imaginé de mettre en face de ces maîtres rigides un poète de race, plein de jeunesse et de flamme, qui chante comme l’oiseau sur la branche, parce qu’une voix intérieure lui commande; qui ne connaît d’autre prosodie que les battements de son cœur généreux, d’autre régie que son inspiration impétueuse et souveraine. Voilà donc l’enthousiasme et le génie aux prises avec des compteurs de notes et de syllabes. Cette lutte est le fond même du drame, où le noble, le beau et le vrai triomphent du petit, du ridicule et du faux par leur seule puissance d’expansion. L’idée se développe avec une grande variété de caractères sur un fond d’épisodes humoristiques et de scènes pittoresques qui donnent à tout le drame le caractère d’un riche tableau d’histoire.
(Extrait du Drame Musical de E. Schuré.)
Troisième acte, Scène I : L’atelier de Hans Sachs
    Grave et lent, le Prélude symphonique qui ouvre le troisième acte nous révèle le drame intime qui se joue dans l’âme de Sachs et qui, dans cet actie, va aboutir à son dénouement. Il débute par la phrase plaintive du Renoncement de Sachs, chantée par les violoncelles. Wagner a laissé de ce Prélude une analyse psychologique dont voici quelques passages.
    « Le premier motif des instruments à cordes, qui exprimait déjà au second acte une plainte amère de l’homme résigné, qui montre au monde une physionomie énergique et gaie, se développe maintenant seul pour mourir dans la résignation, mais en même temps, les cors font entendre comme de loin le chant solennel avec lequel Hans Sachs saluait Luther et sa réforme et qui valut au poète une popularité incomparable. Après la première strophe des instruments à cordes reprennent très doucement et dans un mouvement retenu des traits, la chanson de Sachs au deuxième acte, comme si l’homme levait son regard de son travail manuel pour regarder en haut et se perdre dans des rêveries tendres et suaves. Alors les cors continuent aux voix plus élevées l’hymne du maître par lequel Sachs, à son entrée à la fête, est salué par tout le peuple de Nuremberg dans un éclat]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0534.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
tonnant des voix unanimes. Maintenant, le premier motif des instruments à cordes rentre encore, avec la forte expression de l’ébranlement d’une âme profondément émue. Il se calme, s’apaise, et arrive à la sérénité d’une douce et bienfaisante résignation. » C’est la Saint-Jean et nous sommes dans l’atelier de Sachs. Après une courte scène avec l’apprenti David, qui n’est pas donnée au concert, le poète-philosophe reprend le fil de sa rêverie, tenant son in-folio sur ses genoux. Il médite sur la nature humaine si prompte, hélas ! à la méchanceté.
Hans SACHS
Réduction d’une gravure dur boit) De Hans Brocanter (disciple et contemporain de Durer et Sacha) 1545.
Monologue de HANS SACHS
    « Rêve ! Rêve ! Rêve de fous ! Partout, dans la chronique d’ici et d’autres lieux, je vais cherchant la cause qui fait que, jusqu’au sang, les gens en. vain se tourmentent, jouets de leurs fureurs !
    Nul n est payé de tant d’efforts : contraint de fuir, il croit qu'il triomphe; sourd à son cri plaintif, plus d’un, rongeant sa propre chair, nous vante ses ivresses !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0535.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RÉVI/IONS
D'AUTO/
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
                            Décalutage - Codlumea balô et doiréed
F. A E. ISAIX IILFR frères
        4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet
3, Route de Chêne
Usine : 8^> Rue de Lausanne
CîEUTlEVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

    Comment nommer ceci ? C’est bien l’ancien délire, sans qui rien n’est possible, ne change ou ne demeure !
     Lorsqu’il se tait, le calme accroît sa force encore : et il s’éveille, cherchez qui peut dompter son cours !
    Fidèle aux moeurs paisibles, au calme et sûr labeur, sourit en nos campagnes ma chère Nuremberg !
    Mais certain soir pourtant, craignant quelque imprudence de jeunes cœurs qui s’enflamment, un homme perd son sang-froid; un cordonnier, de sa boutique, déchaîne les vains délires : bientôt, par rues et ruelles, l’absurde erreur fait rage !
    Hommes, femmes, compagnons, enfants, tous se démènent aveugles fous ! et si leur rêve l’exige, bientôt les triques pleuvent, bourrades, coups, batailles, croyant ainsi l’éteindre ! Dieu sait d’où vint cela !
    Un elfe a tout fait : un ver luisant cherchait sa compagne ; voilà d’où vint ce grand dégât !
     Sureau fleuri, et Nuit Saint-Jean !... Mais de Saint-Jean voici le Jour 1 Voyons comment Hans Sachs fera, pour diriger tout ce délire au juste et noble but : le Rêve qui nous tient, nous-mêmes à Nuremberg, qu’il serve un grand projet, de ceux dont le triomphe rare jamais sans quelque Rêve n’arrive ! »
                                          (Traduction d’Alfred Ernst.)
*
* *
    A ce moment la porte du cabinet s’ouvre et livre passage à Walther, qui reste un instant immobile à contempler Sachs ; celui-ci se retourne et laisse glisser l’in-folio de ses genoux à terre.
    Walther, qui a reçu une cordiale hospitalité de son protecteur, a passé sous son toit une nuit réconfortante et réparatrice, pendant laquelle il a fait un rêve d’une idéale beauté. Hans l’invite alors à prendre ce rêve comme base de son Chant de concours : car il veut lui voir tenter l’aventure, malgré sa déconvenue de la veille. Il ne faut pas garder rancune à d’honnêtes gens qui ont pu se tromper en toute sincérité et ont été un peu troublés par la forme nouvelle et impétueuse du lied qu’on leur présentait. Sachs ne perd nullement espoir de voir son protégé réussir; sans cela n’aurait-il pas été le premier à favoriser la fuite et l’union des deux amoureux ? Allons, vite au travail, et que Walther compose un beau chant de Maître.
   Mais d’abord, qu’entend-on par chant de Maître ? réplique le gentilhomme ? à quoi servent ces règles étroites qu’ils prétendent imposer à tous ? Le génie peut-il s’accommoder ainsi des entraves que l’on met à son essor ? Certes, lui dit le bon Sachs, au printemps de la vie, alors que toute l’ardeur, la sève de la jeunesse affluent au cœur, au cerveau, le génie peut se passer des règles et réussit souvent sans leur secours à produire une œuvre belle et forte ; mais quand les ans, quand la vie avec son cortège de tristesses, ont glacé cet élan, refroidi ces ardeurs,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0536.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Golay Fils a Stsihl
 1, Place des Bergues
GENÈVE
FABRICANTS
ri* Il orlo«»erie & Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAINON FONDÉE EN I8S7
celui qui n’est plus guidé par l’enthousiasme et par les illusions juvéniles ne saura rien créer s’il ne peut s’appuyer sur la science; ceux qui se sont donné la peine de formuler, de grouper ces règles, ont été justement des hommes éprouvés par les misères de la vie et qui se sont rendu compte de la nécessité d’un tel soutien. Et Sachs, après une mélancolique allusion à son propre état d’âme, termine en engageant le jeune chevalier à commencer sans retard son travail ; il racontera son rêve, qui lui servira de base, de sujet, et son maître lui enseignera par quels procédés le mettre d’accord avec les règles des Maîtres Chanteurs, de façon à ce qu’il puisse être approuvé et couronné par eux.
    Walther, dans une première strophe, chante d’abord, recueillant ses souvenirs, un merveilleux jardin parfumé des plus suaves senteurs et s’ouvrant à lui dans la clarté d’une aube éclatante.
    A merveille, lui dit Sachs, qui l’engage à composer immédiatement la deuxième strophe, pour que la similitude soit parfaite. Walther continue, en un second couplet, à dépeindre le jardin enchanteur, puis, sur les conseils de son professeur, ajoute la conclusion, dans laquelle il célèbre une beauté radieuse qui s’offre à ses regards enivrés et le mène vers l’arbre de la vie. Sachs, ému de la poésie qui se dégage de la première strophe, invite le jeune poète à en composer une deuxième, dans laquelle Walther met encore toute son âme. Il en faudrait une troisième, mais le chevalier saura bien l’édifier au moment même du coucours; il s’agit pour l’instant d’aller revêtir ses vêtements de fête, car l’instant solennel approche. Sachs, plein de confiance sur l’heureuse issue de 1 épreuve que va aborder son protégé, lui ouvre la porte de la chambre et le fait passer, avec un air de grande déférence.
PREISLIED (Strophes chantées dans la 2me scène)
L’aube vermeille brillait dans les deux,	L’ombre du soir annonçait la nuit; ”
Et des senteurs montaient des fleurs Par le sentier du roc altier,
Dans une ivresse de jeunesse,	Montait ma course vers la source,
Un frais jardin ravit mes yeux :	De qui la voix m’a séduit :
Là, sous un arbre merveilleux,	Sous le feuillage d’un laurier,
Où l’or des fruits étincelle,	Criblé d’étoiles jusqu’au faîte,
Je vis mon rêve bienheureux,	Je vis mon rêve tout entier,
   L’Amour que L’âme appelle;	L’Amante chère au Poète,
   Trésor promis jadis :	Du flot lustral baignant ma face,
Dans sa beauté, l’Eve du Paradis !	Dans sa fierté, la Muse du Parnasse !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0537.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GA LLI
FABRICANT
MEUBLES
MAGASIN
D’EXPOSITION
Local spécial d’exposition: 18, rue J. Girard 10, r U e dll
G A R • U G E Conseil - Général
TÉLÉPHONE 4 2,508 Téléphone §3.580
CHIC ET CONFORT DANS L'AMEUBLEMENT
          assure bien et à des conditions avantageuses
PLACE LONGEMALLE, I
Ouverture (Prélude du ier acte)
    Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
    Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des Maîtres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité; d’ailleurs gais et dispos.
    Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant motif de l’amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient.
    Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capitale, la passion déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après un autre motif attaché au seul personnage de Walther, l’ardeur impatiente, l’ouverture se développe par des alternances de ces divers motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : les maîtres, la bannière et la passion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus ingénieuse viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement de l’action elle-même: l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané, celui de Walther, inspiré par l’amour.
                                (D’après Albert Lavignac.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0538.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE MOI ARD O
(instituée par la Constitution de 1847)	IVI L—/“\ r\ L-/,
CERTIFICATS DE DEPOT à 3, 5 et 10 ans
4 1
loi
4 lo
                       La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses exposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des prêts de la Caisse contre garantie hypothécaire s’élève à Fr. 237.123.857,45.
INSTITUT JAQUES=DALCROZE
GENÈVE
RYTHMIQUE SOLFÈGE
PLASTIQUE ANIMÉE IMPROVISATION
Cours pour PROFESSIONNELS
(préparation aux certificats et diplômes)
Cours pour AMATEURS
(cours populaires du soir, cours pour étudiants et instituteurs)
JARDIN D’ENFANTS (4=6 ans)
Pour tous renseignements, s adresser : Secrétariat,	7 errassiire]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>