<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19340130'>30/01/1934</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0223.tif'/>
        <date when='19340130'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿    WAJIDÀ
LANDOWSKA
                   nto<,itA>iu i:]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0224.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿... QI AM» H l.VI>4 LANUOWüHA KEiONSTKIIT. ])i: SES MAINS I1TFAILLIKLEN ET l)E S(IV AME LUCIDE, L’ÉDIFICE DES VARIATIONS GOL l»KKIt(>i, CE MOi\|IME.M D E MISIUIE A X C I E > X E It E D E V I E N T
I	\ T E tl I* I. E D U V E It T A T O II S I- E S ÏIVA1K T S .. .
Itt-in- ImII.OI . l u ll«-vue ilrm Vivants, juillet
HA LLE DE J,A KÉF0RMATI05
jffar<li 30 janvier 1034 à 20 li. 30
     ARIA MIT VERSCHIEDENEN VERAENDEGÜNGEN VORS C L A V I C I M B A L MIT 2 MANUALEN, DITES
VARIATIONS tlOLDBEKti
d«* •! eau - Sébastien BA€H
       71" AUDITION INTÉGRAL F. ET DANS h A VERSION ORIGINALE, D'APRÈS L'ÉDITION DE i7jl-, CORRIGÉE DE LA V R 0 P R E MAIN I) E H A C II
Interruption «le 15 minutes après la variation \4III'
4'lnveeiii <le «*oii«*eri l'I.llYKIi, aux soin» de la .Kaisoïc <’li IIKKOIJF.K
Itillcis tic fr. 1.8© à 5.75 (dr. des pain, compris) en location à la Librairie VVVII,I,i;. passade des Lions (télépii. 4-1.457)
Hiircsm de Concerts Victor Amlréossi. Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0225.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
LES VARIATIONS GOLOHERG
Elude analytique par lï'anàa L AN DO USK A
  Le décret qui nommait Bach Compositeur à la Cour royale de Pologne et Je Saxe parut le 9 novembre 1736, et fut confié au Comte Kayserling pour être remis à Jean-Sébastien. Bach attachait un grand prix à cette nomination et fut très reconnaissant à Kayserling pour son intervention si efficace. Ambassadeur de Russie à la Cour de Dresde, le Comte Hermann Karl von Kayserling avait une influence considérable, — mais, malgré ses succès de diplomate, il consacrait la plus grande partie de son temps aux arts, et, en particulier, à la musique qu’il aimait passionnément. Des instrumentistes célèbres étaient attachés à son service, et les plus grands musiciens de l’époque, parmi lesquels I. G. Pisendel, Franz Benda, W. F. Bach, rehaussaient de leur présence les fameuses séances musicales de son hôtel de Neustadt. On v rencontrait aussi l’extraordinaire luthiste S. L. Weiss, ami de Jean-Sébastien. Un jeune prodige, J. Th. Goldberg, attira sur lui, par ses dons fabuleux de claveciniste et d’improvisateur, l’attention de Kayserling qui s’occupa de son éducation musicale et le confia à Jean-Sébastien Bach. Le petit Goldberg devint le meilleur élève du grand cantor et sa jeune gloire se répandit rapidement.
  La musique fut la passion de Kayserling, son refuge et sa consolation. Harassé par des voyages perpétuels, par la responsabilité très lourde des missions qui lui étaient confiées, le Comte souffrait d’insomnies. Pendant ces nuits interminables, le petit Goldberg lui faisait de la musique. Mais comment ses improvisations tumultueuses et nostalgiques auraient-elles pu apaiser l'inquiétude sans répit de cet homme ? Kayserling cherchait en vain le breuvage miraculeux qui aurait le pouvoir de peupler d’images insouciantes ses heures d’angoisse. Dans sa détresse il s’adressa à Bach et lui demanda de composer une pièce que le petit Goldberg, le long de ses nuits blanches, lui jouerait au clavecin. Trop heureux de prouver sa reconnaissance à l’ami protecteur, Bach se mit au travail avec joie, son ardeur accrue par la certitude que cette pièce se trouverait entre les mains du plus extraordinaire des clavecinistes. Peu de temps après, Bach remettait à Kayserling une œuvre qui avait pour titre : Aria mit verschiedenen V erànderungen vors Clavicimbal mit 1 Manualen. Kayserling, en témoignage de gratitude, envoya à Bach une tabatière remplie de 100 louis d’or.
  Le thème est une sarabande. Copiée de la main de Anna Magdalena, elle fait partie du Clavierbuch de 1725. La majeure partie des- Variations est écrite sous forme de canons, — du canon à l'unisson jusqu’au canon à la neuvième —- la plupart per motum contrarium.
  Certaines Variations ont la beauté poignante d’une page de la Passion selon Saint-Matthieu. Entre les sombres torsades des variations mineures interviennent la fraîcheur de cascades qui roulent, le murmure de voix; qui s’éveillent, la gaieté de rires qui débordent. Notre dieu Bach s'amuse. Le jeu endiablé des claviers croisés le fascine, il s’y abandonne avec une joie totale.
  L’historiette qui s’attache aux Variations Goldberg ne saurait en rien toucher leur véritable grandeur. Cette œuvre reste, à côté de Y Art d<e la Fugue et de l’Offrande musicale, un temple profane, éblouissant, dressé à la musique absolue.	Wanda Landowska.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0226.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿               P K 0(4RA M Ul K
                         AKIA (Sarabamlo)
              Aria : noble et grave sarabande, toute sagesse et volupté.
                       VARIATION I
             Son balancement régulier semble prolonger la sarabande.
                      VARIATIONS II, III IV, V
             Les variations deux et trois ont un caractère doux et pastoral ; la quatrième s’anime et la cinquième, pour claviers croisés, éclate en une explosion de joie.
                   VARIATIONS VI. VII, VIII, IX
             Le calme renaît, la variation six glisse doucement en un canon à la seconde. La septième est une forlane à l’italienne aux gambades insouciantes et gaies. Dans la huitième reprend le jeu des claviers croisés ; il s’arrête abruptement et fait place, dans la neuvième, à un canon à la tierce, méditatif et calme.
                     VARIATIONS \, AI, VII
             La dixième variation est \ine fughetta juvénile et triomphante, suivie, dans la onzième, d'un adorable duetto pour hautbois d’amour et, dans la douzième, d’un canon à la quarte qui se déroule avec une majestueuse assurance.

VARIATIONS NUI. XIV
  La treizième variation est une cantilène aux courbes raffinées qui, pour écriture, nous rappelle l’andante du Concerto italien ; mais, tandis que le célèbre second mouvement du Concerto se drape dans la sombre tonalité de ré mineur, l’adorable treizième se déroule en majeur, dans la plus lumineuse suavité. La quatorzième reprend le badinage, de nouveau sur les deux claviers ; un rythme de danse alterne avec des volettements de papillons.
VARIATIONS XV. XVI
  La quinzième e&t la première des tr.ois variations en mineur. C est un canon à la quinte in moto contrario. Ces degrés diatoniques, montant et descendant, semblent les degrés mêmes de l’angoisse et du déchirement. La seizieme somptueuse et magnifique, est un hommage à 1 Ouverture à la française. Ce genre de pièce instrumentale, inventé et pratiqué en France, jouissait alors d une vogue universelle
VARIATIONS XVII. XVIII
  Dans la dix-septième tout est cascades qui bondissent, se mêlent, s’éparpillent. Là dix-huitième est une marche martelée. Les voix discutent avec entrain et humour.
IN IERRUPTWN DE 15 MINUTES
VARIATIONS XIX, XX
  Par un effet de contraste avec la précédente, la dix-neuvième se balance, telle une suave barcarolle. L élan endiablé reprend avec la vingtième, où. les voix hardies du dialogue se pourchassent avec une vivacité croissante.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0227.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VARIATIONS Y XI, XXII
  Cariatide avançant lentement de son pas de granit, la basse de la vingt et unième variation (la deuxième variation en mineur), poignante et tragique, supporte deux voix dialoguant en canon. Oh ! l'anxiété de cette interrogation, le sanglot de cette réponse qui ramasse l'expression entière de la phrase, accepte, se résigne, conclut. Monument de certitude, au contraire, que la vingt-deuxième, à la carrure massive, et dont les voix s'entrelacent à la façon de Pales-trina.
VARIATIONS XXIII, XXIV
  Une allégresse insouciante caractérise la vingt-troisième ; les gammes et les tierces chevauchent en une calvacade effrénée. Avec la vingt-quatrième, Bach s’assagit ; c’est un canon à l’octave qui accuse un rythme de sicilienne.
VARIATIONS XXV
  La vingt-cinquième (la troisième variation en mineur) est la perle suprême de ce collier, la perle noire. Dans ses reflets sombres, on discerne déjà toute l’inquiétude des romantiques. Cet adagio aux riches ciselures, dont la fièvre se traduit en un poignant chromatisme, nous bouleverse ; nous sommes devant une des plus sublimes expressions du romantisme éternel. Cette courbe nostalgique et plaintive vers la sixte, ne sera-t-elle pas retrouvée par Chopin et par le Wagner de Tristan ?
VARIATIONS XXVI. XXVII. \XVIII
  Dans la vingt-sixième variation, nous entendons voler, en sextolets, autour de la sarabande, un trait étincelant. La vingt-septième se présente comme un canon à la neuvième ; il faut être Bach pour faire passer dans cette forme savante tant d'espièglerie et de malice. Sur un frémissement continu de trilles viennent tinter, dirait-on, des clochettes qui tracent, goutte à goutte, une légère trame mélodique : et c’est la vingt-huitième variation.
VARIATIONS XXIX, XXX. ARIA (Sarabande)
  Débutant, comme Y Oratorio de Noël, par de joyeux coups de timbale, la vingt-neuvième variation déborde d'une joie tumultueuse, traduite en battements martelés sur les deux claviers (Liszt, en les réduisant pour un seul clavier, en tirera un des plus brillants effets de sa technique), en triolets qui roulent, denses et pesants. Ces accents jubilant9 nous préparent pour la trentième et dernière variation : un quodlibet. Ce genre de plaisanterie musicale était fort en vogue depuis deux siècles déjà. Bach s’est servi, pour composer ce quodlibet, de deux chants populaires : Ich bin so lang nicht bei dir geivest et Kraut und Rüben. 11 semble que Bach, en terminant son œuvre imposante par le joyeux quodlibet, ait voulu symboliser la coutume patriarcale qui se perpétuait, de père en fils, dans sa famille. Tous les membres de la famille, raconte Forkel, qui se composait de cantors, organistes et musiciens de la ville, avaient l’habi tude de se retrouver à un jour convenu. On commençait par un choral. Après ce pieux début, on passait aux plaisanteries, en chantant des chansons populaires facétieuses et grivoises. Improvisant tous à la fois, et sur un texte diffé-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0228.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿rent pour chaque voix, ils parvenaient, grâce à leur science, à composer des quodlibets au milieu d’une gaieté qu’ils partageaient avec leurs auditeurs.
  Après cette ascension dans la joie, un silence. Puis lAria reparaît grave, noble, souriant. L’émouvante reprise de cette sarabande nous fait mesurer tout le chemin parcouru depuis sa première apparition ; tel fut le désir de Jean-Sébastien Bach.
*
*	*
  A l’époque de Bach, le clavecin était la base de 1 orchestre ; « c’est la colonne sur laquelle s'appuie tout l’ensemble » ; comme l’a dit Mattheson. Dans les théâtres, dans les cathédrales, c’est le clavecin qui règne. Les chanteurs et les instrumentistes viennent se grouper autour de lui en cherchant son appui et son soutien. La sonorité des cordes pincées s'amalgame si merveilleusement aux autres voix, qu’il semble parfois qu'on ne l’entend pas. Cependant, il suffit que le claveciniste s'arrête pour un instant : le vide se fait sentir, la lumière s’éteint.
  Formant en lui-même un véritable orchestre, le clavecin était considéré, en tant qu’instrument solo, comme « l'instrument universel ». Avec la richesse variée de ses deux claviers, son bourdonnement, son gazouillement, ses sons flûtés du clavier supérieur, ses fines incisions, le ferraille-ment superbe de ses claviers accouplés, sa sonorité flarn bloyante pleine de jubilation, l'ampleur majestueuse de ses arpèges ruisselants d’or, le clavecin est bien « le roi des instruments », comme on le nommait au xvme siècle.
                             Wanda Landowska.
 vous trouverez l’oeuvre complète que W;tn<lu Iwî» iuIoh sltii exécute ce soir, les
Y striations C*ol<IR»erg'
<le J.»S. Itacli
1>H 4008 à 401»
 eu un album «le six «lisques que tout musicien doit posséderdans sa discothèque
  Itemarqualile «■nn,t;iN(r(,mt‘iil llis	^
Tirage limité réservé aux souscripteurs
Inscrive/.-vous !
Représentation exclusive des clavecins]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0229.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(ONSERVATOIKK.h^EXÈVE
I^uiMli 5 février l!Kt4
à ao h. :to
WAKDA
LAIDOWSKA
  «I o u n «* r a
Un seul coiii'K public]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>