<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19370205'>05/02/1937</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0471.tif'/>
        <date when='19370205'/>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
VENDREDI 5 FÉVRIER 1937, A 20 HEURES 45
  facqueàtie TitaHcaâd
joue les
t2
ÉTUDES
de
DEBUSSY
Piano «le couvert Steinway aux soIiin «le la Maison ftautier-Jaeger
Itnrean de concerts Victor Andrÿosai, Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0472.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Notice
@
      Alors il (Debussy) note les Etudes pour piano dont il devait écrire ironiquement le 22 juillet 1916 en les envoyant à son ami André Caplet, qu'elles contiennent les mille manières de traiter les pianistes comme ils le méritent... Ça n'est pas toujours très amusant ,mais c'est fort ingénieux. Jugement sans indulgence: lei Etudes qui forment deux recueils de six pièces chacune sont toujours très amusantes .c'est-à-dire de belle et charmante qualité musicale. Iravali de la plus haute valeur artistique qui ramasse en des pages amusantes tous les procédé: harmoniques, rythmiques, pianistiques du musicien; elles constituent aussi un ouvrage très précieux pour la technique du piano. Technique qui, depuis quelque* années sous l'influence même de Debussy, s’était modifiée profondément sinon transformée. Chaque étude a été réservée à une difficulté spéciale et est destinée au travail pour la vaincre. La brève et ironique préface indique le dédain du maître improvisé pour les doigtés rigoureux que notent et imposent tant de pédagogues «Intentionnellement, les présentes Etudes ne contiennent aucun doigté... Imposer un doigté ne peut 1 '	‘ ' 1 ‘	différentes conformations
posant plusieurs; ce n'est qu'un embarras... La musique y prend l'aspect d'une étrange opération ou par un phénomène inexplicable les doigts se devraient multiplier.. Nos vieux maîtres, je veux nommer nos admirables clavecinistes, n'indiquèrent jamais de doigté, se confiant sans doute à l'ingéniosité de leurs contemporains. Douter de celle des virtuoses modernes serait malséant. Pour conclure: l'absence de doigté est un excellent exercice, supprime l'esprit de contradictior. qui nous pousse à préférer ne pas mettre le doigté de l'auteur eî vérifi^ ces paroles éternelles : On n'est jamais mieux servi que par soi-même; cherchons nos doigtés. »
      Les lettres à Jacques Durant permettent de suivre les progrès de la composition des Etudes et de deviner l'ardeur au travail de Debussy; le 12 août 1915 il a terminé le douzième Etude, qui sera pour les agréments; elle emprunte la forme d'une barcarolle sur une mer un peu italienne. Il signale le même jour l'Etude pour les degrés chromatiques qui tire un parti nouveau, il me semble, de ce procède ur, peu fatigué, et une autre encore rompt la main gauche à une gymnastique suédoise, une autre... Mais si je vous raconte tout, vous n'aurez plus de surprise. En tous cas, ces Etudes dissimulent une rigoureuse technique sous des fleurs d'harmonie.
       Debussy constatait comme son éditeur la haute difficulté de quelques-unes de ces pages d'études qui, écrivait-il, effraient vos doigts... soyez certains que les miens s'arrêtent parfois devant certains passages. Il faut que je reprenne ma respiration comme après une ascension... En vérité, cette musique plane sur les cimes dç l'exécution. Il y aura de jolis records à établir. Cela était écrit le 1er septembre. Le 27 septembre, tout était composé. J'avoue être content d'avoir mené à bien une œuvre qui, sans fausse vanité, aura une place particulière.
  En deçà de la technique, ces Etudes prépareront utilement les pianistes à mieux comprendre qu'il ne faut pas entrer dans la musique qu'avec des mains redoutables. Enfin, le 30, la dernière était recopiée et l'auteur se décernait un satisfecit, ouf. ...Le 26 août, il déclarait avoir mis beaucoup d'amour et de foi dans l'avenir de ces Etudes...
de la main. La pianistique
 question en en super-
(Extrait du livre tic Léon	« DebuMy et ion lempt»)

Programme
.. POUR LES CINQ DOIGTS (d aprèj Mr Czerny)
                Sagement et animé.
a.	POUR LES TIERCES
              Moderato.
3.	POUR LES QUARTES
               Andantino con moto.
4.	POUR LES SIXTES
               Lento.
5.	POUR LES OCTAVES
                Joyeux et emporté.
6.	POUR LES HUIT DOIGTS
V^ivamente molto leggiero e legato (fin du Ier livre).
7.	POUR LES DEGRÉS CHROMATIQUES
               Scherzando animé.
S. POUR LES AGRÉMENTS
                 Lento rubato e leggiero
9. POUR LES NOTES RÉPÉTÉES
               Scherzando.
■ o. POUR LES SONORITÉS OPPOSÉES
                Modéré sans lenteur, peu à peu animé
u.	POUR LES ARPÈGES COMPOSÉS
                  Dolce et fluide.
i3. POUR LES ACCORDS
                décidé rythmé sans lourdeur (fin du second hure).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0473.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JACQUELINE BLAMCARD
  a enregistré sur disques
POLTDOB
       Pour les Cinq doigts
       Pour les Quartes
       Pour les Sixtes
      Pour les Agréments
       Pour les Sonorités opposées
 Pour les Arpèges composés
  en vente chez
SAUTIER A JAEdER
  1S, Fusterie]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>