<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19380316'>16/03/1938</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0917.tif'/>
        <date when='19380316'/>
        <name key='Ghedini, Giorgio Federico' type='person' role='cmp'>Ghedini, Giorgio Federico</name>
        <name key='Cimarosa, Domenico' type='person' role='cmp'>Cimarosa, Domenico</name>
        <name key='Veracini, Francesco Maria' type='person' role='cmp'>Veracini, Francesco Maria</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Tocchi, Gian Luca' type='person' role='cmp'>Tocchi, Gian Luca</name>
        <name key='Zipoli, Domenico' type='person' role='cmp'>Zipoli, Domenico</name>
        <name key='Durante, Francesco' type='person' role='cmp'>Durante, Francesco</name>
        <name key='Galuppi, Baldassare' type='person' role='cmp'>Galuppi, Baldassare</name>
        <name key='Petrassi, Goffredo' type='person' role='cmp'>Petrassi, Goffredo</name>
        <name key='Mortari, Virgilio' type='person' role='cmp'>Mortari, Virgilio</name>
        <name key='Masetti, Enzo' type='person' role='cmp'>Masetti, Enzo</name>
        <name key='Grandjany, Marcel' type='person' role='cmp'>Grandjany, Marcel</name>
        <name key='Salzedo, Carlos' type='person' role='cmp'>Salzedo, Carlos</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire de jM.usique de Genève
 Mercredi, 16 mars iç>38, à 20 k. ^5
CONCERT
ADA RUATA SASSOLI
 karpe
MARIA TERESA PEDICONI
 soprano
GIAN LUCA TOCCHI
 compositeur et ckef d orckestre
 avec le concours de
         MM. LÉON CHERECHEWSKY, violon VICTOR DEiSARZENiS, violon HENRI iSOUGNE, alto FRANZ WAXTER, violoncelle H ANS FRYBA, contrebasse
 MARCEL BERLIE, flûte PAUL DENNES kautW*
                 FÉLIX THOMANN, clarinette ARTHUR BOEHLER, cor FRANCIS BODET, trompette
  de 1 Orckestre Romand, pour les enjembles instrumentaux exécutés sous la direction de Gian Luca Toccki
1N V1TATION du Comité de Genève de la
SOC1ETA lslAZIOXALE DANTE AL1GRIERI]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0918.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    MARIA TERESA PEDICONI a accompli ses études musicales à Rome, sa ville natale, sous la direction de Bice Calcagni Soldini ; en 1928 elle obtenait le diplôme de VAccademia di Santa Cecilia.
    Un premier concert, donné à l’Académie philharmonique de Rome, a marqué le début heureux d’une carrière artistique qui devait la faire apprécier du public des centres musicaux d’Italie et d’Europe.
    A Rome, elle a été invitée comme soliste dans de nombreux concerts organisés à VAccademia di Santa Cecilia ainsi qu’à I’Augusteo, notamment pour la IXme Symphonie de Beethoven et pour le Natale de Perosi, sous la direction du Maestro Bernardino Molinari ; en Italie, dans les principales villes : Milan, Venise, Bologne, Parme, Florence, Naples, etc.
     A partir de l’année 1933, son activité se déroule principalement à l’étranger, avec des récitals à Berlin, Paris, Cologne, etc. Les associations italiennes font également appel à son art ; ainsi à Bruxelles, Vienne, Budapest, Prague, Varsovie, Cracovie elle a été l’hôte des Instituts italiens de culture, et les comités de Munich, Nurnberg, Paris, Salzbourg de la Société Dante Alighieri se sont assurés le concours de cette cantatrice qui dispose d’ailleurs d’un répertoire très étendu.
    ADA RUATA SASSOLI a suivi les premiers cours de harpe au Lycée musical de Bologne ; elle a été ensuite l’élève du Maestro Hasselmans au Conservatoire de Paris, dont elle obtenait le diplôme à l’âge de 14 ans.
    Elle a débuté comme soliste à Paris et à Londres; après une tournée en Australie, elle se présentait au public des principales villes des Etats-Unis et du Canada, dans une série de concerts qui lui valurent de beaux succès. Par la suite, un accueil des plus favorables lui a éié réservé, en Italie, par les anditoires de VAccademia di Santa Cecilia, de VAugusteo et des autres sociétés musicales.
    Au cours des dernières années, Madame Sassoli a joué dans de nombreuses villes européennes, sous le patronage des Instituts italiens de culture de Bruxelles, Vienne, Budapest, Prague, Varsovie, Cracovie, Bucarest, ou sur l’invitation de la „Petrarca Haus“ de Cologne et des Comités de la Société Dante Alighieri à Munich, Nurnberg et Paris.
    Elle professe les cours supérieurs de perfectionnement au Conservatoire Sainte Cécile de Rome et à VAccademia Chigiana de Sienne.
    Dans son répertoire, vaste et éclectique, figurent également de nombreuses œuvres qu’elle a transcrites du clavecin et du piano.
    GIAN LUCA TOCCHI est né a Pérôuse en 1901 ; ses études classiques terminées, il s’établissait à Rome où il suivit les classes de composition de Giacomo Setaccioli et Ottorino Respighi. En 1926, il obtenait le diplôme du Conservatoire Sainte Cécile.
     Parmi ses compositions il y a lieu de citer les pièces pour orchestre II Destino, Danza sutl’aia Rapsodia romantica, Quadro sonoro exécutées à l’Augusteo (1929, 1931, 1934) ainsi que Record joué en 1934 à Milan et couronné aux Olympiades de Berlin.
    On lui doit également un Quatuor pour cordes, Tre canzoni del settecento itatiano pour soprano et orchestre à cordes (Académie philharmonique de Rome, 1932), de nombreuses pièces lyriques pour chant et piano, un Concerto per orchestra jazz (Académie Sainte Cécile, Rome, 1935), les suites pour orchestre Circo, Film ; trois fabliaux pour deux pianos Tre Favolette ; Tre canzoni alla maniera popo-lare itatiana (Prix de la première exposition nationale de musique, 1931); en outre, la musique des films Dard un milione, Ginevra degti Almieri, Camicia nera, Ma non è una cosa séria.
    Des deux pièces figurant au programme de ce soir, Arlecchino est un divertissement pour petit orchestre „tissé de nombreux fragments musicaux d’auteurs italiens du XVIIIme siècle, à la similitude du costume prêté au personnage burlesque et composite d’Arlequin dans la comédie italienne et qui était coupé dans une multitude de pièces de drap de différentes couleurs." Dans la deuxième, Canti di Strapaese, l’auteur nous offre une suite de chansons du terroir, évoquées par la voix du soprano et commentées par un groupe d’onze instruments (Naples, 1933).
    Ajoutons enfin que le maestro a été appelé à diriger, comme chef d’orchestre, de nombreux concerts de musique moderne italienne.
*
    GIORGIO FEDERICO GHEDINI né à Cuneo en 1892 a achevé à Bologne, dans les classes de M. E. Bossi (1911), ses études commencées à Turin, où il professe maintenant au Lycée de musique Giuseppe Verdi les cours de contrepoint, fugue et composition.
     Il a écrit un Doppio quintetto (premier prix international, 1922), des sonates et pièces pour divers instruments, des pièces lyriques et Laudes ; deux Quatuors, un Concerto a Cinque pour cordes et piano, les Duetti spirituali da caméra, 17 Motets pour chœur, uue Missa monodica exécutée il y a quelques années à la semaine de musique sacrée à Aix-la-Chapelle, et de nombreuses compositions pour orchestre seul et avec voix, telles les Litanie alla Vergine pour soprano, chœur de soprani et petit orchestre, l’oratoire Messa del Venerdi santo ; un Concerto grosso pour cinq instruments à vent et cordes; un Pezzo concertante pour deux altos, violoncelle et orchestre; Marinaresca e Baccanatl; un Partita en cinq mouvements.
    On lui doit également des transcriptions pour orchestre de quatre œuvres de Frescobaldi et d Quintette de Schubert.
    DOMENICO CIMAROSA, né à Aversa en 1749 et mort à Venise en 1801, est un des maîtres les plus représentatifs de l’école napolitaine ; le XVIIIme siècle n’a pas produit en Italie de comédie musicale plus fraîche que son Matrimonio segreto.
c)	Vendemmia.
C’eran tre omini, giù per la maggese ;
C’eran tre donne col grembiule pieno,
Le donne bionne e ’l cielo era turchino, Voleo cantare, la voce mi tradî.
Voleo cantare, ma fu la Rosa che incominciô O lelo, lelo, lalo 1
Ho fatto un fijolin che sembra un melo..,
E mi assomija tutto. O lelo, lelo, lalo I
d)	Era la notte cupa.
Era la notte cupa e non vedevo : pupille per guardarti non ci avevo.
Io	piango d’amor soltanto, piango d’amor soltanto, piango d’amor per te.
Ma se un giorno tornassi, ti voglio maledire, ti voglio tutta quanta maledire !
Intrisa di veleno, cosparsa di cicuta, triste quel giorno che bianca, bianca e bella t’ho Era la notte cupa e non vedevo : [veduta ! pupille per guardarti non ci avevo.
Io	piango d'amor soltanto, piango d’amor per te.
e) La Lepre, il Tordo, il Pesce.
   La lepre va pascendo 1’ erbe fresche, Non vede il cacciator che l’imprigiona ; Il tordo se ne vien dalle foreste,
   E quando sente il fistio s’abbandona ;
   U pesce in mare nuota per dolcezza.
   Cosi facc’ io délia bella persona,
   Cosi facc’ io, bellina, e tanto v’ amo,
   Che son rimasto al fistio, al canto, all’amo.
/) Preghiera.
Fammi buono, Signore,
Fammi felice appieno Secondo il tuo dir sereno Secondo il tuo santo nome.
San Giuseppe, Sant’Anna e Maria Sorreggetemi nel passo estremo Confortate l’anima mia.
La casa, i figli, il campo, il grano, Il vino per le ampolle; tutto Il lavoro délia mia mano V’offro umilmente e perdono Vi chiedo se un di v’ho offeso.
Se nell’ira acceso Alla sposa, alla madré Giustizia non ho reso ;
Se al mendico che implora Non distendo il mantello,
Se al nemico non offro U segno délia pace, se il fratello Abbandono al suo triste destino. Se all’altare non vado Contristato in mestizia Pel tuo serto di spine
Pel tuo grande martirio,
O	Signor di bontade
O	Signor di giustizia I Fammi buono, Signore,
Fammi felice appieno Secondo il tuo dir sereno Secondo il tuo santo nome.
San Giuseppe, Sant’Anna e Maria Sorreggetemi nel passo estremo Confortate l’anima mia.
E cosi sia I
8. g) In riva al fiume.
(Veridica storia d'un amante infelice)
   Andiamo un pô a pescare in riv’ al fiume : ce sta ’na bella che me guardella, là làl E quando che ci avremo ben pescato allor la bella sorriderà, là, là, là I Bella mia, se mi vôi bene non déi partir; mi solleva da queste pene se mi vôi bene, se m’ami ancor.
   Cuccù, cuccù, cuccù, non ne posso più, rispose la bella,
  (non so proprio davvero come fu)
   Cuccù, cuccù, cuccù, non ne posso più.
   Andremo ad abitare in un castello assai più bello di quello del re, lè, lè, lèl ti voglio comperare un bel mantello d’argento fino, lî, li, lî I E in capo una corona di corallo e per il ballo un velo d’or.
Bella mia, se mi vôi bene non déi partir;
mi solleva da queste pene se mi vôi bene, se m’ami ancor...
Cuccù, cuccù, cuccù, non mi piaci più, rispose la bella,
men’ vado a Roma a fare la modella; cuccù, cuccù, cuccù, non mi piaci più I
Tre lune son passate da quel giorno che me lasciaste, lû, lù.
Il fiume corre sempre al mar lontano,
io	resto solo in pianto e duolo, lù, lû I
I	pesci son fuggiti dal, contorno,
con lei sen vanno a far l’amor I
Bella mia se mi vôi bene non déi partir :
mi solleva da queste pene,
se mi vôi bene se m’ami ancor.
Cuccù, cuccù, cuccù. non mi piaci più I rispose la bella :
non sposo un brutto muso come tu I cuccù, cuccù, cuccù non mi vedi più I
h) La Gallina chiacchierina.
La gallina chiacchierina Che faceva ogni mattina Un bell’uovo, s’è fermata E non vuol saperne più I Rintanata nella siepe Or fa il verso délia lepre Fischia l’aria deU’Ernani Nella coda ha un campanel I Ma una strega sopraffina Ha guardato la gallina Con la spera cristallina E col passo del rondô Ha gridato ; Codebô I
Sapete cos’era successo ?
Un ninnolo d’oro
Un vero tesoro M’aveva donato Il mio bel soldato.
Nel becco la birba L’aveva ghermito E poscia con garbo Se l’era ingoiato I Or la bella s’è calmata Al suo nido è ritornata Un bell’uovo ogni mattina Mi scodella su per giù Un bell’uovo giallo e blù I Ma il mio damo m’ha lasciata Nè giammai m’ha più baciata Qui lo aspetto ardentemente E lo chiamo ma non c’è.
La gallina fortunata Un bel gallo s’è trovata Si dà Tarie da regina E felice certo ell’è perché grida : Coccodè I
Volete saper la morale? Chi sale le scale Chi siede in cucina Chi fa lo speziale Chi beve in cantina.
Nel giro gentil Délia mia canzoncina Più furba di tutti Saria la gallina 1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0919.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PREMIÈRE PARTIE
2. a) Un cor che tenero.	Domenico CIMAROSA.
Un cor che tenero nudriva amor	Ma il cor che accendesi a nuova speme
        un dolor barbaro lo ucciderà.	puô ancor rivivere di puro amor.
    2. b) Pastorale.
              Meco verrai su quella amena collinetta, libéra pastorella, l’agnelle a pasco'ar.
 4. Deux chansons de Versailles du XVllme siècle.
           a) Tendres plaintes.
   Charmé de vos divins appas,
    Je suis épris de vous Et vous n’y pensez pas;
   Car vos beaux yeux Qui sont si doux,
   Lancent des coups
   Qui sont cause que je mourrai pour vous.
    11 faut déclarer mon tourment,
    Je ne veux plus celer La douleur d’un amant Qui ne saurait que par la mort Rompre l’effort,
    De la rigueur de son malheureux sort.
   Au moins écoutez seulement Ce que je vous dirai,
    Je n’ai plus qu’un moment.
    Parlez Philis, s’il faut souffrir, ou bien mourir, Puisque c’est vous qui pouvez me guérir I
Francesco Maria VERACINI.
 Smorzar la sete in sponda potrem del ruscelletto senza temer che l’onda puô il labbro avvicinar.
Transcrites par TRILLAT.
       b) L’innocente.
 Je ne suis plus dans l’ignorance,
 Je sais mon „ba, be, bi, bo, bu“.
 Déjà mon petit cœur ému Près d’un jeune berger commence A faire ta... te... ti.. to... tu...
 Faites-moi donc présent, ma mère,
 D’un mari da, de, di, do, du;
 Qui soit sémillant, vif et dru,
 Surtout d’un âge à pouvoir plaire,
 Car un vieux... pa, pe, pi, po, pu...
 Si pour moi sa tendresse dure J’aurai toujours de la vertu ;
 Mais s’il est brutal et bourru...
 Ma bonne maman, je vous jure,
 Qu’il sera : ca, que, qui... cocu I
 6. a) Ninna nanna.
DEUXIÈME PARTIE
 O sonni, sonni che de qua passate VieniteP addormî, ’st’angelo mio,
 Si nun venite voi, i’addormo io.
 Oh 1...
 Goffredo PETRASSI.
 6. b) La piccola strega.
    La piccola strega che andava a bottega per fare dispetto al sottoprefetto teneva una sega nel proprio cassetto ; e, scesa la sera faceva bufera segando, gridando, strillando, danzando. Messer Dorsoduro, risveglio di scatto, sbatteva sul muro la testa del gatto. Giovan délia mêla, dal gran berrettone, veniva al balcone con una candela.
 Virgilio MORTARI.
 La Madré Badessa suonava la messa.
 La vecchia pelata dall’ aria invasata, gridava a distesa : „l’ho presal l’ho presal" Perché questa strega che andava a bottega, discesa la sera faceva bufera.
 Fi'nchè dal dispetto, il sottoprefetto, per farla zittire, le diè cinque lire.
 Le strega quietata, si fece più buona; mangiô l’insalata e fu contentona I
TROISIÈME PARTIE
 8. Canti di strapaese.
 Gian Luca Tocchi.
   a) Serenata.
   Quando la luna s’ alza, ventaio d’argento, la voce mia s’alza, la porta via il vento, Ohè, ohè I
   Lesta, foresta, mèttete la vesta,
   Sciarpa e coralli, vien con me a ballar I Su! discendi sola I Via I che il tempo vola Io qui t’aspetto, non mi far penar.
   Quando la luna s’ alza, ventaio d’argento, la voce mia s’ alza, la porta via il vento, Ohè, Ohè I
 b) Ninna Nanna.
 Sega, segante Le pecorine bianche Il lombo del colombo Gesù ci mandi il sonno. Sonno, sonnaio La resta è di Gennaio; Gennaio dà a la festa Con la ghirlanda in testa Col fior di gelsomino,
 Fa la nanna, mio bambino I Sega, segante
 Le pecorine bianche..' Ssss..
PROGRAMME
i. G. F. GHEDINI Adagio e Allegro da concerto, pour flûte, clarinette, cor, harpe,
                              violon, alto e violoncelle.
3. a) D. CIMARO-SA Un cor che tenero, air Je 1 opéra Orazi e Curiazi.
  b)	F.M.VERACINI Pastorale, air Je 1 opéra Rosalinda.	Chant et piano.
3. a) Inc. Ju XVIme Slciliana.
  b)	D. SCARLATTI Pastorale.
c)	J. S. BACH Bourrée.
 pour harpe.
4. Inc. Ju XVIIme
Deux chansons Je Versailles; transcrites par Tnllat pour soprano et piano :
                             a)	Tendres plaintes.
                             b)	L innocente.
6. G. L. TOCCHI	Arlecch ino. Divertissement pour liarpe, flûte, clarinette, violon, alto
                             et^ violoncelle, composé sur Jes musiques Je Zipoli, Durante, Galluppi.
6.	a) G. PETRAiSSI Ninna nanna, sur un air populaire Ju Latium.
  b)	V. MORTARI L a piccola strega.	Chant et piano.
7.	a) E. MASETTI Cucà.
V) GRANDJANY Autunno
  c)	C. SALZEDO Tourbillons.
 pour harpe.
8.	G. L. TOCCHI	Canti di strapaese pour une voix et onze instruments :
                             a) Serenata ; h) N inna nanna ; c) Vendemmia ; J) Era la notte cupa ; e) La lepre, il tordo, il pesce ; f) Pregkiera; g) ln riva al fiume ; h) Là galhna chiaccherma.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0920.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    FRANCESCO MARIA VERACINI, né a Florence en 1685, mort à Pise en 1750, compositeur et violoniste, fut en grande faveur auprès de ses contemporains grâce à sa technique éminente qui devait suggérer à Tartini, avec lequel il rivalisa dans les concert vénitiens de 1714, une nouvelle conception de l’art violonistique. Veracini entreprit de nombreux voyages en Italie et en Europe comme concertiste ; premier violon à l’opéra italien de Londres de 1715 à 1717, il s’en fut ensuite à la Cour de Dresde de 1717 à 1722 comme virtuose de chambre, et l’année d’après le comte Kinsky à Prague l’attachait à son service.
     Il a écrit 24 sonates pour violon et basse dont les plus belles ont été publiées par les soins de
I.	Pizzetti dans la Raccolta nazionale delle musiche italiane; de ses œuvres manuscrites méritent d’être mentionnées les opéras Adriano (Londres, 1735), Rosalinda (Londres, 1744), L’errore di Salomone (1744, représentée à Londres en 1745); des concertos, sonates et symphonies pour deux violons, alto, violoncelle et contrebasse ; deux cantates ; une Aria pour soprano et quatuor à cordes.
     Siciliana du XVIème siècle. On retrouve cette Sicilienne que Respighi a transcrite du luth pour l’orchestre, dans une de ses suites s’intitulant Arie e danze del secolo XVfr. Ce soir nous en entendrons une transposition sur harpe, qui se rapproche sans doute davantage à la forme et au caractère originaux de cette pièce.
    DOMENICO SCARLATTI, né le 26 octobre 1685 à Naples, mort dans cette même ville en 1757, est considéré comme le plus grand claveciniste italien. Fils d’Alessandro, fondateur de l’école napolitaine et rénovateur de l’opéra, Domenico Scarlatti excella dans la musique instrumentale ; près de 300 œuvres témoignent de ses dons d’invention, de la fraîcheur d’inspiration, de la sûreté du métier. Il se révèle de même musicien génial dans les compositions vocales.
    JEAN SÉBASTIEN BACH issu d’une famille de musiciens — organistes, chanteurs, compositeurs
—	dont les destinées furent associées pendant près de deux siècles à l’histoire de la musique en Allemagne, devait atteindre aux plus hauts sommets de l’art. Né à Eisenach le 21 mars 1685, il mourut le 28 juillet 1750 à Leipzig, où il s’était dépensé vingt-sept ans durant avec une activité prodigieuse ; aussi sa production musicale qui est immense doit être attribuée presque toute à la période leipzicoise. L’auteur des Passions, de la Afesse en si mineur, des 253 cantates religieuses qui se distinguent par la hauteur de l’inspiration et la science de l’harmonie, nous a légué d’admirables compositions de musique de chambre.
     La bourrée inscrite au programme de ce soir est tirée d’une sonate pour violon solo.
    GOFFREDO PETRASSI est né à Zagarolo, dans la province de Rome, le 16 juillet 1904. C’est un autodidacte qui n’a entrepris l’étude régulière de l’harmonie qu’à l’âge de 21 ans. Par la suite, il a travaillé au Conservatorio di Santa Cecilia à Rome dont il a obtenu le diplôme de composition, (classes de A. Bustini), et l’année suivante, le diplôme d’orgue (classes de F. Germani).
     Sa Partita pour orchestre (1932) a été inscrite au programme du lime festival de la société internationale de Musique contemporaine (Amsterdam, 1933); au festival organisé en 1935 à Prague par la même société, a eu lieu la première exécution de son Introduzione e Allegro pour violon concertant et onze instruments. En outre, Goffredo Petrassi a écrit une Ouverture et un Concerto pour orchestre, trois chœurs avec petit orchestre, une vaste composition pour chœur et orchestre Salmo IX (1936), de la musique de chambre instrumentale et de la musique vocale dont le Vocalizzo (1934 et le Lamento d’Arionna (1936) ont été présentés au public genevois en novembre 1936.
    VIRGILIO MORTARI est né à Passirana di Lainate, dans la région milanaise, le 6 décembre 1902.
Il	a été l’élève de C. A. Bossi et d’Ildebrando Pizzetti ; il professe des cours d’harmonie, de contrepoint et de fugue au Liceo musicale B. Marcello de Venise.
    U a écrit de nombreuses œuvres instrumentales de chambre parmi lesquelles nous mentionnerons la Musica per un balletto (1935) jouée dans cette même salle par le Gruppo Strumentale Italiano ; des compositions pour orchestre dont la Rapsodia exécutée au festival de la Société internationale de Musique contemporaine à Londres (1931): une Sarabanda e Allegro pour violoncelle et orchestre, un opéra Secchi e Sberlecchi en deux tableaux ; de plus il a reconstitué et orchestré L’oca del Cairo de Mozart pour la représentation qui en a été donnée au festival de Salzbourg en 1935. Au programme de ce soir est inscrite une de ses pièces lyriques vocales.
    ENZO MASETTI a suivi les classes de Franco Alfano au Lycée de musique de Bologne. C’est un auteur de musique de chambre, de théâtre et symphonique. Au nombre de ses œuvres symphoniques figurent La leggenda del padule, I bambini giocano nel giardino, Aria d’aprile, La notte di Pierrot, Nenette et Rintintin, Il gioco del cuccù, Ora di vespro; on lui doit également une transcription pour orchestre d’une symphonie de Donizetti écrite pour le piano, et la transcription des chansons populaires recueillies par lui dans l’Emilie. Pour le théâtre il a composé deux fables musicales : La fola delle tre ochine et La mosca mora.
    MARCELLO GRANDJANY est né le 3 septembre 1911 à Paris où il a accompli ses études musicales. U est actuellement professeur de harpe dans un conservatoire américain.
    Dans ses pièces lyriques et morceaux pour harpe se font jour des tendances ultra-modernes.
    CARLO SALZEDO, né à Arcachon le 6 avril 1885, est établi en Amérique. Cet ancien élève de Hasselmans est un concertiste de harpe des plus connus.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>