<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19370416'>16/04/1937</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0617.tif'/>
        <date when='19370416'/>
        <name key='Pergolesi, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Pergolesi, Giovanni Battista</name>
        <name key='Valentini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Valentini, Giuseppe</name>
        <name key='Respighi, Ottorino' type='person' role='cmp'>Respighi, Ottorino</name>
        <name key='Zandonai, Riccardo' type='person' role='cmp'>Zandonai, Riccardo</name>
        <name key='Rossellini, Renzo' type='person' role='cmp'>Rossellini, Renzo</name>
        <name key='Alfano, Franco' type='person' role='cmp'>Alfano, Franco</name>
        <name key='Silva, Luigi' type='person' role='cmp'>Silva, Luigi</name>
        <name key='Mazzacurati, Benedetto' type='person' role='cmp'>Mazzacurati, Benedetto</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <page><![CDATA[﻿CONCERT
Organisé par le Comité de Genève de la
iSocietà ^Nazionale Dante Aligliieri
DE
M. BeNEDETTO JVIazzacurati
PROGRAMME
l.	SINFONIA per cello c piano..........G.B. Pergolesi
        Comodo - Allegro - Adagio - Lento
а.	X° CONCERTO per cello con accompagnamento <Ji piano . G. Valentini
        Grave - Allegro - Tempo di gavotte - Largo - Allegro
5.	ADAGIO CON VARIAZIONI........O. ReSp;gk;
4.	CONCERTO ANDALUSO per cello e piano . . . . R. Zandonai
         Seguidillas - JMelaguenas - Finale
5.	LA FONTANA MALATA..........R. Ro..ellim
б.	DANZA RUMENA............Alfano-Silr.
         (dalle «Danze per pianoforte»)
7* a) CANTO NOSTALGICO.........B. M.azzacurati
  L) STUDIO CAPRICCIO
Conservatoire Je musique — Genève Vendredi, ié> avri l 19Z7’ 20 k 45
Vloloncelle
avec le concours Je Aime Ataroussia Orloff
P iano]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0618.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Giovanni Battista PERGOLESI (né à Jesi le 4 janvier 1710, mort à Naples le 16 mars 1736), lit ses études au Conservatorio dei Poveri di Gesù Cristo de Naples, ville où se déroula toute sa prodigieuse et pourtant si brève carrière de compositeur. On peut le considérer comme le londateur de l'opéra buffa avec ses intermezzos: „L’amor la l’uomo cieco*, „La serva padrona”, „Livietto e TracoIlo“, et „I1 maestro di musica“. En dehors de quelques opéra séria, on doit à Pergolèse un célèbre „Stabat mater11, des oratorios, des messes et plusieurs Sonates à 2 violons et basse.
      Giuseppe VALENTINI (Florence, 1681-1740), violoniste et compositeur qui lut au service du grand-duc de Toscane.
      Ottorino RESP1GHI (né à Bologne en 1879, mort à Rome le 18 avril 1936), fit ses études au Lycée musical de sa ville natale, où il suivit les classes de violon de Sarti et les cours de composition de Martucci ; par la suite, il fut l’élève de Rimsky-Korsakow, à Saint-Pétersbourg, et de Max Bruch, à Berlin. Directeur du Conservatoire de Sainte-Cécile, à Rome, de 1923 à 1925, il se consacra dès lors à de nombreuses tournées de concerts. 11 a écrit de la musique de théâtre: „Re Enzo“ (1905), „Semirana“ (1910), „Aretusa‘ (1911), „Belfagor“ (1923), „La campana sommersa“ (1923), „La fiamma” (1933); ses pièces de musique symphonique comprennent: „Notturno per orchestra" „Sinlonia drammatica”, „Le lontane di Roma“, „La primavera”, „1 pini di Roma“, „Feste romane”.
     Riccardo ZANDONA1, né à Sacco di Rovereto en 1883, a écrit de nombreux opéras : „11 grillo del focolare” (1908), „Conchita” (1911), „Francesca da Rimini” (1914), „La via délia finestra” (1919), „Giulietta e Romeo” (1922), „I cavalieri di Ekebù” (1925), .Giuliano” (1928), „La partita" (1933). Parmi ses compositions symphoniques, il y a lieu de citer: „Primavera in Val di Sole“, „La patria lontana”, „Concerto romantico”, etc.
      Le Concerto inscrit au programme de ce soir fut donné en première audition à I’AugusIeo le 31 mars 1936, avec l’orchestre, sous la direction de Bernardino Molinari, et Benedetto Mazzacurati, soliste.
     Renzo ROSSELLINI, né à Rome en 1908, a accompli ses études musicales à Rome. Il s’est dédié très jeune à la composition. Sa production comprend des pièces de musique symphonique, telles : Suite in tre tempi, Rapsodia di Hogger, Preludi in suite, Canti di marzo, Ditirambo a Dioniso, ainsi que de la musique de chambre: un Trio, „II fauno stanco“ pour violoncelle et piano, „Poemetti pagani” pour piano. Pour le théâtre il a écrit l’opéra en 4 actes .Alcassino e Nicolette” et le ballet „La danza di Dâssêne”.
      Franco ALFANO, né à Naples en 1876, a suivi au Conservatoire de S. Pietro a Maiella à Naples les cours de De Nardis et Serrao, et au Conservatoire de Leipzig les classes de Jadassohn. Directeur du Lycée de musique de Bologne, ii dirige actuellement le Conservatoire Giuseppe Verdi de Turin. U a composé plusieurs opéras dont nous rappellerons les suivants : Resurrezione, Sakuntala, Madonna Imperia, L’ultimo Lord, Cyrano de Bergerac.
      Benedetto MAZZACURATI, né à Naples le 17 septembre 1898, élève du grand violoncelliste Francesco Serato, est actuellement proiesseur des classes de violoncelle au Conservatoire Royal de Turin. De nombreuses tournées de concerts en Italie, Allemagne, France, Hollande, Roumanie et dans l’Amérique du Sud ont consacré sa réputation comme un des meilleurs violoncellistes italiens. Auteur d’importants ouvrages dictactiques et de transcription, il se présente au public de Genève en sa double qualité de soliste et de compositeur.
PROCHAINES RÉUNIONS DE LA "DANTE”
     29 avril	Conférence en italien par M. Giuseppe Ceccarelli sur : „Vecchia e nuova
                         Roma“, avec projections. (Casino de St. Pierre).
     3-15 mal	Exposition de graveurs italiens contemporains sous le patronage de la
                   Classe des Beaux-Arts de Genève. (Athénée).
                        Conférence par M. Antonio Maraini, secrétaire de la „ Biennale” de Venise, sur la gravure italienne d’aujourd’hui. (Athénée). — La date précise de cette conférence sera communiquée ultérieurement.
     4	mai	Concert du pianiste Attilio Brugnoli. (Conservatoire).
     13 mai	Conférence en italien par Mme Anna Maria Spekel sur : „Le donne dello
                       lmpero Romano". (Athénée).
     25 mai	Conférence en italien de M. ie Commandant Amedeo Tosti sur : „La Con-
                          quista militare delP lmpero”, avec projections. (Casino de St. Pierre).
Prix du programme; 30 cent.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>