<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert symphonique de l'abonnement
            <date when='19371013'>13/10/1937</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0676.tif'/>
        <date when='19371013'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <title>Premier concert symphonique de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿             OTwioizdi 1} acto£^e 1937, à 20 (h. }0 Grand-Théâtre de Genève
Concert Symphonique
                     de l\A&owieMent)
sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
SOLISTE :
 M. Alexandre BRAILOWSKY
PIANISTE
PROGRAMME
1.	Symphonie n° 5, en uf mineur.... Beethoven
          a) Allegro con brio - b) Andante con moto.
            c)	Allegro. - Finale (allegro).
ENTR’ ACTE
2.	Concerto en sol mineur, pour piano
 et orchestre ..................... Mendelssohn
           Molto allegro, con fuoco. - Andante. - Presto.
3.	Danse macabre (variations sur le
    "Dies Irae"), pour piano et orchestre Liszt
        M. Alexandre BRAILOWSKY.
ENTR’ ACTE
4.	Tableaux d’une exposition .... Moussorgski
     Orchestration de Maurice Ravel.
           Promenade. - Gnomus. - Promenade. - Il vecchio castello (le vieux château). - Promenade. - Tuileries. - Bydlo. -Promenade. - Ballet des poussins dans leurs coques -Samuel Goldenberg und Schmuyle. - Limoges (le marché). - Catacombæ (Sepulchrum Romanum). - Con mortuis in lingua morlua. - La cabane sur des panes de poule. - La grande porte de Kiew.
              Tourna de concept \fteüuv<iy. & yfand aujc-	de Ha OfuûAûn \$cudl&i & Jaegei
ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0677.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  y$autieb & Jaepefr
FUSTERIE
  1> e 1 ’ h il o i e ■■ n e réputation «leu meilleure» mtirquef* «le
PIANOS
 STEINWAY & SONS BLUTHNER - P L E Y E L GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
                               Aux moderneseoueeptioiia<lrla
RADIO
                              MARCONI (Londres)- DESO,etc. dont nous sommes les seuls représentants officiels
 v i.vri'. - > < ii vx.i. - toi ti.» installations - location
 PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
Types d’instruments vendus en 1830
ERNEST ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0678.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOUTAN
ENSEIGNES ★ PEINTURE ★ DÉCORS *
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Moîard, 2	Moîard, 2
Certificats de dépôt
La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses déposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
Jeanne
11.	quai des Bergues
Téléphone 27.301
5e recommande pour ses
PERMANENTES
        sur cheveux blancs, teints ou décolorés
SALON POUR DAMES ET MESSIEURS
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn, le 17 décembre 1770, mort à Vienne, le 26 mars1827.
SYMPHONIE No 5, EN UT MINEUR
romment a-t-on pu hésiter sur le mouvement de ce célèbre début ? On avait cependant à ce sujet l'indication catégorique de Beethoven et Beethoven n'a pas dit. «c'est le destin qui frappe à la porte», mais «c'est ainsi que le destin frappe à la porte», «So pocht das Schiksal an die Pforte». Eût-il dit- «c'est le destin qui frappe à la porte» que l'on pourrait s'expliquer, à la rigueur, l'interprétation des quatre notes fatidiques dans ce mouvement lent et solennel qui fut si longtemps de tradition, et qui l'est encore pour certains musiciens, ce motif devenant alors parole et tout se passant comme si le destin, sous la figure d'un vieillard, annonçait solennellement sa présence. Mais la musique de Beethoven n'est pas parole, encore qu'elle puisse à l'occasion la recouvrir, elle n'est ni didactique ni représentative, elle est expression directe de l'expérience du cœur et l'événement du destin est, dans l'expérience, essentiellement un et foudroyant. Ce qui change le cours d'une vie s'accomplit dans l'instant et arrive à la conscience une fois révolu. On se trouve pantelant sur ce point d'orgue, que Wagner disait « terriblement soutenu », sans en avoir mesuré l'approche. Et ce n'est pas trop, ensuite, de tout ce qu'on appelle la première période de l'« exposition thématique » pour que la conscience explore tous les aspects de ce motif, comme on lit et relit les mots d'une fatale nouvelle, et que sur son achèvement conclusif aux cors, le cœur enfin se dégage, et donne sa réponse: ce second thème, qui n'est donc pas gracieux et aimable comme le voudrait aussi certaine tradition par puérile raison de contraste — doux mais fervent, résigné et héroïque, expression de ce que l'homme oppose du dedans à ce qui lui vient du dehors.
  Que ne nous suggérerait pas cette symphonie, la structure en « variations » de son « andante con moto », « l'allegro » si saisissant, si dramatique qui lui tient lieu de « scherzo », le « finale » hymnique, à l'examiner ainsi, sans convention précon-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0679.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HOTEL
  ÉLITE
Place Lo n g e m a I le
(au centre de la ville) Chambres tout confort depuis 4 francs
RESTAURANT
BRASSERIE
  ÉLITE
Grands choix de mets de brasserie depuis fr. o .7 0 Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours:
Orchestre Attractions
NAVILLE
&
Cie
LIBRAIRIE PAPETERIE ABONNEMENTS
Pour la publicité dans le programme, s'adresser à la Maison VÉRON, GRAUER & Cie, S. A. rue du Monf-Blanc, 22
çue, et sans s'arrêter non plus à la lettre, selon la mode du jour, attentifs seulement au rayonnement de son contenu musical ? Elle est plus architecturale et plus ramassée en ses formes qu'aucune autre. Mais sa beauté formelle est pleine de sens et on ne le forcerait ni ne le rétrécirait, ce sens, en la voyant toute entière comme une symphonie de l'homme et son destin.
  On croit quelquefois que l'extrême popularité de cette œuvre en a défraîchi l'effet. Ce qui se défraîchit, ce sont ces traditions qui l'ont fait voir à travers les lunettes d'une grandiloquence conventionnelle. Il ne dépend que de nous de retrouver la fraîcheur de son effet, car l'expérience qu'elle nous offre est aussi inépuisable que celle de la vie, dont elle exprime certaines émotions essentielles, proposées à tous les hommes et qui se renouvellent sans cesse, sans rien perdre de leur acuité.
E. A.
  Le changement survenu dans le programme d’aujourd’hui, par rapport à celui qui avait été annoncé dans notre plan général, a été fait sur la demande instante de Æ. Braïlowsky.
   La disposition particulière de ce programme nous a décidé à le diviser en trois parties, contrairement à la coutume, avec deux courts entr'actes, l’un après la symphonie, l’autre après les œuvres pianis tiques.
19 l> HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0680.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pour vos vetements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRÈRES
teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville
GENÈVE
P R I O R
Cité, 8 — Corraterie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs ef d'occasion
À l'occasion de l'agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de franc 5.—
FELIX MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né le 3 février 1809 à Hambourg, mort le 4 novembre 1847 à Leipzig.
CONCERTO EN SOL MINEUR
^ e premier concerto de piano, en sol mineur, de Mendels-H sohn (op. 25) a été commencé à Rome en 1830 et achevé à Munich en 1831. Mendelssohn, qui avait alors 22 ans, en donna lui-même la première exécution, en octobre 1831, dans l'un des grands concerts de l'Odéon, à Munich. Digne pendant du Concerto de violon, cette oeuvre reste un des concertos les plus frais de l'époque romantique, par la condensation de la forme — les trois mouvements s'enchaînent de la manière la plus heureuse — la plastique des thèmes et l'art achevé de l'élaboration.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0681.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VIDOUBEZ
LUTHiER OU CONSERVATOIRE
MUSIQUE ET ABONNEMENT
Ane' ROTSCHY FRÈRES et N A V I L L E & Cie
Corraterie, 22
tout ce qui concerne £a 'ftludLque
FRANZ LISZT
Né à Raiding (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886
LA DANSE DES MORTS
r'est en 1839 que Liszt a esquissé à Pise la Danse des morts; il I élabora et l’orchestra en 1849, puis la révisa en 1859. Mais ce n'est qu’en 1865 qu’elle fut publiée. Ce ne fut pas, comme on l'a supposé d'abord, l'œuvre de Holbein qui inspira cette composition, mais bien la peinture murale « Le triomphe de la mort » du florentin Andréa Orcagna, qui se trouve dans les salles du Campo Santo, à Pise.
  D'après les paroles mêmes de Liszt, à la vue de cette peinture, lors d'un voyage en 1838, l'antique thème du « Dies irae » lui vint aussitôt à l'esprit. Cette série de variations sur le chant liturgique remet en mémoire cette interprétation à la fois ironique et pénétrée du sujet qu'on aime à reconnaître dans les antiques « ymages » où il fut traité par les artistes de jadis. On y admire encore les qualités expressives si particulières de chaque paraphrase, où chaque tableau d'une Danse macabre est évoqué de façon intensément caractéristique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0682.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
* * *
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
à) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but ;
c)	en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
     Au cours de ces dernières années, l’Association a organisé, d’accord avec l’Orchestre Romand, des répétitions publiques, auxquelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts, lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au programme.
     Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans lesquelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.
     Les membres de l’Association en seront avisés par voie d’affiche et par la presse.
     On peut devenir membre de l'Association des Amis de VOrchestre Romand, en s’inscrivant auprès d'un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. R., Magasin de musique Sautier et Jœger, place de la Fusterie, 12.
    La cotisation annuelle minimum est de Fr.	Toutefois,
tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
MODESTE-PETROVITCH MOUSSORGSKI
Né le 16/28 mars 1839, à Karevo (district de Toropets, gouvernement de Pskow). Mort le 16/28 mars 1881, à Saint-Pétersbourg.
TABLEAUX D'UNE EXPOSITION
Né d'une famille appartenant à la petite noblesse russe, Moussorgski passa son enfance en pleine vie paysanne et vint fréquemment jusqu'à sa maturité se replonger dans ce milieu. Destiné à la carrière militaire, il suivit les écoles spéciales de Saint-Pétersbourg et apparut dans la vie mondaine de la capitale, vers sa vingtième année, comme un brillant jeune officier. Mais, dès son enfance, il avait montré les plus vives dispositions pour la musique et jouait du piano remarquablement. Il ne tarda donc pas à abandonner et la carrière militaire et la vie mondaine. Il vécut alors dans le milieu de jeunes musiciens groupés autour de Balakirew et auquel appartenait Rimsky-Korsakow et Borodine. Mais, quoiqu'il ait gardé jusqu'au bout un étroit contact avec ce groupe de musiciens, il ne suivit pas, dans son art, la même voie qu'eux; l'originalité de sa nature, les difficultés de sa vie matérielle (il en vint à chercher des cachets comme accompagnateur dans les soirées mondaines) l'isolèrent de plus en plus; vivant le plus souvent chez des amis, dans une solitude morale où il se nourissait de mysticisme, il mourut assez misérablement à l'hôpital comme il achevait sa quarante-deuxième année.
  C'est en 1874, l'année où eût lieu la première représentation de Boris Godounof, que Moussorgski publia l'œuvre pour piano intitulée Tableaux d'une Exposition. Elle lui avait été inspirée par l'exposition d'un ensemble de dessins et d'aquarelles de son ami l'architecte Victor Hartmann, qui venait de mourir. Moussorgski s'y peignait lui-même, entrant et se promenant d'un tableau à l'autre et rien ne montre mieux que ce détail — l'intervention de ce motif de la Promenade — la vraie nature et le caractère suggestif de ce qu'on appelle le réalisme de Moussorgski. Ce que nous apportent ces petites pièces, ce n'est pas une suite de sèches descriptions musicales, mais bien une sorte d'album de notations lyriques — encore que d'un lyrisme très objectif, — expression des émotions musicales éprou-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0683.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PLAN GENERAL DE LA SAISON
DOUZE CONCERTS PAR ABONNEMENT
   (dont 8 au Grand-Théâtre et 4 au Victoria-Hall)
Mercredi 13 octobre 1937 Direction : Ernest ANSERMET.
                            Soliste: Alex. BRAILOWSKY, pianiste.
   » 27 octobre	Direction : Ernest ANSERMET.
                             Soliste: Adolphe BUSCH, violoniste.
» 10 novembre . Direction : Ernest ANSERMET.
Solistes:
                             Mme Conchita BADIA, cantatrice.
                            M. Jacques FEVRIER, pianiste.
» 24 novembre . . Direction : Ernest ANSERMET.
                             Soliste: N. MILSTEIN, violoniste.
» 8 décembre . Direction : Ernest ANSERMET.
                             Soliste: S. RASCHER, saxophoniste.
                      LA SOCIETE DE CHANT SACRE.
Vendredi 17 décembre . . Direction: F. von HŒSSLIN.
                      LA SOCIETE DE CHANT SACRE.
                                     M11168 Kupper, Nina Nusch, MM. Bauer, Willy.
Samedi 13 'janvier 1938 . LE CAECILIENVEREIN de Soleure
                            (Dir.: H. SCHILD.)
                                     Mmel de Vigier, Lina Falk, M. Panzera.
Mercredi 26 janvier . Direction : Ernest ANSERMET.
                           Soliste: Magda TAGLIAFERO, pianiste.
» 9 février . . ■ Direction : Ernest ANSERMET.
                            Soliste: Ida HAENDEL, violoniste.
» 23 février . . . Direction : Ernest ANSERMET.
                            Soliste: Walter GIESEKING, pianiste.
» 9 mars . . Direction : Ernest ANSERMET.
Solistes:
                           André de RIBAUPIERRE, violoniste. Madeleine GONSER, violoniste.
Samedi 19 mars .... Direction: Erich KLEIBER.
 vées par l'auteur devant les tableaux de son ami. Voici d'ailleurs comment Moussorgski note le sujet de ces tableaux :
 I.	Gnomus. — Dessin représentant un petit gnôme, allongeant des pas maladroits sur ses petites jambes torves.
 II.	Il vecchio castelio. — Château du moyen âge, devant lequel un troubadour chante sa chanson.
 III.	Tuileries. — Une allée du jardin des Tuileries avec une nuée d'enfants et de bonnes.
 IV.	Bydlo. — Un chariot polonais sur des roues énormes, attelé de bœufs.
 V.	Ballet de poussins dans leurs coques. — Un dessin de Hartmann pour monter au théâtre une scène du ballet Trilby.
 VI.	Samuel Goidenberg und Schmuyle. — Deux juifs polonais, l'un riche et l'autre pauvre.
 VII.	Limoges. - Le marché. — Des femmes se disputant avec acharnement sur le marché de Limoges.
 VIII.	Catacombæ. — Sur ce dessin, Hartmann s'était représenté lui-même examinant l'intérieur des Catacombes de Paris, à la lueur d'une lanterne.
 IX.	La cabane sur des pattes de poule. — Le dessin de Hartmann représentait une horloge en forme de cabane de la Baba-Yaga sur des pattes de poule.
 X.	La porte des Bohatyrs de Kiew. — Le dessin de Hartmann représentait son projet de construction d'une porte d'entrée pour la ville de Kiew, de style ancien Russe massif, avec une coupole en forme de casque slave.
 Cette œuvre a été l'objet de plusieurs transcriptions orchestrales, dont la plus intéressante, assurément, est celle qu'en fit Maurice Ravel, en 1922, sur la demande de Serge Kousse-witzky.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0684.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PLAN DU GRAND THEATRE DE GENÈVE
   La grande salle des Assemblées du nouveau Palais des Nations a été inaugurée le samedi 25 septembre par une réception du Président de i Assemblée de i9 j7 de la Société des Nations, Son Altesse t’Aga Khan, Délégué des- Indes. L’Aga h ban décida de procéder à celle inauguration par un concert qui fut donné dans la salle des Assemblées, et pour lequel il Jil appel à Al. Ernest Ansermel et à l’Orchestre Romand. Sous ta direction de son CbeJ, notre Orchestre exécuta un programme débutant par i * Ouverture pour la Consécration de la Æaison », de Beethoven, que suivirent des œuvres de Mozart, Debussy, Ravel et Strawinski/. L assistance était composée des Délégués de toutes les puissances membres de la S. d. N. et de nombreux invités appartenant au monde diplomatique et a la Presse mondiale.
   A ta suite de celte soirée, Son Altesse a adressé a Æ. Ansermel la lettre suivante que nous tenons à reproduire dans son texte original.
                                                  CENEVA.
29th September, 1937,
My dear Monsieur Anserraet,
     I want on my own behalf and that of my wife to thank you very much for the inspiring concert which you and your talented orchestra gave at our reception at the Palais des Nations on Saturday night. It seems to us to have been singularly appropriate that the new Assembly Hall should have been opened, not with words, but with sweet and noble music and we were more than delighted with the rendering of the programme under your bâton.
     I can only add that we have heard from ail sides how much our guests appreciated the concert.
                        Yours very sincerely,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0685.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
Disque* SouveaiitéN
POISSONS D’OR (Debussy)...........................j . v , Fr 8 Rn
ONDINE (Ravel) .....................................J LX 623 Fr. 8.80
     joués par Walter GIKSEKING, piano.
CONCERTO N° 1 en do majeur (Beethoven, op. 15)...... LX631-634 Fr. 8.80
      joué par Walter GIKSKKING et lOrchestre de la Staats-Oper, Berlin, Dir. H.Rosbaud.
Disque* d’actualité
LES SIX CONCERTOS BRANDEBOURGEOIS de J.-S. Bach N°* LX 436-449 interprétés par un orchestre de chambre, sous la direction de Adolphe Buscli. Solistes: Adolphe Busch (violon), Rudolf Serkin (piano), Marcel et Louis Movsc (flûte) et solistes de hautbois, cor et trompette, enre-
gistrés sur 14 disques à..... ........................Fr. 8.80
CONCERTO en mi majeur, pour violon et orch. (J.-S. Bach) NJ* LX 408-10 joué par Bronislaw Huberman et l’Orchestre Philharm.
    de Vienne enregistré sur 3 disques à..............................Fr. 8.80
SYMPHONIE en ut majeur (Jupiter), Mozart............. LX 282-285
      L’Orchestre Philharmonique de Londres, dir. Th.
    Beecham, enregistré sur 4 disques à.............................Fr. 8.80
K11 vente tlaiiN foiiN les bons magaNiuN «le iniiNiqiie
Représenta Lion générale de,) duquel Columbia et Palbé ; PlANOHAUS JeCKLIN, ZüRICH.
         ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
                       Présidents d'honneur :
M. R. Dû HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. P1CTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
                        Président-Directeur :
 M. ERNEST ANSERMET
                    Chef d orchestre
  Comité exécutif de l Association
 MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER,
 W. PERRET, Fr. WALTER
 Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
                    CHEFS 1)E PUPITRES : violon solo........... François CAPOULADE, i«. prix d’excellence du Conservatoire de Paris. — Ex-violon solo des Grands Concerts de Monte-Carlo.
ier second violon solo Willy PERRET.
ier alto solo.............. Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
xer violoncelle solo.... Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo ............. André PEPIN, i^r prix du Conservatoire de Paris.
ief hautbois solo ..... Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo........ Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concerts
                               Poulet de Paris.
irc clarinette solo...... Léon HOOGSTŒL, i‘-r prix du Conservatoire de Paris.
Ier basson solo.......... Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
Ier saxophone solo..... Willy PERRET.
Ier cor solo............... Arthur BŒHLER, ex-premier cor de l’O. S. R.
ire trompette solo..... Francis BODET, i« prix du Conservatoire de Paris.
ier trombone solo..... Léon DUROT, i<=r prix du Conservatoire de Paris.
Ier timbalier.............. Charles PESCHIER.
irc harpe ................... Mme A. de SANCTIS-BARRIERA, ier prix d’excellence
                          du Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0686.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Depuif
1 8 57
La/ montrer, ter bijoux
GOLAY fil/ £ STAHL
             Pi acf
GENEVE
font réputé/ pour leurs bienfacture.qua/uê. qoùt c prix.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>