<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='193709--'>--/09/1937</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0657.tif'/>
        <date when='19370900'/>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chaix, Charles' type='person' role='cmp'>Chaix, Charles</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿CHANT SACRE GENEVE
 fondé • en • 18 27
BULLETIN MENSUEL
ne année - N° 32	Septembre 1937]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0658.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MAISON
ÜRTARIÜ
OPTICIEN
LEON QUI R Y
SUCCESSEUR :-r-	, ..
_■	-------- GRAND-QUill, 2
PL. DU RHONE - GENÈVE
le meilleur vinaigre au jus de
CITRONS FRAIS
ENTREPRISE DE CHARPENTE
MENUISERIE
PARQUETS
R. Beltrami
Société anonyme
39, ROUTE DES ACACIAS, 39
Les produits alimentaires de bonne quai., s’achètent aux meilleures conditions dans les magasins de la
  Société Coopérative Suisse de Consommation
Escompte 5 °/o à tout acheteur en timbres S. C. S. C.
mmu vviiiia
TENTES pour balcon, plage et jardin PARASOLS 8f MEUBLES de jardin TENTES $ MATERIEL de campement BACHES pour tous usages INSTALLATIONS pour manifestât, div. Au meilleur prix. Devis sansengagement
8,	r. des Caroubiers - Téléphone : 45.012 GENEVE
^amme-
Wes
    famme-
* «les-T* 7 —3
tt^ formulaires-
19. RUE RICHE MONT	* mrtb, L.f.+W
TÉLÉP.H. 23.022	comptabilité
CIIOR
Quelques ^
LCORMIER
LAFÂRà
pKX %L*'C
Troisième année
N° 32
Septembre ujjj
BULLETIN
DE LA SOCIÉTÉ DE
CHANT SACRE
/er directeur: Otto Barblan 2me directeur: Samuel Baud-Boty
CXmc année
Compte de chèques postaux I. 1170
Membres actifs 175 Membres passifs 177 Membres honoraires 11
Rédaction et Administration du bulletin : Lafar S. A., 19, rue Richemont, téléphone 23.022. Commission du bulletin : Charles Breitenbucher, avenue Bertrand, i3, téléphone 53.633, (adresse officielle pour toute correspondance).
Carnet du mois de septembre et début d’octobre
         Répétitions ne concernant que les chanteurs prenant part à l’exécution du Roi David à Paris le 4 octobre.
 Répétitions au Casino de S'-Pierre à 20 h 30 précises.
VENDREDI	10 VENDREDI 17
MARDI	21
VENDREDI	24
VENDREDI	1er octobre, Victoria-Hall, à 20 h. 15, lre avec orchestre.
LUNDI 4 octobre, Théâtre des Champs Elysées à Paris,
                    matin : répétition générale, soir CONCERT.
         N.-B.- Comme celà est indiqué dans l’avis de rentrée ci-après, les répétitions de l’exercice 1937-38 reprendront pour tous les chanteurs le vendredi 15 octobre à 20 h. 15.
Décès
        Nous avons encore le regret d’enregistrer le décès de deux de nos membres passifs, M. Louis-Frédéric CHOIS Y, professeur et M. Louis DEBAROE. Nous présentons à leurs familles nos vives condoléances.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0659.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿e PIANOS
     Location
    Echange
Occasions
Sautier & Jæger
Fusterie, 12
 RADIOS
   Haute qualité Toutes ondes Agents rég.
  Antennes Dépannage
I. DflOR
BIJOUTIER'ORFÈVRE
3,	Molard - T. 45.594
Ancienn. 11, Quai des Bergues
          Dépositaire de la belle orfèvre-rie suisse de Jezler et C1® à Schaffhouse (Argent massif). Grand choix et prix intéressants
CHEZ
           PAPETIER A LA CROIX - D’OR
LE PAPIER N'EST POINT CHER
Coutellerie Orfèvrerie
Fondée en 1829
Maison Bleuler
Aiguisages et Réparations
           R. du lüarché, 12 Genève - T. 25.789
îe
 ENTREPRISE DE VITRERIE
P. LORETTI & C
          14. Rue d’Italie, 14 Téléphone 43.469 Encadrements Stores Glaces d’autos
Epicerie - Primeurs
Vins fins - Charcuterie de camp.
On porte à domicile
MmeA. Friedman
3,	Cité, 3- Téléphone 49.426
CHARPENTE & MENUISERIE
   MOBILIER POUR BUREAUX AGENCEMENT DE MAGASINS PARQUETS - RÉPARATIONS
D. TOSO DADEL
CHEMIN DE RICHEMONT - GENÈVE
Bureau d’architectes
Ch.&R. BREITENBUCHER
13, avenue Bertrand - Téléph. 53.633
Dipl. E. P F.
 Avant-projets et devis mus engagement - Constructions à forfait
266
Avis de rentrée
       MM.
     C’est donc le vendredi 15 octobre que nous reprendrons les répétitions ordinaires de chaque semaine en vue de l’activité de l’hiver prochain, activité dont le programme est le suivant :
     Nous apporterons notre concours à l'Orchestre Romand pour les concerts suivants :
     8 décembre où sera donnée la « Symphonie de Psaumes » de Strawinsky, sous la direction d’Ernest Ansermet.
     17 décembre avec la collaboration de la Lyre de Carouge, pour l’exécution de la « IXme Symphonie de Beethoven » sous la direction de Franz von Hoesslin.
     Puis ce sera notre concert annnel prévu pour le 2 mars au Vic-toria-Hall, avec les œuvres suivantes :
     « Messe en Ut » de Beethoven, préparation et direction de M. Otto Barblan.
     « Poème Funèbre » de Chaix, préparation et direction de M. Samuel Baud-Bovy.
     En vertu des arrangements pris, la IXme sera préparée par M. Otto Barblan et la Symphonie de Psaumes par M. Baud-Bovy.
     Comme vous vous en rendrez compte, l’activité prochaine ne sera pas dépourvue d’intérêt. L’une des œuvres que nous devrons chanter à l’un des concerts de l’O. R. est une œuvre extrêmement difficile dont l’étude sera entreprise dès la première répétition puisqu’il s’agira d’être prêts pour le 8 décembre, aussi le Comité et les deux directeurs comptent-ils plus que jamais sur la présence et la régularité de tous les membres sans exception. 11 s’agit de continuer cet hiver et dorénavant l’éclatant succès que le Chant Sacré va certainement remporter à Paris en compagnie de l’Orchestre Romand et ne pas risquer de perdre, petit à petit, par de l’amateurisme néfaste, le bénéfice artistique incontestable de la magnifique exécution du « Roi David ». Plus que. jamais noblesse oblige.
     Tous au Casino de St-Pierre, vendredi 15 octobre et vendredis suivants à 20 h. 15 précises.
                                      LE COMITÉ.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0660.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CUISINER DEVIENT UN PLAISIR
 avec une cuisinière à gaz SOLEURP. Le four, se chauffant par le haut et par le bas, est réglable à volonté, ce qui vous permet de réussir n’importe quel plat. L'installateur
C. nnaz-Trachsel
 6, BOULEVARD JAME8/FAZY___
—------«n
Café - Boulangerie	. GUEX
   ^ q u j g	Comptabilités privées m m	Gérance de fortunes
Ç . hrigtïn	Ouverture et tenue de livres
                                                      Bilans * Vérifications - Décla-Vandœuvres	rations pour impôts - Comptas
                                                d’hoiries - Téléphone j3.0^9
Restauration de campagne	1 > r- des Granges - Genève
    DES FLEURS DE
FLEURIOT
f»r FLEURISTE DE GENÈVE
                                        Boucherie-Charcuterie DR06UERIE-HERB0RISTERIE	du Petit-Saconnex
Spécialités pharmaceutiques	^
 F.	Gustave SCHORER
Service à domicile	Vlanda de 1er choix - Charcuterie Une
4, rue de la Servette - Tél. 23.708	8erïlCB rap’ 'Est'5 0,0‘Prlx ""lll(!rts
                                                        42, ch. Moillebeau - T. 29.803
— 268 —
Rapport
sur l'exercice 1936-1937
Présenté à VAssemblée générale du 22 mai 1937, au Casino de St-Pierre
Mesdames, Mesdemoiselles, Messieurs,
     Nous avons l’avantage de vous présenter ce soir, le rapport concernant l’activité de la SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ au cours de l’exercice que nous clôturons officiellement, mais qui se prolongera en fait jusqu’au début de juillet prochain, puisque notre société a été appelée à apporter son concours au Festival Genève chante organisé par l’Association des Intérêts de Genève.
LE COMITÉ
     A tenu 11 séances ordinaires et 4 séances extraordinaires. Aucune modification n’est intervenue dans sa composition et la répartition des diverses fonctions n’a subi aucun changement.
      Conformément aux Statuts, vous aurez à renouveler ce soir une partie du Comité. Les membres sortant sont Mesdames PERROTTET, RAMU, MICOL, MM. ROTSCHY et ERNI.
     Tous sont rééligibles comme vous le savez, mais l’une d’entre eux n’accepte pas de réélection.
     C’est Madame PERROTTET. Nous avons compris les raisons de sa décision. Hélas la vie ne nous enseigne-t-elle pas que tout passe, mais nous ne voulons pas laisser partir cette aimable collègue sans lui dire tous les regrets que nous cause son départ et sans la remercier sincèrement de tout ce qu’elle a fait pour notre société. Madame PER-ROTTET est entrée au Comité en 1912, il y a donc 25 ans ; à une époque où tout chancelle et rien ne dure, chère Madame, c’est un bel exemple de fidélité, une véritable leçon de patience que vous nous donnez à tous et à chacun personnellement ; au nom du CHANT SACRÉ, au nom du Comité, en notre nom, nous vous disons : Merci du fond du cœur 1
      D’autre part, deux d’entre nous ont décidé, pour des raisons diverses, de se retirer du Comité. Ce sont Messieurs KURSNER et STING. Monsieur KURSNER est entré au Comité en 1908, il y a donc vingt-neuf ans ; il a assumé les fonctions de trésorier pendant les années]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0661.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CHARPENTE Parquets —
MENUISERIE
E. & P.
BARRO
-- FRÈRES
CAROUGE
Réparations
Tél. 44.740 Transformat.
Epicerie B. Jung
6, r. Winkelried 5 °/o timbres jaunes Téléphone 22.785
Café réclame.......la livre dep. 0.95
Mélange St Marc Garacoli . » 1.50 » supérieur 1.75,2.-, 2.20, 2.40, etc.
Nos Malaga, Madère, Porto, Narsala, Vins rouges, blancs, français et suis* ses garantis authentiques et mis en bouteilles par la maison aux meilleur res conditions
1912 à 1927 et a présidé aux destinées du Chant Sacré pendant cinq ans, de 1927 à 1932. C’est un bel état de service à l’actif de notre collègue, un bel exemple aussi de fidélité au devoir pour ceux qui restent à leur poste. Monsieur STING, lui n’a pas siégé aussi longtemps au Comité ; il y a néanmoins accompli une besogne des plus utiles puisqu’il a assumé les fonctions d’économe chargé plus particulièrement de l’organisation de nos concerts, chose qui n’est pas toujours aisée surtout lorsqu’ils ont lieu dans notre cathédrale.
      A tous deux nous voulons dire les regrets de les voir nous quitter mais aussi nos vifs remerciements pour tout ce qu’ils ont fait et bien fait pour notre société. S’ils nous quittent au Comité, nous sommes heureux à la pensée qu’ils continueront à nous apporter, comme chanteurs, leur concours précieux et dévoué.
     Comme précédemment le Comité a été invité aux concerts de plusieurs sociétés chorales : le Cæcilien Verein de Berne, la Société chorale de Neuchâtel, la Chorale des Eaux-Vives et le Cercle Bach.
     Nous n’avons pu assister qu’au concert de notre société sœur de Berne qui faisait entendre le Requiem de Brahms et à celui donné au Victoria-Hall par le Cercle choral.
Wiblé,
Crivelli
«ftC‘
2, boulev. (àeorgcs-Favon Téléphone: 44.389
Cliarbonü
Bols Mazout
Chauffages i) l'or l'ait
270
ETAT NOMINATIF.
      En mai 1936, l'effectif de la Société était de 184 actifs, 189passifs, 10 honoraires, soit au total 383 membres.
     Au 22 mai de cette année nous comptons : 175 actifs, 177 passifs et 11 honoraires, soit en tout 363 membres, ce qui représente une diminution de 20 unités.
      En suite de décès, démissions ou transferts, 23 actifs, 15 passifs et 1 honoraire nous ont quitté.
     Par contre en suite d’admissions, nomination et transfert, nous comptons un gain de 14 actifs, 3 passifs et 1 honoraire.
      Récapitulation : — 9 actifs, — 12 passifs et 1 honoraire, ce qui fait bien 20 membres en moins.
     Les membres actifs se répartissent comme suit :
     63 soprani — 4 ; 56 alti (pas de changement) ; 28 ténors — 3 ; 28 basses — 2 ; soit 175 au total comme annoncé ci-dessus.
     Mesdames et Messieurs, la situation est sérieuse tant en ce qui concerne la catégorie des membres actifs que celle des passifs.
      Si les démissions et les départs continuent sur ce rythme encore quelques années, l’existence de notre société s’en trouvera bien compromise. D'une part, plus assez de chanteurs pour pouvoir poursuivre notre marche en avant au point de vue de l’audition de grandes œuvres chorales réclamant un minimum de chanteurs, d’autre part une diminution du montant total des cotisations dont le principal appoint nous est fourni par les membres passifs, effet dont les conséquences ont commencé à se faire sentir cette année, comme vous le dira tout à l’heure notre Trésorier.
      Il	est donc nécessaire que les membres actuels de la Société qui tiennent à ce que celle-ci continue normalement son existence, prennent
Madame, Monsieur,
   Nos Costumes Sport et Tailleurs
            faits sur mesure dans des tissus exclusifs avec deux essayages: Fr. 80.- 100.- 120.-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0662.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿271
à cœur la question brûlante du recrutement ; parlez donc autour de vous du CHANT SACRÉ et décidez un grand nombre de vos amis à s’en faire recevoir membres, passifs ou actifs.
ACTIVITÉ.
      Reportons-nous tout d’abord, au précédent exercice en rappelant la Course annuelle du dimanche 28 juin 1936.
     Encouragé par le succès de la course de 1934, course pour laquelle votre Comité avait loué un des vapeurs de la Compagnie générale de Navigation, le dit Comité avait pensé bien faire en retenant, à nouveau, un bateau spécial destiné à nous conduire à Montreux et de là, par le funiculaire, à Caux.
      Sans que l’on puisse s’en douter à l’avance, cette promenade n’a pas eu l’heur de plaire à un grand nombre, si bien que la course annuelle de 1936 ne réunit que 133 participants, ce qui eu pour résultat de faire boire, comme on dit, un bouillon de 400 et quelques francs à la Caisse du Chant Sacré. Elle n’avait pas besoin de cela, cette pauvre caisse, et grâce à cette malencontreuse perte à laquelle il convient d’ajouter un fléchissement dans le montant des cotisations, il nous faut malheureusement enregistrer un déficit pour l’exercice 1936-37.
      Ce fut néanmoins une belle journée et redisons avec le narrateur: « croisière délicieuse sur ce Léman toujours beau, toujours grand, excursion point pénible au belvédère paradisiaque de Caux, promenade idéale enfin, qui devait réunir la Société de Chant Sacré in corpore. »
     Venons-en maintenant à l’activité proprement dite de notre société pendant l’exercice dernier.
      Elle fut très chargée, cette activité ; trop chargée serions-nous tentés de dire, si bien que nous fûmes dans l’obligation de reprendre les répétitions dès le 18 septembre.
     Ce fut d’abord le Festival Hugo de Senger, le 25 novembre au Victoria-Hall. Cette manifestation en l’honneur du 100e anniversaire de la naissance de l’homme de talent qui a été pour Genève, un véritable animateur dans le domaine musical, fut organisée par notre société, qu’il dirigea pendant 20 ans, en collaboration avec la Musique de Landwehr, l’Orchestre Romand et le Conservatoire de Musique.
                                                                (A suivre).
Maison spécialisée pour la vente des
POISSONS FRAIS
Pêcheries de la Rochelle
R. du Commerce, 7 - T. 49.316
LES BEAUX
PAPIERS PEINTS
chez CH. MULLER-HAAS
 4,	Bourg-do-Four - Téléphone 40.672 GYPSERIE ET PEINTURE
CONFISEUR-GLACIER
Chocolats et bonbonù fins Spécialité fondants menthe
MAISON
C. BUJARD
F. RIEKRR Succ.
L iv rais on à domicile Grand-Rue, 3y • Genève - Tél. 4^.5a5
R06ER VEIHL
 Fabrication de classeurs, collections d’échantillons, registres
9,	BOURG-DE FOUR-Tél 40.493
RELIURE
BOUCHERIE-CHARCUTERIE DE FLORISSANT
SCHORER
EUGÈNE
TÉLÉPHONE 44.831 Maison de 1er ordre - On porte à domicile
TOUS PRODUITS LAITIERS E T CHARCUTERIE
1*r cKoix
LAITERIES RÉUNIES
L’électricien chez qui on revient...
SOCIÉTÉ GENEVOISE D’ÉLECTRICITÉ
MAX & ROGER OLIVET
6, Cours de Rive (Tram de Veyrier)
Ses Thés
depuis 3.50 la livre
MAMi®y®Y
EPICERIE FINE - FONDÉE EN 1838 11, RUE VERDA1NE - TÉLÉP. 41.857
Un ejjai.....et vous n’en voudrez plus d’autres
Ses Cafés
 de 1.50 la livre à 3.— la livre]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0663.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dlr. du Consorvatoire de Geneve place ITeuve, 370 Z
               SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
                               Fondée en 1872 CapIt.^Act. Réserves
                    Fr. 193.000.000
        GENEVE
             2,	RUE DE LA CONFÉDÉRATION
CORNAVIN
10,	PLACE DE CORNAVIN, 10
PLAINPALAIS
36, RUE DE CAROUGE, 36
EAUX'VIVES
3,	PLACE DES EAUX-VIVES, 3
CAROUGE
11,	RUE DU MARCHÉ, 11
Nos bureaux de change en
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
             sont ouverts tous les jours, dimanches compris
  La maison de confiance pour toutes les questions de
    VOYAGES & TOURISME
Pour tous vos déplacements
          d’affaires ou d'agrément
                  par chemin de fer, bateau, avion ou autocar une seule adresse...
        Agence de voyages
     S.A. DANZAS&C
GENÈVE Gare Voyageurs Cornavin - Téléphone 26.419
Succursales en Suisse : Bâle. Zurich. Schaffhouse, St-Gall. Buchs, flrosa. Romanshorn. Vallorbe. Chiasso, Brigue.	Nombreuses succursales à l’étranger.
I
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>