<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19380219'>19/02/1938</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0861.tif'/>
        <date when='19380219'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿CRAND-THÊATRE DE GENÈVE
Bureau à 20 h. 15	Rideau 20 h. 45
SAMEDI 19 FÉVRIER 1938
 Sous le patronage de la
SCCIËTÉ ROMANDE DE SPECTACLES
 Représentation donnée par le
CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE GENÈVE
ATHALIE
 Tragédie en 5 actes de Jean Racine - Musique de scène de Mendelssohn
 CLASSES DE DÉCLAMATION CHŒUR DU CONSERVATOIRE
  avec le bienveillant concours d'un
 GROUPE D'HOMMES DES CHŒURS DE LA SOCIÉTÉ SYMPHONIQUE
 sous fa direction de M. Albert Paychère
 ORCHESTRE DU CONSERVATOIRE
  sous la direction de M.
SAMUEL BAUD-BCVY
 Mise en seine de M. JEAN-BARD]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0862.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES
(4e année)
Dimanche 27 février ei mardi 1er mars 1938
LOHENGRIN
Opéra en trois actes et 4 tableaux - Musique de Richard Wagner - Traduc. française de Nutter
avec
GEORGES THILL
de l'Opéra (Lohengrin)
Piera Nova	Valère Blouse
de l'Opéra-Comique (Eisa)	de l’Opéra (Telramund)
   Jeanne Manceau	Bemasconi
de l'Opéra (Ortrude)	de l'Opéra (Le Roi)
ORCHESTRE ROMAND
diS&n'd. Jean Wærsegers
Mardi 15 ei Jeudi 17 mars 1938
M A R O U F
Opéra-comique en 5 acies - Poème de Lucien Népoiy, sous la direction de l'auteur
HENRI RABAUD
  José de Trévi	Jacqueline Courtin
     de l’Opéra (Marouf)	de l'Opéra (La Princesse)
avec le concours de 1'
ORCHESTRE ROMAND
DISTRIBUTION
Joas, roi de Juda, fils d'Ochosias.......Françoise Andréossi
Athalie, veuve de Joram, aïeule de Joas . . .	Iris Avichay
Joad, grand prêtre..............Paul Brand
Josabeih, tante de Joas, femme du grand prêtre .	Paule Collomb
Zacharie, fils de Joad et de Josabeth.....Françoise Aebischer
Salomith, sœur de Zacharie.........Daisy Knutti
Abner, officier des rois de Juda.......Samuel Besançon
Azarias...................C. Schœni
Izmaël...................L. Déléaval
Malhan...................A. Nicati
Agar....................D. Darnod
Nabal....................Frédéric Walter
Premier Lévite...............W. Piquilloud
Premier Israélite..............H. Glasson
Deuxième Israélite.............E. Homère
Prêtres, Lévites et Jeunes filles de la	tribu de Lévi
Solistes du choeur :
Mesdames Ellen Benoît ; Denyse Orval ; Edmée Defago]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0863.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Notice sur «Athalie»
     Athalie a été écrite, comme Esther, pour la Maison de Saint-Louis, à Saint-Cyr, où Mme de Maintenon faisait élever les jeunes filles de la noblesse pauvre. 11 s’en fallut de peu qu’elle ne naquit jamais : le clan des dévots, qui s’était plaint de ce divertissement d'Esther, finit par troubler si fort Mme de Maintenon qu’elle eut l’intention d’arrêter le poète dans son travail. Louis XIV, heureusement, résista à ce mouvement et Racine acheva en un an son ouvrage. La première eut lieu dans la chambre de Mme de Maintenon devant le roi, le 5 janvier 1691. Les demoiselles de Saint-Cyr donnèrent d’autres représentations chez elles, puis à Versailles, mais toujours sans costumes et devant un tout petit cercle, avec d’ailleurs un médiocre succès. Outre qu'Athalie était ainsi jouée à rencontre de toutes ces nécessités, peut-être aussi fut-on déconcerté devant la nouveauté hardie de cette pièce biblique tirée tout entière du IVe livre des Rois ; car, lorsqu’elle fut imprimée, en mars 1691, elle laissa le public froid et souleva maints censeurs. Elle dut attendre jusqu’en mars 1716 pour être montée sur une scène publique, au Théâtre-Français, où elle remporta un succès triomphal que chaque reprise a depuis renouvelé.
(Notice de l’Edition Larousse)
* * *
     Quant à la musique & Athalie, elle a été composée tour à tour par Moreau, Gossec, Baudron, Boiëldieu et Cohen. Mais c’est évidemment Mendelssohn qui devait écrire la partition définitive sur les vers lyriques de Racine. Elle fut composée en 1845 et exécutée, sous la direction de l’auteur, à Berlin où le roi Frédéric Guillaume IV de Prusse mettait tout en œuvre pour attirer et retenir Mendelssohn.
     Cette partition comprend une ouverture et la Marche des prêtres, pages d’orchestre bien connues et fort brillantes, ainsi que des chœurs et des parties en solo, duo, trio dans lesquels le lyrisme raffiné et le charme exquis du grand musicien coulent à flot.
      Il est très rare qu’Athalie soit exécutée sous la forme dramatique et musicale, en raison des moyens nombreux et complexes qu’elle exige. Généralement, seul le texte est joué, sans la musique. La représentation du 19 février offre donc une occasion unique de voir le chef-d’œuvre dans toute sa beauté.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>