<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19380225'>25/02/1938</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0879.tif'/>
        <date when='19380225'/>
        <name key='Wissmer, Pierre' type='person' role='cmp'>Wissmer, Pierre</name>
        <name key='Segond, Pierre' type='person' role='cmp'>Segond, Pierre</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire - Vendredi 25 février à
Septième Concert
Solistes :
Madame Marthe TAPPOLET, Pianiste MM. Maurice W E R N E R , Flûtiste et Walter L A N Z , Violoniste
DIRECTION :
JEAN MEYLAN
Programme
I.	MOUVEMENT pour orchestre à cordes (1937) (Maestoso et Allegro - Adagio - Allegro) (CREATION)
2.	CONCERTINO pour flûte et orchestre (1937)
      (CREATION) Soliste : Mr.Maurice WERNER
3.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS en Ré Majeur (5e) (Allegro - Affettuoso - Allegro)
       Solistes : Mme Marthe Tappolet, piano MM. Maurice Werner, flûte Walter Lanz, violon
4.	CONCERTO de piano en Sol Majeur
       (Allegro - Adagio cantabile - Rondo)
(Première audition) Soliste : Mme Marthe TAPPOLET
5.	LA BETULIA LIBERATA, Ouverture (K.V.II8) (Allegro - Andante - Allegro molto) (Première audition)
20 H. 30
P.Wissmer
P.Segond
J.S.Bach
Jos.Haydn
W.A.Mozart
Orchestre Académique
( Université - Collège )
Piano de concert SCHMIDT-FLOHR
aux soins de la maison KELLER	T.S.V.P.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0880.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    NOTICE
       Le MOUVEMENT POUR ORCHESTRE A CORDES ("Pierre Wiesmer)comporte trois parties qui se jouent sans interruption. Le premier ALLEGRO, qui est précédé, en guise d’introduction, d'un court MAESTOSO, débute par un "fugato", dont le sujet, essentiellement rythmique, va dominer toute la première partie; nous le verrons, mué en basse obstinée, servir de toile de fond à une phrase des altos et seconds violons en tierces et présider au changement de rythme qui, au seuil de L'ADAGIO, nous fait passer du 4/4 initial à un 8/8 accentué à la manière de la rumba (3,3,2).
      C'est bien plus par son esprit que par son tempo que la deuxième partie mérite le titre D'ADAGIO : elle apporte en effet un élément expressif et plus calme dans une oeuvre où le dynamisme est de règle.
       Il n'y a pas trace d'intention descriptive dans L'ALLEGRO FINAL : le rythme de rumba n'est que la suite logique de ce qui précède, de l'adagio en particulier. Tout à la fin, le sujet du fugato initial réapparaît, en strette, et c’est sur un rappel du maestoso du début que l'oeuvre se termine, affirmant par là un souci d'unité dont Pierre Wissmer ne se départit pas un instant tout au long de ce Mouvement. Et ce n'est pas son plus mince mérite que d'avoir su couler dans ce moule au çontour si net, une matière musicale toute spontanée, pleine de jeunesse et de fraîcheur.
      Le CONCERTINO POUR FLUTE ET ORCHESTRE de Pierre Segond comprend deux parties reliées par une courte cadence du soliste. La première partié, sorte de récitatif que se partagent la flûte-solo et l'orchestre, nous montre l'opposition très nette de deux éléments : le premier, un court motif rythmique d'allure décidée ("animé"), est exposé au quatuor dès le début; la flûte lui répond alors, en une lente incantation ("lent*} : c’est le deuxième élément.
      Après la cadence, vient la deuxième partie, un "vif" spirituel, en forme de Rondo, où apparaît comme élément secondaire, un rythme de rumba. Peu avant la fin, un moment d'attendrissement ("lent") ramène le thème principal aux violoncelles, sous l'accompagnement de quelques archets. C'est ensuite la conclusion, avec le rappel de deux éléments principaux du Rondo. Un orchestre employé avec une sûre entente de ses ressources donne à cette composition un attrait tout particulier; et le contraste frappant des deux parties, - la première avec sa métrique «t son tempo changeants, la deuxième, au rythme continu bien que très souple - confère à cette partition un aspect éminemment varié et nuancé.
 Cathédrale de St. Pierre - Mercredi 6 avril à 20 h.30
 TE DEUM
    (Dettinger Te Deum) de G.F. HAENDEL pour
    Soli, Choeur, Orchestre et Orgue.
    CHOEUR PAROISSIAL DU PT. SACONNEX (Dir. Mr Alex. Kunz)
    ORCHESTRE ACADEMIQUE Le Concert débutera par la Suite en Si Mineur de J.S. Bach (flûte solo : Mr Maurice Werner)
    DIRECTION : JEAN MEYLAN
    ENTREE GRATUITE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>