<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert de l'abonnement 
            <date when='19361202'>02/12/1936</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0376.tif'/>
        <date when='19361202'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Albéniz, Isaac' type='person' role='cmp'>Albéniz, Isaac</name>
        <name key='Enescu, George' type='person' role='cmp'>Enescu, George</name>
        <title>Cinquième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿TXrchestre "KOMAND
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0377.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NOS SPECIALITES
INGELEN, MARCONI, POINT-BLEU, BELL-STAN DARD PAILLARD, PHILIPS, TELEFUNKEN, SABA, AUTOPHON
ENTRÉE LIBRE
RADIO - ELECTRO
   S. A.
ANC. A. ROSSET & C°
GALERIES CENTRALES - PASSAGE IVI A L B U I S S O N
TÉLÉPHONE : 54.343 VENTE — INSTALLATION — RÉPARATION — LOCATION

plus belles et meilleures encore...
LES NOUVELLES
RENAULT
          4 C Y L 1 N D R E S         
C E LTA Q   U ATRE      7,45 / 34  CV 
PR IM AO    U ATRE      12,15 / 49 CV 
VIVAQUATRE              12,15 / 49 CV 
          6 C Y L 1 N D R E S         
VIVA GRAND SPORT      • 20,80/100  CV 
                      •               
VIVASTELLA            • 20,80/ 100 CV 
                      •               
          8 C Y L 1 N D R E S         
NERVA GRI   SPORT     • 27,74/130  CV 
                      •               
N E R V A S T E L L A • 27,74/130  CV 
                      •               
la gamme la plus complète au meilleur prix]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0378.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
TMAOt-MARK
Disques Nouveautés
SYMPHONIE N° 5 « Eroica » (Beethoven).............. LX 5 52/57 Fr. 9 50
       Orchestre Philharmonique de Vienne.
       Direction Félix Weingartner.
L’ART DE LA FUGUE (J.-S. Bach..................... ROX 156/45 Fr. 9 50
       Exécuté par le quatuor Roth.
       Livrable seulement complet en album sur 10 disques.
DIVERTISSEMENT EN MI BÉMOL MAJEUR (Mozart) .. DX 742/46 Fr. 7.-Exécuté par le trio Pasquier (violon, alto, violoncelle).
LES CONTES D’HOFFMANN (Offenbach)............. LX 550 Fr. 9.50
       Barcarolle, Entr’acte, Duo du 2"'" acte. Intermezzo.
      Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Thomas Beecham.
SIEGFRIED IDYLL (R. Wagner)...................... DX 759/40 Fr. 7.—
       Grand Orchestre Philharmonique de Paris.
       Direction Selmar Meyrowitz.
(.ONCERTO EN RÊ MAJEUR, pour violon et orchestre
(Beethoven).........•......................... LX 509/15 Fr. 9.50
       Bronislaw Huberman (violon) et l’Orchestre Philharmonique de Vienne, Direction G. Szell.
Kn venlc riaiiN (oiin leu* l>on» nmgnNiiiN «le musique
Représentation générale des disques Columbia el Pathe : PlANOHAUS Jf.CKLIN, ZURICH.
ASSOCIATION COOPERATIVE
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
                         Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Comité exécutif Je l Association :
   MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL, W. PERRET, C. PESCHIER. Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
                    CHEFS DE PUPITRES :
ier violon solo......... Hans BASSHRMANN, Directeur des classes de virtuosité
                          au Conservatoire de Leipzig et Professeur à l’Ecole d’Etat de Weimar.
2m,‘ premier violon solo Chil NEUFELD. icr second violon solo.Willy PERRET.
ier alto solo......................Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
ier violoncelle solo...	Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.	Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
1re flûte solo....................André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois solo............Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..............Paul TA1LLEFER, icr prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo..........Léon HOOGSTOEL, ier prix du Conservatoire de Paris
ier basson solo................Henri HELAERTS, ter prix du Conservatoire de Bruxelles
i^r cor solo..........................Dr Ernst PAUL, de Vienne.
ire trompette solo...	Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris,
ier trombone solo....	Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris,
i cr timbalier........................Charles PESCHIER.
i« harpe................................Mme A. BARRIERA-de SANCT1S, ior prix d’excellence du
                           Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0379.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
ASSOCIATION de L’ORCHESTRE ROMAND
Æercredi 2 décembre 195b, à 20 h. et demieJ>
       Cm rau«1- Théâtre de Genève
5e Concert de l’Abonnement
Solutés : /Messieurs
   RICARDO VINÈS
Pianiste,
   Ha„s BASSERMANN
Violoniste, Premier violon-,tolo de l’Orchestre Romand.
PROGRAMME
1.	SYMPHONIE N° 3, en J’a majeur....... Brabmo
          à) Allegro con brio. - b) Andante.
          c)	Poco allegretto. - d) Allegro.
2.	VARIATIONS SYMPHONIQUES, pour
piano et orchestre..................... C. Franck
            M. Ricardo VINÈS.
3.	CONCERTO en ut mineur, pour violon
et orchestre.......................... Jaqued-Dalcroze
          Allegro con ritmo.
          Largo. - Finale quasi fantasia.
          M. Hans BASSERMANN.
4.	RHAPSODIE ESPAGNOLE pour piano
et orchestre (iTe audition)............... Albeniz-Ene<tco
            M. Ricardo VINÈS.
Piano de concert Erard, aux soins de la Æaioon Ch. Berguer L’Orchestre sera dirigé par
Ernest AN5ERMET
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0380.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  ALBERT
 D U NI 0 N T
  PAPIERS PEINTS
                              BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
            G EN Ê V E
 TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX

JOHANNES BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai 1853, mort à Vienne le 3 avril 1897.
   ^ a troisième symphonie en fa majeur, de Brahms, a été w exécutée pour la première fois en décembre 1883, par ^'IpgsZr la Philharmonique de Vienne, et a dû être écrite la même année, au cours d’un séjour à Wiesbaden. Elle respire un sentiment de contemplation sereine et de possession de soi-même que pouvaient fort bien inspirer, en effet, les alentours boisés de Wiesbaden et les profondeurs du Taunus. Elle respire aussi la force et d’autorisés commentateurs en ont voulu faire Y Héroïque de Brahms; mais. c'est lui imposer ce qu’on pourrait appeler une hérédité chargée. Il est peut-être plus fructueux de se souvenir que Brahms vivait dans l’inspiration de Beethoven et que Yéthos particulier dans lequel se présentait à lui sa troisième symphonie devait fatalement lier sa pensée à celle des neuf immortelles qu'il évoquait le plus fortement. Et ici la couleur tonale exerce sa vertu secrète. Cette troisième de Brahms ne serait-elle pas fille de la huitième, en fa majeur aussi, de Beethoven ? Mêmes proportions générales, même caractère d’intermezzi aux deux mouvements intermédiaires, même apparition mélodique insolite au deuxième thème du premier mouvement, avec l’insistance d’un motif caractéristique, et de la même veine. Pareille filiation n’implique nullement l’idée d’une imitation, ni d’un assujettissement. Il n’y a de donné qu’une sorte de grande forme générale, une couleur, une atmosphère, un certain monde de sentiments, qui sont d’ailleurs inépuisables. Vouloir créer ainsi, ou recréer, à l’ombre d’un maître — et plus encore quand ce maître est Beethoven n’est sans doute pas moins valeureux que vouloir refaire tout à neuf, comme si, à chaque fois, le monde recommençait avec soi. Il y faut, peut-être, moins de génie créateur, mais il y faut beaucoup de génie personnel, et la personnalité de Brahms est ici patente. Elle apparaît d’abord dans la perpétuelle équivoque majeure-mineure de la tonalité: la tonalité de Brahms n'est plus ce fa majeur éclatant et décidé de Beethoven, mais un fa majeur en incessante vacillation vers le mineur; il en résulte un jeu de clair-obscur qui se poursuit jusque dans les moindres détails de l'expression et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0381.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
 F. E. BAECHLER FRERES
 teinturiers
                                            usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville
                             GENEVE
qui fait la substance constante de cette musique. Un autre trait personnel de cette symphonie est sa concentration, sa qualité d’expression intérieure, qui provient entre autres, de l’extraordinaire unité organique de tous ses éléments: innombrables»
inépuisables même, sont les correspondances tangibles ou secrètes entre les divers motifs qu’elle met en œuvre; des fils, visibles et invisibles, relient entre eux les épisodes et les mouvements, et toute l’œuvre est dominée par la tension harmonique et mélodique qu'exposent les trois premières mesures et qui s’insinue partout.
  Ainsi, une même pensée nous conduit à travers toute la symphonie et, certes, il est vaste et divers, le paysage qu’elle nous fait parcourir: de cet « héroïque» allegro à Y andante au ton]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0382.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  RAVITAILLEZ
                                         au
 GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
   RUE D’ITALIE, 6
   TÉLÉPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
 AGENCE
     Hudson-Terraplane-Standard
Réparations soignées-Toutes fournitures
  A M I l_ C A R
      Stock pièces détachées d’origine
de ballade populaire, à ce poco allegro qui tient à la fois de Yintermezzo et du scherzo, et à ce finale tour à tour voilé et éclatant; mais, plus que le paysage lui-même, c'est cette sorte de présence dont il témoigne et qui le domine, qui nous attache. Autrement dit, la personnalité qui s’exprime ici est plus réfléchie qu'expansive, sa véritable force n’est pas tant celle qui s’exerce vers le dehors, force de vitalité, que celle qui s’exerce au-dedans de lui et sur lui-même. C’est pourquoi il est dangereux de parler d’« héroïque » à propos de cette symphonie, car, après tout, le héros affronte le monde. Notre héros, ici, n’y jette un regard que pour, aussitôt, se replier sur lui-même et les conflits qu’il nous content se passent en lui.
  Cependant, entre les quatre symphonies de Brahms, cette troisième est bien celle qui témoigne le plus de l’homme dans sa force et sa joie de vivre. Brahms a cinquante ans; il est à sa maturité et à sa plénitude. La symphonie commence par un bel élan vital, son geste est ample, son souffle puissant; les indications de la partition sont significatives: allegro con brio ; forte passionnato. Mais, bien vite, c’est l’autre face du sentiment qui l’anime qui sollicite le musicien, la face intérieure, l’état de conscience qui en résulte: le morceau qui commence dans une explosion d’allégresse, s’achève dans la sérénité contemplative. C’est au finale que l’élan manifesté dans le premier morceau déploiera toute son énergie et ce finale est en mineur, il est un moment dramatique et de conflit intérieur. Et là encore ce n’est pas dans l’éclat que l’élan expressif dira son dernier mot ; ce n est pas vers une victoire extérieure, ni mêmê vers une victoire qu’il va : la péroraison du dernier mouvement, comme celle du premier, s’accomplit dans l’apaisement et la sérénité, voire dans une sorte de détachement. Mais c’est alors que Brahms, dans ce monde de sentiments qu’il a à exprimer et qui, par essence, est toujours noble, touche peut-être à la grandeur.
E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0383.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿7TOT0
ACCIDENTS
      (toutes combinaisons d’assurances jÇcciden ts - Responsabilité civile jYîaladie
LONGEIUALLE, 1
 anc* Robert Kneifel-Béroud
Place du Molard, 7 (Entresol)
CESAR FRANCK
Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.
PARI AT IONS SYMPHONIQUES, -pour piano et orchestre
Les Variations symphoniques, écrites à la fin de 1884, sont une composition brillante dont le thème se prête à toutes les transformations rythmiques et mélodiques que le piano et l’orchestre étroitement unis lui font subir.
  Elles furent jouées pour la première fois en public dans un concert de la « Société nationale de musique », le 1er mai 1885, avec L. Diémer au piano. Une seconde audition eut lieu le 30 janvier 1887, au Festival Franck, dirigé par Pasde-loup. Diémer y tenait encore la partie de piano. Mais le chef d’orchestre, alors très vieilli, se trompa dans le final qui, au dire d’un témoin, fut une débâcle.
  Dans son bel ouvrage intitulé la Musique française de piano (Editions Rieder à Paris), M. Alfred Cortot consacre quelques Substantielles pages aux Variations symphoniques dont il a eu, ècrit-il, « la joie d’être, dans la plupart des villes de l’ancien et du nouveau continent, l’interprète toujours enthousiasmé ». Voici quelques passages de cette étude :
  « Les Variatiàns symphortiques, si elles ne relèvent pas d’un aussi puissant idéal que Pr\élude, Choral et Fugue, que le Quatuor ou que le premier mouvement de la Symphonie sont à coup sûr, et avec la Sànate pour piano et violon, la plus parfaite des réalisations artistiques de Franck.
  « Nous ne disons pas la plus belle, mais la plus lucide et la plu.s achevée.
  « Ici, l’équilibre, la proportion sont d’une justesse admirable. Le rôle du piano, par rapport à l’orchestre, est conçu avec line telle entente de ses ressources, un si rare souci de ses limites, l’accord ou, la lutte des timbres s’établissent dans un tel sentiment de spontanéité, avec un accent si sobre et si sûr que, à mesure que l’œuvre se déroule, on se persuade davantage que la musique qui s’y inscrit n’a pas seulement rencontré dans la combinaisons du, soliste et de la symphonie son plus heureux, mais encore, son unique moyen d’expression. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0384.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOUTAN
ENSEIGNES * PEINTURE * DÉCORS *
Cuisinepar le gaz et ÉLECTRICITÉ
I	électricité - Force motrice
Installations sanitaires	EAU ” GAZ
-Eclairage moderne-
TÉLÉPHONE
 Bd. Magnenat & c
28, Rue du Mont-Blanc, 28
l'Office fédéral du téléphone
Concessionnaires des Services
Industriels de Genève et de	^ E N È V E
La maison de confiance qui chausse impeccablement toute la famille.
EMILE JAQUES-DALCROZE
Né à Vienne le 6 juillet 1865
L inscription à notre programme du premier Concerto de violon de M. Jaques-Dalcroze évoque tout naturellement le souvenir de la présence à Genève du grand violoniste Henri Marteau, qui fut l’une des illustrations de notre Conservatoire, et auquel le compositeur dédia son œuvre. Ce fut Henri Marteau qui, naturellement, s’en fit le protagoniste, et la fit triompher au cours d une tournée en Allemagne, en 1901. L’œuvre fut alors considérée comme d’avant-garde par les critiques d’outre-Rhin, si l’on en juge par les lignes suivantes, dues à la plume du Dr Karl Storck, le critique de la Deutsche Zeitung.
  « On connaît encore peu des compositions de Jaques-Dalcroze parmi lesquelles se trouvent deux opéras; je pense que cela changera dans l’avenir, car le Concerto de violon accuse une telle profondeur de connaissances, une telle abondance d’esprit, une telle indépendance dans l’accomplissement de la tâche et surtout une beauté si empoignante ,que l’œuvre générale de cet auteur doit nécessairement offrir une richesse d’idées extraordinaire. Il est à regretter que le compositeur ait nommé son œuvre simplement Concerto et qu’il n’ait pas choisi un autre titre qui aurait dirigé la fantaisie de l’auditeur immédiatement dans la direction voulue. Car cette œuvre est un poème symphonique pour violon-solo et orchestre. Je rappelle que Berlioz avait d’abord l’idée de destiner son Harold en Italie pour Paga-nini comme solo d’alto avec orchestre. On trouve beaucoup d’analogie entre cette œuvre et le Concerto de Jaques-Dalcroze. Aussi cette intention de Berlioz de relier le solo avec la masse instrumentale, de manière à ce qu’il ne porte aucun préjudice à l’expression orchestrale, répondra aux intentions du compositeur moderne. Mais, pour distribuer les armes d’une manière plus équitable dans ce combat de sonorités, l’auteur donnera une préférence aux instruments à vent, parce qu’ils donnent un arrière-plan duquel l’instrument du soliste se distingue brillamment par son timbre si différent.
  Et, quel est le programme de ce Concerto ? Le compositeur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0385.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Achetez au
COMPTOIR « TISSUS
MOLARD GENÈVE entrée libre
La maison qui s’impose par son assortiment
 Lainages - Soieries Fantaisies - Blanc Trousseau - Ameublement
a laissé entière liberté à la fantaisie de l’auditeur. Pour moi, c’était une épisode d’une vie d’artiste.
  Dans le premier mouvement, on a l’impression des mille agitations du, monde qui préoccupent l’âme d'artiste; elle s'aban-
donne à toutes les impressions jusqu’à ce que l’amour vienne les dominer.
  Dans la seconde partie, cette âme est plus mûre, plus i-iche d idées, elle voit la vie autrement, et pourtant cette vie n’a rien perdu de sa variété. Mais l’artiste est maintenant raffermi, il cannait son chemin et le poursuit avec énergie.
  Lia forme du travail de Dalcroze est aussi très particulière. Il est évident qu’il connaît toutes les ressources du style moderne. Par une mise en lumière éclatante des motifs principaux, il les fait paraître semblables à des rochers contre lesquels les vagues]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0386.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AGENTS RÉGIONAUX DE
BLUTHNER STEINWAY&Sons GAVEAU PLEYEL SCHMIDT ’ FLOHR
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS SPÉCIALISTES
STEINWAY&SONS
PIANOS
ECHANGE - TRANSPORT - LOCATION
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCONI (LONDRES) DESO (ZURICH)
S A B A
BIEN N OPHONE
Toutes marques en démonstration SERVICE TECHNIQUE DE V ORDRE
RADIOS
ANTENNE ANTIPARASITES - AMPLIFATEURS
DISQUES ET ACCORDÉONS
12, FUSTERIE GENEVE
MAISON CENTENAIRE 1836 - 7 novembre 1936
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes vous permettra d’acheter à de bonnes conditions
viennent se briser. C’est ainsi que la variété immense de cette composition acquiert un style uniforme.
  C’est surtout par une correspondance d’Henri Marteau à la Musique en Suisse (octobre 1901) que l’on se rend compte de la réaction du public allemand à l’égard de cette œuvre.
  « Jaques-Dalcroze peut se vanter d’avoir fait parler de lui, écrivait le grand artiste. Pendant une semaine, j’ai recueilli de droite et de gauche, l’écho des discussions très violentes de ton, que l’apparition de son concerto a suscitées. Il n’y a pas eu de ce que j’appellerais des « demi-opinions ». La presse est apparue divisée en deux camps nettement définis. En tête des enthousiastes se trouvait Otto Lessmann, toujours vaillant. Je pense avec terreur à la quantité effroyable de musique que cet homme entend chaque année depuis trente ans et c’est en vain que je cherche chez lui des traces de lassitude. Son jugement a toujours la spontanéité et l’enthousiasme d’un jeune homme de 25 ans; c’est tout simplement admirable.
  « Parmi les réfractaires, j’ai lu avec plaisir et curiosité l’article virulent du critique (dont j’ignore le nom) de la Tàglische Rundschau. Il paraît, selon lui, que le final du Concerto de jaques-Dalcroze est horriblement sensuel.
  Un autre critique, s’adressant verbalement à l'un des propriétaires du Beethovensaal, parut étonné que l’autorisation me fût accordée de jouer de pareille musique dans le Beetho-vensaale.Tu vois qu’entre Lessmann qui trouve ce concerto point de dé-part d’un nouveau style pour ce genre de composition et le critique dont je viens de te communiquer la réflexion, il y a un monde.
  « Qui m’expliquera le problème du grand succès de cette œuvre », s’écrie Das Kleine Journal avec une naïveté par trop enfantine.	.
  « En effet, de la part du public présent, l’accueil a été admirable et le succès colossal: lorsque Jaques-Dalcroze, parut seul sans moi, sur l’estrade; on lui fit une ovation dont il peut être très fier, bien qu'elle n’eût rien que de très justifié. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0387.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ AIR FRANCE
RÉSEAU AÉRIEN MONDIAL
EUROPE AFRIQUE AMÉRIQUE du STJI) ORIENT
EXT R KM E-ORIENT
 RAPIDITÉ ■ CONFORT - SÉCURITÉ
  Outre les avantages d'une grande rapidité, les avions de la Compagnie AIR FRANCE offrent,par leur installation luxueuse, le plus grand confort à leurs passagers.
 Les appareils de la «Compagnie AIR FRANCE assurent des liaisons aériennes entre tous les pays d'Europe, de l'Afrique du Nord, de l'Extrême-Orient et de l’Amérique du 5ud.
 Ils parcourent journellement une distance de
 4	0.000 kilomètres.

ISAAC ALBENIZ
Né à Camprodon (Catalogne) le 29 mai 1860, mort à Canibô-les Bains le 18 mai 1909.
ur la base du chant national, chaque peuple devrait édifier son système de musique». Lorsqu’au XVIIIe siècle, le P. Antonio Eximeno, musicologue castillan, exprima ce souhait si logique et si sage, la musique espagnole, glorieuse jusque-là du nom des Guerrero, des Mo-ralès et des Victoria, était en pleine décadence; et le moine mu sicien avait très justement entrevu dans le retour aux sources populaires, un efficace moyen de relever l’art musical de son pays. Pendant près de deux siècles, son appel devait rester sans réponse. L’élément indigène, réfugié d’abord dans les genres légers de la Tonadilla et de la Zarzuiela, tomba mientôt dans le trivial et même grossier flamenquismo. C’est là que le trou vèrent, voici à peu près cinquante ans, deux musiciens espagnols; et c’est de cette chute qu’ils entreprirent de le relever, pour l’élargir, le purifier, en faire, selon le vœu du vieil Antonio Eximeno, le fondement d’une musique à la fois popu laire et nationale, et l’introduire enfin dans les hautes régions de l’art. L’un de ces deux musiciens est Félipe Pedrell, de Bar celone; compositeur d’une science et d’un talent incontestables, il a cependant plus servi par ses écrits que par sa musique) la cause de la renaissance musicale espagnole. L’autre n’est pas un théoricien, loin de là ! et ce n’est pas le raisonnemend qui l’a guidé dans la voie qu’il a suivie. Mais un merveilleux instinct l'anime, et une musique où se reflète toute la sensibi lité de sa race jaillit spontanément de lui comme un flot clair. En lui, sensuelle et mélancolique, joyeuse et passionnée, agreste et chevaleresque, l'âme de l’Espagne se trouve et se résume, et si 1 école ibérique existe aujourd’hui, consciente d’elle-même, vraiment nationale, débordante de sève jeune et vivace, c est au délicieux génie d’Isaac Albeniz qu'elle le doit.
  L œuvre d Albeniz est considérable; elle comprend près de 500 numéros, et tous les genres y sont représentés: drames lyriques, zarzuelas, rhapsodies d’orchestre, musique de cham bre, lieds, pièces de piano, etc. C’est dans les pièces de piano, qui forment du reste la partie la plus importante de ce monu mental ensemble, que se manifeste le mieux la curieuse et atta chante personnalité du musicien. On peut même dire qu’Albeniz,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0388.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿En songeant dès à présent à vos cadeaux de fin d'année rappelez-vous que
le plus agréable des cadeaux
à faire à un musicien, c’est
Un abonnement de trois mois aux Concerts de l’Orchestre Romand
Cet abonnement comprendra S Concerts, soit :
4 4'onccrts d’abonnement
20 Janvier Soliste : M Johnnv A U BERT ,pianiste.
(Direction S. BauJ-Bovy) o Février Soliste : Léonora MEYER, cantatrice.
(Direction E. An.rermel)
7> mars : Soliste : Emmanuel FEUERMANN,
                                   (Direction E. An.'erniet) violoncelliste.
17 mars : Soliste : Joseph SZIGE1I, violoniste.
                                    (Direction Franz von Hceôthn)
et 1 Concert extraordinaire (Direction E. Anôermet)
             le 9 Février (avec le concours de la Société de Chant Sacré). Au j La Cantate •*Kill	I5iir{Ç*\ de .J.-S. Bach,
programme: j et LK KOI DAVID, d’Arthur Honegger.
Le Bureau de location (Alagasin Sautier t"> Jceger, Fusterie, 12), fournira tous renseignement*) utiles aux intéressé*).
à quelques exceptions près, n’a véritablement excellé que dans la fantaisie ou tableau musical pour piano; ce sont ces courtes pièces qui établiront la gloire de son nom. Le fait, que léducation musicale d’Albeniz fut avant tout et presque exclusivement pianistique, donnera l’explication de cette particularité de son génie...
  Dans la composition, Albeniz fut aidé par sa connaissance profonde de la littérature du piano. Il sentait la musique « par la télépathie du clavier », selon l’heureuse expression de Pedrell. Et c est parce qu’il avait une compréhension prodigieuse des ressources et des sonorités de l’instrument, parce que ses doigts étaient entraînés à courir à la suite de Schumann ou de Liszt, qu’instinctivement, il leur fit un joiur chanter ce qui naissait dans sa tête et dans son cœur. Toutes ses idées sont « pensées » pour le piano. C est ce qui explique la faiblesse relative de ses compositions orchestrales; transplantée du piano dans un élc ment qui lui reste étranger, sa conception première perd sa force et son caractère; il se produit une disparité continue qui nuit à l’effet général de 1 œuvre.
  Albeniz s’en rendait si bien compte, qu’il lui est arrivé de renoncer à orchestrer certaines œuvres avec piano et à les laisser ainsi inachevées. C'est la cas povür la Rhapsodie (piano et orchestre) qui figure à notre programme, dont il n’écrivit jamais l’accompagnement orchestral que sous forme d’une réduction pour un deuxième piano. Cette partie du deuxième piano a été orchestrée par M. Enesco, en 1911.
  Le mélancolique et large thème du début passant en neuvièmes sur la sourde pédale de la et se mouvant tantôt avec, tantôt sans do dièze ; les variations modulantes de la Petenera de Mariani ; les oppositions de claviers entre la Copia et la Jota ; le passage, par enharmonie, à la Malaguena Juàn Brevà\ enfin le retour du sombre thème du prélude et son enchaînement saisissant avec le joyeux majeur de YEstudiantina, cliquetante de secondes aiguës, d appogiatures faibles et .de grupetti, tout cela constitue un vivant ensemble, équilibré et bien sonnant.
  La principale partie de cette notice est tirée de l’ouvrage de Joseph de Marliave, intitulé Etudes musicales (Librairie Félix Alcan).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0389.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/Mercredi g décembre, à 20 b. 30, au Victoria-H ail
6Concert de l’Abonnement
   sous la direction de
 M. ERNEST AN5ERMET
  SOLISTE :
 Dusolina GIANNINI, cantatrice
     Née à Philadelphie de parents originaires d'Italie, c’est dans cette ville que M Giannini fît toute ses études musicales, d abord avec son père qui était un remarquable chanteur, puis avec Marcella Sembrich. La chance voulut qu elle fut appelée à remplacer à New-York une cantatrice malade, et ce début fut une révélation. Depuis lors, elle fut appelée à se produire dans toutes les plus grandes institutions de concerts des Etats-Unis, ainsi qu'à la scène. L Australie et l’Europe s’ajoutèrent bientôt à son domaine d’activité, et tout recemment elle remporta un succès sensationnel au Festival de Salzbourg, dans l’opéra Don Juan.
  PROGRAMME :
1 . Suite de l’opéra ”The Fairy Queen“..............Purceh
2.	Symphonie en ré majeur (sans menuet)..............Mozart
3.	Air „Non mi dir” de ”Dôn Juan“ ................Mozart
4.	Danses pour orchestre (*) ....................................Jean BineI
!>. a) „Pace, Pace” de la Forza del Destino . J
    b)	„Ritorna vincitor” de Aïda (chant et orch.)i b. Le Fontane di Roma, poème symphonique . . Respiqbi
   Location au -Mac]a,un de Mu/ique Saulier <’•>’ Jceger, Fu.üerie,
   ÇZos manteaux ont un cachet d éfégance sportive et sont vendus depuis 59 fr.
’OUSPOSTS
       5.A]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0390.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDEE EN 1872 Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
   GENÈVE
              2,	RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS	EAUX VIVES CORNAVIN	CAROUGE
      Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-ViVES
sont ouverts tous les jours, dimanches compris
lmp. Grivet, Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>