<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert symphonique de l'abonnement
            <date when='19371208'>08/12/1937</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0770.tif'/>
        <date when='19371208'/>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ibert, Jacques' type='person' role='cmp'>Ibert, Jacques</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Cinquième concert symphonique de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND
Mercredi 8 décembre 1937, à 20 h. 30 VICTORIA- HALL
CONCERT SYMPHONIQUE
(Cinquième de l’Abonnement)
Soliste :
M. Sigurd-M. RASCHER
avec la participation de
LA SOCIETE DE CHANT SACRÉ
Orchestre et chœurs sous la direction de
M. Ernest ANSERMET j]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0771.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
"magic notes
thadi-mamk
Disques Nouveautés
SINFONIA CONCERTANTE en mi bémol majeur (Mozart). LX 661-64 Fr. 8.— L’Orchestre Philharmonique de Berlin et solistes de hautbois, clarinette, cor et basson.
CONCERTO en rè mineur, pour deux violons et orcli. (Bach) joué par Joseph Szigeti, Cari Flesch et un orchestre symphonique................................... LX 659-60 Fr. 8.80
Quelques disques de Natlian Hilstein
PARTITA N° 2, en rè mineur, pour violon seul (Bach) ....	LX 619-21	Fr. 8.80
SONATE en rè mineur pjÿur violon et piano (Vivaldi)............LX 543	Fr. 8.80
AUS DER HEIMAT (Smetana)........................J
CONSOLATION N° 3 (Liszt)..........................j	LX 558	Fr' 8'8°
Disques d’actualité
CONCERTO en mi mineur pour violon et orchestre (Mendelssohn), joué par Joseph Szigeti et l’Orchestre symphonique de Londres............................ LX 261 -64 Fr. 8.80
SYMPHONIE ESPAGNOLE pour violon et orcli. (Lalo) joué par Bronislaw Huberman et l’Orch. Philharm. de Vienne.................................... LX 347-49 Fr. 8.80
En vente dans tons les bons magasins de musique
Représentation générale des disques Columbia et Patbé : PlANOHAUS JeCKLIN, ZüRICH.
9Hk
 PROGRAMME
   '$>iemiè>i£. {uvdie
1.	Symphonie n° 4 " In Memoriam ” . . Albert Roussel
          a) Lento. - Allegro con brio. - b) Lento molto.
          c)	Allegro scherzando. - d) Allegro molto.
2.	Rhapsodie pour saxophone et orch. Debussy
            M. Sigurd RASCHER.
3.	ConcerHno da Caméra, pour saxo-
 phone alto (lre audition)..........Jacques Ibert
          a) Allegro con moto. - b) Larghetto poi animato molto.
            M. Sigurd RASCHER.
  Deuxième, fuvdie
4.	SYMPHONIE DE PSAUMES, pour
 chœurs et orchesfre.............. Strawinsky
          a) Prélude. - d) Double fugue,
          d)	Allegro symphonique.
     Les chœurs de la "Symphonie de psaumes” ont été préparés par M. Samuel BAUD-BOVY
•171VJ'h
 19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0772.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L 0 U T A N
ENSEIGNES ★ PEINTURE ★ DÉCORS ★
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Molard, 2	Molard, 2
Certificats de dépôt
La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
/ïh*e Jeanne
          5e recommande pour ses
     PERMANENTES
         sur cheveux blancs, teints ou décolorés
SALON POUR DAMES ET MESSIEURS
ALBERT ROUSSEL
1869-1937
Pour rendre un juste hommage à la mémoire d'Albert Roussel, il faudrait faire entendre au moins quelques-unes des œuvres les plus saillantes de ce musicien qui, dans ces dernières années, était devenu la principale figure de la musique française. Dans l'impossibilité où nous sommes — du moins pour le moment — de le faire, qu'il nous soit permis de condenser notre tribut dans la présentation d'une oeuvre, mais qui est l'une des dernières et des plus accomplies de Roussel, et éminemment représentative de son art et de sa personnalité.
  Le mouvement lent de la quatrième symphonie débute par une mélodie qui, tout en accusant la personnalité de son auteur, évoque tout un climat spirituel qu'on pourrait appeler celui des « beethoveniens » français. Qu'on ne se laisse pas impressionner par ce terme; il n'est là que pour caractériser une certaine tendance. L'apparition d'un génie comme Beethoven bouleverse toute la musique, non seulement par ce que son oeuvre ajoute au trésor des siècles, mais par la portée nouvelle qu'elle découvre au genre symphonique, et cette découverte, ou cette révélation, les musiciens de partout sont portés à se l'approprier et à la mettre en oeuvre. L'événement se produisit sn France dans le dernier quart du XIXe siècle; à ce moment-là, la mentalité française était mûre pour entendre le message de Beethoven, et les conjonctures historiques l'y disposaient. A travers l'exemple de Franck, de Wagner et de Schumann, les musiciens français de cette époque ne saisissaient que plus clairement le vrai sens de l'événement beethovenien — dont Berlioz avait vu surtout l'aspect monumental et dramatique. Sous ces influences plus directes, c'est en réalité la tradition spirituelle de Beethoven qu'ils reçoivent et qui animera notamment d'Indy, Magnard et Dukas. Seulement, en matière de musique, on ne saurait détacher le contenu du contenant et la portée nouvelle que Beethoven avait donnée au style symphonique tenait étroitement à la nature même de sa pensée musicale, en particulier au caractère harmonique et tonal de sa mélodie. Aspirer au même but dans les données d'une musicalité française posait tout un problème, et l'on sait comment les musiciens que j'ai cités l'ont résolu, chacun à sa manière.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0773.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HOTEL
  ÉLITE
Place Longemal le
(au centre de la ville) Chambres tout confort depuis 4 francs
RESTAURANT
BRASSERIE
  ÉLITE
Grands choix de mets de brasserie depuis fr. 0.70 Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours :
Orchestre-Attractions
NAVILLE
&
Cie
•
LIBRAIRIE
PAPETERIE
ABONNEMENTS
AVIS
     Nous rappelons à 3131. les Abonnés qui se sont inscrits pour régler en deux fois le montant de leur Abonnement, qu’ils peuvent en verser des à présent la seconde moitié
exclusivement au Bureau de location Sautier-Jaef/er, place Fusterie
contre remise du second coupon. Ce versement doit être effectué au plus tard le S janvier.
  Le titre d'une des premières œuvres de Roussel, « Evocations », indique assez la nature de sa personnalité artistique. C'était essentiellement une nature de poète, tenté par le pittoresque et l'exotisme. Mais ce poète avait besoin de donner, par la forme, une généralité d'expression à ses dilections personnelles. Etranger aux voies de Debussy, il aspirait à être un symphoniste. Et si, élève de d'Indy, il fut enclin à l'école buissonnière, et, marin, animé d'un fort goût d'aventures, il est intéressant de constater qu'au terme de sa laborieuse carrière, dans la troisième et la quatrième symphonies, il revient à la tradition qui était celle de son maître, à tel point que la phrase que j'ai citée plus haut paraît un signe de ralliement.
  C'est que pour lui aussi, la forme symphonique avait été un problème. La pensée musicale de Roussel était naturellement monodique et homophonique et c'est la disposition la moins apte possible au style symphonique. Incapable de se contenter d'une simple discipline académique et de trouver le salut dans le fameux « cycle des quintes », il était fatalement poussé à l'expérimentation. Le morceau symphonique « Pour une fête de printemps » (1921) en est le départ. Ce morceau commence sur une harmonie bitonale. Mais ce procédé, pour des raisons que j'ai indiquées ici à propos de Malipiero, ne pouvait que l'éloi-gner toujours davantage de la symphonie. Aussi le voit-on poursuivre ses recherches de style à travers des oeuvres dont le type est la « Suite en fa » (1926), d'une écriture toujours plus tendue, et où le poète qui est en lui semble s'oublier. Avec le « Psaume » pour choeur et orchestre, une œuvre qui lui tenait particulièrement à cœur, et où il avait fait un sort expressif à chaque verset, reparaît le musicien pour qui son art est avant tout « moyen d'expression ». Roussel, alors, a conquis son style qu'il va mettre en œuvre avec une sorte de hâte fébrile, mais aussi avec une facilité toute nouvelle — en fait, c'est proprement la maîtrise — dans la production extraordinairement abondante qui remplit ses dernières années. Cette conquête, c'est essentiellement celle de la conduite, de l'unité et de la plénitude harmoniques de sa mélodie. On ne pourra plus lui adresser ce reproche, qui lui fut adressé une fois, de faire une musique dépourvue de « basse ». Contenant dans le mouvement toujours laborieux et assez tourmenté des voix intermédiaires ses velléités de fuite, il donne à sa mélodie une assise tonale assurément]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0774.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRERES
teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville
GENÈVE
P R I O R
Cité, 8 — Corraterie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs ef d'occasion
À l'occasion de l'agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de franc 5.—
tendue, mais puissante, et du même coup il y acquiert la plénitude et le souffle. C'est un art touffu, ou plutôt abondamment feuillu, et qui fait penser à certains peintres, comme Rouault, dont le dessin semble ne pouvoir se dégager que d'épaisses ombres.
  La quatrième symphonie (1934) est assez brève, comme la troisième (1930). La «forme» est courte, mais à l'intérieur de la « forme », l'haleine est puissante; je veux dire que chaque mouvement est d'une structure assez simple et assez ramassée, sans beaucoup de « développements », mais les quelques phrases qui composent la « forme » se déploient longuement. Peut-être cette continuité du mouvement mélodique ne se laisse-t-elle pas clairement percevoir à la première audition, parce que Roussel, en authentique Français, exprime le dynamisme par la couleur; sa phrase mélodique passe d'un instrument à l'autre et traverse des densités d'orchestre très diverses, où l'on risque de la perdre de vue. Mais il suffira peut-être d'y avoir rendu l'auditeur attentif. Une brève introduction lente fait entendre trois motifs essentiels de la symphonie et établit en même temps leur connexion: c'est au bout de deux mesures, au cor anglais, un motif qui jouera un rôle important dans le « lento » et auquel répond le motif de départ du premier allegro, et c'est, après réexposition de ce couple, au hautbois, le premier motif du mouvement lent.
  L'« allegro con brio » déroule alors ses deux thèmes bien caractérisés, leur court « développement » et leur réexposition. Le « moito lento » est fait d'une période mélodique d'un seul jet, mais fort ample et complexe, qui se répète, allégée et dans dans son orchestration et dans sa teneur. La mélodie à laquelle j'ai fait allusion au début de ces notes, se continue par le motif entendu dans l'introduction, puis par un chant de violoncelles qui mène à un «tutti» puissant et martelé. Il semble que l'auteur, dans sa rêverie intérieure, et passant par des alternatives de désespérance et d'amertume, tende sans céder vers une affirmation catégorique qu'a fait prévoir un motif « énergétique » des trompettes.
  L'« allegro scherzando » va aussi tout d'un trait dans son enchaînement de motifs, primesautier et d'une verve inventive particulièrement heureuse. Quant au quatrième mouvement, il reprend la tradition du finale léger, et en quelque sorte détaché]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0775.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VÎPOUBEZ
LUTHiER OU CONSERVATOIRE
VIOLONS MUSIQUE ET ABONNEMENT
Ane* ROTSCHY FRÈRES et NAVILLE & Cie
Corraterie, 22
tout ce qui concerne la. Ohuaique
des pensées qui ont occupé l'œuvre, c'est un rondeau tour à tour enjoué et narquois, qui conclut par une manière de décision aussi abrupte que péremptoire.
                                                     E. A.
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
Debussy a écrit deux «rhapsodies»: la première en 1903, pour saxophone alto en mi bémol et orchestre, et celle qu'il a appelée « première rhapsodie » pour clarinette en si bémol et orchestre, en 1910. L'idée d'une rhapsodie pour saxophone n'est pas née spontanément chez Debussy, elle lui est venue de la demande d'une dame américaine, Mme Elise Hall, présidente de l'« Orchestral-Club de Boston » — que, dans une de ses lettres, il appelle irrévérencieusement la « femme-saxophone » — et dont le nom mérite d'être rappelé à la postérité, car son initiative nous a valu un chef-d'œuvre. Exemple de plus de la fécondité de la contrainte extérieure lorsqu'elle s'exerce sur une véritable nature créatrice.
  Le mot « rhapsodie » n'implique nullement ici l'idée d'une œuvre inorganique, pas davantage l'emploi de motifs populaires déterminés; il se rapporte plutôt à la nature fantaisiste des motifs et à leur mode de développement formel qui procède de la variation et de l'association d'idées. Tout le morceau tourne autour d'un court motif, qu'exposera d'abord le hautbois, puis la flûte, enfin pour son exposition définitive dans un « allegretto grazioso », le saxophone, et qui semble emprunté au folklore d'un pays de rêve. Les variations de ce motif, ou plutôt ses perspectives diverses engendrent une forme-sonate, dans le ïempo tantôt animé, tantôt alangui de l'« allegretto grazioso » (6 8), et où paraît un second thème en rythme de « habanera ». Mais, auparavant, l'auteur a fixé, dans une introduction lente, le paysage debussyste où ce motif, et le saxophone, dérouleront leurs jeux. Ainsi l'œuvre, loin de se réduire à une pièce de virtuosité et tout en utilisant celle-ci avec la plus libre fantaisie, forme tout un petit poème, ou un tableau plein d'atmosphère, qui fait penser à l'une des belles pages pianistiques de Debussy: « I'Ile joyeuse ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0776.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Types d’instruments vendus en 1830 par la maison
Saufier & Jaeger
                FUSTERIE
I>e l’ancienne réputation des meilleures marques «le
PIANOS
STEINWAY & SONS BLUTHNER - PLEYEL GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
                              Aux moderne* conceptions de lu
     RADIO
                             MARCONI (Londres) - DESO,etc. donf nous sommes les seuls re p rése n fa n fs officiels
VENTE - ÉCHANGE - TOITTES INSTALLATIONS - LOCATION
              PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
JACQUES IBERT
Né à Paris le 15 août 1890.
Nourri de savoir et d'expérience, inspiré à la fois d'un sage traditionnalisme et d'un modernisme nuancé, Ibert est arrivé à une prestesse de pensée et de plume qui tait penser à Saint-Saëns, et qui lui a permis de donner dans ces dernières années et dans le domaine du concert quelques « Concertos » d'un tour extrêmement plaisant. Témoin ce « Concerto » occasionnel où il s'agissait surtout de mettre en valeur, non seulement les possibilités du saxophone, mais la technique et la virtuosité particulières de Rascher dans le jeu de cet instrument. Cet ouvrage est conçu pour un orchestre « de chambre », comprenant, outre un groupe de cordes, une flûte, un hautbois, une clarinette, un basson, un cor et une trompette.
Si vous voulez vous assurer de bonnes places au Concert dans lequel sera donnée
lia IXe Symphonie de Beethoven
(Direction Fr. von 1KKNNIJM)
retenez dès à présent un Abonnement aux 7 prochains Concerts.
La vente ded billets au public non abonné commencera le vendredi io décembre, au bureau de location Sautier-Jaeger, Place de La Fiidterie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0777.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A VOS AMIS
OFFREZ EN CADEAU DE FIN D’ANNÉE
un Abonnement
aux 6 derniers concerts (Janvier à Mars 1937)
Samedi ij janvier, Victoria-Hall
LE CAECILIENVEREIN de Soleure MMmes de VIGIER et L1NA FALK, cantatrices,
M. PANZÉRA, baryt on.
Pour la 1TC fois en Suisse romande :
LEN CRI» DU MONDE
de Arthur Honegger, pour chœurs mixtes, soli et orchestre. Direction H. SCHILD.
Aux concerts suivants (Grand-Théatre) - Direction E. AN&ERJ1ET
     Mme Magda TAGLIAFERO , |anistes M. Walter GIESEKING	\
   Mlle Ida HÆNDEL	J
      M. André de RIBAUPIERRE ' violonistes Mlle Madeleine GONSER	1
Enfin le dernier concert (19 mars) sera dirigé par le Maître
JE rie li KLEIltER
                ^peintà
19 B» HELVETIQUE
IGOR STRAWINSKY
Né à Pétrograd, le 23 mai/5 juin 1882.
SYMPHONIE DE PSAUMES pour chœur mixie et orchestre.
k e caractère formel du travail créateur de Strawinsky fait que I celui-ci a volontiers reçu du dehors la détermination de ses œuvres et qu'il a toujours volontiers obéi à la commande, à l'occasion ou aux circonstances. Mais on pourrait faire dans ses œuvres une distinction, à la fois subtile et suggestive, entre celles où il s'est borné à se plier aux circonstances et ce'les où il les a plus ou moins tournées en les accommodant à des exigences intimes. « Œdipus-Rex », par exemple, entre toutes les œuvres de Strawinsky, est celle qui a été le moins déterminée du dehors et qui trahit le plus un impératif personnel. La « Symphonie de Psaumes » est de la même espèce. Elle est née à l'occasion d'une commande du Boston Symphony Orchestra demandant à Strawinsky une symphonie pour fêter le cinquantième anniversaire de sa naissance. Mais, pour devenir ce qu'elle est, une psalmodie, il a fallu que, d'autre part, Strawinsky ait bien envie d'écrire des psaumes. Et qu'il soit arrivé à fondre ces deux exigences en une n'étonnera aucun de ceux qui le connaissent. Le plus curieux est qu'on ne saurait refuser à cette œuvre, malgré son ambiguïté, sa fidélité au concept moderne de la symphonie qui désigne en somme une œuvre purement musicale et périodique (c'est-à-dire en plusieurs mouvements unis ou séparés) étant entendu qu'elle doit comporter une certaine complexité d'éléments, une certaine ampleur et importance significatives. L'œuvre n'est donc pas conforme au plan de construction symphonique, elle n'use guère du procédé de style qu'on appelle « développement » (sauf dans son troisième mouvement), mais elle est périodique et ses trois mouvements se balancent et réalisent bien le tout organique de la « symphonie » et non seulement l'ordre successif de la « suite ». D'autre part, elle n'est pas une œuvre lyrique comme une cantate. Elle est symphonie, symphonie chantée en même temps que jouée, et une symphonie qui trouve dans son texte le point d'appui de son développement musical.
Les trois parties de l'œuvre peuvent se désigner comme suit :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0778.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CASABLANCA	. - V :-"ï V	A./îpnip
^Marnkech MAROC' l,'n^‘<‘Q^*^Colomb-Bfitnr
ïïlarseiCÈe M tapork de (Afrique duTlord
CAaqufi. jour, 80traLriô de voyageuw ij a&ouixMeaL ou en partent. Chaque semaine., 40 -pcuyue&oto -en. partent ou. y a&outoweat
C'«ôt -par TTlaPseiffe 911e Ae fvnt Cei voyagea, teo -pfuA com/notteô , feû -p-Ccu» fréqumW t&o ptuJb T*apideA, faîi mouib coûieuoc
ôepfc c«nt mille voy<igeu/-<} à destination. ou en. provenance de. € ’Clfpicyue, du. Tlor’ct ■paoicnt. annufiXEemertf. par
TTlans eiXte..
Pour tous vos Voyages
yUfaœddez-iuuui à l’Agence
J. VÉRON, GRAUER & C“ S. J.

« Prélude; double fugue; allegro symphonique ». Le prélude est écrit sur les versets 13 et 14 du psaume XXXVIII (de la « Vulgate », donc en latin) « appel du pécheur à la miséricorde divine ». On trouvera dans l'accompagnement instrumental (hautbois) au thème vocal du « prélude », la cellule essentielle sur laquelle s'élabore l'oeuvre toute entière (qui se retrouve par exemple dans le premier sujet de la fugue et dans le premier thème de l'allegro final). Ce prélude a la forme monothématique habituelle et très concentrée.
  Le morceau suivant est une double fugue, fugue « réelle » et non «tonale». La première fugue est exposée aux instruments à vent, la seconde aux voix; suit une strette de la seconde fugue amenant un moment « a cappella », puis une « coda » avec strette de la première fugue. Le texte est formé des versets 2, 3, 4, du psaume XXXIX (reconnaissance de la grâce reçue).
  Le troisième morceau est l'hymne de louange et de gloire, le psaume CL entier. Après une courte introduction, l'allegro symphonique s'engage sur un motif rythmique (des cors) qui dit, tout simplement: «Cantate dominum »; même rythme, par hasard, que celui qui dit sans doute au cœur de Strawinsky : « gospodi pomilou ». L'exposition de l'allegro est suivie d'un très bref « travail thématique » et d'une réexposition pourvue d'un nouveau second élément et amenant une ample « coda » comme une sonnerie de cloches, solennelle et joyeuse.
  La symphonie est écrite pour chœur à quatre voix, cinq flûtes, cinq hautbois, quatre bassons, quatre cors, cinq trompettes, trois trombones et tuba, violoncelles et contrebasses, harpe et deux pianos et timbales.
               TEXTE DES PSAUMES Psaume XXXVIII, 13, 14.
           Ecoute ma prière, Yahweh,
             Prête l'oreille à mes cris,
           Ne sois pas insensible à mes larmes !
           Car je suis un étranger chez toi,
          Un voyageur, comme tous mes pères.
            Détourne de moi le regard et laisse-moi respirer, Avant que je m'en aille et que je ne sois plus !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0779.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
                 Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
* * *
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
 a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but ;
 c)	en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
     Au cours de ces dernières années, l’Association a organisé, d’accord avec l’Orchestre Romand, des ré-pétitions publiques, auxquelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts, lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au programme.
      Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans lesquelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.
      Les membres de l’Association en seront avisés par voie d’affiche et par la presse.
     On peut devenir membre de l'Association des Amis de l’Or-chestre Romand, en s'inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. R., Magasin de musique Sautier et Jæger, place de la Fusterie, 12.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5. . Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
Psaume XXXIX, 2, 3, 4.
           J'ai mis en Yahweh toute mon espérance:
             Il s'est incliné vers moi, il a écouté mes cris.
            Il m'a retiré de la fosse de perdition,
           De la fange du bourbier;
           Il a dressé mes pieds sur le rocher,
           Il a affermi mes pas.
           Il a mis dans ma bouche un cantique nouveau,
           Une louange à notre Dieu;
           Beaucoup le voient, et iis révèrent Yahweh,
            Ils se confient en lui.
Psaume CL.
                      Alléluia !
           Louez Dieu dans son sanctuaire !
           Louez-le dans le séjour de sa puissance !
            Louez-le pour ses hauts faits !
           Louez-le selon l'immensité de sa grandeur !
           Louez-le au son de la trompette !
            Louez-le sur la harpe et la cithare !
            Louez-le dans vos danses, avec le tambourin I Louez-le avec les instruments à cordes et le chalumeau ! Louez-le avec les cymbales au son clair !
            Louez-le avec les cymbales retentissantes I Que tout ce qui respire loue Yahweh !
                      Alléluia !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0780.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Vendredi 17 décembre 1937, à 20 h.liO Victoria-Bail
6 Concert de l’Àbonnement
sous la direction de
I^ranx von
avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
et de la
LYRE DE CAROUGE
(3oo exécutants)
• • Cantate n° 51 : “ Jauchzet Gott”. . J.-S. BACH
 NEUVIÈME SYMPHONIE
«le BEETHOVEN
pour orchestre, chœur et quatuor solo
Mmes Anneliese KUPPER, soprano Nina NUSCH, alto
      MM. Ernest BAUER, ténor
Johannès WILLY, basse
La location sera ouverte le vendredi io décembre chez Sautier-,Jaeger, Fusterie, 12, Genève (tél. 42.124).
Ha {voï^aite qualité
 faïU'tl'l'CtxOsG* d &&tsl'6'Ÿvt-O/W’&C' de*
de ftketKÎ&ied maïcfu&û
POINT BLEU
type 4 W 77 à fr. 460.-type 5 W 77 à » 560.— type 7 W 77 à , 1090.—
GADIOELECÏKOI
A.RD55ET H=D
GALERIES CENTRALES - PASSAGE J. MALBUISSON
             POINT BLEU - INGELEN - MARCONI TELEFUNKEN - PHILIPS • AUTOPHON - DESO
7)é^uvilemenU : 'Radio-, LMédi{{iuiion,	JU{ii>uUeuM., Cheuém, IndtaUaÜond,	etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0781.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                    7eut ce qui Uilék&tte ta {ewm (tùul ta çïàce et 4a beauté
                  PARFUMS - POUDRES - CRÈMES
            PRODUITS DE BEAUTÉ
CORYSE'SALOMÉ
            Maîfre parfumeur - 8, Place de l'Opéra, 8 - PARIS
     è GENÈVE 30, Confédération
         ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
                       Présidents d’honneur : M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande. M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de FOrchestre de la Suisse Romande.
                        Président-Directeur :
 M. ERNEST ANSERMET
                    Chef d orchestre
Comité exécutif de l Association
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER, W. PERRET, Fr. WALTER Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
                   CHEFS DE PUPITRES .
ier violon solo........... François CAPOULADE, i^r prix d’excellence du Conservatoire de Paris. ' — Ex-violon solo des Grands Concerts de Monte-Carlo.
2e premier violon solo Chil NEUFELD. ier second violon solo Willy PERRET.
xcr alto solo............... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
    violoncelle solo.... Henri HONEGGER. ire contrebasse solo.. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo ............. André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois solo ..... Paul DENNES, Ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo......... Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concerts
                              Poulet de Paris.
ire clarinette solo...... Léon HOOGSTŒL, i« prix du Conservatoire de Paris.
jer basson solo.......... Henri HELAERTS, icr prix du Conservatoire de Bruxelles.
icr cor solo............... Arthur BŒHLER, ex-premier cor de l’O. S. R
ire trompette solo..... Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris. —
icr trombone solo..... Léon DUROT, 1er prix du Conservatoire de Paris.
jer timbalier............... Charles PESCHIER.
harpes ................... Mme A. de SANCTlS-BARRIERA, ier prix d’excellence
                         du Conservatoire de Turin.
                    Joseph VITA.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0782.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Depuis
  Lbj montres, lef bijoux
GOLAY fîlt tSTAHL
   Place de/ B er^uei
 GENÈVE sont rèputèj pour leurs bien facture .quatitè. goût c p/'i\.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>