<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert symphonique de l'abonnement
            <date when='19380126'>26/01/1938</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0815.tif'/>
        <date when='19380126'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Marescotti, André François' type='person' role='cmp'>Marescotti, André François</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Huitième concert symphonique de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND
Mercredi 26 janvier 1938, à 20 h. 30 Grand-Théârre de Genève
CONCERT SYMPHONIQUE
(Huitième de l’Àbonnement)
Soliste :
Mme Magda TAGLIAFERO
p i a n i s \ e]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0816.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disqncs Jfoiiveaiités
TRIPLE CONCERTO O?. 56 (Beethoven) Richard Odno-posoff (Violon) Stefan Aubert (Violoncelle) Angelica Morales (Violon) et l’Orchestre Philharmonique de
Vienne sous la direction de Félix Weingartner...... LX 671-75 à Fr. 8.80
CONCERTO en sol majeur pour Clavecin et Orgue (P.A.
Soler) Ruggiero Gerlin et Noélie Pierront.......... PAT 75 à Fr. 6.60
DANSE MACABRE (Liszt) Edward Lilenyi (Piano et Orchestre Symphonique).............................. PAT 105-04 à Fr. 6.60
CONCERTO en mi majeur (Reynaldo Hahn) joué par Magda Tagliafero (Piano) avec Orchestre sympho ique sous
la direction de l’auteur........................... PAT 86-88 à Fr. 6.60
MUSIQUE D’ORGUE de J.-S. Bach Préludes et Fugues (3me série) joué sur l’orgue de la S*8 Aurélie, Strasbourg
par Albert Schweitzer 7 disques................... ROX 172-78 à Fr. 8.80
En vente dans tous les bons magasins «le musique
         *
      Représentation générale des disques Columbia et Patbe ;
PlANOHAUS JeCKLIN, ZURICH.
Columbia
  PROGRAMME
                                     [uvdie
1.	Variations sur un rhème de Haydn Brahms
2.	Concerto en la mineur, p1' piano ef orch. Schumann
         a)	Allegro affettuoso.
         b)	Intermezzo - Allegro vivace.
3.	Aubade, pour orchesfre |lre audifion). . . Marescofïi
    '2teu<jcième {uvrfie
4.	Ballade/ pour piano ef orchesfre ..... Fauré
5.	Hommage à la mémoire de MAURICE RAVEL Rhapsodie espagnole.
        a)	Prélude à la nuit - b) Malaguena.
        c)	Habanera. - d) Feria.
   L’orchesfre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
    7>Uin(i- de cmteni Qcu*ecui cuux. <uù*ui de ta Ohaidan ijfautiet et Jaeqei.
DUMONT
  19 B® HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0817.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Molard, 2	Molard, 2
Certificats de dépôt
La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
L 0 U T A N
ENSEIGNES * PEINTURE
*	DÉCORS *
11. quai des Bergues
Téléphone 27.301
5e recommande pour ses
PERMANENTES
         sur cheveux blancs, teints ou décolorés
SALON POUR DAMES ET MESSIEURS
JOHANNES BRAHMS
   Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
■ es « Variations sur un thème de Haydn » sont une des
I	œuvres les plus heureuses de Brahms. Il s'était mis tard, et avec circonspection, à l'orchestre, n'avait encore écrit que les deux « Sérénades » et mûrissait lentement sa première symphonie, lorsqu'il composa, d'un jet, semble-t-il, en juillet 1873, cette paraphrase du thème de Haydn, où il y a une belle vivacité de la pensée et de l'expression sous une forme si simple et si spontanée. C'est d'ailleurs la première œuvre orchestrale écrite en forme de « variations », et qui servit de modèle, dès lors, à de nombreux auteurs, entr'autres Reger. Beethoven avait considérablement approfondi et élargi cette forme des « variations » et en avait usé, comme on sait, dans ses sonates, quatuors et symphonies; mais les pures « variations » étaient généralement conçues jusqu'alors pour le piano. Brahms écrivit d'ailleurs son œuvre pour deux pianos tout d'abord, mais en vue de la version orchestrale qu'il avait visée d'emblée.
   La forme des variations est essentiellement une forme à facettes, dont la diversité est d'autant plus piquante qu'elles se rapportent toutes au même thème fondamental. Le thème de l'œuvre de Brahms est tiré d'un divertissement pour instrument à vent de Haydn, où il porte le nom de « Choral de Saint-Antoine ». Ce thème, d'allure populaire et enjouée, est caractéristique par sa cadence finale où la tonique se répercute comme pour un effet de cloches, dont Brahms a tiré un très heureux parti, notamment dans sa première variation. Brahms a conservé au thème le caractère instrumental que lui avait donné Haydn et il a su, sans l'étirer outre mesure, ni en forcer la donnée, grâce à des trouvailles harmoniques et contrapuntiques, savantes sans en avoir l'air, et toujours senties, en tirer huit variations que couronne un finale plein d'allure.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0818.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HOTEL
  ÉLITE
Place Longemalle
(au centre de lâ w i I I e) Chambres tout confort depuis 4 francs
RESTAURANT
BRASSERIE
  ÉLITE
Grands choix de mets de brasserie depuis fr. 0.70 Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours :
Orchestre-Attractions
NAVILLE
&
cie
•
LIBRAIRIE
PAPETERIE
ABONNEMENTS
AVIS
Nos abonnés et habitues sont informés que le Concert du mercredi 23 février (soliste : M. W. Giesehing) devra être avancé d’un jour et aura lieu mardi 22 février.
Ce concert sera donné au Victoria-Hall.
ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich, près de Bonn, le 29 juillet 1856.
CONCERTO en la mineur pour piano et orchestre.
  Avant que l'on ait appris que Schumann avait également composé un « Concerto » de violon, retrouvé dans des circonstances particulièrement curieuses, on ne connaissait de lui, dans ce genre de composition, que le seul « Concerto » de piano. Son achèvement date de 1846, époque douloureuse dans la vie du compositeur ; il venait de quitter Leipzig pour Dresde ; il se relevait d'une terrible maladie nerveuse qui avait failli l'emporter et qui laissa d'ailleurs en son organisme des traces ineffaçables. De ce moment date, par exemple, cet étrange mutisme où il s'enfermait volontiers, de telle sorte que parfois, au dire de Moschelès, toute conversation avec lui devenait impossible: on lui parlait et, plongé dans ses rêveries, il ne répondait pas. Alors naissent aussi des compositions d'ordre sévère, de caractère plus spécialement contrapuntique, comme les « Etudes » pour piano-pédalier, les « Fugues » op. 60 et 72, et surtout ce merveilleux « Concerto », qui porte le numéro d'op. 54, et fut dédié à son ami le pianiste Ferdinand Hiller. Toutefois, il convient de rappeler que le « premier mouvement » avait été écrit quatre ans auparavant, et conçu d'abord comme œuvre séparée sous le nom de « Fantaisie ». La première exécution en public eut lieu à Vienne, le le 1er janvier 1847, dans une séance donnée par Mme Clara Schumann et réservée aux œuvres de son mari. La pianiste obtint alors un succès d'enthousiasme, et le compositeur un simple succès d'estime.
  Le concerto de Schumann est en réalité un ample poème pour piano et orchestre, que Rubinstein appelait le « chef-d'œuvre des chefs-d'œuvre dans ce genre de composition ». Les épisodes les plus austères comme les plus gracieux se succèdent, laissant l'auditeur sous le charme; dans le premier morceau, le beau chant dessiné par le clavier, auquel répond la clarinette, écho des pages de Weber, le dialogue spirituel entre le clavier et les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0819.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRÈRES
  teinturiers
HE
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville GENÈVE
P R I O R
Cité, 8 — Corraterie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs el d'occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de franc 5.—
instruments, le joli motif confié au piano, par lequel débute l'« intermezzo » auquel répond si finement l'orchestre, puis la phrase passionnée des violoncelles, rappelant les beautés de la « Symphonie rhénane », enfin l'« allegro vivace », rempli de fougue et d'entrain.
ANDRE-FRANÇOIS MARESCOTTI
Né à Carouge en 1902, A.-F.Marescotti fit ses études au Conservatoire de Genève, dans les classes d'Alexandre Mottu, de Charles Chaix, et de Joseph Lauber. Puis il travailla à Paris, avec Roger Ducasse, et revint à Genève en 1931, appelé à enseigner au Conservatoire de musique.
  Les premières œuvres orchestrales de Marescotti ont déjà été données avec succès dans nos concerts; ce sont l'« Ouverture pour celui qui épousa une femme muette » et le « Prélude au Grand Maulne ». L'Ouverture a fait partie du programme de musique suisse que l'Orchestre romand interpréta l'automne dernier à Paris, au Théâtre des Champs-Elysées.
  L'« Aubade» qui figure dans notre programme de ce jour a été créée à Bâle, à la Fête des musiciens suisses de 1937, puis reprise le mois suivant à la Salle Gaveau, par l'Orchestre national de Paris, sous la direction d'Ingelbrecht. Dans cette composition, M. Marescotti a utilisé la musique de trois fragments qu'il avait écrits pour « le Paysan et le soldat », comédie de Jean Goudal, adaptée de Calderon. Bien qu'elle ne comprenne qu'un seul mouvement, on distingue en réalité dans l'« Aubade » trois parties: « vif, cantilène et marche », qui se déroulent dans une atmosphère toute de simplicité et de gaîté.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0820.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VÜDOUBES
LUTHiER DU CONSERVATOiRE
VIOLONS MUSIQUE ET ABONNEMENT
Ane* ROTSCHY FRÈRES et NAVILLE & Cie
Corraterie, 22
tout ce qui concerne la Oluuùque
GABRIEL FAURE
Né à Pamiers, le 12 mai 1845; mort à Paris le 4 novembre 1924.
Ballade pour piano et orchestre, op. 19.
fc a version actuelle de la « Ballade » de Fauré, pour piano % et orchestre, date de 1881. Mais cette œuvre fut d'abord écrite et même publiée selon une première version pour piano seul. Liszt aurait connu celle-ci lors d'un séjour de Fauré à Weimar et par extraordinaire, l'aurait trouvée « trop difficile » : peut-être est-ce après cette observation de Liszt que Fauré allégea l'écriture de piano de son œuvre en usant d'un accompagnement d'orchestre lui-même très léger. Cette rencontre de Liszt et de Fauré eut lieu à Weimar en décembre 1877, lors des premières représentations de «Samson et Dalila», de Saint-Saëns — le maître de Fauré et que celui-ci avait remplacé à l'orgue de la Madeleine. La «Ballade» est d'ailleurs dédiée à Saint-Saëns et doit ainsi remonter aux environs de 1877. Cette date nous ramène d'autre part aux premières représentations de la «Tétralogie», à Bayreuth (1876). Fauré déclara avoir écrit sa « Ballade » sous l'impression de la scène de la forêt, dans « Siegfried ». Exemple, entre d'autres, de l'écart qui se peut dessiner entre l'objet pris comme modèle par l'artiste et l'œuvre qui en résulte.
  M. Cortot voit en cette « Ballade » moins de variations proprement dites que des « modulations d'un même état poétique ». Voici en quels termes il analyse cette œuvre: « Une exposition rêveuse dont le thème servira de seconde idée dans le mouvement tendrement animé qui la suit — une transition dont le rythme pastoral, issu lui-même d'un fragment de la 20e mesure de l'andante initial engendrera à la fois l'élan joyeux de l'allegro intermédiaire, et le frémissement ravi de la dernière partie — les trois épisodes vifs reliés entre eux par le sentiment de douce exaltation qui naît de la courte phrase mélodique descendante qui leur est commune et qui épouse leurs rythmes successifs: tels sont les éléments de cette œuvre, où l'air et la lumière circulent et jouent délicieusement, et qui conduit de la plus tendre mélancolie nocturne à l'émerveillement d'un matin printanier. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0821.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Types d'instruments vendus en 1830 par la maison
Sautier & Jaeger
FUSTERIE
De l’ancienne réputation des meilleures marques de
PIANOS
STEINWAY & SONS BLUTHNER - P L E Y E L GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
                              Aux modernes conceptions «loin
     RADIO
                             MARCONI (Londres) - DESO,etc. don! nous sommes les seuls représentants officiels
VENTE - ÉCHANGE - TOUTES INSTALLATIONS - LOCATION
 PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
MAURICE RAVEL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0822.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
*	* *
i	L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but ;
c)	en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
     Au cours de ces dernières années, l’Association a organisé, d’accord avec l’Orchestre Romand, des répétitions publiques, auxquelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts, lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au programme.
     Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans lesquelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.
     Les membres de l’Association en seront avisés par voie d’affiche et par la presse.
     Ou peut devenir membre de l'Association des Amis de l'Orchestre Romand, en s inscrivant auprès d'un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. R., Magasin de musique Sautier et Jceger, place de la Fusterie, 12.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 3.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
19 B» HELVETIQUE
MAURICE RAVEL
1875-1937
Une de ces opérations que l'on tente en désespoir de cause a mis fin au tragique état de santé où se trouvait Ravel depuis quelques années, et qui avait déjà arrêté son activité créatrice. Avec lui disparaît un artiste qui a tenu une grande place dans notre vie musicale, au cours de ces trente dernières années. Apparu peu après Debussy, son art a pu sembler, au premier abord, une réplique ou un écho du sien, parce qu'il mettait en œuvre des formes musicales semblables; mais il procédait d'un tout autre esprit. L'art de Debussy a une intériorité qui est rare dans la musicalité française et il faut remonter loin dans l'histoire pour se rendre compte qu'elle n'est cependant pas étrangère à son génie. Auprès de lui, Ravel revenait à une tradition beaucoup plus constante de la musique française, et qui est de se borner à nous entretenir — d'un entretien qui peut être émouvant d'ailleurs, et qui doit répondre à toutes les exigences d'une société extrêmement affinée d'esprit. Si ses œuvres semblent régies avant tout par le souci du « faire », l'ingéniosité et le goût, il suffit de penser au « Quatuor », à certaines pièces de piano et mélodies, à « Ma Mère l'oye » et au « Tombeau de Couperin » pour admirer à quelle sensible musique cela a pu le conduire. Avec peu d'étoffe et des idées à maints égards paradoxales, cet artiste avait de telles qualités de nature et une maîtrise si accomplie de sa technique qu'il était un enchanteur, et que, chez lui, l'élégance du comportement, l'imprévu et la pertinence du trait, la netteté du dessein et le bonheur de sa réalisation devenaient substance.
  Au moment où nous arrive la nouvelle de sa mort, notre programme portait une de ses œuvres et nos concerts venaient d'en donner une autre ■ en première audition : c'est dire qu'il était pour nous en pleine « actualité », et c'est pourquoi nous n'avons pas cru devoir changer nos plans et donner aujourd'hui une autre œuvre que celle qui était prévue. L'œuvre de Ravel est en état de présence constante à nos concerts, et c'est le plus authentique témoignage que l'on puisse rendre à un artiste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0823.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  /■>•*> r/'mcen. $>s^ra7’ V
CASABISNCA	•-: '.' : ’v -/ÿ^/
iMarrsh'Ch MAROC W»Q^ Co/omb-Bèihâr
lTlarseÜîe M Ca porte, de (Afrique duTWd
CAaqufi. jour, 80trainô de voyageun) ^ aGouii&ûeni- ou en partent. C&aqtie sematruï., 40 -pcicÿuéêotû -en. paptentou y a&cnxtuvôeat
C'^At-par TTlapseiffe cyue >ôe font Ce4 voyagea, feo -pfoô commode* , feù -jvCtui fréquent» fo> ji&jJ) THifâcLeA^fM-raoiab coûtmoc
ôepfc c«nt ttu£Cc. voy<ujeurd à destination ou en provenante de- € ’&fràcyue. du. TlcrroL paAsenfc, anruteÆemcifU. par
TTlarseilie..
Pour tous vos \7oyages
jld>ie*uiez-wud à (-\Açcnce
J. VÉRON, GRAUER & C S. A.
  Achevée en 1907, la « Rhapsodie espagnole » fut jouée pour la première fois en mars 1908, aux Concerts Colonne, sous la direction d Ed. Colonne. Le critique du « Courrier musical », Jean d'Udine, décrivait alors ainsi ses impressions ressenties à l’audition de ces quatre « enluminures » :
  « Dans le No 1, « Prélude à la Nuit », quatre notes mélodiques, quatre croches égales, descendantes, sans cesse répétées: le velours profond d’un ciel quasi oriental coule sous le pinceau de I aquarelliste, deux clarinettes barbottent, la harpe égrène quelques perles. Lumineuse et tendre, la tiédeur nocturne nous enveloppe et le violon solo arpégeant à son tour, très mince, très fin, pique dans tout ce grand bleu mélancolique le grésillement des grillons amoureux. Le No 2: « Malaguena », notation mystérieuse, fragmentaire, qui commence par d’indicibles choses douloureusement graves, des grondements de contrebasson, des traînées lourdes, puis miroite dans le joyeux pavillon d une trompette suraiguë et se coupe net, avec un grand silence, pour se terminer par une mélopée du cor anglais rêveuse, inachevée, interrogatrice. « J'abandonne la « Habanera » aux anges en robes pâles qui rêvent accoudés sur les balcons du ciel, mais le No 4, la « Feria » est bien étonnante: petite flûte sautillant sur un pied parmi le friselis des cordes, grosse gaîté, bruits de foire, et soudain une improvisation, triste comme presque toutes les inspirations populaires. » C'est ici un évocation de scène gitane, après quoi le tourbillon reprend et finit brusquement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0824.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND-THEATRE DE GENEVE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES
(4me année)
Mercredi 2 et Vendredi 4 février 1938
  Pour la PREMIÈRE fois en SUISSE ROMANDE
OTHELLO
Opéra en 4 actes d’A. Boïto, trad. de C. du Locle et A. Boïto.
Musique de
Giuseppe VERDI
  avec le concours de
Henri SAINT-CRICQ JOsé BEC KM ANS
 (de l’Opéra)	(de l’Opéra)
Lucienne VIFQUAIN Suzanne DUMAN
(du Théâtre des Arts de Rouen)	(de l’Opéra-Comique)
ORCHESTRE ROMAND
sous la direction de
 EDMONDO DE VECCHI
Décor nouveau de L. Molina
Location au Grand-Théâtre, tél. 50.000 - Billets de Fr. 1.50 à 10.—
(droits compris). Les places peuvent être réservées à l’avance par mandat postal.
  Mercredi if Février 1938, à 20 h. 30 au GRAND- THÉ A THE DE GENÈVE
9™ Concert de l’Abonnemenr
sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
 SOLISTE :
IDA HÆNDEL, violoniste
   « La musique parle par cette enfant... vivante incarnation de la musique... quel étonnant prodige ! », ainsi se sont exprimés les principaux critiques de France, d'Angleterre et de Hollande à l'égard de cette violoniste de treize ans, originaire de Pologne, élève de Cari Flesch, qui se produira pour la première fois en Suisse dans nos concerts, après avoir remporté des succès extraordinaires en France, Angleterre, Belgique, Hollande, etc. En possession d’une technique accomplie, Ida Haendel est, comme Menuhin, un miracle d'intuition. Dédaignant les séductions faciles, cette petite fille est, selon l'expression d'Emile Vuillermoz, un « grand honnête homme dans son art ».
 PROGRAMME :
1.	Prélude de Lohengrin.....................
2.	Morceaux symphoniques de l’opéra «Loulou» .
          a) Rondo - b) Ostinato - c) Lied de Loulou <?) Variations - e) Adagio.
         Soprano mIo : Mlu Flore WEND.
  (lrc audition intégraleJ
3.	Concerto n“ 5 en la majeur, pr violon et orch. .
4.	Symphonie n° 1, en ut majeur...............
Location ouverte mercredi 2 février chez Sautier e? Jaeger, pl. Fiuterie
 ÏVagiter Alban Berg
Mozart
 Beethoven]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0825.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Grande Salle du Conservatoire
ffllercredi 16 février 1938, à 20 fi. b5 PREMIÈRE AUDITION DES
VÊPRES SOLENNELLES
D’UN CONFESSEUR
MOZART
pour soli, chœur et orchestre (K.V. 339) avec le concours de
M"“ V. ANDRÉOSSI NELLY GRÉTILLAT
SOPRANO	ALTO
MM. C. MOTTA	E. ACHARD
TÉNOR	BASSE
W. MONTILLET
ORGANISTE
LE CHŒUR MIXTE DE ST-J0SEPH
(direction W. Montillet) et r
ORCHESTRE ROMAND
sous la direction de
Samuel BAUD-BOVY
Gn première partie du programme :
SYMPHONIES de M. HAYDN et de MOZART SONATE pour orgue et orch. de MOZART
BILLETS à Fr. 5.—. 3.— et 2.— (droit compris). - Réservées et non numérotée* chez SAUTIER & JAEGER. Fusterie - non numérotées au CONSERVATOIRE
                                   Ha fioA^alte quotité
                                                                   & ô-C-tùê'ftt
                                               cmB’ù &&& CLftft&i’&t'ü'ii' de f^temiéïed’ ttvdïc^ie^
POINT BLEU
type 4 W 77 à fr. 460.-type 5 W 77 à , 560 — type 7 W 77 à » 1090 —
RADIOELECÏRC1
A.RD55ET r C
galeries centrales - PASSAGE j. malbuisson
*	J
              POINT BLEU - INGELEN - MARCONI TELEFUNKEN - PHILIPS - AUTOPHON - DESO
'7)éi[UMJt£*nenU : 'Radia, IMédl^^u^ion,	AdftUateuM, Cuieudea, iMUMatlosui, 'RéfuxMUiond., etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0826.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         'tout ce qui UUébe44e ta {emne fiùub ml çïàce et da beauté
       PARFUMS * POUDRES - CRÈMES
     PRODUITS DE BEAUTÉ
CORYSE'SÀIOMÉ
Maître parfumeur - 8, Place de l'Opéra, 8 - PARIS
  à GENÈVE 30, Confédération
         ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
                       Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
                        Président-Directeur :
 M. ERNEST ANSERMET
                    Chef i orchestre
                   Comité exécutif de l Association
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER,
             W. PERRET, Fr. WALTER
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
                  CHEFS DE PUPITRES : icr violon solo........... François CAPOULADE, Ier prix d’excellence du Conservatoire de Paris. — Ex-violon solo des Grands Concerts de Monte-Carlo.
2e premier violon solo Chil NEUFELD.
Ier second violon solo Willy PERRET.
icr alto solo............... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
Ier violoncelle solo.... Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo ............. André PEPIN, Ier prix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois solo ..... Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo......... Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concerts
                              Poulet de Paris.
ire clarinette solo...... Léon HOOGSTŒL, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo.......... Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
ier cor solo............... Arthur BŒHLER, ex-premier cor de l’O. S. R
ire trompette solo..... Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier trombone solo..... Léon DUROT, jer prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier............... Charles PESCHIER.
harpes ................... Mme A. de SANCTIS-BARRIERA, ier prix d’excellence
                         du Conservatoire de Turin.
                      Joseph VIT A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0827.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Depuis
  Lej montrer, ter bijoux
GOLAY filt tSTAHL
    PI «ce de/ R errfue/
                          <,	C>
 GENEVE jont rèputéj pour leurs bienfacturo.qualité, goût c prix.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>