<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième concert symphonique de l'abonnement
            <date when='19380222'>22/02/1938</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0865.tif'/>
        <date when='19380222'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <title>Dixième concert symphonique de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND
Mardi 22 février 1938, è 20 h. 30 VICTORIA - HALL
CONCERT SYMPHONIQUE j
(Dixième de l’Abonnemenï)
Solisfe :
Walter GIESEKING ’
pianiste]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0866.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
Disques yoiiveanté»
SYMPHONIE N° i (Beethoven, Op. 21) Orchestre Philharmonique de
Vienne, sous la direction de Félix Weingartner............... LX 677-79
CONCERTO POUR PIANO ET ORCHESTRE en si bémol mineur
(Tschaikowski) Egon Pétri et l’Orchestre Philharmonique, Londres LX 681-84
SCHERZO N 2° en si bémol mineur (Chopin) Marguerite Long (piano) LFX 513
Concertos joués par Walter Ciieseking
CONCERTO N» 1 en ut majeur (Beethoven) ..........................................LX 631-34
CONCERTO N» 5 en mi bémol majeur (Beethoven, Op. 75)................LX 342-46
CONCERTO en si bémol majeur (Mozart)..................................................LX 559-62
CONCERTO en la mineur (Grieg)........................•............LX 647-50
Kn vente «lans tou* les bons magasins de musique
Représenta lion générale des disques Columbia et Pathé ;
PlANOHAUS JeCKLIN, ZüRICH.

  PROGRAMME
   T^iemièM {uvdie
1.	Symphonie en si mineur, inachevée . . . Schubert
        a)	Allegro moderato.
        b)	Andante con moto.
2.	Concerta n° 4, en sol majeur, pour piano et orchestre........................ Beethoven
        a)	Allegro moderato.
        b)	Andante con moto. Attacca :
        c)	Rondo (vivace).
             M. W. GIESEKING
    'Zteiuzième [uvdie
3.	Danses symphoniques (lre audition) . Hindemith
        a)	Lent. - Modérément animé.
         b)	Vif. - Large. - Vif.
         c)	Très lent.
        d)	Modérément animé, avec force. - Vif. -Modérément animé.
4.	Concerrtno pour piano el orchestre . . . Honegger
         Allegro moderato. - Larghetto. - Allegro.
            M W. GIESEKING
   L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
    7>Uukx de concept fyicUAian.-’$teinu>eÿ,
        eaux, Aoin* de la, /ïhaUon \$autie>i, &
DUMOMT
  19 B® HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0867.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L 0 U T A N
ENSEIGNES * PEINTURE
*	DÉCORS *
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Molard, 2	Molard, 2
Certificats de dépôt
  La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
FRANZ SCHUBERT
1797-1828.
SYMPHONIE en si mineur, inachevée.
re n'est pas une symphonie du Destin. C'est même assez peu une symphonie. Elle n'est pas la démonstration, poursuivie avec opiniâtreté à travers quatre théorèmes, d'une idée. Il faudrait plutôt l'appeler une méditation poétique, ou une sorte de rêve en forme de symphonie. Elle est restée à l'état de rêve: inachevée.
  Inachevée par rapport à une forme qui suppose la volonté d'atteindre un but, de construire et d'équilibrer un poème, de donner un dénouement à une situation, de transformer en une action coordonnée une émotion. L'équilibre, et l'unité, qui non seulement ne font pas défaut à chacun de ses deux morceaux, mais qui y sont même remarquables, semblent être, dans l'un comme dans l'autre, l'effet moins d'un plan concerté que d'une sorte de fascination qui ramène constamment l'artiste à la contemplation d'une même image, à offrir sans répit son cœur aux troublantes séductions d'un beau rêve et à la douleur de savoir que ce n'est en effet qu'un rêve.
  Fallait-il ajouter un nouveau tableau à ces deux premiers ? Schubert y songea, bien qu'aucune nécessité logique ne l'y obligeât, si ce n'est celle d'une logique formelle, qui eût conseillé le retour au ton de si mineur (ou majeur) et, pour encadrer de deux mouvements symétriques l'« Andante » central, un nouvel « Allegro ». Mais le plan usuel d'une symphonie à l'époque où fut composée celle-ci, comportait même quatre parties, à savoir un « Scherzo » en plus des trois mouvements sus-mentionnés. Et Schubert ne manqua pas d'en esquisser un, dont il ne nota, d'ailleurs, que quelques mesures. Qu'aurait dû être un scherzo dans cette symphonie ? Qu'eût gagVié ce beau rêve à être prolongé ? Conclure, n'était-ce pas une façon de démentir ce magnifique début ? Ces deux premiers tableaux, qui, par leurs contrastes mêmes, s'harmonisaient si heureusement et se complétaient, ne faisaient-ils pas un tout suffisant ? Schubert renonça à y rien ajouter. Ce n'est pas la mort qui l'en empêcha,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0868.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HOTEL
  ÉLITE
Place Lorigemalle
(au centre de la aille) Chambres tout confort depuis 4 francs
    RESTAURANT BRASSERIE
  ÉLITE
Grands choix de mets de brasserie depuis fr. 0.70 Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours :
Orchestre-Attractions
NAVILLE
&
cîe
•
LIBRAIRIE
PAPETERIE
ABONNEMENTS
puisqu'il vécut encore six ans pendant lesquels il composa quel-ques-unes de ses œuvres les plus magnifiques et les plus considérables. Au reste, Schubert n'avait que vingt-cinq ans lorsqu'il a écrit la « Symphonie inachevée », dont le manuscrit est daté : 1822.
  Lui-même semble bien avoir considéré ces deux morceaux symphoniques comme faisant un tout qui pouvait se suffire; et sans doute y attachait-il un certain prix, car quelque temps après, il l'offrit en témoignage de reconnaissance à la Société de musique de Gratz, qui lui avait décerné le titre de membre honoraire. Le directeur de cette société, un ami de Schubert, reçut le manuscrit; mais, au lieu de le remettre aux destinataires, comme il en était prié, il le garda, ou plutôt l'égara. Et Schubert n'y pensa plus; il n'en fut plus jamais question. C'est quarante ans plus tard, en 1865, que Herbeck, chef d'orchestre à Vienne, découvrit chez son confrère de Gratz cette œuvre complètement ignorée, et en donna la première exécution. Schubert n'était, depuis longtemps, plus en vie. Il est mort le 19 novembre 1828, à l'âge de trente et un ans et neuf mois.
Extrait <yune notice de . II ITillg Scbmid (Programmes de NeucbâtelJ.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0869.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pour vos vetements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRERES
teinturiers
usine : 84. rue de Lausanne magasins en ville GENÈVE
P R I O R
Cité, 8 — Corraterie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs el d'occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de franc 5.—
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770, mort à Vienne, le 26 mars 1827.
CONCERTO No 4 en sol majeur, pour piano et orchestre.
b e Concerto en sol majeur est dédié à l'archiduc Rodolphe 8 et date environ de 1805. Par son allure générale, par l'abondance et la richesse des idées, l’oeuvre dépasse le genre concerto.
  Le thème du premier mouvement s'expose simplement, puis est repris par le «tutti». Dans le développement apparaissent de charmants ornemants dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents concertos. Le piano déroule d'alertes dessins qui enserrent le thème et causent sa disparition totale.
  Dans l'«andante con moto », il n'y a plus trace de virtuosité. C'est un mouvement dont l'ampleur est digne d'un morceau symphonique. L'opposition des deux principes, chère à Beethoven, se retrouve dans cet « andante » avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un thème rude (écrit Jean Chantavoine), durement rythmé, qui affirme par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif, faible, isolé, le piano lui répond par une plaintive prière; et le dialogue continue entre l'obstination opiniâtre de l'orchestre et la voix suppliante du piano. Peu à peu, le principe violent cède et s'apaise, à mesure que les supplications du soliste se font plus pressantes: le thème initial se morcèle, s'affaiblit, et laisse bientôt la parole au « solo » dont la voix victorieuse s'épanche dans une phrase large... » pour s'achever sur un « accord rêveur » auquel succède un « finale » dont les arpèges brisés semblaient d'une extrême hardiesse au temps de Beethoven.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0870.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIOLONS MUSIQUE ET ABONNEMENT
Ane' ROTSCHY FRÈRES et NAVILLE & Cie
Corraterie, 22
tout ce qui côhc&mkï la OTuuiique
PAUL HINDEMITH
Né à Hanau, le 16 novembre 1895.
DANSES SYMPHONIQUES
    a dernière partition de Paul Hindemith est d'un abord assez 8 énigmatique, non quant à sa musique même, qui est aussi franche, simple et claire qu'il est possible, mais quant à son caractère et à sa signification. Dans la symphonie de « Mathis le peintre » et dans le troisième « Concerto » pour alto, l'évocation des peintures religieuses de Colmar et l'emploi de vieux chants populaires allemands faisaient accéder l'auditeur tout naturellement au ton, à la couleur, à la tournure particulière de cette musique. Mais, devant ces « Danses symphoniques » et sans autre avis de l'auteur sur ses intentions, comment pourrait-il s'attendre à ce que ce mot « danse » lui prépare ? Parler d'« orchestique » nous entraînerait dans un autre monde. C'est d'autres souvenirs qu'il faut rappeler pour nous servir de guide. La tradition à laquelle Hindemith semble se rattacher ici est celle de l'ancienne « suite de danses » allemande. Née en Angleterre, la « suite » instrumentale connut en Allemagne, dès les années 1600, une brillante floraison, qu'illustrent des noms comme Hans-Leo Hassler, Melchior Franck, Joh.-Hermann Schein, Rosenmüller, Joh-Phil. Krieger et qui aboutit à Jean-Sébastien Bach, avant que le génie qui l'anime soit absorbé par celui qui créera la « symphonie ». L'œuvre récente d'Hindemith se distingue de ces suites anciennes en ce qu'elle n'est pas fondée, comme elles le sont généralement, sur des types de danses formels. Mais, lorsque J.-S. Bach écrivait un morceau sous le nom de « Réjouissance » ou de «badi-nerie », il indiquait déjà cette voie, et l'on sait quelle variété de substance il était capable de couler dans le moule d'une « Allemande » ou d'une « Courante ». L'œuvre d'Hindemith se comporte, quant à la coupe, quant à l'allure, au déploiement et à l'équilibre de ses mouvements, comme une symphonie, mais l'esprit qui l'anime est delui de la « suite ». C'est celui d'une musique de caractère, ou d'une musique représentative plutôt que d'une musique expressive, comme si l'impulsion expressive y était allée jusqu'au geste, mais non jusqu'au verbe,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0871.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Types d’instruments vendus en 1830 par la maison
Saurier & Jaeger
FUSTERIE
I>e l'ancien ne réputation «les meilleures marques de
PIANOS
STEINWAY & SONS BLUTH NER - P L E Y E L GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
                                 Alix modernes concept ions <l< ln
     RADIO
                             MARCONI (Londres) - DESO,etc. dont nous sommes les seuls représentants officiels
VEWTJî - KClUNdR • TOUÏKK IVM AI.I VI IOMi - LOCATION
PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
PAUL HINDEMITH]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0872.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von "KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
*	* *
L Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans 1 idée d apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but ;
c)	en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
     Au cours de ces dernières années, l’Association a organisé, d accord avec l’Orchestre Romand, des ré-pétitions publiques, auxquelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts, lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au programme.
     Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans lesquelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.
     Les membres de l’Association en seront avisés par voie d’affiche et par la presse.
     On peut devenir membre de l'Association des Amis de l’Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. R., Magasin de musique Sautier et Jæger, place de la Fusterie, 12.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
         *f)a/\£eA4
          19 B» HELVETIQUE
comme si cette impulsion expressive s'était contenue devant des exigences d'ordre formel. Ces « Danses symphoniques » ne sont pas « dansantes » au sens que ce mot a pris dans l'humanité d'aujourd'hui, elles ne sont « danses » que par certain caractère de la pensée musicale qui nous reporte à une musique d'autrefois et qui apparaît ici dans le déploiement d'une symphonie.
  Ce n'est pas par une décision arbitraire qu'Hindemith, sautant deux siècles d'histoire, renoue cette tradition ancienne. Toute sa nature de musicien — et, comme on dit, de « Musikant » — l'y portait. Dans la conjoncture historique où se sont trouvés les musiciens contemporains et qu'on a décrite assez souvent dans ces notes pour n'y point revenir, il n'a pas choisi le chemin de l'atonalité. Il s'est émancipé de la cadence tonale habituelle en revenant au style contrapuntique — un style contrapuntique dont les' « voix » ont un sens tonal en même temps que mélodique, comme chez Bach, ce qui leur donne assez de force propre pour échapper à la nécessité des cadences communes. Au moment où, avec le mûrissement de l'artiste, son style se dépouille et sa polyphonie se condense en accusant un caractère de plus en plus mélodique, il est naturel que cette mélodie garde la même indépendance à l'égard de la cadence et participe à une conduite harmonique qui rappelle celle que la musique affectait avant l'emprise du style harmonique tonal. C'est ce qui lui donne cette couleur que l'on dirait médiévale
—	si l'on admet que, pour nous, musiciens, le XVIle et le commencement du XVIIIe siècle sont encore le moyen-âge.
  Le premier mouvement des « Danses symphoniques » commence par une sorte de marche grave d'où se dégage tout à coup une mélodie ailée et pleine de grâce qui remplira tout ce morceau. Son développement s'appuie en cours de route, sur le retour (aux trombones) du thème de la marche, comme un « cantus firmus », amenant la reprise de la mélodie dansante en valeurs augmentées, puis la répétition obstinée de son motif principal qui détermine la conclusion.
  Le second mouvement est une sorte de scherzo où l'on retrouve l'enfant terrible Hindemith d'autrefois et sa « patte » magistrale. Après une partie médiane lente, le scherzo reprend dans une variation rythmique de la même veine que l'ouverture de « Neues vom Tage ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0873.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TTlarsciCCe «it (aporte de CiAfrique duTlord
CAaque. jour, 80tminô cLe voycujeura ij aSoutiAôeni~ ou «n partent. Chaque semnirue., 40 'jxuyuaêato «r». partent, oxl -y a&out«Aôcnt. Ce&t -par Tïlarseifïe q/ue M CeA voyagea feo -p&u> commodeô , teû -p&to fréquent»
£e/> pfuA TKipidc*/'6Mmoia6 coûfceu^c
ôept cent mxCCe voi^ageu/tf à destination ou en. provenance de. € ’CLfKx^axe. du. TIotcL paooenfc. aanufiJîemefU par TTkLAsaiüc.
Pour tous vos Voyages
                à i' jHqence
J. VÊRON, GRAUER S C" S. A.
  Le troisième morceau est le déploiement dynamique, dans l'ordonnance d'un lied, d'un mouvement très lent, de caractère sombre et d'expression tout intérieure.
  Un motif décidé, énergétique, et sur lequel se poursuivra dans le même sens toute une période, ouvre le quatrième mouvement. La même période, redoublée d'intensité, le fermera et donnera à l'oeuvre sa conclusion, après avoir fait place au développement d'une autre période, passionnée et pathétique, dans le goût du finale de « Mathis le peintre ».
  Après tout ce qu'on peut dire sur l'acception particulière que prend ici le nom de « Danses symphoniques », il n'en reste pas moins qu'il y a dans cette œuvre une espèce de froideur et de dureté, et un accent tragique, que ce titre laconique explique mal. Faut-il se souvenir alors des circonstances dans lesquelles elle a été écrite — elle date de 1937 — et que l'auteur, Allemand entre tous les Allemands, et dont l'art, comme on voit, est si profondément enraciné dans la tradition de son pays, est séparé de ceux à qui son message s'adresse le plus directement ?
                                                    E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0874.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Samedi mars 193S, à 17 heures
au VICTORIA - HALL
CONCERT HORS ABONNEMENT
offert à mû. les Souscripteur*
«le l’O. R.
et dirigé par M. Ernest ANSERMET
PROGRAMME CHOISI PAR PLÉBISCITE
Soliste : M. I rançois CAPOULADE
icr violon-solo, Konzertmeister de l’Orchestre Romand
qui jouera la Symphonie espagnole de Lalo
/HAÏ. Les Souscripteurs sont invités à choisir leurs places jusqu’au vendredi 2j inclus en utilisant le talon à détacher du Bulletin de vote ; le plan de la salle est déposé au bureau de location, /Maison Sauticr-Jacger, place Fusterie. Les places restant disponibles après le 25 courant seront mises en vente dés mardi ier mars.
ARTHUR HONEGGER
Né au Havre en 1892.
CONCERTINO pour piano ei orchestre.
Moins un concerto qu'une musique concertante pour piano avec orchestre. Est-ce pour cette raison que beaucoup de virtuoses l'excluent de leur répertoire? Certes, il faut savoir jouer du piano pour l'exécuter; mais nulle place n'est réservée à la parade dans cette œuvre concise et charmante. Constamment le piano a besoin de l'orchestre, et inversément. Dans le seul « Larghetto », l'instrument solo conduit d'un bout à l'autre le chant. Mais c'est, pendant une trentaine de mesures seulement, une phrase si simple, accompagnée d'accords brisés, qu'un enfant la jouerait; mélodie plaintive et tendre au milieu d'un léger frémissement de l'orchestre d'où se détachent, par intermittence, d'expressives mélopées. Mais dans le premier mouvement, « Allegro molto moderato », le piano et l'orchestre dialoguent par brèves répliques d'une seule mesure, le piano répondant obstinément par un motif paisible, innocent, aux fougueux assauts des instruments à vent. Puis, s'emparant lui-même du motif de l'orchestre, il introduit un jeu plus rude et plus serré que mèneront avec une joyeuse verve tous les instruments se pourchassant en imitations amusantes, cependant que le piano, quittant aussitôt le jeu, exécute des arpèges qui font « timbre » dans cet ensemble. Puis vient la reprise, à savoir le dialogue du début, auquel se mêle le motif d'imitation de la partie centrale. — Le Final est conçu sur le même plan, en trois parties, que le premier mouvement. Après une courte introduction, le piano expose une phrase d'un tour et d'un rythme assez élégants, scandée par des basses imperturbables, tandis que d'autres motifs l'enlacent ou tournoient autour d'elle. Puis voici une sorte de thème de jazz, quatre fois répété, sur lequel le piano broche ses fantaisistes variantes. Une transition ramène le début, qui n'efface cependant pas tout à fait le souvenir du motif de jazz.
  Cette œuvre fraîche et d'un style si solide est datée de 1924. Elle fut dédiée à Mme Andrée Vaurabourg-Honegger, qui en assura l'exécution lors de sa création.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0875.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mercredi 9 mars 193$, à 20 h. 30
au GRAND-THÉ A TRE
llm Concert de l’Abonnemenr
sous la direction de M. Ernest ANSËRM.ET
  SOLISTES :
H.	André ilr RIBA1IPIERRE
  VIOLONISTE
    L'élève de Gorski et d'Ysaye qui représente si dignement notre pays dans le monde des virtuoses est un bel exemple de dévotion à la musique, comme en témoigne le programme de ce concert où il a consenti à jouer une oeuvre à deux violons — préparée spécialement avec une de ses collaboratrices habituelles en musique de chambre — afin de fournir à notre public l'occasion d'entendre une des plus belles œuvres de la littérature violonistique. Chaque apparition de cet artiste le montre en voie d'accomplissements nouveaux, tant par ('approfondissement de ses facultés d'interprète que par sa sagacité à trouver dans la production violonistique de nouvelles oeuvres qui en enrichissent substanciellement le répertoire.
M,,e Madeleine OONSËJR
  VIOLONISTE
   Mlle Gonser a passé son enfance à Zurich, où elle commença l'étude du violon au Conservatoire. A Vevey, où sa famille se fixa, elle travailla avec Emile de Ribaupierre. Après son diplôme de virtuosité, Mlle Gonser alla continuer ses études auprès du vieux maître O. Scevcik, puis travailla également à Paris avec G. Enesco. De nombreux concerts en Suisse, en Belgique et à Paris ont fait apprécier ses brillantes qualités d'interprète.
PROGRAMME :
I.	Symphonie (1re audition) .............
2.	Concerto pour deux violons et orchestre . .
3.	Concerto No 2, pour violon et orchestre .
4.	La Mer, trois esquisses symphoniques . . .
 Frank Martin. Bach. Prokofieff. Debussy.
location à partir de mercredi mars.
Ha ftaA{aite qualité tnutticaie & o-ô-Uent ded û-ji'fi'Ci'k&i'ê-d' de fi'bemièïëd- m&itfued
A.REJ5SET t C
LERIES CENTRALES - PASSAGE J. MALBUISSON
          POINT BLEU - INGELEN - MARCONI TELEFUNKEN - PHILIPS - AUTOPHON - DESO
vdetneuU : iRadia, lMédi{{uàion, iMqmiÿxçu&i, jUfiUcUeuM-, Cviewieà., ImUMoüom., 'KéJfuiMitiùŸuL, etc.
INGELEN
Mod. U S. 338 à fr	425 —
Mod. U. S. 438 à »	495.^
          Mod. U. S. 538 à •	580.
Mod. U. S. G. »	620 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0876.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         Lùut ce qui i#Uéke4Ae ta {etnme fuuit ta ÿtâce et ta beauté
       PARFUMS ■ POUDRES • CRÈMES
     PRODUITS DE BEAUTÉ
CORYSE-SAIOMÉ
Maître parfumeur - 8, Place de l'Opéra, 8 - PARIS
  è GENÈVE 30, Confédération
ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
                       Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
                        Président-Directeur :
 M. ERNEST ANSERMET
                    Chef d orchestre
Comité exécutif Je l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER,
W. PERRET, Fr. WALTER
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
                  CHEFS DE PUPITRES :
i	« violon solo........... François CAPOULADH, icr prix d’excellence du Conservatoire de Paris. — Ex-violon solo des Grands Concerts de Monte-Carlo.
2e premier violon solo Chil NEUFELD. ier second violon solo Willy PERRET.
jer alto solo............... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
i” violoncelle solo.... Henri HONEGGER.
contrebasse solo.. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo ............. André PEPIN, Ier prix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois solo ..... Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo......... Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concerts
                              Poulet Je Paris.
ire clarinette solo...... Léon HOOGSTGEL, ic‘ prix du Conservatoire de Paris.
i<* basson solo.......... Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
i"1' saxophone solo..... M. Willy PERRET.
ier cor solo............... Arthur BŒHLER, ex-premier cor de l’O. S. R
>re trompette solo..... Francis BODET, i« prix du Conservatoire de Paris.
Ier trombone solo..... Léon DUROT, Ier prix du Conservatoire de Paris.
i" timbalier............... Charles PESCHIER.
harpe ................... Joseph VITA.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0877.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Depuif
  La/ montre/, le/ bijoux
GOLAY fil/' tSTAHL
    PI «ce c\ei R er^upr
 GENÈVE sont ré pu té j pour leurs . bien facture .qualité. goût c prix.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>