<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19380322'>22/03/1938</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0945.tif'/>
        <date when='19380322'/>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire - Genève
Mardi 22 mars 1938, à 20 heures 30
 MIECZYSLAW
HORSZOWSKI
 pianiste
 AU PROGRAMME :
PRESTO en ré mineur ................................ )
▲ lirons* X • Dom. Scarlatti ALLEGRO en re majeur............................... i
SONATE en mi bémol (K. V. 282)..................... Mozart
        Adagio Menuetto I Menuetto II Allegro
SONATE N° 1/ en sol majeur, opus 31................ Beethoven
         Allegro vivace.
         Adagio grazioso.
        Rondo — Allegretto.
GASPARD DE LA NUIT................................ M. Ravel
        Ondine.
         Le Gibet.
         Scarbo.
PREMIER NOCTURNE....................................................................\
ÉTUDE N° 16/ en la mineur......................................................I
ÉTUDE N° 7, en do majeur......................................................f
ÉTUDE N° 27, en la bémol ......................................................f Chop,n
ÉTUDE N° 4/ en ut diéze mineur..........................................\
ANDANTE SPIANATO et Polonaise opus 22....................J
Piano de concerts STEINWAY & SONS aux soins de la Maison SAUTIER & JAEGER
Location chez Sautier et Jaeger, place de la Fusterie.
>ureau de concerts ; Madeleine Giovanna, Genève
 Impr. P.-E. Grivet, Gcneva.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0946.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Presse dit
De «La Suisse» du 3 mars 1937:
  M. Horszowski a en partage un goût très sûr, une belle autorité, une assurance parfaite et une technique dont l'égalité, la dextérité et la légèreté sont véritablement merveilleuses.
(Signé) Al. M.
Du « Journal de Genève » :
  L'on trouve réuni chez cet artiste un ensemble de qualités fort enviables; pianiste, M. Horszowski l'est autant qu'on le puisse rêver; il n'est pas de difficulté qu'il ne surmonte avec aisance, les traits les plus périlleux n'ont rien pour l'effrayer et, par le truchement d'un mécanisme perlé, aérien, que jamais ne dépare la moindre sécheresse, il excelle à tirer de son instrument une gamme de sonorités variée à souhait. Comment ne pas se laisser séduire par tant de facilité, de charme, de goût aussi: jamais M. Horszowski ne se laisse aller à des excès coupables, et tout ce qu'il nous présente est mis au point avec le plus grand soin.
(Signé) Bl.
Delà «Tribune de Genève» du 4 mars 1937:
  M. Horszowski a montré, au courant de ce récital, l'autorité, le style, la puissance autant que la finesse de touche que nous lui connaissons déjà... M. Horszowski est certainement un pianiste de première classe. Son succès fut entièrement mérité.
Du «Courrier de Genève» 3 mars 1937:
  Voici un véritable pianiste, tant par la perfection de sa technique que par le charme de son toucher, sachant tirer de son instrument les sonorités les plus variées et les plus séduisantes... Contraire-
ment à bien de ses confrères, M. Horszowski ne s'en tient pas à des programmes « traditionnels », il recherche la variété et les oeuvres peu jouées.
(Signé) A. M.
Du « Travail » :
  M. Horszowski est un pianiste qui vaut la peine qu'on se dérange pour l'entendre.
Il	a une technique parfaite, une maîtrise absolue du clavier qui lui permet de s'attacher à l'interprétation des œuvres sans se préoccuper des difficultés d'exécution; celles-ci semblent ne pas exister du tout dans son jeu précis, sobre et sans effort apparent.
(Signé) Ed. Sch.
De la «Gazette de Lausanne » du 5-3-37:
  Voici l'un des pianistes les plus complets de ce temps. Sa personnalité accepte en face de l'art une attitude d'humilité qui touche à la grandeur: il est là pour servir la musique et, en exerçant son sacerdoce, il crée une atmosphère qui a un caractère quasi religieux. Ses auditeurs ne l'oublieront pas.
De la « Tribune de Lausanne » du 9-3-37 :
  Dès les premiers accords, on fut sous le charme. M. Horszowski est un parfait magicien. Pianiste rompu à toutes les difficultés techniques, musicien cultivé, au goût sûr, il est certainement l'un des premiers pianistes de l'heure.
De la « Feuille d'Âvis de Lausanne » du 5-3-37 ;
  Mercredi soir, à la Maison du Peuple, un public affectueux entourait M. Horszowski qui s'est acquis, chaque fois qu'il s'est fait entendre dans notre ville, des amitiés sincèrement admiratives.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>