<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert symphonique de l'abonnement<date when="19380115">15/01/1938</date></title>
<series>Septième concert symphonique de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0800.tif"/>
<date when="19380115"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name><title>Septième concert symphonique de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Septième concert symphonique de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND
         Samedi 15 janvier 1938, à 20 h. 30 VICTORIA-HALL - GENÈVE
CONCERT SYMPHONIQUE
(Septième de l'Abonnement)
avec la participation du
 CAECILIEN-VEREIN
  de Soleure
Directeur : Monsieur ERICH SCHILD
\J\rfidte4 :
M B. deVIGIER Mle Lina FALK
                                                    alla
M. Charles PANZERA]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0801.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La Chorale "Caecilia’
de Soleure
r'est en 18B1 que le chanoine Wohlgemuth fonda la Chorale de Soleure. Groupant quelques amis de la musique, cette Société devait prendre, deux années plus tard, le nom de Caecilienverein. Les membres se mirent avec enthousiasme à l'étude de quelques chœurs de Hændel, Haydn, Mehul, etc. D'après les statuts, chaque membre devait copier la musique à la main; les solistes étaient choisis dans le chœur. Après des débuts modestes, la Société commença à donner des concerts publics au cours desquels elle exécuta, en 183B, la « Création » et, l'année suivante, les « Saisons », de Haydn.
  Durant de nombreuses années, cette Chorale interpréta également, lors des grandes fêtes réligieuses, la musique liturgique dans la Cathédrale Saints-Ursus et Victor.
  Sous ses différents chefs, de Wohlgemuth à Erich Schild, la « Chorale Cæcilia » connut des destinées diverses, mais son but resta toujours le même: l'étude et l'exécution des œuvres classiques, spécialement des oratorios, domaine dans lequel elle s'est pour ainsi dire spécialisée. Durant ces dernières années, elle a interprété le « Requiem » de Verdi, la « Damnation de Faust », de Berlioz, la « IXe Symphonie », de Beethoven, le « Requiem allemand », de Brahms et, depuis 1926, sous l'éminente direction de M. Erich Schild, la « Création », de Haydn, « Acis et Ga-lathée », de Hændel, « Judas Macchabée », de Hændel, le « Requiem », de Mozart, la « Messe en mi bémol majeur », de Schubert, le « Roi David », d'Arthur Honegger, des œuvres de Bach, de Reger, de Brahms, le « Te Deum », de Bruckner, l'« Oratorio de Noël », de Bach, les « Laudi », de Suter, puis, cette année, la « Messe en la mineur », de Mozart.
  L'exécution des « Cris du Monde », œuvre dédiée par Arthur Honegger, en 1931, au Caecilienverein à l'occasion de son centième anniversaire fut le digne couronnement de ses cent ans d'activité. L œuvre fut exécutée la même année, à Paris, également par le Cæcilienverein, sous la direction d'Erich Schild, puis à Bruxelles, en 1936, dans un concert consacré aux œuvres d'Arthur Honegger.
PROGRAMME
7*>i&tnièbe fuvdie. :
1.	Chœur d’introduction de l'Oratorio de
Noël, pour chœur mixte et orchestre J.-S. Bach
2.	Symphonie en ré mineur, “La Cloche"
(B & H, N° 4)....................... J. Haydr.
       a)	Adagio - presto. - b) Andante. c) Menuetto. - d) Finale (vivace).
"CRIS DU MONDE"
Poème de René BIZET Musique de Arthur HONEGGER
Pour chœur mixte, soli et orchestre.
fieuxvie cMnjfiùdêe (towi be œntièima amtweMaUie (19}1) de ia CAoàale Caecilia de 'Soieuie
Chœurs et orchestre sous la direction de
Deiuxlème çuvdie :
Première audition de
M. ERICH SCHILD
■17;a-j'k
19 B» HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0802.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LOUTAN
ENSEIGNES * PEINTURE
*	DÉCORS *
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Molard, 2	Molard, 2
Certificats de dépôt
  La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses déposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
• JEAN-SEBASTIEN BACH
    Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
      Chœur d'introduction de l'ORATORIO DE NOËL
        Jauchzei, frohlocket ! auf, preiset die Tage.
Rühmet, was heute der Hôchsie getan.
Lasset das Zagen, verbannet die Klage,
       Stimmet voll Jauchzen und Frôhlichkeit an.
       Dienet dem Hôchsten mit herrlichen Chôren,
       Lasst uns den Namen des Herrschers verehren !
Ver Aon française ( Paul CollinJ :
        Pieux cantiques de pure allégresse, hymnes de fête, Dites la gloire du Dieu de puissance, du Dieu de bonté; Chassons les peines, calmons les alarmes,
        Que tout tressaille de joie et d'espoir.
       Que du Seigneur toute voix dans le monde Chante la grâce et la divine clémence Et dans l'hommage de reconnaissance,
       Que le ciel même s'unisse à la terre.
JOSEPH HAYDN
1730-1809.
j|| es symphonies d'Haydn acccusent les caractères qui résu-£ ment l'art du XVIIle siècle: l'esprit, l'élégance et la finesse.
       Ce n'est pas que cet art — en musique du moins — ne sût atteindre à la grandeur et à la puissance. Les oeuvres de Bach, d'Hændel, de Rameau et de Gluck, et bien des pages d'Haydn ou de Mozart s'imposent par une énergie tragique ou une élévation religieuse qui paraissent d'autant plus saisissantes chez des contemporains de Marivaux et de Beaumarchais; mais Haydn et Mozart reproduisent plus fidèlement qu'aucun autre musicien — Grétry excepté — le caractère du XVIIle siècle et chez eux domine l'esprit, traversé parfois d'une émotion attendrie, de ce sentiment tempéré et discret qui exclut les larmoyances et les emphases de mélodrame.
   Haydn, surtout, a répandu dans son oeuvre cet esprit d'élégance heureuse et satisfaite bien différent de l'esprit souvent ironique ou inquiet de Mozart.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0803.tif"/>
<page><![CDATA[﻿HOTEL
  ÉLITE
Place Longemalle
(au centre de la ville) Chambres tout confort depuis 4 francs
RESTAURANT
BRASSERIE
  ÉLITE
Grands choix de mets de brasserie depuis fr. 0.70 Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours:
Orchestre-Attractions
NAVILLE
&
cie
•
LIBRAIRIE
PAPETERIE
ABONNEMENTS
AVIS
Nos abonnés et habitués sont informés que le Concert du mercredi 23 février (soliste : M. W. (Heseking) devra être avancé d’un jour et aura lieu mardi 22 février.
Ce concert sera donné au Victoria-Hall.
M. Erich SCHILD
Directeur du Caecilien-Verein de Soleure
M. Arthur
HONEGGER]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0804.tif"/>
<page><![CDATA[﻿pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRÈRES
teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville GENÈVE
P R I O R
Cité, 8 — Corraterie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs et d'occasion
A l'occasion de l’agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de franc 5.—
ARTHUR HONEGGER
  rthur Honegger est né au Havre le 10 mars 1892. Son père et sa mère, Suisses de Zurich, ne s'intéressaient pas spécialement à la musique. Mme Honegger jouait cependant du piano. Ce fut en l'écoutant que le futur compositeur d'« Horace Victorieux » sentit s'éveiller confusément en lui, avec l'arriour de Beethoven, la passion de la musique.
     Dès l'âge de six ans, on lui prédit un avenir de musicien; ne connaissant que la clé de sol, il s'amuse déjà à composer. Il reçut ses premières leçons d'harmonie en 1905, de Robert-Charles Martin, organiste de l'église Saint-Michel du Havre. C'est en 1910, à la fin d'une année d'études musicales passée au Conservatoire de Zurich, que son directeur Hegar affirme à M. Honegger père que la vocation musicale de son fils est certaine. Il entre au Conservatoire de Paris pour travailler, d'abord sous la direction de M. Gédalge, puis, plus tard, dans la classe de composition de M. Widor et dans la classe d'orchestre de M. Vincent d'Indy. Il se soumet allègrement à la contrainte, à la stricte discipline et, rompu aux exigences du métier scolastique, il se place sous l'égide du maître des maîtres, de J.-S. Bach. Sous cette influence, son esthétique se précise, et il comprend la nécessité primordiale d'une architecture musicale.
     A 25 ans, l'ère des tâtonnements est révolue pour lui. Sans relâche, mais sans fièvre, il s'applique à construire son œuvre avec beaucoup de soin, de loyauté, de hardiesse tranquille. Désormais, tout ce qui sortira de ses mains portera, en dépit d'influences parfois très visibles, la marque évidente de sa personnalité. Il compose des morceaux de piano, des morceaux symphoniques, des sonates pour piano et violon, pour deux violons, pour alto et piano et, surtout, celle pour voloncelle et piano qui est certainement une des plus belles conquêtes que les musiciens aient faites de notre temps dans le domaine de la musique de chambre. Il compose le « Roi David » en deux mois (1921), puis la symphonie mimée d'« Horace Victorieux », qui marque l'émancipation complète du talent d'Honegger. Puis «Chant de Joie, Pacific 231, Judith, Antigone, Rugby, Cris du Monde », etc. etc.
     Son esthétique, qui n'a guère varié jusqu'ici, se résume tout entière dans la brève déclaration de principe qu'il adressa en septembre 1920 à M. Paul Landormy, critique musical de la « Victoire » : « J'attache une i grande importance à l'architecture musicale que je ne voudrais pas voir ] sacrifiée à des raisons d'ordre littéraire ou pictural... Mon grand modèle est J.-S. Bach. Je ne cherche pas, comme certains musiciens antiimpressionnistes, le retour à la simplicité harmonique. Je trouve au contraire que nous devons nous servir des matériaux harmoniques créés par cette école qui nous a précédés, mais dans un sens différent, comme base à des lignes et à des rythmes... »
                                   D'après ROLAND-MANUEL.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0805.tif"/>
<page><![CDATA[﻿.VlDOUIÜÆS
LUTHiER DU CONSERVATOIRE
VIOLONS MUSIQUE ET ABONNEMENT
Ane1 ROTSCHY FRÈRES et NAVILLE & Cie
Corraterie, 22
Lout ce qui, ccmceAne ta OTiudique
pianos
HARMONIUMS
RUE DU RHONE, 98 (Entresol)
RADIO
GBAMOPHONEJ
D I 5 Q U E 5
"CRIS DU MONDE"
             Le poète exprime l'angoisse de l’être humain inquiet de son âme qui ne parvient plusi, au milieu du fracas sonore de la civilisation actuelle, à percevoir le rythme de sa vie intérieure. Sur cette donnée, Honegger a composé une œuvre puissante qui se termine par un chœur <f une ampleur étonnante dans lequel éclatent les cris du monde.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0806.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      Types d'instruments vendus en 1830 parla maison
Sautier & Jaeger
                FUSTERIE
l»e l’ancienne réputation «les meilleure» marque* «le
PIANOS
ST E I N W A Y & SONS BLUTHNER - P L E Y E L GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
                               Aux moderne** eoneeptioiiN delà
     RADIO
                             MARCONI (Londres) - DESO,etc. dont nous sommes les seuls représentants officiels
VENTE - ECHANGE • TOI TES INSTALLATIONS • LOCATION
              PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
ARGUMENT
Anxieux de se connaître soi-même, inquiet de son âme, l'être humain, dans la multiplicité des cris du monde, réclame un instant de solitude et de silence; mais, d'un matin à l'autre, les hommes et les choses en tumulte ne lui permettent pas de se recueillir.
En vain cherche-t-il, dès son réveil, à composer et à chanter son propre chant, les cris des usines, de ses frères de misère, des hommes au travail, des hommes en armes pour la défense de leur sol, les appels de la mer, les sollicitations de la montagne, les voix des espaces et des villes inconnues, tous et tout l'empêchent de contempler et d'exprimer ce qui est au plus profond de lui.
La nuit même qui, pense-t-il, doit le délivrer et apaiser le ciel et la terre s'emplit de nouveaux appels et de nouveaux cris, et sa voix emprisonnée, étouffée, se perd au milieu des clameurs nocturnes, aussi vibrantes, aussi impérieuses que celles du jour qui vient.
LA VOIX
              Matin, flèche d'azur lancée Sur le sommeil injurieux A ta vigueur ensoleillée,
             Merci ! toi qui m'ouvres les yeux.
             Ciel déchiré de cris, de flammes,
             Mais si limpide à mon regard,
             Mille visages font mon âme Avec leurs masques de hasard.
              J'écoute, chaque jour, les voix désaccordées Du doute et de la foi,
              Ai-je exalté mon âme ou l'ai-je assassinée ?
              Matin, exauce-moi.
            Que je connaisse qui me mène,
            Qu'en ton ciel où je me sens Roi,
Monte, enf.in, le Chant de moi-même.
VOIX DU MATIN
                       Souffle des usines,
                     Halètement des machines,
                 Campagnes et ports, villes et mines Il n’est de chant que des usines,
                 Il n'est de voix que des machines.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0807.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
"MAGIC notes
Disqnes Koiiveantés
TRIPLE CONCERTO O '. 56 (Beethoven) Richard Odno-posoff (Violon) Stefan Aubert (Violoncelle) Angelica Morales (Violon) et I’Orchestre Philharmonique de
Vienne sous la direction de Félix Weingartner...... LX 671-75 à Fr. 8.80
CONCERTO en sol maj.ur pour Clavecin et Orgue (P.A.
Soler) Ruggiero Gerlin et Noélie Pierront.......... PAT 75 à Fr. 6.60
DANSE MACABRE (Liszt) Edward Lilenyi (Piano et Orchestre Sjmphonique).................... ......... PAT 103-04 à Fr. 6.60
CONCERTO en mi majeur (Reynaldo Halin) joué parMagda Tagliafero (Piano) avec Orchestre sympho ique sous
la direction de l’auteur........................... PAT 86-88 à Fr. 6.60
MUSIQUE D’ORGUE de J.-S. Bach Préludes et Fugues (3“ série) joué sur l’orgue de la Ste Aurélie, Strasbourg
par Albert Schweitzer 7 disques................... ROX 172-78 à Fr. 8 80
En vente dans tous les bons magasins de musique
Représentation générale De.) diaques Columbia et Pathé ; PlANOHAUS JeCKLIN, ZURICH.
9k
^J^a/vieKi ^peitvià
19 B» HELVETIQUE
Le ciel carillonne, en sourdine :
 Usine et machine, usine et machine !
 Sur champs et collines,
              Usines ! Machines !
VOIX DES AUTRES
                LES HOMMES A l'aide !
          Lai misère est sans remède Et nous crevons sous ses coups Si tu ne viens avec nous.
                    A l'aide !
                  LES SOLDATS Aux armes !
          La voix de la foule acclame Ta patrie en régiments.
          Donne ta force et ton sang Aux armes !
                  LES OUVRIERS En marche I Pour que tes frères arrachent Le Vieux Monde à ses Seigneurs,
           Il faut ton corps et ton cœur, •
                 En marche !
                 LA VOIX
Je suis sans orgueil, et brûlé des mêmes flammes, Je sais que mes doulegrs sont vos douleurs...
Mais vos cris d'ouragan ont dispersé mon âme Et mon chant qui se perd en cris dans vos rumeurs...
LES AUTRES A l'aide ! En marche ! Aux armes !
                 LA VOIX
Et je ne sais plus si j'exulte ou si j'ai peur.
Et je n'entends plus les battements de mon cœur...
VOIX DE LA MER ET DE LA MONTAGNE
                LA MER
De vagues en houle, mes flots brassent et roulent Des corps gonflés et des voiles tendues.
LA MONTAGNE Des temples de pensées et de nues,
Sur mes cîmes, au vent, s'érigent et s'écfôulent.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0808.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CASABLANCA "c“"“ ' V; ■' 'Wbr- , Al/'cnic
MAROC *^<Zcm.MJLGERIE
ïïlarieiÛîe eut Ca porte de (Afrique duTlord
Chaque, jour, 80trainô devoyageuray aSouJxàoent. au «n partent. CAaque semaine., 40 -|xuyaaêoto -en. p optent cru, -y a&ouJÙMervt
Ceot-par TlWseltte q/ue Aejrmt Ceà voyagea feo -ptiLO commocLeô , feô -j>£aû fréquent»
€eo -pCuA THifvideA^-CMmoiat» coûteuoc
ôept cent miCCe voi^ageaa) d destination. ou en. provenance de. € ’CLfràcyue. du. Tlof d. •paaocnt armjxeÆeme>r\t par TTLxriaLCLe..
Pour tous vos Voyages
^UUe<uie>L-MUd à <1! jXqence.
J. VÉRON, GRAUER & C S. A.
                  LA MER
Je suis la route de tes voyages Je suis sans bornes à tes jeux.
LA MONTAGNE
Mes sommets sont les trônes de tes Sages Mes neiges les reflets des blancs jardins de Dieu.
LA MER
Ecoute-moi : je chante l'hymne de ta force ;
Ecoute : je suis la plainte de ta faiblesse.
LA MONTAGNE
Ecoute-moi : je suis le repos de tes courses ; Ecoute : ton cœur vit au cœur de mes forêts.
         LA MER ET LA MONTAGNE
     Toute l'aventure humaine et ses chemins Regarde, écoute, viens !
LA VOIX
          Je ne veux pas entendre vos appels Mais toi, Silence, au seuil du ciel Reçois mon chant essentiel.
VOIX DES ESPACES
          Lève tes yeux, je resplendis A ton orgueil qui' me harcèle J’ai découvert des Mers nouvelles Et des Mondes, à ton ennui.
           J'offre à tes nefs d'acier, mes plaines Et des étoiles si lointaines Qu'elles font la nuit dans mes nuits,
          Ta terre indigente est mortelle,
          Voici des rondes éternelles Pour ta hantise d'infini.
LA VOIX
           Le cœur percé par vos lances Le Silence, le Silence,
      A chaque bruit qui l'offense Donne une goutte de sang.
          Toutes ces mains te dénudent,
           Solitude, Solitude,
          Qui cachais, aux altitudes.
          Tes secrets recueillements.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0809.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    Et, pris entre deux tempêtes,
    A mes pieds et sur ma tête,
    Je vais, au rythme des bêtes Sans savoir si Dieu m'entend.
   VOIX DES VILLES INCONNUES
Là-bas, là-bas, nous sommes cent et mille Dont tu ne sais ni les fleurs ni les noms Mais chaque nuit ton rêve nous dessine Sur ton ciel noir, en oiseaux vermillons.
    Chine aux tours de porcelaine,
    Tapis bleus du Turkestan ;
    Cachemir file la laine Pour les filles de Ceylan...
    Smyrne est au bord de l'Asite, Beyrouth est près de Jaffa,
     La Palestine est remplie De gazelles de Gaza.
Tout est tumulte et de cris et de chaînes Et de départs marins autour de toi.
L'ancre est levée et les soutes sont pleines, Le commandant t'appelle au porte-voix...
             LA VOIX
    Ma voix, défends-moi de ces chants Que de subtils échos prolongent.
    Les pays de mes propres songes Sont moins impurs et plus fervents,
    Demain ! Demain pour ces voyages...
    Que l'ombre efface ces vaisseaux,
    Etouffe la rumeur des mots Et fasse ce ciiel sans visage.
         VOIX DE FEMMES
    Les printemps et les étés Sans amour s'en sont allés...
    Oiseau bleu ni rossignol N’a chanté ni pris son vol.
    Jours tout blancs, et temps perdu S'en vont comme ils sont venus.
    Cœur tout neuf et délaissé Meurt de n'être pas blessé.
LA VOIX
             Colombe noire aux ailes constellées Nuit de repos et de silence ailée J'entends ton vol aux courbes balancées Entoure-moi ! Délivre-moi ! Isole-moi !
VOIX DE LA NUIT
    Des ateliers ouvrent leurs portes aux sifflets du soir, et sortent ouvrières, ouvriers qui traînent sur les pavés des pas lassés. Dans les métros s'emprisonne une foule qui roule dans un fracas d'orage vers les faubourgs, et les chemins boueux des banlieues. Des tramways sonnent, des autos cornent; des choeurs se forment qui se déforment et se transforment en clameurs qui bourdonnent puis tombent dans l'ombre comme des menaces de fin du monde...
                        Lunes électriques Sur les quais des Transatlantiques « Viens avec nous ! »
Ouragan des trains aux gares qui s'illuminent,
                        Sifflets des machines,
Souffle des usines ;
                       « Chante avec nous I »
             Images qui parlent, images qui bougent Signaux blancs, appels rouges,
   Chants de buveurs, rumeurs de bouges :
              « Ecoute-nous I Regarde-nous ! »
            Valses aux phonos Ici Budapest... Milano Ici Daventry... Tango Pagan love Song !.. Ici Radio Poème de Victor Hugo...
              Vous allez entendre... Tour Eiffel « Ce matin aux docks de Bordeaux « Dernières nouvelles !
               « C'est le visage d'Ariel »
Accompagnement de banjo...
   « Danse avec nous ! »
La misère dans les rues,
Et des plaintes, vers les nues,
De mille âmes inconnues :
« Pitié pour nous ! »
Sur les routes, sous les hauteurs Des comètes à moteur :
« Cours avec nous ! »
Par étoile, un haut parleur :
Viens avec nous !
Chante avec nous !
Ecoute-nous ! Regarde-nous ! Danse avec nous ! Cause avec nous I Pitié pour nous ! Pleure avec nous I Cours avec nous I Cause avec nous ! Ris avec nous ! Chante avec nous !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0810.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mercredi 26 Janvier 1938, à 20 h. 30
au GRAND-THÉ A TRE
8me Concert' de l’Âbonnemenl
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SOLISTE :
M™ Magda TAGLIAFERO, pianiste
     Née à Pétropolis (Brésil), Mme Ta-gliafero incarne cette race latine dont les éléments tendent plus que jamais à reprendre conscience de leurs affinités. Sa carrière a été l'épanouissement de dons exceptionnels que, toute jeune, elle avait déjà manifesté. Dans son vaste répertoire, les classiques ont toujours été à l'honneur; et c’est aussi- dans l'interprétation de la musique moderne et de ses infinies subtilités que Mme Tagliafero excelle. Ajoutons que, représentante officielle de son pays pour l'art en Europe, elle est la plus jeune des femmes décorées de la Légion d'honneur.
PROGRAMME :
RHAPSODIE ESPAGNOLE
     Location dès mercredi îç janvier, chez Saulier eJ Jaeger.
1.	Variations sur un thème de Haydn....................Brahms
2.	Concerto en la mineur, pour piano et orchestre .	Schuntann
3.	Aubade pour orchestre (lxt audition)......................Æarejcotti
4.	Ballade pour piano et orchestre..............................Fauré
5.	Hommage à La mémoire de Æaurice Ravel :
Za futbfaUe qualité muaicaie ct aù-tlent û’\l’€’C> d’C’4> CLftfi'û'k&iê'd-
de ftkefnièked m&iqu&t-
MARCONI
Modèles de 490
à 2800 francs
A.RD55ET PC"
POINT BLEU - INGELEN - MARCONI TELEFUNKEN • PHILIPS - AUTOPHON - DESO
TtéfuvdetoenU : 'Radio-, lMédi{{u6ion, 'ÎAiç&d{ique<i., jUfitiateuM., Ci>ieu*±e<i., 1 MtaMationé., 'JiéfuiAaliûnd, etc.
PASSAGE J. MALBUISSON
GALERIES CENTRALES]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0811.tif"/>
<page><![CDATA[﻿         ~iùut ce qui wUéï&ute ta {e*n*ne ftôui rui $ïâce et ta, beauté
       PARFUMS ■ POUDRES - CRÈMES
     PRODUITS DE BE'AUTÉ
CORYSE'SAIOMÉ
MaUre parfumeur - 8, Place de l'Opéra, 8 - PARIS
  è GENEVE 30, Confédération
ASSOCIATION
 DE
L’ORCHESTRE ROMAND
  Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
  Président-Directeur :
 M. ERNEST ANSERMET
 CLf J‘ orchestre
  Comité exécutif de l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER, W. PERRET, Fr. WALTER
 Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
                  CHEFS DE PUPITRES : ier violon solo........... François CAPOULADE, Ier prix d’excellence du Conservatoire de Paris. — Ex-violon solo des Grands Concerts de Monte-Carlo.
2e premier violon solo Chil NEUFELD.
Ier second violon solo Willy PERRET.
Ier alto solo............... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
i« violoncelle solo.... Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo ............. André PEPIN, Ier prix du Conservatoire de Paris.
icr hautbois solo ..... Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo......... Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concerts
                              Poulet de Paris.
irc clarinette solo...... Léon HOOGSTCEL, Ier prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo.......... Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
icr cor solo............... Arthur BŒHLER, ex-premier cor de l’O. S. R
ire trompette solo..... Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier trombone solo..... Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier timbalier............... Charles PESCHIER.
harpes ................... Mme A. de SANCTlS-BARRIERA, ier prix d’excellence
                         du Conservatoire de Turin.
                      Joseph VIT A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0812.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Depuif
  [oj montrer. !(’f bijoux
GOLAY fil/' tSTAHL
            PI «ce (](*/ Rer^ue;
 GENÈVE sont réputé/ [tout' leurs bien facture .qualité. goût c prix.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
