<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire
            <date when='19370308'>08/03/1937</date>
          </title>
          <series>Concert extraordinaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0562.tif'/>
        <date when='19370308'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Martinů, Bohuslav' type='person' role='cmp'>Martinů, Bohuslav</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Concert extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts extraordinaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0563.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LUTHiER DU CONSERVATOiRE
Successeur des magasins de musique
Rotschy F réres et Naville & Cc
   Corraterie, 22
MUSIQUE - ABONNEMENT jusqu’à nouvel avis,
chez Naville & Cie, Passage des Lions
plus belles et meilleures encore...
LES NOUVELLES
RENAULT
      4	CYLINDRES
  CELTAOUATRE : 7.45 / 34 CV PRIMAOUATRE : 12.15 / 49 CV VIVAOUATRE : 12,15 / 49 CV
      6	CYLINDRES
  VIVA GRAND SPORT : 20,80/100 CV VIVASTELLA: 20,80/ 100 CV
 8 CYLINDRES
  NERVA GRD SPORT : 27,74/130 CV NERVASTELLA : 27,74/130 CV
la gamme la plus complète au meilleur prix
S. A. pour la vente des Automobiles RENAULT en Suisse, SÉCHERON - GENÈVE
Agence exclusive pour Genève et le Canton île l'ami, jusqu'à N\on
ÜARAQES DBS NATIONS, 20, rue de Lausanne, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0564.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
Disques Nouveautés
SYMPHONIE N° 2, EN RÉ MAJEUR (Beethoven)........ LX 586-89 Fr. 8.80
      Orch. Philharmonique de Londres, Dir. Th. Beecham.
QUATUOR N° 14, EN RÉ MINEUR (Schubert)........,.. LX 590-93
        (La jeune fillt et la Mort).
      Quatuor Roth.
     Disques de Emmanuel Feuermann, Violoncelliste
CONCERTO EN RÉ MAJEUR, POUR VIOLONCELLE
(Haydn), avec Orchestre symphonique, Londres ..... LX 472-75 Fr. 8.80
SONATE N° 1, EN MI MINEUR, POUR PIANO ET
VIOLONCELLE (Brahms)........................ I,X 404-06 Fr. 8.80
       (Au piano : Théo van der Pas).
Disques de Joseph Szigeti, Violoniste
CONCERTO POUR VIOLON ET ORCHESTRE (Brahms) L 2265-69 Fr. 8.80 Avec le Halle Orchestra, Manchester.
CONCERTO POUR VIOLON et ORCHESTRE (Beethoven) LX ,74-78 Fr. 8.80 avec l’Orch. Philharmonique, Londres, (Dir. Bruno Walter).
CONCERTO EN RÉ MINEUR, P' VIOLON et ORCHESTRE
       (Prokofieff), avec l’Orchestre Philharmonique, Londres LX 433-35 Fr. 8.80
CONCERTO No 4, EN RÉ MAJEUR, POUR VIOLON ET ORCHESTRE (Mozart) avec l’Orchestre Philharmonique, Londres ................................. LX 386-88 Fr. 8.80
l'n vente «laus Ions le» bons magasin* de musique
Représentation générale dea duijueé Columbia, Pathé et Idéal: PlANOHAUS JECKLIN, ZuiUCH.
ASSOCIATION COOPÉRATIVE
   DE
L’ORCHESTRE ROMAND
    Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
   Comité exécutif de l Association :
   MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL, W. PERRET, C. PESCHIER. Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
   CHEFS DE PUPITRES :
ier violon solo......... Hans BASSERMANN, Directeur des classes de virtuosité
                          au Conservatoire de Leipzig et Professeur à l’Ecole d’Etat de Weimar.
2"' premier violon solo Chil NEUFELD. icr second violon solo.Willy PERRET.
ier alto solo......................Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
ier violoncelle solo...	Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.	Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....................André PEPIN, prix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois solo............Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..............Paul TAILLEFER, ier prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo..........Léon HOOGSTOEL, ier prix du Conservatoire de Paris
ier basson solo................Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles
i'f cor solo..........................Dr Ernst PAUL, de Vienne.
ire trompette solo...	Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier trombone solo—	Léon DUROT, prix du Conservatoire de Paris,
i” timbalier........................Charles PESCHIER.
ire harpe................................A. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
    Conservatoire de Turin,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0565.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATIONdeL’QRCHESTRE romand
4--------*	..y ..y*....**.. ..y	..y
Lundi 8 mars îcjjj, à 20 b. et demie Au Victorla-H ail
CONCERT EXTRAORDINAIRE
offert à Af Al les Souscripteurs M.embres des AJVLIS cie l Orcliestre Romand
Programme choisi par plébiscite
PREMIERE PARTIE
1.	CONCERTO BRAN DE BOURGEOIS n" 3,
     en sol majeur pour trois violons, trois altos et
trois violoncelles avec basse continue........ J.-S. Bach
 2.	( Hors plébiscite) :
CONCERTO pour violoncelle et orchestre Æarlinti
(lre audition)
      Soliste :M. Henri HONEGGER, violoncelle-,<olo dé l’O.R.
3.	LA VALSE, poème chorégraphique........... Ravel
DEUXIEME PARTIE
4.	SYMPHONIE n° 7> (Eroïca) ................. Beethoven
          a) Allegro con brio.
         />) Marcia funèbre. f) Scherzo - d) Finale.
L’orchestre sera dirigé par
 M. Ernest AN5ERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0566.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
DUMONT
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENÈVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
JEAN-SEBASTIEN BACH
Xé à Eisenach le 21 mars 168;, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
CONCERTO BRANDEBOURGEOIS No 3
Lu troisième concerto brandebourgeois est écrit pour trois parties de violons, trois d’altos, trois de violoncelles, et la basse. Les violons, altos et violoncelles tantôt concertent polyphoniquement, tantôt jouent en chœur. Le premier mouvement est construit selon le même principe formel que celui du premier concert, et comme lui il est bâti sur un seul thème. Mais quel thème !... «Peut-être n’y a-t-il que Bach, dit avec raison Willjy Schmid, pour bâtir un thème aussi vigoureux, dont la puissance soit aussi indépendante des moyens d’exécution. Cette puissance est dans l’idée même, dans les pulsation., d’un rythme qui bondit avec force mais sans violence et sans effort. Avec une singulière assurance et une fantaisie qui semble stimuler encore l’ordre rigoureux qui règle cette musique, Bach fait surgir des épisodes variés qui, toujours, ramènent à l’idée principale dont le plus souvent d’ailleurs ils s’écartent à peine, et quoique tiré presque tout entier du premier fragment du thème d’un motif unique — ce morceau, débordant de vie, est d'une merveilleuse richesse ». Le point culminant en est atteint lorsqu’à la réexposition du thème au second violon, le premier violon oppose un motif inédit, insolite; à ce signal troL fois répété, un flux descendant de notes et d'harmonies entraîne comme dans des cataractes tout l’ensemble instrumental, et engloutit pour un moment toute polyphonie: c’est une des trouvaille^ les plus géniales de toute la littérature instrumentale.
  L'adagio habituel manque. A sa place deux longs accords laissent un instant la fantaisie au repos. Mais elle repart aussitôt dan.> un allegro 12 8, entraînant et enjoué, «une sorte de ronde aux prodigieuses évolutions ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0567.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
 F. E. BAECHLER FRERES
teinturiers
                                            usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville
                                  GEN EVE
BOHUSLAV MARTINÙ
à Policka (Tchécoslovaquie) en 1890, Bohuslav Martinù, après des études et une première période d'activité professionnelle à Prague, s’est établi à Paris, où il forme, avec notre compatriote Conrad Beck, le hongrois Tibor Harsanyi et le roumain Milhalovici un groupe de compositeurs très caractéristique du mouvement actuel. Ses œuvres, déjà assez nombreuses dans le domaine de la musique de chambre et de l’orchestre ont attiré vivement l’attention du monde musical et il a reçu, entre d’innombrables compétiteurs^ le prix de composition Coolidge pour 1932. Si Martinù cultive cet art contrapuntique usant librement des rapports de tonalité» do.it Hindemith est le chef de file, ses œuvres témoignent d’une vraie et saine nature musicale — on peut dire qu’en lui une musicalité naturelle et d’ailleurs très simple l’emporte sur l’esprit spéculatif.
M. Henri HONEGGER
Violoncelle-solo de I Orchestre Romand.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0568.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿R A V 1 T A 1 L                                              LEZ 
GARAGE                                                        au 
                       MÉTROPOLE                                 
                                              Théo SARBACH S. A. 
RUE D ’ 1 T A L                                           1 E, 6 
TELEPHONE. 4 ^                                           O 2. 2. 
                           Le plus central - Ouvert jour et nuit 
A G E N                                                      C E 
Hudson-Terraplane-Standard                                       
                       Réparations soignées - Toutes fournitures 
A M 1 l_ c                                                   A R 
Stock pièces détachées                                 d’origine 
MAURICE RAVEL
Né a Ciboure (Basses P^nénées), le 7 mars 1875.
5^.
J
LA VALSE, -poème chorégraphique.
n a pu remarquer que Maurice Ravel tire fréquemment son inspiration, plutôt que d’un sujet poétique ou littéraire, d’un sujet ou d’un style, ou d’un genre musical, dont il exprime en quelque sorte la quintessence dans une œuvre personnelle. C’est ainsi qu’il a tiré de la musique populaire ibérique sa Rhapsodie espagnole, des anciennes formes de valses à la Schubert ses Valses nobles et sentimentales, du style des vieux clavecinistes français son Tombeau de Couperin. Dans la Valse, c’est à Johann Strauss qu’il a eu recours et cette œuvre est comme une quintessence, extraite par le plus raffiné des Français modernes, d’une typique valse viennoise, comme qui dirait une dernière pensée... de Vienne. Ecrite en vue de la scène, elle s’applique au scénario de ballet suivant : « Des nuées tourbillonnantes laissent entrevoir, par éclaircies, « des couples de valseurs. Elles se dissipent peu à peu : on « distingue une immense salle peuplée d’une foule tournoyante. « La scène s’éclaire progressivement. La lumière des lustres « éclate au ff. — Une Cour impériale vers 1855. »
  Ce.	en 1919 —1920, dans un coin de campagne française
situé comme par hasard entre Vais et Vienne, cette œuvre, outre son charme évocateur, est une des plus brillantes réalisations de l'art orchestral moderne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0569.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿m n           
n [accidents  
    (toutes combinaisons d’assurances j/Tccidents - Responsabilité civile Jvlaladie
LONGEMALLE, 1
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
Passage des Lions, 4
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE n° 3, mi bémol (Sinfonia eroica), op. jj.
elle est la troisième des symphonies de Beethoven, la. Sinfonia eroica comme la plupart d'entre elles - ne porte aucun numéro d’ordre. Tout au plus Beethoven indiquait-il parfois le numéro d'opus ou la date de composition. Il n’écrivit point de Ille symphonie, de Neuvième, mais une Sinfonia eroica, une Symphonie avec choeur...
  Le titre de Sinfonia eroica ne fut même pas celui qu’inscrivit en premier Beethoven; nous nous abstiendrons cependant de rappeler la trop célèbre anecdote que l’on cite toujours en ce cas et qui, attribuant une importance exagérée à une colère de Beethoven contre Bonaparte devenu empereur, risque de détourner par une interprétation hasardée de certains faits le sens profond d’une œuvre. Les parties d’orchestre gravées en 1806, portent comme titre : Sinfonia eroica composta per festeggiare il sovve-nire di un grand’uomo ; mais, dans la partition manuscrite, conservée par la Société des Amis de la Musique à Vienne, il semble que les trois mots « geschrieben auf Bonaparte » aient été crayonnés par Beethoven qui avait rayé par ailleurs les deux derniers mots du titre suivant: Sinfonia grande intitulata Bonaparte. Ajoutons qu’â la première exécution publique lors d’un concert du violoniste Clément (le 7 avril 1805, à Vienne), l’œuvre fut présentée comme « Grande Sinfonie en ré dièze... »
  Nous voyons donc Beethoven commencer par intituler son œuvre: «Symphonie Bonaparte», puis supprimer le nom de Bonaparte tout en le maintenant de quelque façon, enfin aboutir à l’idée d’une symphonie héroïque et y rattacher « le souvenir d’un grand homme ». Evolution qui eut peut-être des causes morales, mais qui répond également au caractère esthétique d’iin art dont le créateur, quelques années après, notait à propos de la Symphonie pastorale : « mehr Indruk der Empfidung als Male-rei ». Ainsi que nous le remarquons dans ses ouvertures, ou même dans sa Missa Solemnis, Beethoven tenta sans cesse, par les voies les plus naturelles de la musique, de dépouiller ses.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0570.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOUTAN
ENSEIGNES * PEINTURE *	DÉCORS *
Cuis,"0 Par le gaz et ÉLECTRICITÉ
I	électricité - Force motrice
Installations sanitaires	eau - GAZ
-Eclairage moderne-	TÉLÉPHONE
Be. Magnienat & c,E
Concessionnaires des Services Industriels de Genève et de l'Office fédéral du téléphone
28, Rue du Mont-Blanc, 28 GENÈVE
La maison de confiance qui chausse impeccablement toute la famille.
sujets de ce qui nuirait à leur universalité. Plus pur musicien que beaucoup de ses commentateurs ne se l'imaginent, Beethoven use et abuse de ce pouvoir en la musique de déborder et de brouiller le cadre où le discours la croyait maintenir, de ruiner tout essai de parallélisme entre le plan dramatique (quel qu’il soit) et le plan musical.
  Il	nous faut donc, comme Richard Wagner dans son programme d'un concert à Zurich le 26 février 1851, dépasser ce que le terme d’héroïque induirait à voir de « suite d’actions héroïques représentées en images musicales, dans un certain sens historico-dramatique » ; Il ne faut plus saisir tel héros particulier, mais « l’homme tout entier, complet, qui possède en propre toutes les sensations purement humaines de l’amour, de la douleur et de la force — à leur plus haute puissance...» Et ne nous suffira-t-il point, dès lors, que l’impétuosité, par exemple, de ce premier allegro soit telle qu’elle le porte à des dimensions inusitées dans toute la musique symphonique (hors le final de la Symphonie avec chœur) et qu elle découvre, au travers de richesses harmoniques comme surgies sous l’exaspération du rythme, ce que 1 art beethovenien a peut-être témoigné de plus jeune, de plus proprement dynamique et presque de plus monstrueusement équilibré ?
  Héroïque — mais combien d’autres œuvres de Beethoven le seraient encore, et en premier- la Symphonie en ré majeur, quelques-uns des concertos ou des ouvertures ! Dès 1802, les esquisses de la Sinfonia eroica apparaissent dans ses carnets, mêlées à d autres œuvres comme la Pastorale, YUt mineur, Fidelio, le Concerto en sol. Modifiant son final, Beethoven emprunte deux thèmes au ballet de Prométhée, soit pour y joindre l’image d un autre type de héros, soit pour y introduire par l’un des thèmes, et non sans quelque étrangeté, un élément gracieux ou selon Wagner - « purement féminin » qui détruit toute vraisemblance de plan dramatique. Ayant peut-être pris conscience du caractère essentiellement héroïque de sa musique et de celle de toute l'époque révolutionnaire ou impériale, Beethoven lui dédie plus particulièrement une œuvre où cet héroïsme trouve pourtant à s’exercer selon des fins strictement musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0571.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Achetez au
COMPTOIR oes TISSUS
MOLARD GENÈVE entree libre
La maison qui s’impose par son assortiment
 Lainages - Soieries Fantaisies - Blanc Trousseau - Ameublement
R ésultat du jP lébiscite
pour le choix du programme du Concert du 8 mars îgjj,
au VICTORIA-HALL offert à MM. hs Souscripteurs
                     Bulletins envoyés : 802 » rentrés : 467 )) valables : 466
de la Catégorie A (8 œuvres proposées)	ont obtenu
Beethoven .    . . . Sy mphonie  n" 3 (EroïcaJ.........   92 voix 
Mozart . . .            »        en ré, sans menuet . . . 91 »    
Franck ....             ))       en ré mineur.........    83 »    
Beethoven...            »        n° 6, Pastorale.......   73 »    
Schubert .....          »        en ut majeur.........    51 »    
Haydn.......            »        en sol, Oxford.......•.  44 »    
Brahms.......  . . . n° 3, en fa majeur..............     i5 »    
Haydn.......   . . Le   Midi..                            14 »    
de la Catégorie B (5 œuvres proposées)
Bach........  . . . . Concertobrandbourgeois n°3, en sol 161 » 
Liszt........ . , . . Les Préludes..................     106 » 
Wagner.....   . . . . Prélude du 3e acte de Tristan .... 90  » 
Bach........  . . . . Suite n° 4, en ré.............     87    
Weber......   . . . . Ouverture d’Eu/ yanlhe..........   » 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0572.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes vous permettra d’acheter à de bonnes conditions
<le ta Catégorie C (24 œuvres proposées)                     
Ravel...........       La / al.te........            60 voix 
Debussy.........       La .lier .                    
Strawinsky......       L Oueau (le Jeu.....          4* »    
Templeton - Strong     Choral sur un thème de Hasler 53 »    
Debussy.........       L’slprej-miJi d’un Jaune              
Respighi.........      Fontaine.' de Rome.....       26 »    
Honegger .......       Pastorale d’Eté........               
Binet............                                            
Debussy.........       Ibéria.............                   
Ravel .                Daphni.t et Cbloé.........            
ClIOSTAKOWITCH . . .   Interludes de Lady .Macbeth   19 »    
Debussy.........       Nocturnes.........                    
Ravel ...........      LjC Tombeau de Couperin .     17 »    
Jaques-Dalcroze .      Concerto de violon......      
Ravel...........       .lia .Hère l'Oi/e............ 12 »    
Chabrier........       Suite pastorale...........    11 »    
8 autres œuvres ont obtenu de 1 à 9 voix.
Le procès verbal du dépouillement a été signé par MM. lîreton, Borgeaud et Grandpierre.
1 enant compte du résultat du dépouillement et de l’avis donné dans la circulaire concernant la présentation du Concerto de Martinu par M. Henri Honegger, le programme du concert a été fixé de la manière suivante ;
Pn amère partie
1.	CONCERTO BRAN DEBOURGEOIS n°3,en.W J.-S.Bacb
2.	CONCERTO pour violoncelle et orchestre............Æarlinu
3.	LA VALSE....................................................................Raoel
Deuxième partie
MPHON IE n" o I/'.roïca/......................................Iieelhoi'en]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0573.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIR FRANCE
RÉSEAU AÉRIEN MONDIAL
EUROPE
  AFRIQUE
      AMÉRIQUE nu SUiJ ORIENT
EXT R KM E-ORIENT
RAPIDITÉ ■ CONFORT - SÉCURITÉ
 Outre les avantages d'une grande rapidité, les avions de la Compagnie AIR FRANCE offrent,par leur installation luxueuse, le plus grand confort à leurs passagers.
 Les appareils de la Compagnie AIR FRANCE assurent des liaisons aériennes entre tous les pays d’Europe, de l'Afrique du Nord, de l’Extrême-Orient et de l'Amérique du Sud.
 Ils parcourent journellement une distance de
 4	0.000 kilomètres.

Mercredi îy mars içZ?, au Victoria-Hall
10“ et dernier Concert ^Abonnement
   mus La direction de /Monsieur
Franz von Hœsslin
   Soliste : Ai o né Leur
 Joseph SZ1GETI
   VioLonijteJ>
  Programme :
•r. k KiiniK
          CONCERTO en ré majeur, pour violon et orchestre.
A. BRÜCKNER
        VII' SYMPHONIE, en mi majeur.
    Location dès jeudi -/ mars, chez Sautier-Jaeger]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0574.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DEMANDEZ-NOUS UNE OFFRE DE DÉMONSTRATION GRATUITE DE :
MARCONI - INGELEN - POINT BLEU - PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN - etc.
SOIT POUR APPAREILS DE RADIO, TELEDIFFUSION OU COMBINÉS R A D l O - T Ê L É D I F F U S I O N
Demandez nous une offre pour nos différents départements représentés par le cliché ci-dessus
RADIO-ÉLECTRO î:
GALERIES CENTRALES A. ROSSET ét C TÉLÉPHONE 54.343
Escompte au comptant - Vente à tempérament • Location et échange - Installation, réparation
Assurance par abonnement pour lampes de radio et réparations avec
compte épargne.
VICTORIA-HALL - GENÈVE
Mercredi 10 Mars 1937
à 20 h. et demie
•
Pour le 110me anniversaire de la
  SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
Audirion unique de la
Messe de F. SCHUBERT
(en la bémol)
avec le concours de :
       Mmes Violette ANDRÉOSSI, soprano N e II y G R ÉTI LL AT, alto MM. E r n e s r BAUER, ténor Joseph LOMBARD, basse
el la collaboration de I’
ORCHESTRE ROMAND
à l’orgue :
Mme Délécra - Braisehi
sous la direction de M.
 OTTO BARBLAN
Prix des places : Fr. 1.- à 4.- (droits compris).
Location et programme dès le 25 février, chez Sautier & Jaeqer Fusterie, 12, tél. 42.124, et le soir à l'entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0575.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Association
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité de L’Association :
        MM. Pierre JACCOUD, Président ;
               Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
               Frédéric-H. WANNER, Trésorier,
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Louis JUILLERAT, Dr E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
*	* *
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand rappelle qu’elle a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
c)	en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
    Pour répondre à un désir formulé par l’Association des Amis de IO. R., des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
On -peut devenir membre de l’Association des Amis de l'O R. en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location, Magasin de Musique Sautier et J aeger, pl Fusterie, 12.
La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
   Çlos manteaux ont un cachet d’élégance sportive et sont vendus depuis 59 fr.
'OUSPDRTS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0576.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿               SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
                    'ONDEE EN 1872
                 Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
         GENÈVE
             2,	RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS	EAUX VIVES CORNAVIN	CAROUGE
          Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX VIVES
             sont ouverts tous les jours, dimanches compris
                         lmp. Grivet, Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>