<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19380202'>02/02/1938</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0832.tif'/>
        <date when='19380202'/>
        <name key='Bononcini, Giovanni' type='person' role='cmp'>Bononcini, Giovanni</name>
        <name key='Paisiello, Giovanni' type='person' role='cmp'>Paisiello, Giovanni</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Respighi, Ottorino' type='person' role='cmp'>Respighi, Ottorino</name>
        <name key='Gatti Aldrovandi, Clelia' type='person' role='cmp'>Aldrovandi, Giuseppe</name>
        <name key='Gatti, Theobaldo di' type='person' role='cmp'>Gatti, Theobaldo di</name>
        <name key='Paradisi, Pietro Domenico' type='person' role='cmp'>Paradisi, Pietro Domenico</name>
        <name key='Malipiero, Gian Francesco' type='person' role='cmp'>Malipiero, Gian Francesco</name>
        <name key='Pizzetti, Ildebrando' type='person' role='cmp'>Pizzetti, Ildebrando</name>
        <name key='Perrachio, Luigi' type='person' role='cmp'>Perrachio, Luigi</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <page><![CDATA[﻿  Conservatoire Je jMlusique de Genève
 ^Miercredi, 2 février 1938, 20 h.	précises
 RÉCITAL
 DE CHANT ET DE HARPE
                                  Je
        Clelia Gatti Aldrovandi, harpe
                                    et Je
          Ginevra Vivante^y soprano
                                                                                      ✓
                           avec le concours Je
           M.aroussia Orloff, piano
Sous les auspices du Comité de Genève de la
      SOCIETA NAZIONALE DANTE ALIGHIERI
Prugramme : 3o centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0833.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIETA, MIO CARO BENE	G. Bononcini
INNO A MARIA NOSTRA DONNA
          Pietà, mio caro bene,
          Idolo mio, pietà.
         Contro d’un cor che langue Già vinto e quasi esangue Itear più non conviene Fierezza e crudeltà.
DONNE VAGHE	G. Paisiello
           (dall’opéra „£a serva padrona")
   Donne vaghe, i studi nostri son le grazie, sono i vezzi; far che piaccia e che s’apprezzi un bel labbro di rubin —
            Acquistar d’un vecchio il core con la scuola del bel sesso. procurar io voglio adesso di tirarlo al mio gran fin.
   Donne vaghe, (da capo).
CANZONETTA	A. Scarlatti
            Chi vuole innamorarsi ci deve ben pensar; amore è un certo foco che se s'accende un poco eterno suol durar.
G. F. Malipiero
£irica di Sïngtlo Stoliziano
Vergine santa, immacolata, degno amor del vero Amore, che partoristi il Re,
che nel Ciel regge creando il Creatore,
Vergine rilucente,
per te sola si sente quanto bene è nel mondo. Tu sei degli affannati buon conforto, e del nostro navil se’ vento e porto.
O	di schietta umiltà ferma colonna,
di carità coperta,
accetta di pietà, gentil Madonna,
per cui la strada aperta insino al Ciel si vede,
soccorri ai poverelli, •
che son fra lupi agnelli;
e divorar ci crede
l’inquieto nemino che ci svia,
se tu non ci soccorri, Aima Maria.
OSCURO È IL CIEL	I. Pizzetti
£irica di Saffo.
Oscuro è il ciel e in seno al mar le Pleiadi già discendendo van.
E mezzanotte e l’ora passa frattanto, e sola qui sulle pianure attendo invan.
CANZONE A BALLO	I. Pizzetti
  Canto popolart greco. STraduziot• di ftio J3ondioli.
   Godete, giovani; godete, belle:
   i	giorni scemano, e Caronte ce li conta ad uno ad uno. Incominciate il ballo, via ! poi la nera terra c’ingoi.
  La - la - la -
   Caronte non ha giudizio nè riguardi : strappa i figli dalle poppe e lascia i vecchi.
   Ah 1 Balliamo dunque, poi che il ballo giova.
  La - la - la -
         Sotto questa terra che calpestiamo tutti una volta andretno.
          Questa terra verdeggiante divora giovani e pallicari.
          Questa terra fiorita divora giovanette, divora fanciulle, divorerà anche noi questa terra che pur ci è madré : questa terra che ci divorerà battetela col piede.
                                     La - la - la -
G. BONONCINI (1643-1678) G, PAISIELLO (i74o-x8i6) A. SCARLATTI (1660-17,5)
IGNOTO Sec. XVI
A. SCARLATTI (\66o-x7a5) IGNOTO Sec. XVI P. D.PARADISI (1710-1793)
G. F. MALIPIERO (1883)
I. PIZZETTI (1880)
L. PERRACHIO (1883)
   Siciliana (dalle «Anticke D a nze e Arie per liuto», trasc. da O. Respigki
   Toccata in sol minore Carillon Toccata in la maggiore
       per arpa.
 trascr. C.Gatti Aldrovandi.
Inno a Maria Nostra Donna Oscuro è il ciel Canzone a Ballo
       per canto e pianoforte.
Fantasia su terni popolari italiani : 1.	lema da una canzone del Friuli „Balis tu, Pieri ? “
2.	Canzone napoletana „Fenesta ca lucive“
3.	Tema da una canzone a ballo délia Sardegna.
       per arpa.
Canti popolari italiani
Vecchia Canzone di Natale (Camia), trascr. G. Benvenuti.
A la Bardllunisa (Sicilxa), trascr. A. Favara.
Se tu fossi una regina (Verona), trascr. G. Benvenuti.
Serenata Siciliana, trascr. G. Sadero.
Me volgio maridare con tri viecie (Ltria), trascr. G. Benvenuti.
                                                        per canto e arpa.
Pietà, mio caro bene
Donne vaghe (dall’ opéra
ce La Serva Padrona »)
Canzonetta
  per canto e pianoforte]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0834.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Canti popolari italiani
Vecchia canzone di Natale	Serenata siciliana
Stammi attento, stai a sentire l’orazione che devo dire.
Quando nacque il nostro Signore nacque una Stella di gran splendore. Canti e suoni di violino facciamo una danza per il Bambino. Canti e suoni di zampogne per la meravigiia di questa notte.
A la Barcillunisa
Caro cognato, la faceste bella ve la portaste via la mia sorella ve la portaste via bella ed onesta e l’era degna di una signoria.
Se tu fossi una regina...
.Se tu fossi una regina ti vorrei incoronar ma tu sei una contadina va’ nei campi a lavorar.*
„Io sui campi non ci vado perché al sol divento bruna :
lo	ce l’ho quel che mi ama che mi ama e mi vuol ben."
  Fiore d’arancio;
  L’odore che tu fai è una malia Via, via, lascia tua madré e vien contr
 Me volgio maridare con tri vécu
  Mi voglio maritare con tre vecchie e tutte tre le voglio contentare.
  E con la prima voglio fare un patto viver con lei e non toccarla mai.
  E la seconda la voglio scambiara con tanta carne per sto carnevale ; e con la terza voglio fare un gioco darle la pece ed attaccarle foco.
  Tutte le vecchie voglio scorticare che diavolo farô di tanta pelle ?
  Ne farô tante corde da suonare per divertir queste ragazze belle.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>