<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19371022'>22/10/1937</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0690.tif'/>
        <date when='19371022'/>
        <date when='19371026'/>
        <date when='19371029'/>
        <date when='19371101'/>
        <date when='19371103'/>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Berezowsky, Nikolai' type='person' role='cmp'>Berezowsky, Nikolai</name>
        <name key='Malipiero, Gian Francesco' type='person' role='cmp'>Malipiero, Gian Francesco</name>
        <name key='Schoenberg, Arnold' type='person' role='cmp'>Schönberg, Arnold</name>
        <name key='Piston, Walter' type='person' role='cmp'>Piston, Walter</name>
        <name key='Milhaud, Darius' type='person' role='cmp'>Milhaud, Darius</name>
        <name key='Harris, Roy' type='person' role='cmp'>Harris, Roy</name>
        <name key='Bartók, Béla' type='person' role='cmp'>Bartók, Béla</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
les 22, 26, 29 octobre, 1er et 3 novembre 1937
à 20 h. 3o sous le haut patronage de :
M. Guiseppe MOTTA, Président de la Confédération suisse.
S. E. M. Hugh R. WILSON, Ministre des Etats- Unis, à Berne.
S.	E. M. le Comte d’URSEL, Ministre de Belgique, à Berne.
M. Joseph AVENOL, Secrétaire général de la Société des Nations.
M. Harold BUTLER, Directeur du Bureau international du travail.
M. Adrien LACHENAL, Président du Conseil d’Etat du canton de Genève. M. William RAPPARD, Becteur de l’Université de Genève.
M. Ernest ANSERMET.
M. Otto BABBLAN.
M. Henri GAGNEBIN, directeur du Conservatoire de Genève.
M. Emile JAQUES-DALCBOZE.
Cinq concerts
du
QUATUOR
PRO ARTE
(de la Cour de Belgique) offerts aux
Etudiants de 1 Université de Genève
par
M™ ElisaLetli SPRAGUE-COOLIDGE
ORGANISATION :
Le Carillon
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE DE CHAMBRE CONTEMPORAINE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0691.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Concerts PRO A R T E - C O O LID G E
PROGRAMME =
  225 octobre
3me Quatuor (dédié à Mrs Coolidge) Arthur Honc^^cr
Quatuor en doL.................. Claude Debussy
Quatuor en <tl b. (K. 4^8)........ Æozart
  26 octobre
3me Quatuor.................... Paul Hlndemith
2me Quatuor (œuvre commandée par la League ol Composers, New-York)........................ Nie. Bcrejowsky
Cantari alla madrigalesca (dédié à
Mrs Coolidge)................ Francejco Æalipiero
Quatuor en dol (K. 387)......... Æozart
29 octobre
3m® Quatuor (dédié à IVlrs Coolidge) Arnold Schonbcrg
2m* Quatuor.................... Traiter Pidtou
Quatuor en ré (K. 5y5).......... Æozart
Ier novembre
gme Quatuor (dédié à Mrs Coolidge) Daruid Æilhaud
Quatuor........................ Roy HarrU
Quatuor en la (K. 4^4).......... Æozart
3 novembre
5me Quatuor (dédié à Mrs Coolidge) Béla Bartok
Quatuor en fa.................. Æaurice Ravel
Quatuor en ut (K. 4^5).......... Æozart]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0692.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cartes d’invitation
à retirer dès le 10 octobre au Secrétariat des Concerts Pro Arte-Coolidge, Université de Genève (de 10 heures à midi).
Avant cette date :
Inscriptions et renseignements au Secrétariat du Carillon, 3, Plateau de Champel. (Téléphone 48.o5i entre 19 heures et 20 heures.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0693.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONCERTS PRO ARTE COOLIDGE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0694.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CYCLE DE CONCERTS
offerts aux
ÉTUDIANTS DE L’UNIVERSITÉ DE GENÈVE
par
Madame Elisabetli SP1UGUE-OOOLIDOE
QUATUOR PRO ARTE
(de la Cour de Belgique)
MM. Alpl ionse Onnou Germain Prévost Laurent Halleux Robert M^aas
SALLE DE LA RÉFORMATION
Les 22, 26, 29 octobre, 1' et 3 novembre	d 20 h. 3o
Organisation :
LE CARILLON
Société de M usique de Chambre contemporaine]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0695.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COMITÉ DE PATRONAGE
Ai. Giuseppe Aiotta, Président de la Confédération Suisse.
5. E. le Comte d Ursel, .Ministre de Belgique à Berne.
5. E. Ai.. Leland Harnson, Ai.inistre des Etats-Unis à Berne.
M. Josepk Avenol, Secrétaire général de la Société des Nations.
Ai. Harold Butler, Directeur du Bureau International du Travail.
Ai. Adrien Laclienal, Président du Conseil d Etat du canton de Genève. M. William Rappard, Recteur de l’Université de Genève.
Ai. Ernest Anserinet, che f de ro rcliestre Romand.
Ai. Otto Barblan, Dr Iionoris causa de 1 Université de Genève.
Ai. Henri Gagnebin, Directeur du Conservatoire de Genève.
Ai. Emile Jaques-Dalcroze, D1 lionoris causa de 1 Université de Genève.
          COMITÉ D’ÉTUDIANTS
                  Mad emoiselle Valentine Naville.
                 Ai. André D urand.
                Ai. Walter Lanz.
                  Ai. Jean Eecliner.
 COMITÉ D’ORGANISATION
                Ai. André de Blonay.
                 Ai. Jean Binet.
                  Ai. Henry Brolliet.
                  Ai, A.-F. Aiarescotti.
Les concerts Pro Arte — Coolidge
    Les concerts du Quatuor Pro Arte qui ont lieu ces jours-ci à Genève et à Lausanne appartiennent à une série d’auditions dues à la généreuse initiative de Mrs. Elisabeth Sprague-Coolidge. Leur but est de créer parmi la jeunesse estudiantine un mouvement d’intérêt pour les chefs-d’œuvre de la musique.
    C’est aux Etats-Unis que l’action de Mrs Coolidge s’est développée tout d’abord; les résultats obtenus dépassèrent toute attente. Grâce aux concerts Pro Arte-Coolidge, la jeunesse universitaire américaine a pu acquérir, depuis quinze ans, une culture musicale étendue, allant des maîtres classiques aux musiciens d’aujourd’hui.
    Mrs Coolidge porte à ces derniers un intérêt tout particulier : c’est ainsi qu’elle a créé, à Washington, une! fondation dont le but est de recueillir et de conserver, en plus des manuscrits d’auteurs anciens, ceux des compositeurs les plus marquants de notre époque. Grâce à cette institution, de très nombreuses partitions autographes de grande valeur se trouvent rassemblées à Washington.
    D’autre part, Mrs. Coolidge a fondé un prix annuel de composition, de iooo dollars, pour une œuvre de musique de chambre. Le concours est ouvert aux compositeurs de tous les pays. La partition primée — elle est toujours de valeur — est exécutée ensuite dans les principaux centres musicaux d’Europe et d’Amérique.
    Pour reconnaître l’effort poursuivi depuis vingt ans par le Quatuor Pro Arte, en faveur de la musique moderne^ Mrs. Sprague-Coolidge s’est associée cet ensemble fameux et c’est avec son concours et celui de compositeurs en renom, qu’elle organise maintenant, en Europe, comme elle l’a fait en Amérique, des concerts pour la jeunesse universitaire de différents pays. Pendant la saison 1935-1:936, Bruxelles, Gand, Louvain, Anvers et Liège bénéficièrent de ces auditions. Londres et Paris eurent aussi ce privilège.
    C’est le tour de Genève : Au lendemain du Concours international de composition organisé en 1935-1936 par le « Carillon », Mrs. Coolidge a bien voulu s’intéresser à l’activité déployée par ce groupement; elle lui proposa d’offrir à la jeunesse de Genève une série d’auditions dont le programme serait en grande partie consacré à la musique contemporaine. Son offre fut acceptée avec enthousiasme, reçut le meilleur accueil des autorités universitaires et du Département de l’instruction publique; et c’est ainsi que le Carillon se trouve en mesure, cet automne, d’organiser ces cinq séances d’un intérêt exceptionnel. En plus des étudiants et de ses membres, le Carillon a invité à y participer les élèves et le corps enseignant des écoles secondaires et supérieures, le corps enseignant primaire, les membres de l’Art social, de l’Orchestre romand, etc., etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0696.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  A. propos des Quatuors Je .Aiozart
    La fin du XVIIIe siècle fut l’époque décisive pour la formation et l’épanouissement du quatuor à cordes. Le franc succès obtenu par les premières œuvres de Haydn lors de leur apparition, peu après 1760, et l’accueil chaleureux que leurs éditions successives trouvèrent dans toute l’Europe, contribuèrent grandement à favoriser l’essor de la sonate à quatre. Cet essor devait aboutir, après la géniale intervention de Beethoven, à donner au quatuor une place privilégiée parmi les sonates de musique de chambre, place qu’il a conservée jusqu’à ce jour.
    L’influence de Mozart sur ce genre de musique, pour avoir été moins profonde que celle de ces deux illustres contemporains, n’en a pas moins contribué beaucoup à perfectionner et la forme et le style de la sonate à quatre. Le riche apport de Mozart, dans ce domaine, comprend environ trente pièces (quatuors, divertissements, fragments divers) qui s’échelonnant entre le modeste essai en sol (K. 80) écrit au cours du premier voyage d’Italie (1770), et le savant quatuor en fa (K. 590), de 1790.
    Comme les sociétés de concerts d’orchestre, qui ne font guère entendre que les six ou sept dernières symphonies du Maître, et laissent généralement de côté les œuvres antérieures, les associations de quatuor n’inscrivent le plus souvent à leurs programmes, que les sonates composées après 1781, sonates qui dominent complètement les plus anciennes.
    On sait que, de son installation à Vienne (printemps 1781) à sa mort (décembre 1791), Mozart n’a cessé d’enrichir tous les genres de musique, et de faire paraître, sans arrêt, une suite de pièces admirables, suite dans laquelle la musique de chambre a sa large part. A cette glorieuse période viennoise se rattachent, en particulier, les dix derniers quatuors du Maître, qui se répartissent de la façon suivante : une série de six sonates dédiées à Joseph Haydn et composées de 1782 à 1785, un quatuor en ré (K. 499) écrit en 1786, trois sonates dédiées au roi de Prusse, Frédéric-Guillaume II, composées en 1789-1790.
    Le programme des soirées que la Quatuor Pro Arte va nous donner comprendra quatre des quatuors dédiés à Haydn, ainsi que le premier de la série offerte au roi de Prusse (ré majeur, K. 575).
    Par la hardiesse de leur facture et par ce qu’ils contiennent d’inédit pour leur époque, les deux quatuors en sol (K. 387) et en ut ( K.465) ont peut-être marqué, plus que les autres, dans l’histoire de la musique. Celui en si bémol (K. 458) nous charme surtout par l’impressionnante beauté de son mouvement lent, celui en la (K. 464), par la grande richesse rythmique de ses variations. Enfin, l’écriture plus savante et la parenté thématique que l’on peut observer dans le quatuor en ré (K. 575), nous montrent l’évolution qui s’est accomplie chez le maître, à la fin de sa courte carrière.
                                           Maurice GAUTIER.
LE QUATUOR PRO ARTE
             Quatuor attitré de la Cour de Belgique, cet ensemble a été formé en 1912 par les quatre mêmes musiciens qui en font partie aujourd’hui encore: MM. Alphonse Onnou, Laurent Halleux (violonistes), Germain Prévost (altiste) et Robert Maas (violoncelliste).
              Au lendemain de la guerre, les jeunes artistes ne tardèrent pas à s’imposer: serviteurs fidèles et respectueux des maîtres classiques, ils déployèrent en outre une magnifique activité en faveur de la musique nouvelle, consacrant leur force et leur enthousiasme à défendre et à imposer les œuvres des compositeurs contemporains. Cet effort ne tarda pas à trouver sa récompense: le Quatuor Pro Arte remporta des succès retentissants dans toutes les salles de concerts d’Europe et d’Amérique; des musiciens tels que Béla Bartok, Arthur Honegger, Bohuslav Martinu, Alfredo Casella, lui dédièrent leurs œuvres. L’on est unanime aujourd’hui à considérer l’ensemble belge comme un des premiers, sinon le premjer de notre époque.
             La venue du Quatuor Pro Arte pour les concerts universitaires offerts par Mrs. Coolidge, coincide avec le 25me anniversaire de sa fondation. Ce sera l’occasion pour le public de Genève de témoigner à MM. Onnou, Halleux, Prévost et Maas de la profonde estime en laquelle on les tient ici et de leur exprimer son admiration pour le grand exemple de foi et de probité artistiques qu’ils ont donné au cours de vingt-cinq années d’activité commune.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0697.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
22 octobre
Troisième quatuor (1937) création . . . Arthur Honegger
           (dédié à .Mrs E. iS. Coolidge).
        Allegro.
       Adagio.
        Allegro.
Premier quatuor, en sol, op. 10 . . . . Claude Debussy
        Animé et très décidé.
        Assez vif et bien rythmé.
        Andantino doucement expressif.
        Très modéré - vif avec entrain.
Quatuor en si bémo /( K ôcliel <58) L,a chasse 14/olfgang-A. M.ozart
        Allegro vivace assai. jM.enuetto, moderato.
       Adagio.
         Allegro a.ssai.
ARTHUR HONEGGER
    Né au Havre, de parents zurichois, Honegger a, dès ses jeunes années, été possédé par la musique. D’abord violoniste, il délaissa son instrument par la suite pour ne s’adonner qu’à la composition. Après avoir travaillé deux ans au Conservatoire de Zurich, de 1909 à 1911, il se rend à Paris, où il trouvera le meilleur des guides en la personne d’André Gédalge.
    Avec Darius Milhaud, Francis Poulenc, il fera partie du fameux « Groupe des six » qui, aux environs de 1920, est à l’avant-garde du mouvement musical français. Au début de 1921, il écrit, en quelques semaines, le Roi David, qui lui avait été commandé pour le théâtre de Mézières. Chacun sait le succès foudroyant de cette œuvre, qui se répandit rapidement à travers le monde et classa d’emblée son auteur parmi les représentants les plus remarquables de la jeune génération.
    L’œuvre d’Arthur Honegger est déjà considérable; elle embrasse à peu près tous les domaines de la musique, jusqu’à l’opérette — puisque l’auteur du Roy David est aussi celui du Roi Pausole, joué à Genève, il y a quelques années
—	mais c’est certainement l’orchestre qui est, pour le musicien, le moyen d’expression le plus naturel. C’est là, semble-t-il, et dans l’oratorio, que sa personnalité puissante s’exprime de la façon la plus personnelle.
    Honegger pratique dans ses œuvres un style contrapuntique, en fidèle admirateur de J.-S. Bach, mais il s’est évadé du cadre rigoureux de la tonalité. C’est un merveilleux artisan, son langage est franc comme l’or, coloré, vigoureux; il sait aussi, cependant, trouver des inflexions calmes et sereines: preuve en est ie 1er Quatuor. Le troisième a été écrit tout récemment, sur la demande de Mrs. Coolidge, et sera joué pour la première fois à nos concerts.
CLAUDE DEBUSSY
    Claude Debussy, qui s’appelait lui-même « musicien français », naquit en 1862, à St-Germain-en-Laye, et mourut à Paris en 1918. Il suivit l’enseignement officiel du Conservatoire et, ayant obtenu le « Prix de Rome », en 1884, avec sa cantate L’enfant -prodigue, fut même contraint par le règlement à habiter, deux années durant, la Villa Médicis.
    L’auteur de Pelléas et Mélisande, du Prélude à Vaprès-midi d’un faune, de la Mer et de tant d’autres partitionis émouvantes, n’en fut pas moins toute sa vie, en perpétuelle rebellion contre l’académisme, la routine et l’ornière. Seul son bon plaisir le guidait, et l’on sait quels miraclles il a accompli. « Il n’a de goût pour aucun système, écrit de lui M. G.-Jean Aubry, mais il s’oppose naturellement à tout ce qui se fait par force, au nom d’une autre direction que celle de la sensibilité ». Debussy garda toujours intacte, sa liberté.
    Parler du quatuor, alors que tant de personnes l’ont déjà fait, peut sembler superflu. C’est une œuvre à part, cependant; ses sous-titres, dans leur sobriété, n’évoquent rien, n’annoncent aucune description. Il n’y règne pas moins, d’un bout à l’autre, le reflet de cette nature au milieu de laquelle Debussy aimait tant à se retrouver, à retrouver la musique, et dont la présence se fait sentir dans toute son œuvre. Une idée musicale parcourt le quatuor dans ses différentes parties, mais avec une telle variété dans la présentation, que, jamais, l’on n’a l’impression d’une redite; c’est plutôt un parfum que l’on retrouve de temps à autres avec bonheur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0698.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿20 octobre
Troisième quatuor, op. 22.....Paul Hindemith
     Fugato (selir langsam).
     Selir energisch. iStetj fliessend. jMàssig.
     Rondo - gemaklicli und mit Grazie.
Deuxième quatuor (op. 20)	. . . Nicolas Berezoïvshy
     Allegro giuito.
     Largo ajsai.
     Allegro molto.
C an ta ri alla madrigalesca.....Francesco M.ahpiero
     (dédié à Air s E. S. Coolidge).
Quatuor en sol (K ôckel 387) .... U^olfgang A. Mozart
     Allegro vivace assai.
     .Menuetto, Allegretto.
     Andante cantabde.
     Molto allegro.
PAUL HINDEMITH
    Né en 1895, à Hanau, Hindemith n’a jamais fait autre chose que son métier de musicien, comme son père et ses deux frères. Il a mené la vie épuisante de violoniste d’orchestre, dans des cinémas, aussi bien que dans la fosse de nombreux théâtres. Après la guerre, cependant, il parvint à fonder le Quatuor Amar et fit de nombreuses tournées à l’étranger. C’est aux environs de 1920-1925 que Hindemith commença à s’imposer en qualité de compositeur et, dès lors, sa réputation n’a fait que grandir. Sans conteste, c’est là le musicien le plus original que l’Allemagne compte aujourd’hui.
    Comme Milhaud et Honçgger, Hindemith a abordé tous les genres de musique. C’est un travailleur infatigable — il compose même en chemin de fer, entre deux concerts — et son œuvre a été, jusqu’à ces dernières années, le reflet de la vie trépidante qu’il a menJée. Le mouvement en est l’élément essentiel et l’on n’y trouve que rarement un moment de répit. Portant en lui toute la tradition de la musique allemande, de J.-S. Bach à Richard Strauss, Hindemith se sert, en ingénieur, des éléments qu’il a à sa disposition, son langage est polyphonique, horizontal; chaque partie a sa vie propre et poursuit sa route en toute indépendance.
    On a appelé la musique de Hindemith un « art sans soleil ». Cette épithète ne saurait s’appliquer aux œuvres récentes du compositeur. La symphonie Mathis le -peintre, entre autres, a révélé un nouvel aspect de ce puissant tempérament. Sans aucune abdication, sans aucun renoncement, le langage dé Hindemith s’est ici détendu, chargé d’expression; toute l’œuvre est d’une grande noblesse de sentiment.
    Parmi les innombrables Kammermusik de Hindemith, ses quatre quatuors tiennent une place importante; ils se distinguent par une écriture sobre et nette, par le sérieux et la concentration de la pensée musicale.
NICOLAS BEREZOWSKY
    Né en Russie en 1900, ce jeune compositeur réside actuellement à New-York. Lauréat de la chapelle impériale de Pétrograd, il obtint en Amérique le diplôme de la « Juillard School of Music ». En tant que chef d’orchestre, Berezowsky a dirigé à New-York, Boston et Cincinnati. Ën outre, il est premier violon du quatuor de la « League of Composers », association qui, par les concerts qu’elle patronne et la revue qu’elle édite, sert avec dévouement la cause de la musique contemporaine aux Etats-Unis. Berezowsky a écrit deux symphonies, une suite hébraïque, un concerto pour violon, une cantate, etc. Parmi ses œuvres de musique de chambre, citons une sonate pour violon, deux sextuors et cinq quatuors. Celui qui sera exécuté ici est de composition toute récente et a été écrit sur commande de la «League of composers».
FRANCESCO MALIPIERO
  Vénitien, né en 1882, G.-F. Malipiero aura le mérite, avec ses contemporains Casella et Pizzetti, d’avoir purgé la musique italienne du vérisme qui la dégradait, d’avoir remis en honneur la musique de chambre, la symphonie, bref d’avoir recréé une musique nationale, comme l’avait pressentie d’Annunzio. L’action de ces trois compositeurs influença toute la jeune génération et l’on peut dire, avec M. André Cœuroy: «La conscience italienne est à nouveau née à la musique vraie, à la musique qui avait les joues roses, quand Monteverdi, Scarlatti et Pergolèse les baisaient. »
    La part de Malipiero, dans ce renouveau, est grande. Il rajeunit l’opéra-bouffe avec ses comédies goldoniennes. Il a écrit des symphonies, un mystère de Saint François d’Assise, la Cène, la Passion, les Saisons italiennes, enfin, ses quatuors auxquels il donne pour titres les noms de petites pièces de poésie populaire. Ce sont: Rispetti e Strombotti, Stornelli e Ballate, Cantari alla madrigalesca, qu’il transpose musicalement avec tout ce que son tempérament contient d’ardeur tumultueuse et brillante.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0699.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿20 octobre
Troisième quatuor, op. 3o
           (dédié à Atrs E. S. Coolidge).
        Aioderato.
       Adagio.
        Intermezzo.
      Rondo.
D euxième quatuor (Boston, 1936) .
        Lento-Allegro.
        Adagio molto.
        Allegro giusto.
Quatuor en ré (Kôcliel 675). . . .
        Allegretto.
       Andante.
        Alenuetto, allegretto.
         Allegretto.
Arnold Schônberg
Ti?alter Piston
TVolfgang A. Mozart
ARNOLD SCHÔNBERG
     Né à Vienne, en 1874, et auteur d’un traité d’harmonie qui fait autorité, Schônberg n’en est pas moins, selon les dires, un autodidacte. En fait, il est le chef d’une école, a enseigné à Berlin et vit aujourd’hui en Amérique.
     Dès 1899, époque où il livre ses premières œuvres (Gurrelieder, 1er Quatuor, Kammersymphonie) et jusqu’en 1912, environ, au moment où paraît Pierrot bmaire, les innovations de Schônberg ne concernent que les moyens d’expression. Il part de Wagner et de Mahler et prolonge en quelque sorte l’esprit de cette musique. Pierrot lunaire marque un changement profond et influencera toute une génération. Désormais, Schônberg rompt définitivement avec la tonalité traditionnelle et portera son effort à l’organisation d’un système musical nouveau], tout aussi strict que celui de l’harmonie classique, mais basé sur d’autres éléments et portant en lui d’autres possibilités expressives. Ce système, dit « des douze sons » a rallié toute une pléiade de compositeurs, autrichiens la plupart, au nombre desquels Albian Berg, auteur de IPozzek, et Ernest Krenek.
     Il est malaisé d’expliquer l’art de Schônberg sans entrer dans des détails techniques. Gardons-nous surtout, en entendant cette musique, de chercher nos repères coutumiers, des thèmes qui se développent suivant des formules symétriques, des cadences harmoniques tonales. Les éléments musicaux chez Schônberg, se transforment constamment, selon une logique propre, donnant naissance à une architecture d’une économie rigoureuse. Alban Berg a pris la peine d’analyser la difficulté qu’éprouvent tant d’auditeurs en face de la musique de Schônberg. Pour lui, suivre le discours musical, la courbe des différentes voix, est synonyme de compréhension, à condition d’avoir reçu le don de penser musicalement. De même l’on suit le sens d’un poème dès le moment où l’on comprend la langue dans lequel il est écrit. L’on peut se demander combien d’auditeurs sont capables d’un effort pareil. Evidemment, une longue adaptation permettra seule de découvrir tous les trésors de cet art nouveau^ trésors qui, pour l’instant, paraissent à plus d’un jalousement dissimulés.
     Comment, cependant, ne pas s’incliner devant cet homme qui n’a pas craint de quitter des chemins plus aisés pour suivre, seul, ou presque seul, ceux qù’il avait lui-même ouverts, et où tout était à créer.
WALTER PISTON
    Né à Rockland (U. S. A.), en 1894, Walter Piston vit à Belmont. Il fut i’élève de Nadia Boulanger, à Paris. Parmi ses œuvres orchestrales, mentionnons des pièces symphoniques, une suite, un concerto, et, outre le quatuor, un trio pour piano, trompette et tambour.
     Walter Piston enseigne actuellement à l’Université de Harvard.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0700.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1er novembre
Neuvième quatuor (1935)
(dédié à -Mrs E. S. Coolidge).
        Atodéré.
       Animé.
        Très lent.
       Décidé - marche.
Deuxième quatuor.....
        Poco a poco accelerando vigoroso. Ben cantaLile piu mosjo giusto. Allegro.
Quatuor en la (Kôckel)
        Allegro.
       Andante.
        Aienuetto.
        Allegro non troppo.
Darius Milhaud
Roy H arris
Wolfgang A. Alozart
DARIUS MILHAUD
    Issu d’une vieille famille israélite provençale, Darius Milhaud est né à Aix, en 1892. Il n’eut pas à se demander longtemps quelle serait sa vocation: dès son plus jeune âge, il fut consacré à la musique.
    Esprit curieux, avide de renouvellement, Milhaud a été l’un des plus hardis pionniers du mouvement musical d’après-guerre. Le premier, il fut attiré par le jazz, récemment importé d’Amérique et en assimila certains procédés dans le domaine du rythme et de la percussion. Il expérimenta également toutes les possibilités nouvelles qu’offre la superposition systématique de diverses tonalités, dite polytonalité ; il serait absurde, toutefois, de croire que la musique de Milhaud ne soit qu’un champ d’expérience; il se sert où bon lui semble, selon l’humeur de sa nature généreuse et féconde. Autant certaines de ses œuvres sont dures, agressives tet d’un abord difficile, aiutant il sait trouver pour d’autres un langage simple et transparent: la Provence y est présente souvent, avec son soleil, son ciel bleu, et les incomparables paysages des environs d’Aix.
    L’œuvre de Milhaud est considérable et inclut tous les genres, symphonie, théâtre, cinéma, musique de chambre; cette dernière tient dans la production du compositeur, qui est lui-même violoniste et connait admirablement les ressources des instruments à cordes, une place importante. Milhaud n’a pas écrit moins de dix quatuors.
ROY HARRIS
    Né en 1898 dans l’Etat d’Oklahoma (U. S. A.), Roy Harris descend d’une famille d’agriculteurs. Il commença seul ses études musicales et, lorsqu’il en eût les moyens, les poursuivit à Paris, avec Nadia Boulanger. A 28 ans, il écrit sa première œuvre pour orchestre. Depuis, il a composé deux symphonies, une ouverture, une symphonie vocale, un sextuor, deux quatuors, un concerto pour clarinette, piano et orchestre, une sonate pour piano.
    La musique de Harris, comme celle de beaucoup» de ses compatriotes, se distingue par son sérieux, et même par son austérité; elle est rude, massive, n’emploie aucun élément du jazz. On y trouve une force dynamique, comme aussi des passages contemplatifs: c’est une musique issue du contact avec la terre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0701.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cinquième quatuor
(dédié à -Mrs E. S. Coolidge).
        Allegro.
       Adagio molto. iScnerzo.
       Andante.
        Finale (allegro vivace).
Quatuor en fa (à Gabriel Fauré)
       Allegro moderato.
        Assez vif.
        Très lent.
        Vif et agité.
Quatuor en ut (Kôcliel 465) L es dissonances
       Adagio - Allegro.
       Andante cantabile.
       M.enuetto - allegretto.
        Allegro mo lto.
Bel a Bartok
M aurice Ravel
Wolfgang A. Mozart
BELA BARTOK
    Né en 1881, en Hongrie, Béla Bartok fit ses études à Presbourg et se destinait d’abord à la carrière pianistique. Toutefois, la composition l’attira et, en marge de ses études instrumentales, il ne tarda pas à se mettre à écrire.
    Dès 1900, Bartok publie ses premières œuvres: une symphonie, un quintette, des pièces d’orchestre. Passionné du folklore de son pays, il en fait, au cours des années, une étude approfondie, parcourant la campagne pour recueillir de la bouche des paysans, des thèmes et mélodies populaires, sous leur forme la plus spontanée. Bartok révélera à ses compatriotes les trésors de leur musique nationale authentique. Lui-même sera fortement influencé du folklore et parviendra, grâce à lui, à se débarrasser de l’emprise de Wagner, Liszt et Strauss, qui menaçait alors tous les jeunes musiciens.
    Les premières œuvres de Schônberg et Debussy eurent également une influence sur Bartok; celui-ci, cependant, ne tarde pas à s’affranchir et à se développer selon une voie absolument originale. On retrouve dans toute sa musique certains éléments propres au folklore hongrois, mais vivifiés, transposés, grâce à un sens harmonique et une imagination rythmique qui sont bien personnels.
    Bartok a publié de nombreux recueils d’œuvres vocales et instrumentales basées sur des mélodies hongroises et roumaines. Les cinq quatuors, dont le dernier en date est exécuté ici, comptent parmi ses œuvres les plus achevées. Leur écriture complexe et subtile requiert des exécutants le maximum de virtuosité et d’entente.
MAURICE RAVEL
    Né au pays basque, à Ciboure, en 1875, Maurice Ravel fut élève de Gédalge et eut le privilège de recevoir les conseils de Gabriel Fauré. Alors que d’autres musiciens voient leur personnalité mûrir peu à peu et ne se dégagent que progressivement des influences subies dans leur jeunesse, il semble que Ravél, dès le Conservatoire, ait été tel que nous le connaissons aujourd’hui: un magicien, un enchanteur, dont la musique a des séductions pour le cœur et l’esprit.
    La Rhapsodie espagnole, Ma mère l’oye, Daphnis et Chloé, La Valse : autant d’œuvres qui témoignent d’une sensibilité raffinée, trouvant son expression en un langage limpide, élégant, d’une incomparable ingéniosité.
    C’est pendant qu’il préparait son coucours de Rome que Ravel écrivit son Quatuor (1902). S’il a échoué au Concours, ce qui provoqua un scandale, le Quatuor nous reste rependant; c’est là une des œuvres marquantes du compositeur qui, à l’en croire, lui garde une certaine prédilection.
    On accuse parfois Ravel de sécheresse: le Quatuor dément cette assertioni, il est vivant, spontané, et porte en lui toute la jeunesse, avec ses élans et sa tendresse]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0702.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0703.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿_
- _
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>