<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique de l'abonnement 
            <date when='19371110'>10/11/1937</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0721.tif'/>
        <date when='19371110'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bartók, Béla' type='person' role='cmp'>Bartók, Béla</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Granados, Enrique' type='person' role='cmp'>Granados, Enrique</name>
        <name key='Gerhard, Roberto' type='person' role='cmp'>Gerhard, Roberto</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <title>Troisième concert symphonique de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND
'Th&iVizdi 10 nauemtke 1937, d 20 L 10
Grand-Théâtre de Genève
             ( Lteûdième de
Solistes
Madame
Conchita BADIA
cantaViice, et
  Madame Jacqueline
BLANCARD
fiianùite
L'orcheslre sous la direcfion de
M. Ernest ANSERME1
CONCERT SYMPHONIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0722.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
"magic notes
T RAOt-MARK
Disques Jfouveantés
POISSONS D’OR (Debussy)...........................I , r- oo
ONDINE (Ravel).....................................j LX é23 Fr- 8-8°
     joués par Walter GIESEKING, piano.
CONCERTO N° i en do majeur (Beethoven, op. 15)...... LX631-634 Fr. 8.80
      joué par Walter GlESKKING et l'Orchestre de la Staats-Oper, Berlin, Dir. H.Rosbaud.
Disques d'actualité
LES SIX CONCERTOS BRANDEBOURGEOIS de J.-S. Bach N°s LX 436-449 interprétés par un orchestre de chambre, sous la direction de Adolphe Bnscli. So'istes: Adolphe Busch (violon), Rudolf Serkin (piano), Marcel et Louis Movse (flûte) et solistes de hautbois, cor et trompette, enregistrés sur 14 disques à....................................................Fr. 8.80
CONCERTO en mi majeur, pour violon et orch. (J.-S. Bach) NJ* LX 408-10 joué par Bronislaw Huberman et l’Orchestre Philharm. de Vienne enregistré sur 3 disques à..............................Fr. 8.80
SYMPHONIE en ut majeur (Jupiter), Mozart.............. LX 282-285
      L’Orchestre Philharmonique de Londres, dir. Th.
Beecham, enregistré sur 4 disques à................................Fr. 8.80
F/ii vente dans tons les bons magasin* <le musique
Représentation générale des disques Columbia et Pathé ; PlANOHAUS JeCKLIN, ZüRICH.
M
 PROGRAMME
  ~P>iemiÀ^e tfiaÆe.
1.	Concerto brandebourgeois ns 4,
    en sol majeur, pour violon concertant, deux flûtes, orchestre à cordes et clavecin Bach
           Allegro. - Andante. - Presto.
              Violon ôolo * M. François Capoulade.
            Flûlet : MM. Pépin et Berlie.
             Clavecin : Mme Vaucher-Clerc.
2.	Air de concert: „Non piu, tutto ascol-
    tai” avec violon obligé (M. Capouiad*) . . . Mozart
           Mme BADIA-D’AGUSTI.
3.	Musique pour instruments ê cordes, per-
    cussion et célesta, en quatre parties .... Bela Bartok
  'Deuxième ficvitie
4.	Concerto pour la main gauche, piano et
 orchestre (lre audition)............... Ravel
           Mm® Jacqueline BLANCARD.
5.	a) Grand air de l’Opéra „ Goyescas”. . \
  b)	Deux .onadillas................( Granados
              Instrumentées par J. Lamote de Grignon.
   c)	Trois chansons populaires catalanes ........................... Gerhard
            M"'e BADIA-D’AGUSTI.
6.	Interlude et danse de la Vie brève .... Falla
    (Première audition dans nos concerts).
                     T^icuui de c&uc&U xJiteûuiMiy. cuux, aoind de ta, 'TïlaUùn	et ’^aeqeJi.
          19 B“ HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0723.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LO UTAN
 ENSEIGNES * PEINTURE
 *	DÉCORS *
 CAISSE HYPOTHÉCAIRE
  DU CANTON DE GENÈVE
    (instituée par la Constitution de 1847)
 Molard, 2	Molard, 2
  Certificats de dépôt
   La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
Jean-Sébastien BACH 1685-1750
CONCERTO BRANDEBOURGEOIS No 4, en sol
Persiflant un peu ceux qui reçoivent les oeuvres de Bach avec plus de respect que d'amour, plus d'attention à la forme qu'à la fantaisie et à la vie, M. Willy Schmid écrit:
  « Ce savant et polyphonique « concert » commence de la façon la plus délicieuse, non point comme l'on pourrait s'y attendre de la part d'un document historique de si grande importance, mais bien plutôt comme un chant de la nature. Ce motif de deux mesures, ces deux arpèges que l'on croirait sifflés par un oiseau dans un bosquet plutôt qu'exécutés par une flûte dans un orchestre, ce joyeux signal est l'appel qui tout le long de l'« Allegro » provoque les exécutants de ce concert champêtre à de nouveaux jeux et ranime la fantaisie par la magie de sa brève formule évocatrice, en même temps qu'elle la ramène utilement à sor; propos. Et le double chant auquel tout d'abord prélude ce motif est moins le classique « thème » d'un discours musical, que le chant bucolique de deux pipeaux au milieu des champs. A cette voix s'éveille dans les cordes un motif plein de vie et de grâce qui, élément actif de cette symphonie, multiplié comme les mille bruits de la nature, imprime à cette musique le mouvement infatigable de sa joyeuse cadence. Nous avons déjà là, sans être allés plus loin que la quatorzième de ces brèves mesures de trois croches, tous les éléments essentiels du premier « Allegro », ses thèmes les plus importants. Une nouvelle exposition du thème bucolique dans la dominante se poursuit cette fois par un duo des deux flûtes, déroulant les cours parallèles de leur chant animé qui serpente comme un ruisseau dans une prairie, jusqu'à ce que son joyeux babil se confonde avec la cadence plus accusée du motif principal. Les voix unies ramènent une exposition des thèmes dans le ton de sol, très semblable à celle du début, et une joyeuse cadence de quatre mesures met fin à cette première partie: importante «exposition », prologue et épilogue tout à la fois, car elle servira également, répétée note pour note, à marquer la conclusion de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0724.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HOTEL
  ÉLITE
Place Longemalle
(au centre de la ville) Chambres tout confort depuis 4 francs
RESTAURANT
BRASSERIE
  ÉLITE
Grands choix de mets de brasserie depuis fr. 0-70 Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours:
Orchestre-Attractions
NAVILLE
&
Cie
LIBRAIRIE
PAPETERIE
ABONNEMENTS
Vous pouvez encore vous abonner aux prochains concerfs de
l'ORCHESTRE ROMAND
Tarif proportionnel
S’adresser chez Saufier e\ Jaeger,
Place de la Fusterie
I'« Allegro ». Tout l'espace compris entre deux est occupé par des épisodes plus ou moins développés et d'idées plus ou moins nouvelles; mais l'on y retrouvera fréquemment la formule significative du motif qui intervient d'une façon charmante comme une sorte de motif animateur; et de plus, tous ces épisodes finissent par rejoindre, sur un point ou sur un autre, cette première partie essentielle, dont le retour partiel marque les principales divisions de ce poème si divers.
  « La gravité émue de l'« Andante » s'exprime, comme si souvent dans les parties lentes de Bach, par une seule phrase en deux parties, construite sur un motif unique. La répétition en « écho » de nombreux fragments de cette mélodie est aussi un phénomène historiquement classé. Malgré cela, peut-être ne sera-t-on pas insensibles à la tendre sérénité de ces reprises, non plus qu'à la rêveuse fantaisie de quelques traits de la flûte, du dernier, notamment, qui laisse le chant en suspens, comme pour ne pas arrêter d'un contour trop net les calmes visions évoquées ici.
  « D'autant plus net et franc est le dernier tableau « Presto ». Ici encore, l'écriture dont, à première vue, le caractère historique et même scolaire est plus évident que dans le premier tableau, n'apparaît cependant que comme le truchement d'une imagination ardente. Peut-on rester insensible à la bondissante allégresse de ce thème qui part accompagné du seul cortège d'une basse bien cadencée ? Un souffle de vie, sain et vigoureux, anime cette musique au rythme dansant, et la joie se propage à mesure que se multiplient les voix de cette exposition fuguée. Elle se propage et grandit jusqu'à une magnifique unanimité, lorsque, soudain, du chœur général soulevé tout entier par une même cadence, se détache le groupe des trois solistes qui, à leur manière plus fantasque et légère, reprennent cette cadence et brodent à l'envi sur le thème proposé. Car il n'y a ici qu'un thème unique dont le retour périodique dans tout l'orchestre encadre quatre intermèdes exécutés par le « petit concert » des instruments solo. Cela encore, cet agencement, cette forme, est classique, et historique. Mais que fait l'histoire à une oeuvre d'art où l'on sent battre le rythme d'une vie aussi jeune — et aussi ancienne ! »
                                           Wy S.
(Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0725.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRERES
teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville
GENÈVE
P R I O R
Cité, 8 — Corraterie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs el d’occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de franc 5.—
          WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
^ a scène dramatique qui débute par ces mots: « non più g tutto ascoltai » a été écrite par Mozart en 1786 ,pou'r être introduite dans l'opéra séria « Idomeneo », compose en 1780 et qu'il était en train de remanier. Idoménée, Roi de Crète, pour récompenser les dieux de l'avoir sauvé d'une tempête, doit leur sacrifier son fils Idamante, qui aime et est aimé d'Ilia, fille de Priam. Pour essayer de sauver son fils, Idoménée veut l'éloigner de Crète et lui ordonne de ramener à Argos Electra, qui s'était réfugiée en Crète après le meurtre de Clytemnestre. Cet incident fait croire à Ilia qu'elle a perdu l'amour d'Idamante et c'est l'assurance de sa fidélité que celui-ci lui exprime dans l'air en « rondo » :
                Non te mer, amato bene per te sempre il cor sarà Più non reggo a tante pene, l'aima mia mancando va.
                  Tu sospiri ? o duol funesto I pensa almen che istante è questo !
                  Non mi posso, oh dio, spiegar,
                   Stelle barbare, stelle spietate, perché mai tanto rigor I Aime belle che vedete le mie pene in tal momento, dite voi s'egual tormento puô soffrir un fido cor.
  Cet air est précédé d'un récitatif où alternent les plaintes d'Ilia et d'Idamante. Le rôle de celui-ci dans l'opéra était écrit pour un « castrato » et le nouvel air est encore écrit par Mozart en clé de soprano, quoique la chronique nous apprenne qu'il l'a fait chanter ensuite par un ténor.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0726.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BELA BARTOK
Né le 25 mars 1881 à Nagyszentmiklos.
MUSIQUE pour instruments à cordes, percussion et célesta.
r ette œuvre est l'exemple le plus convaincant que l'on puisse donner de la réalité d'une musique vivante, c'est-à-dire de la persistance dans notre temps d'une faculté de création musicale et de son accomplissement. Et ce n'est pas une petite constatation, car si notre temps use de la musique jusqu'au galvaudage, il n'a rien d'une période créatrice. Vide de ces grandes impulsions spirituelles qui font l'unité d'une époque et dictent à l'art ses formes, non seulement il n'appelle pas la musique, mais à bien des égards il la répudie, du moins sous l'espèce qui a fait d'elle un art noble et où s'atteste la primauté de l'esprit. Sur le plan de ce que j'appelle ici la musique noble, notre temps pratique surtout le culte du passé. Certes, la nouveauté en musique a rarement été acceptée sans résistance, mais c'est une caractéristique de notre temps de faire son « actualité » du passé et c'est, au moins en partie, parce que sa propre musique le déconcerte. La plupart des compositeurs d'aujourd'hui, en effet — je passe sur ceux qui essaient simplement de prolonger le passé — bouleversent nos habitudes d'esprit ou bouleversent nos habitudes auditives. Ou bien, étrangers à notre culture, ils tendent à la faire dévier de sa tradition, ou bien, dans l'impasse historique où se trouve notre art, ils tentent de le ranimer par l'adoption délibérée de langages nouveaux. Dans l'un et l'autre cas, leurs œuvres apparaissent expérimentales, ou tout au moins problématiques. Bienvenue alors l'œuvre qui, comme celle de Bartok, avec le sentiment de la permanence, nous donne celui du renouveau ! Car elle témoigne de la continuité de la vie et montre, qu'à travers des voies difficiles, notre temps aussi est arrivé à produire sa musique.
  La « musique pour instruments à cordes, percussion et célesta » répond, en effet, aux mêmes mobiles et exerce sur nous le même appel que ceux auquels la musique a répondu et qu'elle a exercé, tout au long de notre culture. Cependant, son
langage est hardi et nouveau. Il a même bien des traits communs avec ceux auxquels on a fait allusion tout à l'heure. Seulement, ceux-ci cultivaient d'une manière systématique les procédés de style qu'on a appelés « contrepoint linéaire » « atonalité », « polytonalité », tandis que chez Bartok, ces procédés paraissent dictés par la nature musicale de ses idées mélodiques
—	idées mélodiques qui sont assurément propres à l'auteur, mais qui tiennent leur caractère des mélismes de la musique populaire hongroise. L'idée mélodique, et sa vie propre, sont donc ici le vrai sujet de l'action musicale et c'est pourquoi celle-ci atteste la prééminence d'une pensée qui donne à toute la mise en oeuvre un caractère de nécessité et qui en fait quelque chose de substantiel. Sans doute, les nouveaux procédés de style que j'ai indiqués avaient-ils déjà donné lieu à des œuvres pleines de sens, mais jamais encore, il me semble, ils n'avaient été employés avec autant de liberté, assimilés et fondus ainsi dans une langue personnelle d'expression. Un pareil aboutissement légitime, s'il en était besoin, ces expériences du « contrepoint linéaire », de l'« atonalité », de la « polytonalité » qui pouvaient paraître, au premier abord, si exclusives et si stériles. Il les fait voir comme les étapes de la longue élaboration par laquelle la musique de notre temps a acquis son propre langage. Si le lecteur me pardonne ici une petite parenthèse à l'usage de ceux que ces questions intéressent, je voudrais ajouter qu'à la lumière de cet aboutissement on peut se rendre compte que ces techniques nouvelles ne tendaient, les unes comme les autres, qu'à exercer le sens mélodique et lui donner assez de force propre pour que les voix de la symphonie se libèrent, relativement, de la nécessité de références harmoniques dans ce qui est simultané. Ce sentiment harmonique ou tonal n'agit plus alors comme un plan de référence stable, immobile et absolu, mais comme un plan de référence mobile lui-même et suivant dans son mouvement — mais sans perdre pied ! — l'élan des voix.
  Béla Bartok n'est pas un nouveau venu. Il y a plus de trente ans qu'il produit, et son bagage de compositeur est considérable. Connaisseur émérite de la musique populaire hongroise, il y a en lui une forte nature de « Musikant », un goût prononcé pour la matière musicale, mais aussi un esprit aigu qui a pénétré Jes secrets des formes les plus hautes et les plus subtiles]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0727.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de la musique germanique et française. Il en résulte chez le compositeur des exigences également impérieuses de nature et de culture, qui ne vont pas sans tension, et ont donné souvent à son expression musicale un caractère composite et laborieux. Il faut peut-être déclarer heureuses les natures post-sédées d'une seule passion, dont rien, du dedans, ne vient entraver l'élan. Dans un cas comme celui de Bartok, la tension interne de la personnalité ne peut se résoudre que dans un long mûrissement.
  Le fait est que les dernières œuvres de Bartok — 5me quatuor, 2me concerto de piano et cette « musique pour instruments à cordes » — marquent, par la cohérence et la sûreté de style, la force et la clarté de l'expression, une avance considérable sur tout ce qu'il a écrit antérieurement. Il y a là comme une éclosion, une conquête nouvelle, et notamment cette conquête capitale: celle de la forme — de la forme, indépendante de tout formalisme, qui dispose les éléments thématiques et mesure leur capacité d'expression de façon à donner à chaque morceau sa plénitude de sens.
  La « musique pour instruments à cordes » contient deux mouvements lents. Le premier, sur un motif chromatique si libre dans son développement qu'il échappe à toute régularité métrique, édifie une fugue. Après la cinquième entrée, le thème vient en canon entre les voix supérieures et les basses; puis la tension mélodique devient plus intense dans le motif lui-même, et les voix se joignent dans un ensemble homophonique qui marque le sommet dynamique du morceau. La fugue reprend ensuite avec le thème « renversé », et le mouvement va se calmant jusqu'à ce que le thème et son renversement se fassent entendre ensemble dans une lumière scintillante de trémolos et de célesta; il ne reste plus que quelques bribes thématiques qui vont se dispersant et le morceau prend fin.
Autant ce premier mouvement lent est d'expression toute intérieure, autant le second (adagio) est contemplatif. Une pastorale, où le cadre — la nudité de vastes plaines — semble évoqué par quelques notes de xylophone à quoi répondent de mystérieux « glissandi » de timbales. Ce tableau musical est amorcé (comme il sera terminé) par un motif de caractère populaire hongrois, suivi d'une autre mélodie de caractère populaire qui se présente deux fois: la première fois à l'extrême aigu des
violons, la seconde fois en canon entre violons et violoncelles, les deux reprises séparées par un passage de caractère dramatique — et de furtives apparitions du motif du premier andante, venant jeter une note subjective assez troublante au cours de ces épisodes.
  Ces deux morceaux lents sont séparés et suivis par deux mouvements vifs (second et quatrième mouvements) d'une expression moins subtile, mais d'une grande richesse de sub-tance. Le premier des deux a l'allure d'un scherzo (de rythme binaire), d'une impétuosité étourdissante, le second est un grand mouvement de danses, coupé d'un bref mais passionné retour du motif du premier andante.
  Toute cette musique est jouée par l'ensemble des cordes divisé en deux orchestres, qui, tantôt, donnent de leurs multiples voix, tantôt s'opposent, et qui usent de toute la variété de leur jeu — notamment de diverses espèces de pizzicati, imités des tziganes. Et aux deux orchestres de cordes s'opposent ou se joignent un piano, un célesta, une harpe et divers instruments de percussion.
  Peut-être cette singulière disposition instrumentale a-t-elle été dictée à l'auteur par la circonstance qui a donné naissance à son œuvre. Cette œuvre a été, en effet, commandée à Bartok par Paul Sacher, pour le dixième anniversaire du «Kam-merrorchester » de Bâle, auquel elle est dédiée. Mais je ne sais s'il faut davantage en admirer la trouvaille dans le cas où cette disposition instrumentale aurait été imaginée délibérément, ou l'accomplissement, dans le cas où elle aurait été fortuite.
E. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0728.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VSPOUBE^
LUTHiER OU CONSERVATOiRE
VIOLONS MUSIQUE ET ABONNEMENT
Ane' ROTSCHY FRÈRES et NAVILLE & Cie
Corraterie, 22
Lout ce qui concerne, la OhuAique.
    Madame Jacqueline BLANCARD
  Née à Paris en 1909, et fille de l'actrice Cécile Didier, Jacqueline Blancard commença ses études de piano à l'âge de dix ans et les poursuivit au Conservatoire de Paris avec le maître Morpain, puis dans la classe de Philipp, où elle obtint son premier prix après une seule année. Depuis lors, Jacqueline Blancard s'est fait entendre comme soliste dans de nombreuses associations symphoniques, ainsi que des récitals et séances de musique de chambre à Paris, en province, en Belgique et en Suisse, spécialement à Genève, où elle est actuellement fixée (Orchestre romand et nombreux récitals). Mme Blancard est appelée à créer, en janvier prochain, à Paris, le Concerto de Petridis, qui lui est dédié.
M. François CAPOULADE
Premier prix d'excellence du Conservatoire de Paris. Ex-violon-solo des Grands Concerts de Monte-Carlo. 1er VIOLON-SOLO DE L'ORCHESTRE ROMAND]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0729.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Types d'instruments vendus en 1830 par la maison
Saurier & Jaeger
                FUSTERIE
De l’ancienne rép 111atiu n des meilleures marques «le
PIANOS
STEINWAY & SONS BLUTHNER - PLEYEL GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
                             Aux modernes conceptions dclw
          n a i> i o
                             MARCONI (Londres) - DESO,etc. dont nous sommes les seuls représentants officiels
VENTE - ECHANGE - TOUTES INSTALLATIONS - LOCATION
              PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
MAURICE RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées) en 1875.
k e « Concerto pour la main gauche » a été écrit peu avant I le Concerto de piano connu, mais il est resté plusieurs années l'apanage exclusif du pianiste viennois Paul Witt-genstein, que la guerre avait fait manchot et qui, cherchant à se créer un répertoire d'œuvres pour la main gauche seule, en avait fait la commande.
  Cette oeuvre présente un caractère de gravité et, dans la forme d'un seul mouvement, une ampleur de lignes, assez rares chez son auteur. Ecrite pour un orchestre puissant, elle débute par une introduction qui s'élève des registres les plus graves de l'orchestre et en fait entendre les deux motifs fondamentaux après quoi le piano expose le thème principal, que reprend l'orchestre en «tutti». Un développement suit, que le piano orne de traits délicats et qui aboutit à un « allegro ». Au cours de cet « allegro », le second motif de l'introduction, dans son même mouvement très large, revient, d'abord dans des instruments « soli », puis dans des groupes instrumentaux et dans une harmonie toujours plus tendue, jusqu'à ramener le premier thème à l'orchestre. Le piano improvise alors une cadence sur le deuxième, puis le premier motif, à laquelle se joindra bientôt l'orchestre, pour amener la conclusion.
  M. Jacques Février, qui avait été engagé pour interpréter ce Concerto s'étant trouvé subitement dans l'impossibilité de revenir à temps d’une tournée en Amérique, nous avons engagé pour le remplacer la distinguée artiste genevoise
M",e Jacqueline Blancard
qui fut déjà, il y a quelques années, l'hôte de nos concerts et dont le talent a été récemment mis en valeur à l’occasion de divers concerts en Suisse et à l’étranger.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0730.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Prochains Concerts
I>E
L’ORCHEiTRE ROMASD
   LL r. t*   *  r  
1  B® HELVETIQUE    
Mercredi 24 novembre . . Direction : Ernest ANSERMET.
                             Soliste: N. MILSTEIN, violoniste.
  » 8 décembre . . Direction : Ernest ANSERMET.
                            Soliste: S. RASCHER, saxophoniste.
                      LA SOCIETE DE CHANT SACRE.
Vendredi 77 décembre . . Direction: F. von HŒSSLIN.
                      LA SOCIETE DE CHANT SACRE.
                                   Mmes Kupper, Nina Nusch, MM. Bauer, Willy.
Samedi 15 janvier 1938 . LE CAECILIENVEREIN de Soleure
                               (Dir.: H. SCHILD.)
                                     Mmes de Vigier, Lina Falk, M. Panzera.
Mercredi 26 jativier . . Direction : Ernest ANSERMET.
                           Soliste: Magda TAGLIAFERO, pianiste
» 9 février . . . Direction : Ernest ANSERMET.
                            Soliste: Ida HAENDEL, violoniste.
» 23 février . . . Direction : Ernest ANSERMET.
                            Soliste: Walter GIESEKING, pianiste.
» 9 mars . . . Direction : Ernest ANSERMET.
Solistes :
                           André de RIBAUPIERRE, violoniste. Madeleine GONSER, violoniste.
Samedi 19 mars .... Direction: Erich KLEIBER.
ENRIQUE GRANADOS
1867-1916
£ e grand musicien qui a trouvé la mort si malheureusement B dans le naufrage du « Sussex » était avant tout un pianiste et, pourrait-on dire, un poète de la musique espagnole au piano. C'est dans ses oeuvres pianistiques, et notamment dans la célèbre suite des « Goyescas » qu'il a haussé certains motifs d'inspiration populaire à une telle pureté de forme et d'expression, qu'il leur a donné un caractère de véritable classicisme. Une des plus belles pages qu'il ait écrites est « la Maja y el Ruisenor », qui, dans l'opéra « les Goyescas », où, il a développé la matière musicale des pièces de piano du même nom, est devenue un grand air de soprano. Cet air figure à notre programme, accompagné de deux « tonadillas » sortes de petits tableaux musicaux dont la tradition, dans la musique espagnole, remonte au XVIIle siècle.
     L'AMANTE ET LE ROSSIGNOL (La Maja y el Ruisenor)
             Pourquoi dans l’ombre le rossignol Entonne-t-il son chant si doux ?
                Quelle fleur veut-il faire jaillir du sol Quand le soleil s'en est allé loin de nous ?
              Peut-être a-t-il dans sa poitrine une douleur Qui dans la nuit espère un consolateur.
             Peut-être a-t-il dans le cœur un amour.
                    Et peut-être quelque fleur Toute tremblante d'aimer l'enchanteur Est l'esclave enivrée de son chanteur.
      Hymne mystérieux qu'entonne dans la nuit le rossignol.
      Ah I les amours ne sont que des fleurs à la merci de l'eau. Amour, Amour.
             Il n'est pas de chant sans amour.
               Ah ! rossignol ! c'est ton amour qui prend son vol Ah ! rossignol !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0731.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.Rabat/
CÀSABL	ALGÉRIE
{,Mmk'Ch ■ MAROC' Kemdza0^^ Co/omt-Béctur	TMggoun {
TïlarseiOje M Caporte. <k ['.Afrique daTlord
Cltoquc. jour, 80tminô de voyaqeuw y aWitiMaaL ou en partent. Chaque se/mû/ve., AO 'pcuyuÆêo'to partent ou. y a.&ouUA^eAi-
C'eot -par TTlarseifCe que />e frmt CeAvoyagea, te*) -ptLU» coTruruxieô , foù -|>Cuo fréquente ùa pCob tnipidcA^fe/jmoiaû coûieuoc
ôept cent rrùJle voy<u}Cur.ô à destLaatùm. oueaprovenanjce de. € ’ClfrHcyuz du. TIot'oL pa*»«nfc. annuiûement par
'TTlarseÀJZe..
Pour tous vos Voyages
Jkbi£*ute&-tMMd à i' Jlgence
J. VËRON, GRAUER & C“ S. t.
 DEUX TONADILLAS
a)	L'AMANTE DOULOUREUSE (La Maja dolorosa)
Ay, galant de ma vie !
Non, non, tu n'es pas mort. Je cède à la folie Si tu ne vis encor.
    Je veux, farouche, Baiser ta bouche.
    Je veux, je pense Goûter encor ta présence, Ay, ay, ta présence I
Mais mon espoir s'effondre, Je tremble d'effroi.
Il est mort et le monde Pleure autour de moi.
Ma douleur Me brise le cœur,
Mais, muet et sourd,
Il demeure mon amour, Oui, mon amour !
b)	LE GARÇON TIMIDE (El majo timido)
Un garçon à ma fenêtre S'en vient tous les soirs. Content de me voir paraître, Muet, il repart.
Si sa vie ainsi se passe,
J'en suis déjà lasse.
S'il revient et me regarde Sans dire un seul mot,
Je lui fais une nasarde Et lui dis: Nigaud !
Qui pourrait aimer à l'aise Qu'un galant se taise I
(Traduction Jean CAMP.'
ROBERT GERHARD
Né en 1896 à ValIs (Tarragone), élève de Pedrell, puis de Schônberg, ce musicien, dont la famille est d'origine suisse, est l'un des plus doués et des plus sérieux de la jeune génération espagnole.
                      L'ALOUETTE (La Calandria)
Te souviens-tu, mon amour,
    De cette matinée Où nous conversions tous deux Sous l'aimable feuillée ?
Sous l'ombrage d'un cyprès Nous parlions d'un grand secret Car de T amour nous parlions. Hélas I hélas I quelle tristesse !
De la lune la clarté Baignait ta chère tète Et tandis que nous parlions Volait une alouette.
L'alouette va chantant Et va partout annonçant Que l'aube au ciel se presse. Hélas I hélas I quelle tristesse !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0732.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
*	* *
L’Association des Amis de l'Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but ;
c)	en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
     Au cours de ces dernières années, l’Association a organisé, d’accord avec l’Orchestre Romand, des répétitions publiques, auxquelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts, lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au programme.
     Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans lesquelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.
     Les membres de l'Association en seront avisés par voie d’affiche et par la presse.
     On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. R., Magasin de musique Sautier et Jæger, place de la Fusterie, 12.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>