<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique hors abonnement 
            <date when='19370217'>17/02/1937</date>
          </title>
          <series>Concert symphonique hors abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0491.tif'/>
        <date when='19370217'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Concert symphonique hors abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0492.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LUTHiER DU CONSERVATOiRE
22.
EVE
Successeur des magasins de musique
Rotschy F réres et Naville & Ce
Corraterie, 22
MUSIQUE - ABONNEMENT jusqua nouvel avis,
chez Naville & Cie, Passage des Lions
plus belles et meilleures encore...
             LES NOUVELLES
RENAULT
      4	CYLINDRES
  CELTAOUATRE : 7,45 / 34 CV PRIMAOUATRE : 12,15 / k9 CV VIVAOUATRE î 12,15 / 49 CV
      6	CYLINDRES
  VIVA GRAND SPORT : 20,80 / 100 CV VIVASTELLA: 20,80/ 100 CV
      8 CYLINDRES
  NERVA GRD SPORT : 27,74/130 CV NERVASTELLA : 27,74/130 CV
la gamme la plus complète au meilleur prix
S.	A. pour la vente des Automobiles RENAULT en Suisse, SÉCHERON - GENÈVE
     Agence exclusive pour Genève et le Canton île Vand, jusqu'à Nyon
ÜARAGKS DRS NATIONS, 20, rue de Lausanne, GKNHVH]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0493.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
'MAGIC notes
THAOt-MARK
Disques Nouveautés
SYMPHONIE N° 8 EN FA MAJEUR ('Beethoven Op. 93). LX 565/65 Fr. 8.80 Orchestre Philharmonique de Vienne,
       Direction Félix Weingartner.
SYMPHONIE N° 6 EN SI BÉMOL (Tscliaïkowsky)........ LX 552/56 Fr. 8.80
       Orch. de la Soc. des Concerts du Conservatoire, Paris,
       Direction Philippe Gaubert.
QUINTETTE EN DO MAJEUR (Beethoven Op. 29)..... LX 546/49 Fr- « «o
       Quatuor Lener et W. Prinirose (Alto).
QUATUOR EN LA MAJEUR (Schiftmnn Op. 41)....... LX 566/69
      Quatuor Leiur.
PIÈCE EN FORME D’HABANERA (Ravel;............. LX 575 Fr. 8.80
      ETUDE (Scriabine Op. 8 N° 10)
      SONATE N° 5 Chant russe - Rondo (Weber)
       Joseph Szigeti. violoniste.
AIR DE LA CANTATE N° 65 «Prends mon cœur» (Bach). LFX 441 Fr. 8.80
AIR DF’ LA CANTATE N° 85 « Ah quel prodige d’amour »
       (Bach) - Chanté par Georges Thill, ténor.
Trois siècles <le musique d'orgue
enregistrés sur t2 disques Pathé à Fr. 6.60.	PAT 62/73
       Les précurseurs de Bach : Hanff, Froberger, Buxtehude,
       Pachelbel - J.-S Bach - Les Français: Grigny,Couperin,
      Marchand, Daqnin ; Les Espagnols : Cabaniliès, Cahe-zon, Thomas de Santa-Maria ; Les Italiens : Landino,
       Palestrina, Gabrielli, Frescobaldi ; Les Anglais: Purcell.
l'ii veut** «laiiK Ion* l**s Iiohn inai'aNins «lo hhi*m|h«*
Représentation générale des disques Columbia, Pathé et Idéal : PlANOHAUS Jf.CKLIN, ZURICH.
ASSOCIATION COOPERATIVE
DE
L ORCHESTRE ROMAND
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Comité exécutif Je l Association :
   MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL, W. PERRET, C. PESCHIER. Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
CHEFS DE PUPITRES .
ier violon solo......... Hans BASSERMANN, Directeur des classes de virtuosité
                           au Conservatoire de Leipzig et Professeur à l’Iicolc d’Etat de Weimar.
2"" premier violon solo Cliil NEUFELD.
Ier second violon solo.Willy PERRET.
icr alto solo......................Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
icr violoncelle solo...	Henri HONEGGER.
irc contrebasse solo.	Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
irc flûte solo....................André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
i*r hautbois solo............Paul DENNES, icr prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..............Paul TAILLEFER, 1er prix du Conservatoire de Paris
ire clarinette solo..........Léon HOOGSTOEL, ier prix du Conservatoire de Paris
icr basson solo................Henri IIELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles
i” cor solo..........................Dr Ernst PAUL, de Vienne.
irc trompette solo...	Francis BODET, i^r prix du Conservatoire de Paris.
Ier trombone solo....	Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier........................Charles PESCHIER.
ire harpe................................Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0494.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATIONdeL’ORCHESTRE ROMAND
/Mercredi tj février ujÿj, à 20 h. ÿo An Victoria-Hall
ôù'toceït $y*Ÿu\iAû*iique
CvO-fo aboMieynent, à ïéduit
consacré aux œuvres de
BEETHOVEN
avec le concours de Monsieur
  Pau 1 LOYONNET, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture ZUR WEIHE DES HAUSES, op. 124
2.	CONCERTO nu 4, en aol majeur, pour piano et orchestre
Allegro moderato - Andante con moto - Attaca : Rondo.
         M. Paul LYONNËT
DEUXIEME PARTIE
3.	Ouverture de CORIOLAN
4.	SYMPHONIE n” 8, en fa majeur
           (a Allegro con brio - b) Allegretto scherzando c) Tempo di minuetto - d) Allegro vivace.
Piano de concert Gaveau aux àoina de la Æai<son Sautier-Jaeqer.
L’orchestre sera dirigé par Monsieur
S. BAUD-BO VY]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0495.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  ALBERT
 D U M 0 N T
   o
  PAPIERS PEINTS
                             BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
       GENEVE
 TOUS LES GENRES » TOUS LES PRIX]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0496.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
 F. E. BAECHLER FRERES
 teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville GENEVE
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770. mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture ZUR IPE1HE DES H AU S ES, op. 124.
'ouverture Pour la Consécration de la maison, comme on dirait en français, a été composée, ainsi que la marche et les chœurs des Ruines d’Athènes, pour l’inauguration du théâtre de la Josephstadt à Vienne, le 3 octobre 1822, jour de fête de l’empereur d’Autriche. Beethoven avait passé une journée de l’été 1822 dans la délicieuse vallée d’Hélène, à Baden, près Vienne, en compagnie de son ami Schindler et de son neveu. Préoccupé de son ouverture, qui devait être prête pour la fête du 3 octobre, il nota et soumit à Schindler deux idées, l’une qui était de son style habituel, l'autre qui demandait à être traitée dans le style de Hændel ; Schindler se prononça en faveur de la seconde et cet avis plut à Beethoven qui aimait Hændel plus que tout autre musicien. Mais, terminée seulement à la veille de l’inauguration du théâtre et jouée sans répétitions, avec Beethoven qui s’était mis au piano pour la diriger, et qui, complètement sourd, ralentissait les mouvements et ajoutait aux embarras de l’orchestre, l’œuvre produisit le plus fâcheux effet. Elle n’en a pas moins été reprise dès lors, dans de meilleures conditions, et l'un de ses commentateurs, faisant allusion à l'admirable introduction qui précède son allegro corn brio, l’a comparée à un « arc de triomphe couronné d’une victoire ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0497.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
au
GARA6E MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TÉLÉPHONÉ 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
Hudson-Terraplane - Standard
Réparations soignées - Toutes fournitures
A M i i_ c A R
Stock pièces détachées d'origine
QUATRIEME CONCERTO en sol majeur, op. 58, pour piano et orchestre.
Le Concerto en sol majeur est dédié à l’archiduc Rodolphe et date environ de 1805. Par son allure générale, par l’abondance et la richesse des idées, l’œuvre dépasse le genre concerto.
  Le thème du premier mouvement s’expose simplement, puis est repris par le tutti. Dans le développement apparaissent de charmants ornements dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents concertos. Le piano déroule d’alertes dessins qui enserrent le thème et causent sa disparition totale.
   Dans l'andante con moto, il n’y a plus trace de virtuosité. C’est un mouvement dont l’ampleur est digne d’un morceau symphonique. L’opposition des deux principes, chère à Beethoven, se retrouve dans cet andante avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un thème rude (écrit Jean Chantavoine), durement rythmé, qui affirme par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif, faible, isolé, le piano lui répond par une plaintive prière: et le dialogue continue entre l’obstination opiniâtre de l’orchestre et la voix suppliante du piano. Peu à peu, le principe violent cède et s’apaise, à mesure que les supplications du soliste se font plus pressantes: le thème initial se mor-cèle, s’affaiblit et laisse bientôt la parole au solo dont la voix victorieuse s’épanche dans une phrase large... » pour s’achever sur un « accord rêveur » auquel se succède un finale dont les « arpèges brisés » semblaient d’une extrême hardiesse au temps de Beethoven.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0498.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JW
ACCIDENTS
"Coûtes combinaisons d’assurances j/îccidents - /Responsabilité civile JYlaladie
                       LONGEMALLE, 1
anc* Robert Kneifel-Béroud
Nouvelle adresse : Passage des Lions, 4
Ouverture de CO RIO LAN
 ÿnÿ) ette page symphonique que Beethoven aurait conçue -iR- en une nuit est une de ses plus nobles productions.
          Elle appartient à sa deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et de Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries; en outre, sa surdité de jour en jour plus complète l’obligeait à s'abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
 Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la tonique du ton d’ut mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants; et, subitement, apparaît un thème plein de menaces qu’exposent les premiers violons et les altos; un accord bref et strident en arrête d’abord l’expansion, et après une mesure de silence le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de si bémol à celui d’ut mineur. Le thème se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa mère, et la phrase, chantée d’abord par les premiers violons, reprise ensuite par les seconds violons et les bois, s’anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège de violoncelles. Les deux thèmes alternent jusqu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et désarmé sous l'archet des violoncelles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0499.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOUTAN
ENSEIGNES * PEINTURE *	DECORS *
Cuisine par |e gaz et	ÉLECTRICITÉ
l'électricité - Force motrice
Installations sanitaires	eau - GAZ
-Eclairage moderne-	TÉLÉPHONE
 Ed. Magnenat & c,E
Concessionnaires des Services Industriels de Genève et de l'Office fédéral du téléphone
28, Rue du Mont-Blanc, 28 GENÈVE
La maison de confiance qui chausse impeccablement toute la famille.
SYMPHONIE No 8 en fa majeur.
Les esquisses pour cette composition ne remontent probablement pas au delà de l’année 1811. On les trouve mêlés à celles de la Symphonie en la, qui fut achevée au mois de mai 1812; et ces symphonies furent toutes deux essayées à l’orchestre en séance privée chez l’archiduc Rodolphe, en avril 1813. Elles furent publiées en 1816, avec les numéros d’opus 92 et 93, par la maison Steiner avec laquelle Beethoven échange, à ce sujet, une série de billets de la plus amusante bonne humeur et qui nous montrent un Beethoven familier et jovial que l’on est peut-être trop porté à méconnaître. Et il n est peut-être pas déplacé, à propos de la Ville Symphonie, de rappeler ce « sourire d’enfant », qui illuminait le visage du grand artiste, et la joie innocente que lui causait une bonne plaisanterie. Non pas que l’on trouve dans la Symphonie en fa aucune familiarité, ni aucun laisser-aller dans l’exécution. Tout au contraire, elle est aussi soignée, peut-être même avec plus d’amour dans le détail, que la Vile; et sous ce rapport tout au moins, ceux qui ont voulu voir dans cette œuvre un recul sur les compositions symphoniques précédentes de Beethoven se sont rendus coupables d’un jugement bien léger et superficiel. Le travail thématique en est serré et ferme autant qu’en aucune autre symphonie et l’instrumentation en est même particulièrement savoureuse, d’une pâte tour à tour épaisse et transparente, mais jamais diluée.
  Elle est surtout, cette Symphonie, d'une admirable franchise, d’une délicieuse ouverture de cœur. Si l’on peut parler, à propos de cette œuvre, de laisser-aller, d'un certain abandon, c’est dans ce sens seulement de l’absence de tout parti-pris; de là lui vient cette saveur particulière, un certain ton d’intimité, un accent direct d’une charmante brusquerie parfois, dépourvu de toute éloquence. Beethoven y fait simplement d’adorable musique. A la manière de Haydn, a-t-on dit. Mais non ! à sa manière à lui, comme Haydn en faisait à la sienne. On l’y trouve, pour ainsi dire, au naturel, avec toute la fraîche candeur de son cœur d’enfant, mais avec la verdeur aussi de son esprit robuste]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0500.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Achetez au
COMPTOIR TISSUS
MOLARD GENÈVE entrée libre
La maison qui s’impose par son assortiment
 Lainages - Soieries Fantaisies - Blanc Trousseau - Ameublement
  et droit. C'est une musique saine et substantielle, mais transparente aussi et qui défie toute interprétation littéraire.
    « Le premier morceau est le moins remarquable de l'ouvrage, écrivait Fétis. Les idées y sont vagues...» Affirmation stupéfiante, si l’on songe au thème joyeux par lequel, sans préambule, commence ce morceau. Car, non seulement l’expression en est bien définie, mais il est court et nettement arrêté dans sa forme, comme, précisément, un premier thème d’une symphonie de Haydn...
    L’ullegretto-schsrzando fut de tout temps le morceau favori de cette Symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badinage, Beethoven a écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant à la louange de Mælzel, l’inventeur du métronome.
    Dans le finale, Beethoven a donné libre cours à tous les caprices de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces caprices sont d’une énormtié toute beethovénienne. Cependant, la note dominante est, ici encore, la délicatesse — qui dira le bonheur innocent du second thème, en ré bémol ! — alliée à une verve inépuisable, verve ingénue, d’une gaîté naturelle.	Wy S.
(Extrait du Bulletin Officiel de la Société de Musique de Neuchâtel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0501.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AGENTS RÉGIONAUX DE
BLUTHNER STEINWAY&SONS GAVEAU P L E Y E L SCHMIDT ■ FLOHR
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS SPÉCIALISTES
STEINWAY&SONS
PIANOS
ECHANGE - TRANSPORT - LOCATION
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCONI (LONDRES) DESO (ZURICH)
S	A B A
BIEN N OPHONE
Toutes marques en démonstration SERVICE TECHNIQUE DE 1er ORDRE
RADIOS
ANTENNE ANTIPARASITES - AMPLIFATEURS
DISQUES ET ACCORDÉONS
GENEVE
                                  MAISON CENTENAIRE 1836 - 7 novembre 1936
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes vous permettra d’acheter à de bonnes conditions
/Mercredi, j /Mars 1 <))'/, à 20 b. 30
Grand Théâtre de Genève
9" Concert de l’Abonnement
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SOLISTE : Monsieur
Emmanue 1 FEUERMANN, violoncelliste
   Nos habitués se souviennent sans doute du magnifique succès que remporta cet éminent violoncelliste lors de sa première apparition dans nos concerts. Depuis lors, Feuermann fut appelé en 1929 à succéder à Hugo Becker, à la Hochschule, de Berlin dont il devenait le plus jeune professeur. Cette nomination ne devait pas interrompre sa carrière de virtuose dont l’éclat allait sans cesse grandissant, et qui lui valut des succès sensationnels dans toutes les parties du monde. « En écoutant Feuermann, a dit un de ses admirateurs, on se rend réellement compte que le violoncelle est l'instrument qui se rapproche le plus de la voix humaine. "
PROGRAMME :
1	Musique pour instruments à cordes, percussion
et celesta, en quatre parties (ivc audition) . . . .
2	. Concerto pour violoncelle et orchestre (version
originale)...............................
5.	Don Quichotte, poème symph. avec violoncelle
principal.................................
4.	Ouverture des Maîtres Chanteurs de Nuremberg.............................
Location à partir du mercredi 24 février.
 Bela Bartok Haydn R. Stra UJJ IVagner]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0502.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIR FRANCE
RÉSEAU AÉRIEN MONDIAL
EUROPE
  AFRIQUE
      AMÉRIQUE du SUD ORIENT
EXTR KM K-ORIKNT
 RAPIDITÉ - CONFORT ■ SÉCURITÉ
 Outre les avantages d'une grande rapidité, les avions de la Compagnie AIR FRANCE offrent, par leur installation luxueuse, le plus grand confort à leurs passagers.
 Les appareils de la Compagnie AIR FRANCE assurent des liaisons aériennes entre tous les pays d’Europe, de l’Afrique du Nord, de l'Extrême-Orient et de l’Amérique du 5ud.
 Ils parcourent journellement une distance de 4 0.000 kilomètres.
Lundi S mars ig3y, au Victoria- Hall
CONCERT EXTRAORDINAIRE
o fïert aux Souscripteurs
et JViemlires des Amis de ro. r. Programme choisi par plébiscite
composé des 3 (pu f) œuvres gui auront obtenu le plus de voicc dans la consultation faite auprès de ÆÆ. les Souscripteurs. En outre, .41. Henri Honegger, premier violoncelle-solo de 10. R., louera avec orchestre le Concerto de /Hartinu.
M. Ernest 45ÎSEKJIET dirigera le eoneert
     Æ/M. les Souscripteurs sont priés de renvoyer leur bulletin de vote rempli, jusqu'au lundi 22 février, au Secrétariat de 10. R , 2, boulevard du Théâtre.
     Le résultat du plébiscite sera publié dans le programme du Concert d’Abonnement du j mars.
     Le bureau de location (Æaison Sautier-Jaeger, place Fusterie) sera ouvert à 11 /fi. les Souscripteurs dès samedi 20 février et jusqu ’au samedi 27 pour le choix de leurs' places. Prière de présenter le coupon à détacher du bulletin de vote. Le s places restant disponibles après le 2j février seront mises en vente dès le mardi 2 mars (tarif unique : 2 francs).
     On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’O. R- en s inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au bureau de location, magasin de musique Sautier et Jaeger, place Fusterie,"i 2.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0503.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DEMANDEZ-NOUS UNE OFFRE DE DÉMONSTRATION GRATUITE DE :
MARCONI - INGELEN - POINT BLEU - PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN - etc.
SOIT POUR APPAREILS DE RADIO, TELEDIFFUSION OU COMBINÉS R A D I O - T É L E D I F F U S I O N
Demandez nous une offre pour nos différents départements représentés par le cliché ci-dessus
RADIO-ÉLECTRO I:
GALERIES CENTRALES A. ROSSET éc C TÉLÉPHONE 54.343
Escompte au comptant - Vente à tempérament - Location et échange - Installation, réparation
Assurance par abonnement pour lampes de radio et réparations avec
compte épargne.
ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité de iAssociation :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
                Frédéric-H. WANNER, Trésorier .
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile UNGER.
* * *
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand rappelle qu’elle a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
c)	en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
      Pour répondre à un désir formulé par l’Association des Amis de l’O. R., des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
On peut devenir membre de l'Association des Amis de l'O R. en s'inscrivant auprès d'un des Membres du Comité ou au Bureau de location, Magasin de Musique Sautier et Jaeger, pl Fusterie, 12.
La cotisation annuelle minimum est de Fr. ç. . Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0504.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V1CTOR1 A-HALL - GENÈVE
Mercredi 10 Mars 1937
à 20 h. et demie
•
Pour le 110me anniversaire de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
Audition unique de la
Messe DE F.SCHUBERT
(en la bémol)
avec le concours de :
        M 'es Violette ANDRÉOSSI, soprano Nelly G R ÉT I LL AT, alto MM. Ernest BAUER, ténor Joseph LOMBARD, basse
et la collaboration de I'
ORCHESTRE ROMAND
à l’orgue :
Mme Delécra - Bratschi
sous la direction de M.
 OTTO BARBLAN
Prix des places : Fr. 1à 4.- (droits compris).
Location et programme dès le 25 février, chez Sautier & Jaeger, Fusterie, 12, tél. 42.124, et le soir à l’entrée.
    LTios manteaux ont un cachet défégance sportive et sont vendus depuis 59 fr.
wskots
       S.A]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0505.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿               SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
                    FONDEE EN 1872
              Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
         GENÈVE
              2,	RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS	EAUX VIVES
CORNAVIN	CAROUGE
          Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX VIVES
             sont ouverts tous les jours, dimanches compris
                        lmp. Grivet, Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>