<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert de l'abonnement 
            <date when='19370120'>20/01/1937</date>
          </title>
          <series>Septième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0432.tif'/>
        <date when='19370120'/>
        <name key='Emmanuel, Maurice' type='person' role='cmp'>Emmanuel, Maurice</name>
        <name key='Chaix, Charles' type='person' role='cmp'>Chaix, Charles</name>
        <name key='Petridis, Petro' type='person' role='cmp'>Petridis, Petro</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Septième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0433.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VlDOUBEZ
                     LUTH i E fl DU CONSERVATOiRE
Successeur des magasins de musique
Rotschy F réres et Naville & C,c
Corraterie, • 22
MUSIQUE - ABONNEMENT jusqu’à nouvel avis,
chez Naville & Cie, Passage des Lions
plus belles et meilleures encore...
            LES NOUVELLES
RENAULT
      4	CYLINDRES
  CELTAOUATRE : 7,45 / 34 CV PRIMAQUATRE : 12,15 / 49 CV VIVAQUATRE : 12,15 / 49 CV
      6 CYLINDRES
   VIVA GRAND SPORT : 20,80 / 100 CV VIVASTELLA : 20,80/ 100 CV
      8 CYLINDRES
  NERVA GRD SPORT î 27,74/130 CV NERVASTELLA : 27,74/130 CV
la gamme la plus complète au meilleur prix
S.	A. pour- la vente des Automobiles RENAULT en Suisse, SÉCHERON - GENÈVE
      Agence exclusive pour Genève et le Canton de Vaut!, jusqu'il Nyon
GARAGHS DES NATIONS, 20, rue de Lausanne, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0434.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
I RABt-MARK
Disques Nouveautés
CONCERTO EN MI BÉMOL MAJEUR pour piano et orchestre (Mozart K. 271) .............................. LX 559/62 Fr. 8.80
      Walter Giesekmg et l’orchestre sous la direction de Hans Rosbaud.
SYMPHONIE N° 3 «EROICA» (Beethoven)............... LX 532/37 Fr. 8.80
       Orchestre Philharmonique de Vienne,
       Direction Félix Weingartner.
Disques, représentant de beaux eadeaux
CONCERTO POUR CLAVECIN ET ORCHESTRE (Mo/art). Pathé PCT 24/25 à Mme Roesgen-Champion Clavecin et un petit orchestre.	Fr. 7 5°
SONATE EN FA MAJEUR pour cordes et orgue (Mozart).... DZX 16 Fr. 6.60
SONATE EN DO MAJEUR pour petit orchestre et orgue (Mozart).
       N. Pierront (Orgue) et Orchestre Symphonique.
SONATE EN RE MINEUR pour violon et piano (Vivaldi). .. LX 543 f‘r- x-8° Natan Milstein (violon) Leopold Mittmann (piano).
LES SIX CONCERTOS BRAN DEBOURGEOIS de J.-S. Bach. LX 436/49 Fr- 8-8° Adolphe Buch (violon) Rudolf Serkin (piano).
       Marcel et Louis Moyse (flûte) et solistes pour hautbois, cor, trompette.
|.-S. Bach, Organ Music Society, Volume 1 ................ROX 146/52 Fr.8.80
Préludes, Toccates et Fugues, joué par Schweitzer	seulement complet
Kn vente «laiiN tous les bons magasin* «le musique
Représentation générale des disques Columbia et Pathe: PlANOHAUS JeCKLIN, ZURICH.
Photo L. Pernot, Paris.
M. Samuel BAUD-BOVY
                            i/ut dirige le présent concert
                   CHEFS DE PUPITRES.
ier violon solo......... Hans BASSERMANN, Directeur des classes de virtuosité
                          au Conservatoire de Leipzig et Professeur à l’Ecole d’Etat de Weimar.
2m" premier violon solo Cliil NEUFELD. ier second violon solo.Willy PERRET.
ier alto solo................Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
i(‘r violoncelle solo...	Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.	Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....................André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois solo............Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..............Paul TAILLEFER, ier prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo..........Léon HOOGSTOEL, ier prix du Conservatoire de Paris
Ier basson solo................Henri HELAERTS, Ier prix du Conservatoire de Bruxelles
icr cor solo..........................Dr Ernst PAUL, de Vienne.
ire trompette solo...	Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris,
ier trombone solo....	Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
i« timbalier........................Charles PESCHIER.
ire harpe................................Mme a. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
                           Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0435.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION de L’ORCHESTRE ROMAND
«....y «....y •►<....> *...■>	• •>. «....y «••••* <-••►<••••► «.•••*■	«....y «....y «....y <■•••> <••••>• «-••>
Mercredi 20 Janvier 1937, à 20 b. jo A11 Grand Théâtre de Qenève
7meConcert de l’Abonnement
SoluLe : Monsieur
J 4» ii n ut A1IBGRT
pianiste?
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	OUVERTURE DE SALAMINE.....«niir/tr Emmanuel
(Première audition)	(,929)
2.	SYiHPHONIE N" 2, en A) majeur... Charles Chaix
          a) Très animé. - b) Modéré. - c) Très vif.
             Au piano'. AI. Jobnny AUBERT.
3.	SUITE GRECQUE (Première audition) Pelro Pelridis
         a) Prélude. - b) Pastorale. - c) Scherzo -d) Berceuse - e) Danse
DEUXIEME PARTIE
   CONCERTO N° 5, en mi bémol, pour piano et orchestre ..................
        a) Allegro. - b; Adagio un poco mosso - f Beelho’en c) Rondo.
           SolUe : M. Jobnny AUBERT.	i
5. OUVERTURE D'EGMONT........
L’Orchestre sera dirigé par
  M. S. BAUD-BOVY
Piano de concert Schmidt-Flohr aux soins de la maison Keller.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0436.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   ALBERT
  D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
                                 BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
        GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
MAURICE EMMANUEL
Né à Bar-sur-Aube en 1862.
OUVERTURE DE SALAMINE
l	serait absurde et d’ailleurs impossible de tenter une imitation de la musique grecque antique », écrit M. Emmanuel dans la préface à sa tragédie lyrique de Salarriine, créée en 1929, à l’Opéra de Paris. S’il a emprunté à la musique grecque la variété de ses rythmes, de ses modes, et à la tragédie classique le principe de la construction strophique, il n’a donc pas tenté un vain pastiche archaïsant. Et pour bien entendre son œuVre, il faut oublier qu’il est Fauteur de tant de travaux érudits sur la danse et la musique antiques, et ne voir en lui que le musicien profondément cultivé et l’homme qui, reprenant le sujet des Perses d’Eschyle, a voulu exalter le triomphe de la civilisation, de l’ordre, de la mesure, sur l’ambition colossale des Barbares.
  On sait que les Perses, représentés en 472, aux frais du jeune Périclès, ont pour sujet le triomphe remporté huit années auparavant par les Grecs sur la flotte de Xerxès, devant Sala-mine. Le poète grec qui, lui-même, prit part au combat, avait eu l’idée géniale de représenter non pas l'allégresse des Grecs vainqueurs, mais la douloureuse stupeur des vaincus.
  Dans l’ouverture du drame, dont Th. Reinach lui fournissait le livret, directement inspiré de la tragédie eschyléenne, M. Emmanuel, il le note lui-même, a voulu évoquer: la Ruée des Barbares sur la Grèce.
  Leur folle présomption, leur confiance dans la force irrésistible du nombre et de la masse semble s’exprimer dans le premier thème, qui apparaît à toutes les basses de l’orchestre à l’unisson :
   d. Q:c r ïfjTfïJ
et dans les septièmes échafaudées qui le suivent :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0437.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRÈRES
teinturiers
                                                    usine ; 84, rue de Lausanne magasins en ville
                                  GENEVE

tandis que l’inquiétude qui étreint le chœur des vieillards perses
l'estés au foyer se marque dans le rythme haletant n M
que font entendre ensuite les violons et les hautbois. La première partie de l’ouverture se termine par un thème éclatant aux trompettes, puis aux cors, sur un accompagnement du quatuor qui enfle et diminue des successions chromatiques d'accords: on peut y voir l’orgueilleuse confiance de Xerxès prétendant imposer son empire aux flots tumultueux de la mer.
En opposition à cette première partie, presque entièrement à 4 temps, un court interlude à trois temps évoque la grâce et la mesure helléniques. Un thème, dans le mode national des Grecs, le dorien (mode de mi), est exposé par la flûte (c) accom-
    -'èi' s'^ritrr !r
pagnée par un contrepoint de violoncelle solo. Après une courte interruption du rythme du thème précédent, le thème c réapparaît, varié, à la clarinette soutenue par l’aljto solo.
L’adversaire attaqué par les Perses ainsi brièvement évoqué, c’est à peindre les vaincus que s’attache à nouveau la musique.
Et ce sont d’abord, encadrés par de sauvages clameurs de désespoir, les chants de deuil des Perses, pleurant sur leurs morts et sur leur gloire évanouie :
      /IflaLa	J
i7 p| j mi u 11
Un rythme lancinant
® ÎD. I ffiSî=
domine l’épisode suivant qui réapparaîtra dans le drame pour peindre la colère douloureuse des Perses lorsqu'ils apprennent l’anéantissement de leur flotte devant l'îlot de Salamine. Et, comme humiliées, on réenternd alors, piano, les orgueilleuses]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0438.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
au
BtRUE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S.A.
RUE D’ITALIE, 6
TÉLÉPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
Hudson-Terraplane-Standard
Réparations soignées - T outes fournitures
A M I L. C A R
Stock pièces détachées d’origine
septièmes superposées du début de l’ouverture, qui ramènent le thème a modifié :
sous la forme qu’il a dans la partition lorsqu'il dépeint le caractère belliqueux du Perse :
Son cœur fier exulte aux mêlées des cavales échevelées, à la destruction farouche des cités.
Le rythme haletant que nous avons signalé J	amène
                                        ar J
un déchaînement sonore où dominent la voix des trombones et la vibration des cymbales blousées avec des baguettes de tambour. Après une furtive apparition aux bois du thème d varié, il éclate aux cuivres, sous une forme nouvelle, celle qui exprimera dans le drame, le désespoir de Xerxès vaincu :
a A £ , A A A i , A
               rrr
  Une courte coda, sur le rythme de e, termine l’introduction par un tutti de l’orchestre.
  On voit combien est libre et audacieuse la forme de cette ouverture et combien peu elle justifie le reproche de scolastisme que ceux qui ignorent sa musique adressent communément à Maurice Emmanuel, sous prétexte sans doute qu’il professait l’histoire de la musique au Conservatoire de Paris. Cette courte page — elle ne dure guère que cinq minutes — n’est point d’ailleurs morcelée, comme notre analyse pourrait le faire supposer. Indépendamment de son sujet, c’est un magnifique morceau symphonique, d’une orchestration constamment claire, malgré sa puissance, et d’un irrésistible mouvement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0439.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MMI
ACCIDENTS
Zoutes combinaisons d’assurances j/îccidents - /Responsabilité civile Jvialadie
LONGEMALLE, 1
                           anc* Robert Kneifel-Béroud
Plifa du Meiardi 7 >>.m uj) Nouvelle adresse : Passage des Lions, 4
        PETRO PETRIDIS
        Né à Nigdi (Asie mineure) en i8y2.
       SUITE GRECQUE
'est la première fois qu’une œuvre d’un compositeur grec est inscrite aux programmes de l’Orchestre Ro-
piano, son trio, ont été exécutés au Carillon et au studio de Radio-Genève.
  Né en Asie mineure, c’est à Paris qu’il fit ses études musicales et qu’il a passé la plfus grande partie de sa vie. Au contraire des compositeurs grecs ses prédécesseurs, qui cherchaient leurs modèles en Italie et en Allemagne, c’est donc à l’école française qu’il doit sa formation musicale. Mais, esprit foncièrement original, il s’est créé une langue propre, qui doit beaucoup à une étude attentive et singulièrement intelligente de la musique populaire de sa patrie.
  Grec de Cappadore, comme Digénis Akritas, le héros guerrier de l’épopée médiévale byzantine, auquel il a consacré une vaste fresque musicale, Pétridis est d’un tempérament énergique, volontaire, parfois même emporté, mais qui connaît aussi la tendresse et la contemplation extatique du monde naturel.
  C’est l’expression de ce caractère autant que l’évocation du folklore grec qui fait l’intérêt de la Suite exécutée ce soir.
  Le Prélude tout entier est le développement d’un court dessin
rythmique J J^ J qui apparaît d’abord aux bois, puis,
      4-1 ’ 1
en accords plaqués, aux cors et aux trombones, pour se modifier en donnant naissance à une mélodie d’un caractère passionné
mand. Pétro Pétridis n’est cependant pas un inconnu pour le public musical genevois: ses suites pour
y»/
qui, exposée par le quatuor, est reprise en canon par les quatre cors, pour arriver, aux trompettes, à un premier sommet. Après]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0440.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOUTAN
ENSEIGNES * f EI N Tü R E *	DÉCORS *
Cuisine par le gaz et l’électricité - Force motrice Installations sanitaires
-	Eclairage moderne -
ÉLECTRICITÉ
    EAU - GAZ TÉLÉPHONE
IE
Concessionnaires des Services Industriels de Genève et de l'Offlce fédéral du téléphone
28, Rue du Mont-Blanc, 28 GENÈVE
La maison de confiance qui chausse impeccablement toute la famille.
un interlude, toujours basé sur le même dessin rythmique, de la clarinette, puis du hautbois solo, le thème primitif réapparaît aux trombones et se développera jusqu’à la fin en un puissant crescendo, interrompu seulement par deux mesures expressives chantées par les bois.
  La Pastorale qui suit est, avec la Berceuse, le mouvement qui paraît le plus directement inspiré de la cantilène populaire. Cor anglais, hautbois, flûtes et clarinettes en varient tour à tour le thème, dans un mouvement très lent; il est repris par le quatuor, puis éclate, plus animé, dans un tutti de l’orchestre, ponctué de violents accents des cuivres; une brève conclusion ramène le tempo et l’atmosphère nostalgique du début du morceau.
  La couleur du Scherzo est due à ses rythmes heurtés, à une orchestration audacieuse où, comme dans les orchestres populaires de Grèce, domine le timbre acide de la clarinette dans l’aigu. Peut-être pourrait-on reprocher à ce Scherzo un certain désaccord entre une écriture fortement scolastique par places et une forme très libre, plus rhapsodique que dans les autres mouvements.
  Dans la Berseuse, l’art ds Pétridis est de faire sienne l'aisance inconsciente avec laquelle le chanteur populaire varie inlassablement les inflexions de la ligne mélodique. C’est ainsi qu’à chacune de ses reprises, au basson, à la clarinette, à la flûte, au violon solo, le thème tendre et plaintif de la berceuse se trouve imperceptiblement modifié.
  Le finale est constitué par une danse, un Hassapikos (danse des bouchers), ainsi appelée pour avoir été, à l’époque byzantine, la danse traditionnelle de la corporation des bouchers de Cons-ïantinople Haute en couleur, faisant usage plus que les autres mouvements de l’intervalle de la seconde augmentée caractéristique d î toute la musique du proche Orient, cette danse évoque irrésistiblement les ivresses, les langueurs, l'exaspération des mélodies et des rythmes d’une fête populaire orientale.
  Jouée en 19^6, au Festival international de Baden-Baden, l’œuvre de Pétridis fut saluée par la critique unanime comme l’une des plus typiques, des plus originales, parmi les compositions qui y furent exécutées.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0441.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Achetez au
COMPTOIR «s TISSUS
MOLARD GENÈVE entrée libre
La maison qui s’impose par son assortiment
 Lainages - Soieries Fantaisies - Blanc Trousseau - Ameublement
CHARLES CHAIX
SYMPHONIE No 2, en ut majeur.
é à Paris en 1885, Charles Chaix commença ses études musicales à l’Ecole Niedermeyer où M. Gédalge l’ini-tia au contrepoint. En 1904, il vint à Genève et fut élève des classes d’orgue et de composition de M. Otto Barblan, au Conservatoire. Déjà au sortir de ces études, il donna Six Chorals figurés pour orgue qui en attestent l’influence. Poursuivant seul, dès lors, sa culture de compositeur, il écrivit bientôt un Scherzo pour orchestre, publié dans l’Edition nationale, composition suivie de la première Symphonie en ré majeur, qu’il termina quelques jours avant les événements de 1914. Pendant la guerre, qu’il fit sur le front français et en Orient, Charles Chaix écrivit un motet et la partie instrumentale du Poème funèbre. On se souvient que cet ouvrage fut très remarqué lorsqu’il figura au programme de l’un de nos concerts d'abennement en 1924.
  La Symphonie No 2, en wt majeur, fut achevée et orchestrée en juillet-septembre 1929, et jouée pour la première fois à la Fête de l’Association des Musiciens suisses à Baden en 1929, puis ensuite à Winterthour, à Berne et à Bâle (direction Fplix Weingartner). L’orchestration est sans trombones, avec les bois par deux et le piano traité comme instrument d’orchestre. L’œuvre est de ferme classique et n’a pas de surjet littéraire. Dans la seconde partie, l’auteur a été inspiré par le souvenir du petit port de Cassis, en Provence.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0442.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AGENTS RÉGIONAUX DE
BLUTHNER STEINWAY&SONS GAVEAU PLEYEL SCHMIDT ■ FLOHR
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS SPÉCIALISTES
STEINWAY<tSONS
PIANOS
ECHANGE - TRANSPORT - LOCATION
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCONI (LONDRES) DESO (ZURICH)
S	A B A
BIENNOPHONE
Toutes marques en démonstration SERVICE TECHNIQUE DE 1" ORDRE
RADIOS
ANTENNE ANTIPARASITES - A M PLI F AT EU RS
DISQUES ET ACCORDÉONS
GENEVE
                                   MAISON CENTENAIRE 1836 - 7 novembre 1936
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes vous permettra d’acheter à de bonnes conditions
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
CONCERTO No 5, en mi bémol
Beethoven a écrit cinq concertos pour le piano. Mozart en a composé une vingtaine. Us étaient tous les deux pianistes, et comme tels, des virtuoses fort remarquables. Tous deux, en des temps où, les droits d’auteur n’étant pas reconnus, les compositions les plus considérables ne rapportaient que relativement peu d’argent, avaient à compter sur leur talent d’exécutants pour gagner leur vie. Des virtuoses de moindre importance amassèrent de l’argent et étendirent 1 e i r rencmmée en faisant des tournées de concerts dans les principales villes d’Europe. Encore le gain de la carrière de virtuose ne devait-il pas être toujours suffisant, puisqu’un pianiste réputé comme démenti, pour qui Beethoven avait une estime particulière, avait jugé bon de s’associer à un éditeur anglais et, tout en donnant des concerts sur le continent, «voyageait ptur la maison».
  Le grana nombre de concertos pour piano composés par Mozart — on en compte 28 exactement — ne prouve pas qu’il ait beaucoup voyagé. Au contraire. La plupart ont été écrits et joués à Vienne. Et c’est parce que, dès le moment où il se fut établi dans cette ville, il ne la quitta pour ainsi dire plus, qu’il fut obligé, pour tenir son public en haleine, de lui offrir à chacun de ses concerts quelque nouveauté. Cela réussit pendant peu d’années, puis le public se lassa de l’artiste qui, pour l’amusT, avait prodigué les inventions divines de son .génie.
  11	n’en fut pas tout à fait de même pour Beethoven, bien qu'extérieurement, la situation fût semblable. Par profession, Beethoven était un pianiste et un compositeur; un peu, aussi, chef d’orchestre, avec plus de conviction que de savoir-faire. Pour faire un^ carrière fructueuse en qualité de chef d orchestre, i! était nécessaire d’obtenir un poste à traitement fixe dans un théâtre, a qui assurait en même temps un meilleur rendement aux travaux du compositeur, s’il était doué de quelque génie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0443.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIR FRANCE
                    «
RÉSEAU AÉRIEN MONDIAL
EUROPE
  AFRIQUE
      AMÉRIQUE DU SUJ) ORIENT
              EXTR KME-ORIENT RAPIDITÉ - CONFORT - SÉCURITÉ
  Outre les avantages d'une grande rapidité, les avions de la Compagnie AIR FRANCE offrent,par leur installation luxueuse, le plus grand confort à leurs passagers.
 Les appareils de la Compagnie AIR FRANCE assurent des liaisons aériennes entre tous les pays d’Europe, de l’Afrique du Nord, de l’Extrême-Orient et de l’Amérique du 5ud.
 Ils parcourent journellement une distance de 4 0.000 kilomètres.

dramatique. Beethoven ne doutait pas qu’il n’eût à la fois le génie dramatique et l’habileté nécessaire à un chef d’orchestre. Pour s’assurer une situation exempte de soucis matériels, il sollicita, en 1807, un poste de chef et de compositeur à l’un des principaux théâtres de Vienne ; mais il ne reçut même pas de réponse. Plus tard, il ambitionna plus modestement le seul titre ht ne rifique de Kapellmeister de la cour, qui ne lui fut pas davantage accordé.
  Restait, ccmm; suprême ressource, son talent de pianiste. Beethoven était bien décidé à l’exploiter. Il avait beaucoup travaillé le pian<. dans sa jeunesse, et il produisait en général sur ses auditeurs, un effet extraordinaire. Sans doute, ceux qui avaient entendu Mozart, ne retrouvaient pas dans le jeu de Beethoven le calme, la délicatesse, le fini, qui caractérisaient la manière du maître de Salzbourg; mais, par une plus grande force, par le feu d’une expression «parlante», il saisissait l’audi teur. Ses improvisations, sans avoir le développement réfléchi et conséquent de celles de Mozart, étaient un torrent d’idées originales. Ce sont ses improvisations partie obligée des concerts de pianistes e i ce temps — qui surtout remplissaient d’admiration et d’étonnement ses contemporains. Qui n’a pas entendu Beethoven, dit l’un d'eux, ne sait ce que c’est d’improviser. Dans l’e: écution de la chose écrite, de ses propres compositions, entre autre. Il était plus inégal, un jour plein de feu et d’expression, le lendemain, capricieux et peu correct, jusqu’à la confusion.
  Son talent de pianiste et d’improvisateur n’a pas peu contribué à lui ouvrir la porte des grands salons viennois, et à conqué-ri>* la faveur du public. Il joue souvent dans des concerts; dans ceux qii’il organise pour faire entendre ses œuvres nouvelles il introduit volontiers un concerto pour piano, qu’il exécute lui-mènie: les deux premiers, en si bémol et ut majeur, qui datent d’avant 1800; le troisième, en ut mineur, présenté assez mal, paraît-il, par Beethoven en 1803, dans un concert où l’on entendit pour la première fois la deuxième Symphonie; le quatrième, en sol majeur, et la Fantaisie en ut pour piano avec orclestrc et chœur, joués tous les deux en 1808 dans un concert aussi mémorable par l'importance de son programme entièrement nouveau les Vme et VIme Symphonies, entre autres que par sa longueur et les défaillances de 1 exécution.
  L’année suivante, en 1809, Beethoven acheva son cinquième]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0444.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DEMANDEZ-NOUS UNE OFFRE DE DÉMONSTRATION GRATUITE DE :
MARCONI - INGELEN - POINT BLEU - PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN - etc.
SOIT POUR APPAREILS DE RADIO. TELEDIFFUSION OU COMBINÉS R A D I O - T É L E D I F F U S I O N
Demandez nous une offre pour nos différents départements représentés par le cliché ci-dessus
RADIO-ÉLECTRO t
GALERIES CENTRALES A. ROSSET «Se C TÉLÉPHONE 54.343
Escompte au comptant - Vente à tempérament - Location et échange - Installation, réparation
Assurance par abonnement pour lampes de radio et réparations avec
compte épargne-
et dernier Concerto celui en mi bémol. Mais il ne le joua pas lui-même, si ce n’est en séance privée, chez l’Archiduc Rodolphe. La première exécution eut même lieu à Leipzig, par un pianiste du nom de Schneider, qui enthousiasma à ce point son auditciie, que celui-ci, écrit un journaliste, «eut peine à se contenter d : la façon usuelle de témoigner sa reconnaissance et sa joie ». Par contre, lorsque, en 1812, Czerny joua ce même concerto dans un concert de bienfaisance, à Vienne, il n’eut aucun succès
  Les deux premiers Concertos appartiennent à la jeunesse de Beethoven. Ii écrit comme il écrivait de son temps, bien qu’avec une aisance assurée et un accent propre qui trahissent déjà le maître. Beethoven disait du premier, en si bémol, que c’est une composition ancienne et par conséquent pas des meilleures; pourtant, il l’offrira à un éditeur à une époque où déjà il composait; la Symphcnie héroïque. Cet accent personnel et un style dru dégagé des influences du XVIIIe siècle apparaissent pleinement dans le troisième Concerto, dans ce ton pathétique d'ut mineur, caractéristique d’un certain aspect du génie de Beethoven Quatuor op. 18. Sonate pathétique, Sonate op. 10, Sonate piano et violon - et qui trouvera sa glorification, libéré de l’obsession pathétique, sentimentale, dans la Vme Symphonie.
  Mais ni l’un ni l’autre de ces trois concertos n’approchent des quatrième et cinquième. Celui en sol est d’une veine poétique extrêmement vive, fraîche, et d’une écriture étincelante. Le dernier, au contraire, digne couronnement de la série, se distingue par une ampleur dans le style et dans la forme, une souveraine autorité, une puissance sans effort, qui en font un des monuments les plus imposants de la musique pour piano.
W. S.
(Extrait du Bulletin Officie/ de la Société de Musique de Neuchâtel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0445.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ouverture d'EGMONT
sihoven a écrit pour le drame de Gœthe une par-iSIP% tition comprenant une ouverture, des entr’actes, quelques morceaux de chant et de la musique de scène. Toutes ces pièces renferment des beautés de premier ordre, mais aucune n’égale en grandeur et en puissance l’ouverture, qui résume et synthétise le drame tout entier. Dans la pensée de Beethoven, l’ouverture évoque les luttes sanglantes que le comte d’Egmont soutint contre le duc d’Albe, l’oppression de tout un peuple, l’héroïsme de ses défenseurs. Ellg traduit l’amour d’Egmont et de Claire et s’achève dans un chant de triomphe et de victoire, présage de la liberté future.
  L'Ouverture utilise la vieillie forme française binaire: — lent vit pour donner une expression résumée du drame. L’introduction lente expose trois thèmes correspondant aux trois idées maîtresses du dra:me : tyrannie Claire personnifiant l’aspiration à la liberté — révolte. L'allegro qui suit, en rythme ternaire, développe ces données: son premier groupe thématique amplifie le motif de révolte, le second groupe thématique oppose d’une manière frappante le motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent une péroraison éclatante qui n’est autre que la « symphonie triomphale » par où conclut le drame: marche d’Egmont à l’échafaud et vision d’un avenir d'indtpendance.
    Çlos manteaux ont un cachet d’éfégance sportive et sont vendus depuis 59 fr.
WSPOXTS
 5.A]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0446.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDEE EN 1872
     Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
 GENÈVE
    2, RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS	EAUX VIVES CORNAVIN	CAROUGE
   Nos burea uji de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
sont ouverts tous les jours, dimanches compris
lmp. Grivet, Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>