<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19361125'>25/11/1936</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0364.tif'/>
        <date when='19361125'/>
        <name key='Senger, Franz Ludwig Hugo von' type='person' role='cmp'>Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0365.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Gn commémoration du fOO "e anniversaire de fa naissance de
ago de <5<5C2Z&G<R
     <Ké à Vlordfingen [e 13 septembre
   7835]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0366.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
V I CTOR I A - H ALL * GENÈVE
MERCREDI 25 NOVEMBRE i936
      A 20 HEURES ET DEMIE
*
SOUS LES AUSPICES DE LA FILLE DE GENÈVE
FESTIVAL H. de SENGER
ORGANISÉ PAR :
LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ L’ORCHESTRE ROMAND LA MUSIQUE DE LANDWEHR LE CONSERVATOIRE DE MUSIQUE
avee le bienveillant concours de :
        Mesdames
VIOLETTE ANDRÉOSSI, SOPRANO
Projeteur au Conservatoire.
NELLY GRÉTILLAT, ALTO Messieurs
ERNEST BAUER, TÉNOR ALEXANDRE BAVAUD, BARYTON JOSEPH LOMBARD, BASSE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0367.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Mardi 9 Février 1937
au Vi ctoria - Hall
L’ORCHESTRE ROMAND
donnera un concert extraordinaire avec la collaboration de la Société de
CHANT SACRÉ
AU PROGRAMME :
La Cantate “ EIN FESTE BURG” de J. -S. Bach
et
LE ROI DAVID
d'Arthur Honegger]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0368.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ ftu, W(J 'Un.t^.É,
 «^srfcifu J.ftt
Jp Jl^-f ?Mf fu J, fe«,.L
Jvlc
».,. J;.
Da’ v t -?v* ■
i Jf «n &*«/>               rr-,n.R^v, -y,. JL^... ! 3---- =j               
    _^.H.      |w*^> ft> 9pi - ht hw-i# - *- '*m- r<,                       
                            pont îi«- -=*" --- --- +t#------                
.* •+ w        j 4. fcdbH zzSfczfci V n 1 'H"" i- Tj-j          iclv - r? , 
   Tl^,        jîOA^n iæ^u . te j ' Oo-• *a ffiL p«A - ir - r*- V*c=^=---   
    ---        ,)*'» )'•'• -c=d r=--- -----~                                
tC '-*• ^
J . -
<K - 'KL'H - C<i ,
         /u^-. /	t
        > i/" ^ £ 7?/^ /{, j/;t
,)JL
h'

PROGRAMME
 *
 PREMIÈRE PARTIE
La Æuoujue de Landwehr Dir. Léon HOOGSTOËL
Jlmt V. AndréoMi
à l’orgue : M. BARBLAN
pour voix de femmed et Lé nord voix d'homme,) et ténor solo Chœur mixte
                                         Le Chant Sacré Dir. Otto BARBLAN .
La .îtu.ùiiue de Landwehr Dir. Léon HOOGSTOËL
 DEUXIÈME PARTIE
Fragments de la Fête des Vignerons de 1889
LE PRINTEMPS
a)	Invocation à Paies....................
      b)	Ballet des Enfants du Printemps
      c)	Chanson des Jardiniers et Jardinières
       d)	Ballet des Jardiniers et Jardinières
      e)	Chant des Faucheurs et Faneuses
L’ÉTÉ
a)	Invocation à Cérès....................
      b)	Chant des Moissonneurs et Moissonneuses
      c)	Ballet des Moissonneurs et Moissonneuses
L’AUTOMNE
a)	Invocation à Bacchus ................
      b)	Chant des Tonneliers
      c)	Bacchanale
L'HIVER
      a) Chant de la noce
HYMNE FINAL
 LE CHANT SACRÉ, L’ORCHESTRE ROMAND,
 MM. BAUER, BAVAUD et LOMBARD
 210 Exécutants sous la direction [de M.
 ténor àolo et chœur
 baryton àolo et chœur
 baMe ioto el chœur
1.	MARCHE FUNÈBRE......
2.	MADONEN BILD (
 AN DIE STERNE |
3.	ÉLÉGIE...................
 BEWEGTE RUH..........
 SENSATION D’AUTOMNE
              Quatuor solo :
              Mmes Andréossi et Grétillat MM. Ba uer et Lombard
4. MARCHE TRIOMPHALE de la
Fête de.i Vigneron.)...............
ERNEST ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0369.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Mercredi 10 mars 1936
au Victoria-Hall la Société de
CHANT SACRÉ
donnera son concert annuel avec la collaboration de
L’ORCHESTRE ROMAND
Au programme, la
M esse Je Schubert
(en la bémol)
Hugo de SENGER
l3 septembre iS3S - l8 janvier x8ÿ*
    S’il est un musicien qui mérite l’hommage du public genevois., c’est bien Hugo de Senger. En un siècle où l’art des sons était loin d’occuper la place qu’il a actuellement dans notre ville, de Senger en fut l’apôtre fervent, enthousiaste, sans compromission. D’autres ont tiré à la même corde, mais aucun avec une telle persévérance, un tel désintéressement.
    Né à Nordlingen, le 13 septembre 1835, Hugo de Senger appartenait à une famille d’ancienne noblesse bavaroise. Tout en poursuivant des études universitaires à Munich et à Leipzig, jusqu’à l’obtention du doctorat en philosophie, il s’adonnait avec passion à la musique et travaillait avec Moscheles et Hauptmann.
    La France l’attirait. Gustave Doret a publié dans La Musique en Suisse romande, une curieuse lettre de Berlioz, dans laquelle le grand romantique, avec son exagération coutumière, déconseillait au jeune Allemand de se fixer à Paris: « Paris est la capitale de la Barbarie musicale, ne l’oubliez pas. Tout y est aux mains des barbares ». Hugo de Senger y fit cependant plus tard un assez long séjour, sans réussir a y obtenir un emploi.
    Entre temps, il s’établit en Suisse, séjourna d’abord à St-Gall, puis à Zurich. C’est de là qu'il vint pour la première fois à Genève, en 1857, diriger au Théâtre les Noces de Figaro. Il fut ensuite, à Lausanne, le chef de l’« Orchestre allemand », ensemble qu'il produisit souvent à Genève en des concerts classiques, à la Salle de la Réformation, de 1867 à 1868.
    En 1869, enfin, un comité genevois fonda la Société des grands concerts nationaux, composée d’artistes et d’amateurs et dont la direction fut confiée à Hugo de Sengerv jusqu'en 1870. Dans les années suivantes, il n’y a pas d’orchestre régulier, mais de 1879 à fin de 1891, nous retrouvons de Senger à la tête de l’ensemble symphonique auquel il donna une grande impulsion.
    Succédant à Wehrstedt, Hugo de Senger dirigea la Société de Chant sacré de 1872 à 1892, de front avec la Société de chant du Conservatoire, de 1871 à 1881.
    Il fut aussi le chef de la Fanfare municipale et de la Landwebr. On pouvait le voir défiler en uniforme dans nos rues, à la tête de ses musiciens.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0370.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Enfin, de Senger enseigna l’harmonie au Conservatoire, de 1873 à *892, et> Par intermittence, le piano, l'orgue et même le chant.
    Cette énumération suffit à montrer l’intense activité publique déployée par Hugo de Senger dans notre ville, pendant plus de vingt ans. Car cet homme ne se donnait pas à demi. Aux répétitions, dans son enseignement, au concert, il payait comptant, de tout son être. Dans sa notice sur la Société de Chant sacré, M. Louis Vallette écrit: « Il dirigeait de tout son cœur et de tout son corps, plongeant brusquement vers l’orchestre pour indiquer un pianissimo, puis se redressant pour le crescendo et déchaînant avec une furia admirable les fortissimi. Aussi prétendait-on que cet exercice le mettait dans un tel état de moiteur qu’il devait changer de linge pendant l’entr’acte. Est-ce légende ou histoire ? Qui le dira ? »
    Il faut ajouter qu’à cette époque, l'ensemble symphonique était loin de valoir notre Orchestre Romand. Il comptait des amateurs et bon nombre de musiciens de second ordre. Aussi les gestes très expansifs de Hugo de Senger étaient-ils peut-être nécessaires pour galvaniser l’inertie des exécutants.
    Le rêve de Hugo de Senger fut toujours d’améliorer l’orchestre. Ayant fait un héritage de quatre-vingt mille francs, cet homme, qui pourtant n’était pas riche, le consacra entièrement à engager une phalange de bons musiciens qui, sous le nom d'Orchestre helvétique, joua pendant une saison. Tout Hugo de Senger est dans ce geste admirable de désintéressement et d’amour de la musique.
    Pendant les répétitions, Hugo de Senger donnait libre cours à son tempérament violent parfois, primesautier et original toujours. Il excellait à mettre en relief tel passage grâce à une mimique expressive ou à caractériser un style ou une œuvre par un mot à l’emporte-pièce. Sa vaste culture éclairait les études et les rendait passionnément intéressantes.
  Il en était de même de son enseignement au Conservatoire : « Tous ceux qui ont eu Hugo de Senger comme professeur, écrivait Ferdinand Held, étaient séduits par son enseignement lumineux et profond et l’élévation de ses vues et de son idéal artistique. »
    Tant de travaux, de sacrifices à la cause de 1 art, de dévouement à la jeunesse laissaient peu de loisirs à Hugo de Senger. Et pourtant il en aurait eu besoin, non pour se reposer, mais pour composer. Car ce musicien avait en lui le talent et la personnalité d’un compositeur. Tout jeune, il avait obtenu un beau succès dans
un concours à Munich, où un chœur d’hommes de sa façon avait remporté le prix sur plus de quatre cents concurrents. Mais les nécessités harassantes de la vie l’empêchèrent de tenir tout ce que promettait ce beau début.
    En fait, Hugo de Senger nous a laissé un bon nombre de pièces: soixante lieder environ, qui se rattachent aux styles de Schubert et de Schumann, des chœurs, des pièces d’orchestre dont une Marche funèbre et Prélude et adagio religioso, la Fête de la Jeunesse qui, dans sa forme première, fut exécutée à l’inauguration du Collège d’Aigle, la Cantate du Général Dufour, etc.
    Mais son œuvre capitale, celle qui a rendu le nom de Hugo de Senger populaire dans notre pays et lui assure une vie durable, c’est la Fête des Vignerons de 1889.
    Gustave Doret a raconté, dans La Musique en Suisse romande, comment il était venu, délégué, avec M. Gaudard, de la Confrérie des Vignerons de Vevey offrir la composition de cette œuvre à de Senger, ensuite de la retraite de Henri Plumhof. La scène a quelque chose de tragique : « Messieurs, dit-il à ses visiteurs, voici le plus grand honneur que pouvait me faire mon pays d’adoption !... Oui ! Mais... Suis-je capable ?... Suis-je encore capable ? Laissez-moi, donnez-moi quelques heures de réflexion et revenez; ma décision sera prise... »
    Hugo de Senger accepta. C'était en septembre 1888. Peu de mois restaient avant la fête. Sans abandonner ses occupations, car il fallait vivre, de Senger se mit au travail, à un travail acharné* poui terminer l’œuvre à temps. Il connut des heures d’angoisse, de découragement, mais son énergie l’emporta, et il parvint au but.
     La Fête des Vignerons de 1889 est établie sur des textes divers faits par différents auteurs: Jules Besançon, Isabelle Kaiser, Georges Renard, etc. L’unité leur manque, rendant la tâche du compositeur plus ardue encore.
    L œuvre commence par une Marche triomphale, un Salut à la Patrie, une Invocation à l’agriculture, et un Chœur général. Puis vient le traditionnel défilé des Saisons. A cette époque, l’on commençait par le Printemps pour finir par YHiver. Dès lors, pour ne pas terminer par une note voilée, c’est YHiver qui ouvre la marche.
    Le Printemps de Hugo de Senger fait alterner les chœurs et les soli avec les ballets. Il est d’une inspiration légère, heureuse, qui ne laisse en rien deviner en quelles affres il fut composé. La chanson de J.-J. Rousseau, Allons danser sous les Ormeaux est]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0371.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿coupée par le traditionnel orage, tandis que le Chant des Faucheurs et Faneuses est accompagné de traits d’orchestre figurant les sifflements de la faux. Le Ranz des Vaches, chanté à l’époque par le fameux Currat, termine cette partie.
    Plus belles encore sont les Scènes de l’Automne. Soutenu par un texte meilleur de Georges Renard, Hugo de Senger a trouvé des accents prenants pour chanter les fruits de la terre féconde, le vin :
                       C’est du soleil,
Du sang vermeil,
Qui des amphores pleines,
Coule à flots,
                      Dans leurs veines !
Et Bacchus, le « dieu terrible et doux ».
    Coupé de chansons populaires, du ballet de la Montjerrine, Y Automne se termine par la fameuse Bacchanale. Conçue dans un mouvement emporté par une ardeur sombre et violente, digne de certains morceaux de la Damnation de Faust ; cette pièce est la page maîtresse de l’œuvre. Elle a permis à Hugo de Senger de prouver la richesse de son tempérament.
    Epuisé par le travail surhumain de la composition, puis de l’exécution de cette œuvre, Hugo de Senger ne devait guère survivre au triomphe de la Fête des Vignerons. Le 18 janvier 1892, âgé de 37 ans, il était emporté par une crise d’urémie.
    Moins de deux ans plus tard, le jeudi 1er novembre 1894, on inaugurait au Conservatoire le buste du grand artiste, dû au ciseau du sculpteur Hugues Bovy, œuvre très belle et vivante.
    La mémoire de Hugo de Senger est restée en vénération auprès de tous ceux qui aiment la musique dans notre pays. Il est juste que le centenaire de cet homme généreux et plein d’ardeur pour la cause de l’art soit célébré dignement.
Henri Gagnebin
Directeur du Conservatoire, de Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0372.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>