<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert extraordinaire hors abonnement 
            <date when='19380305'>05/03/1938</date>
          </title>
          <series>Concert extraordinaire hors abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0886.tif'/>
        <date when='19380305'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Marescotti, André François' type='person' role='cmp'>Marescotti, André François</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Concert extraordinaire hors abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts extraordinaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND
Samedi 5 mars 1938, à 17 heures VICTORIA- HALL
j CONCERT EXTRAORDINAIRE
j	(HORS ABONNEMENT)
offert à MM. les Souscripteurs de la saison 1937-38
•
 Soliste :
M. François CAPOULÀDE
Premier violon-solo, Konzerfmeisïer de l'Orchesfre Romand]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0887.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
Disqncs I¥oiiveaMtés
SYMPHONIE N° i (Beethoven, Op. 21) Orchestre Philharmonique de
Vienne, sous la direction de Félix Weingartner............... LX 677-79
CONCERTO POUR PIANO ET ORCHESTRE en si bémol mineur
(Tschaikowski) Egon Pétri et l’Orchestre Philharmonique, Londres LX 681-84
SCHERZO N 2° en si bémol mineur (Chopin) Marguerite Long (piano) LFX 513
Concertos jjonés par Walter Gieseking
CONCERTO No 1 en ut majeur (Beethoven) ..........................................LX 631-34
CONCERTO N» 5 en mi bémol majeur (Beethoven, Op. 73)................LX 342-46
CONCERTO en si bémol majeur (Mozart)..................................................LX 559-62
CONCERTO en la mineur (Grieg)........................•............LX 647-50
lin vente «Ijiiis (011* les lions magasins «le musique
Représentation générale des disques Columbia et Pathé :
PlANOHAUS JeCKLIN, ZüRICH.
    PROGRAMME CHOISI PAR PLÉBISCITE
  7>>ieiniè^e tfuvdlz
1.	Concerto brandebourgeois n° 4,
      en sol majeur, pour violon concertant,
      deux flûtes, orchestre à cordes et clavecin J.-S. Bach
       Allegro - Andante - Presto.
             Violon solo : M. François CAPOULADE Flûtes : MM. PÉPIN et BERLIE Clavecin ; Mme VAUCHER-CLERC
2.	Prélude à l’après-midi d’un faune Debussy
3.	Aubade........................... Marescotti
 7)eiwcième fuvdie
4.	Symphonie espagnole, pour violon et
orchestre................. ........ Lalo
       a) Allegro non troppo. - b) Scherzando. c) Andante. - d) Rondo.
           M. François CAPOULADE
5.	Rhapsodie espagnole............. Ravel
       a)	Prélude à la nuit. - b) Malaguena. c) Habanera. - d) Feria.
 L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
 19 B» HELVETIQUE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0888.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOUTAN
ENSEIGNES * PEINTURE
*	DÉCORS ★
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Molard, 2	Molard, 2
Certificats de dépôt
La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses déposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
Oh** 2mmve. ’i,nd::ërr,s
          5e recommande pour ses PERMANENTES
         sur cheveux blancs, teints ou décolorés
SALON POUR DAMES ET MESSIEURS
Jean-Sébastien BACH
1685-1750
CONCERTO BRANDEBOURGEOIS No 4, en sol
Persiflant un peu ceux qui reçoivent les œuvres de Bach avec plus de respect que d'amour, plus d'attention à la forme qu'à la fantaisie et à la vie, M. Willy Schmid écrit:
  « Ce savant et polyphonique « concert » commence de la façon la plus délicieuse, non point comme l'on pourrait s'y attendre de la part d'un document historique de si grande importance. mais bien plutôt comme un chant de la nature. Ce motif de deux mesures, ces deux arpèges que l'on croirait sifflés par un oiseau dans un bosquet plutôt qu'exécutés par une flûte dans un orchestre, ce joyeux signal est l'appel qui tout le long de l'« Allegro » provoque les exécutants de ce concert champêtre à de nouveaux jeux et ranime la fantaisie par la magie de sa brève formule évocatrice, en même temps qu'elle la ramène utilement à sor propos. Et le double chant auquel tout d'abord prélude ce motif est moins le classique « thème » d'un discours musical, que le chant bucolique de deux pipeaux au milieu des champs. A cette voix s'éveille dans les cordes un motif plein de vie et de grâce qui, élément actif de cette symphonie, multiplié comme les mille bruits de la nature, imprime à cette musique le mouvement infatigable de sa joyeuse cadence. Nous avons déjà là, sans être allés plus loin que la quatorzième de ces brèves mesures de trois croches, tous les éléments essentiels du premier « Allegro », ses thèmes les plus importants. Une nouvelle exposition du thème bucolique dans la dominante se poursuit cette fois par un duo des deux flûtes, déroulant les cours parallèles de leur chant animé qui serpente comme un ruisseau dans une prairie, jusqu'à ce que son joyeux babil se confonde avec la cadence plus accusée du motif principal. Les voix unies ramènent une exposition des thèmes dans le ton de sol, très semblable à celle du début, et une joyeuse cadence de quatre mesures met fin à cette première partie: importante «exposition », prologue et épilogue tout à la fois, car elle servira également, répétée note pour note, à marquer la conclusion de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0889.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HOTEL
  ÉLITE
Place Lorigemalle
(au centre de la ville) Chambres tout confort depuis 4 francs
    RESTAURANT BRASSERIE
  ÉLITE
Grands choix de mets de brasserie depuis fr. 0.70 Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours:
Orchestre-Attractions
Mercredi i> mars 10,18, au Grand-Théâtre
HmeConcert de rÀbonnement
Direction Ernest ÀNSERMET
M. André de RIBAUPIERRE er M" Madel. GONSER
vioionUted
SYMPHONIE de Frank Martin. - CONCERTO de J.-S. BACH, pour deux violons et orchestre. - CONCERTO n° 2, pour violon et orchestre, Prokofieff. - LA MER de Debussy.
       floxatiôn c&eti 'Sautiez et 2aeçe>v, piace
NAVILLE
&
Cie
•
LIBRAIRIE
PAPETERIE
ABONNEMENTS
I'« Allegro ». Tout l'espace compris entre deux est occupé par des épisodes plus ou moins développés et d'idées plus ou moins nouvelles; mais l'on y retrouvera fréquemment la formule significative du motif qui intervient d'une façon charmante comme une sorte de motif animateur; et de plus, tous ces épisodes finissent par rejoindre, sur un point ou sur un autre, cette première partie essentielle, dont le retour partiel marque les principales divisions de ce poème si divers.
  « La gravité émue de l'« Andante » s'exprime, comme si souvent dans les parties lentes de Bach, par une seule phrase en deux parties, construite sur un motif unique. La répétition en « écho » de nombreux fragments de cette mélodie est aussi un phénomène historiquement classé. Malgré cela, peut-être ne sera-t-on pas insensibles à la tendre sérénité de ces reprises, non plus qu'à la rêveuse fantaisie de quelques traits de la flûte, du dernier, notamment, qui laisse le chant en suspens, comme pour ne pas arrêter d'un contour trop net les calmes visions évoquées ici.
  « D'autant plus net et franc est le dernier tableau « Presto ». Ici encore, l'écriture dont, à première vue, le caractère historique et même scolaire est plus évident que dans le premier tableau, n'apparaît cependant que comme le truchement d'une imagination ardente. Peut-on rester insensible à la bondissante allégresse de ce thème qui part accompagné du seul cortège d'une basse bien cadencée ? Un souffle de vie, sain et vigoureux, anime cette musique au rythme dansant, et la joie se propage à mesure que se multiplient les voix de cette exposition fuguée. Elle se propage et grandit jusqu'à une magnifique unanimité, lorsque, soudain, du chœur général soulevé tout entier par une même cadence, se détache le groupe des trois solistes qui, à leur manière plus fantasque et légère, reprennent cette cadence et brodent à l'envi sur le thème proposé. Car il n'y a ici qu'un thème unique dont le retour périodique dans tout l'orchestre encadre quatre intermèdes exécutés par le « petit concert » des instruments solo. Cela encore, cet agencement, cette forme, est classique, et historique. Mais que fait l'histoire à une œuvre d'art où l'on sent battre le rythme d'une vie aussi jeune — et aussi ancienne ! »
                                            Wy S.
(Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0890.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pour vos vetements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRERES
teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville GENÈVE
P R I O R
Cité, 8 — Corraïerie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs et d'occasion
A l'occasion de l'agrandissement de noire BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de franc 5.—
 CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
 Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
       PRELUDE A L'APRES-MIDI D'UN FAUNE
téphane Mallarmé reçut en 1892 l'hommage du premier poème symphoniaue écrit par Debussy, le Prélude à l'Après-midi d'un faune, inspiré d'un poème ancien déjà, puisqu'il fut écrit en 1876, et dont voici quelques passages essentiels :
          ...Que je coupais ici les creux roseaux domptés Par le talent: quand, sur l'or glauque de lointaines Verdures dédiant leur vigne à des fontaines,
         Ondoie une blancheur animale au repos ;
          Et qu'au prélude lent où naissent les pipeaux Ce vol de cygnes, non ! de naïades se sauve Ou plonge.................
          Tâche donc, instrument des fuites, ô maligne Syrinx, de refleurir aux lacs où tu m'attends :
         Moi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps Des déesses; et, par d'idolâtres peintures,,
 A leur ombre enlever encore des ceintures ;
           Ainsi, quand des raisins j'ai sucé la clarté,
 Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
          Rieur, j'élève au ciel d'été la grappe vide
 Et, soufflant dans ses peaux lumineuses, avide
 D'ivresse, jusqu'au soir je regarde au travers.
          A l'heure où ce bois d'or et de cendres se teinte Une fête s'exalte en la feuillée éteinte.
La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème. Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci. Ce sont plutôt les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se laisse aller au sommeil enivrant peuplé de songes enfin réalisés, de possession totale dans l'universelle nature.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0891.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VÜDOUDE^
LUTHiER DU CONSERVATOIRE
VIOLONS MUSIQUE ET ABONNEMENT
Ane' ROTSCHY FRÈRES et NAVILLE & Cie
Corraterie, 22
Und ce qui cMice^m Ha OTiudique
ANDRE-FRANÇOIS MARESCOTTI
Né à Carouge en 1902, A.-F.Marescotti fit ses études au Conservatoire de Genève, dans les classes d'Alexandre Mottu, de Charles Chaix, et de Joseph Lauber. Puis il travailla à Paris, avec Roger Ducasse, et revint à Genève en 1931, appelé à enseigner au Conservatoire de musique.
  Les premières oeuvres orchestrales de Marescotti ont déjà été données avec succès dans nos concerts; ce sont l'« Ouverture pour celui qui épousa une femme muette » et le « Prélude au Grand Maulne ». L'Ouverture a fait partie du programme de musique suisse que l'Orchestre romand interpréta l'automne dernier à Paris, au Théâtre des Champs-Elysées.
  L'« Aubade » qui figure dans notre programme de ce jour a été créée à Bâle, à la Fête des musiciens suisses de 1937, puis reprise le mois suivant à la Salle Gaveau, par l'Orchestre national de Paris, sous la direction d'Ingelbrecht. Dans cette composition, M. Marescotti a utilisé la musique de trois fragments qu'il avait écrits pour « le Paysan et le soldat », comédie de Jean Goudal, adaptée de Calderon. Bien qu'elle ne comprenne qü'un seul mouvement, on distingue en réalité dans l'« Aubade » trois parties: «vif, cantilène et marche», qui se déroulent dans une atmosphère toute de simplicité et de gaîté.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0892.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ypes d’instruments vendus en 1830 par la maison
Saulier & Jaeger
                FUSTERIE
De l’ancienne répu tut ion «les meilleure»* marques de
PIANOS
STEINWAY & SONS BLUTHNER - PLEYEL GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
                              Aux modernes conceptions de 1»
RADIO
                             MARCONI (Londres) - DESO,etc. dont nous sommes les seuls représentants officiels
VKN'i'i; - i:rn \ \<;i; . toi ries ■ v.m am.atiuk» - location
              PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
EDOUARD LALO
   Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
SYMPHONIE ESPAGNOLE, op. 21, pour violon et orchestre.
k a « Symphonie espagnole » fut donnée pour la première B fois le 7 février 1885, aux Concerts populaires de Paris.
       Dès le début, elle fut chaleureusement accueillie. Sarasate, auquel Lalo avait dédié l'année précédente un concerto de violon, celui en « fa », en fut le premier interprète.
  Si l'auteur a donné à l'oeuvre le titre de « Symphonie espagnole », au lieu de lui maintenir celui de « concerto », c'est qu'ici le violon, quoique instrument principal, n'est pas destiné simplement à mettre en lumière le talent d'un virtuose. Il est bien certain toutefois que l'effet symphonique proprement dit est indécomposable et que si l'on peut en détacher un élément; il n'y a plus exactement symphonie.
  Dans la « Symphonie espagnole », les diverses parties n'ont pas de liens apparents autres que les rapports de tonalité.
  Rythmes pittoresques, inflexions caressantes, cantilènes alanguies nous transportent à Séville, à Grenade, à Cadix et se succèdent en une œuvre à la fois très habile et pleine de séduction.
  Le premier mouvement, « Allegro », en ré mineur à deux temps, développe deux thèmes dans une lutte sans cesse renaissante entre de violon principal et l'orchestre.
  Le « Scherzando » à 3/8 est bâti sur un rythme de boléro assez longuement et capricieusement développé.
  Dans l'« Andante », en ré mineur également, les cordes graves et les cuivres annoncent, dans un sombre préambule, le motif qu'exposera, sous une forme allégée, le violon solo. Il s'orne, par la suite, de rythmes accessoires imprévus et finit voluptueusement en ré majeur.
  Le « Rondo », écrit aussi en ré majeur, est bâti sur un motif que le basson entonne le premier et qui, après avoir conquis chaque famille sonore, termine par le violon-solo. Malicieux et gracieux, il conserve pourtant le schéma classique du « rondo ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0893.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
                 Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
*	* *
L Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
1	idée d apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but ;
c)	en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
     Au cours de ces dernières années, l'Association a organisé, d accord avec l’Orchestre Romand, des répétitions publiques, auxquelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts, lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au programme.
     Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans lesquelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.
     Les membres de l’Association en seront avisés par voie d’affiche et par la presse.
     On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. R., Magasin de musique Sautier et Jæger, place de la Fusterie, 12.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
          19 B» HELVETIQUE
MAURICE RAVEL
1875-1937
Une de ces opérations que l'on tente en désespoir de cause a mis fin au tragique état de santé où se trouvait Ravel depuis quelques années, et qui avait déjà arrêté son activité créatrice. Avec lui disparaît un artiste qui a tenu une grande place dans notre vie musicale, au cours de ces trente dernières années. Apparu peu après Debussy, son art a pu sembler, au premier abord, une réplique ou un écho du sien, parce qu'il mettait en oeuvre des formes musicales semblables; mais il procédait d'un tout autre esprit. L'art de Debussy a une intériorité qui est rare dans la musicalité française et il faut remonter loin dans l'histoire pour se rendre compte qu'elle n'est cependant pas étrangère à son génie Auprès de lui, Ravel revenait à une tradition beaucoup plus constante de la musique française, et qui est de se borner à nous entretenir
—	d'un entretien qui peut être émouvant d'ailleurs, et qui doit répondre à toutes les exigences d'une société extrêmement affinée d'esprit. Si ses œuvres semblent régies avant tout par le souci du « faire », l'ingéniosité et le goût, il suffit de penser au « Quatuor », à certaines pièces de piano et mélodies, à « Ma Mère l'oye » et au « Tombeau de Couperin » pour admirer à quelle sensible musique cela a pu le conduire. Avec peu d'étoffe et des idées à maints égards paradoxales, cet artiste avait de telles qualités de nature et une maîtrise si accomplie de sa technique qu'il était un enchanteur, et que, chez lui, l'élégance du comportement, l'imprévu et la pertinence du trait, la netteté du dessein et le bonheur de sa réalisation devenaient substance.
  Au moment où nous arrivait la nouvelle de sa mort, notre programme portait une de ses œuvres et nos concerts venaient d'en donner une autre en première audition: c'est dire qu'il était pour nous en pleine « actualité », et c'est pourquoi nous n'avons pas cru devoir changer nos plans et donner aujourd'hui une autre œuvre que celle qui était prévue. L'œuvre de Ravel est en état de présence constante à nos concerts, et c'est le plus authentique témoignage que l'on puisse rendre à un artiste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0894.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ J«/,
 '9' 9
 t/©
 &LY0NJ
 S'J'
Grande-Bretagne
h«5sw«*
’ Vè
rïj
 r TANGER .
Il ?
I ALGER I
 ORAN _
 isCèçancm .
 £HI LIPPE VILU
 Djrlfi ■
ALGÉRIE
 Toêggoun (
'/«S TUNISIE
^Munkech MAROC /TiisxIa'X^ Co/omà-Bèthér
ITIflimCÈe eat Exporte de (Afrique dullord
CAxu^ua jour, 80trainô de voyageur ij ofioutiMenL ou -en partent. C&aque semxùna, 40 'pcuyuaêotû -en. p optent ou y a&outu>ôent C eot -par TTlarseifte que >6e Ceâ voyagea teo -ptuA commodeô , feô -p^xo fréquente £et> p£u/>	coû£etu>c
A
ôept cent miUe vcnfaugeurA d destuuxtlon. ou en. provenance cLe. € ’Qfrique. du. TlcrrcL paM«nt aruvuefiemertf. -par
TTlarieüle..
Pour tous vos Voyages
Adte&ietL-wHtA à i' jlqwce.
J. VÊRON, GRAUER & C* S. A.
MAURICE RAVEL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0895.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Achevée en 1907, la « Rhapsodie espagnole » fut jouée pour la première fois en mars 1908, aux Concerts Colonne, sous la direction d'Ed. Colonne. Le critique du « Courrier musical », Jean d'Udine, décrivait alors ainsi ses impressions ressenties à l'audition de ces quatre « enluminures » :
  « Dans le No 1, « Prélude à la Nuit », quatre notes mélodiques, quatre croches égales, descendantes, sans cesse répétées: le velours profond d'un ciel quasi oriental coule sous le pinceau de l'aquarelliste, deux clarinettes barbottent, la harpe égrène quelques perles. Lumineuse et tendre, la tiédeur nocturne nous enveloppe et le violon solo arpégeant à son tour, très mince, très fin, pique dans tout ce grand bleu mélancolique le grésillement des grillons amoureux. Le No 2: « Malaguena », notation mystérieuse, fragmentaire, qui commence par d'indicibles choses douloureusement graves, des grondements de contrebasson, des traînées lourdes, puis miroite dans le joyeux pavillon d'une trompette suraiguë et se coupe net, avec un grand silence, pour se terminer par une mélopée du cor anglais rêveuse, inachevée, interrogatrice. « J'abandonne la « Habanera » aux anges en robes pâles qui rêvent accoudés sur les balcons du ciel, mais le No 4, la « Feria » est bien étonnante: petite flûte sautillant sur un pied parmi le friselis des cordes, grosse gaîté, bruits de foire, et soudain une improvisation, triste comme presque toutes les inspirations populaires. » C'est ici un évocation de scène gitane, après quoi le tourbillon reprend et finit brusquement.
   R ésu Itat ciu Pléhiscite
  pour le choix du programme
 offert à JMÀÏ. les Souscripteurs
                Saison 1937*38
                      Bulletins envoyés : 907 »	rentrés : 5o^
                     » valables : 490
      Le procès verbal du dépouillement a été signé par .//.//. F.. lire lion, lfrilly Perrel el E. Giovanna.
ont obtenu :
Bach........................Concerto brandebourgeois n° 4. .	214	voix
Ravel........... Rhapsodie espagnole ........................141	*
Marescotti...... Aubade..............................................102	»
Debussy..................Prélude à iAprès-midi d’un faune. .	101	»
Beethoven..............Symphonie n° 5, en ut mineur ...	93	»
Schubert........ Symphonie inachevée..........................82	»
Rimsky - Korsakow Shéhérazade......................................7^	*
Wagner......... Les murmures de la forêt................68	»
Mozart......... Symphonie en sol mineur..............67	»
Wagner......... Prélude de Lohengrin....................55	»
S'iRawinsky............Berceuse et finale de l’oiseau de feu	52	»
Mo/art.......... Petite sérénade..............................49	»
Bela Bartok..........Musique pour instrum. à cordes.	47	"
F alla........... Danses de la Vie brève....................38	»
Moussorgski..... Tableaux d'une exposition................37	»
Beethoven....... Ouverture de Léonore n° j............28	»
Wagner..................Voyage de Siegfried sur le Rhin. . .	25	»
Mendelssohn..........Ouverture du Songe de nuit d’été.	23	»
Malipiero....... Symphonie élégiaque..........................23	»
Haydn.......... Symphonie n° i3............................22	»
Chaix........... Scherzo............................................21	»
Hindemith....... Danses symphoniques....................20	»
Strawinski....... Jeu de cartes......................................20	»
Brahms....................Variations sur un thème de Haydn	18	»
Beethoven..............Symphonie n° 1 en ut majeur. ...	17	»
Marescotti............Ouverture pour « Celui qui épousa
               une femme muette»................i3	»
Ravel........... Alborada de! gracioso ......................11	»
Roussei.......... Symphonie n° 4..............................8	»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0896.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿jdiujt afauiné* et aux &aùüué4
de* cùÿuMU de t’&ïc&e4tte 'Romand
La Société de Chanl Sacré
donnera son CONCERT ANNUEL au VICTORIA - HALL
le mercredi 23 mars, à 20 h. 30
AU PROGRAMME:
POÈME FUNÈBRE DE CH. CHAIX
pour chœurs, soli et orchestre
SOUS la DIRECTION DE M.
S. BÂUD-BOVY
et
{tout ta,	{m à (%mèue
MESSE EN UT DE BEETHOVEN
pour chœurs, soli, orchestre et orgue
SOUS L-A DIRECTION DE M.
OTTO BARBLAN
AVEC L-A COLLABORATION DE L’
ORCHESTRE ROMAND
\§oiùite<i : M'nes Lucia CORRIDORI et Nelly GRÉTILLAT MM. Ernest BAUER et Félix LŒFFEL à l’orgue : Mademoiselle Julia BRATSCHI
(Le conceri ne sera pas retransmis)___
Location et programme chez Sautier-Jaeger. Fusterie, 12 (téléphone 42.124) et le soir à l'entrée. — PRIX DES PLACES : 1.50 à 5 francs (droits compris)
7W uôtze fiAédence à ce concert, encôwiag£& le CAant \$ACué qui a coMaSô&é avec duccèa auoc concerta du "'Ro-i 7)<mdn et de ia “IXe ^ympAo-nie
                                Ha fuU^aite quotité muticaie 4 aillent cmB-o cLC'ti’ &f(tfU’Ok&Li'd-de fvï&nièïed* tnakqued
POINT BLEU
type 4 W 77 à fr 460.-type 5 W 77 à » 560 — type 7 W 77 à » 1090.—
RADIOELECTROl
A.RD55ET t C»
Galeries centrales - passage j. malbuisson
             POINT BLEU - INGELEN - MARCONI TELEFUNKEN - PHILIPS - AUTOPHON - DESO
*emenld
'JlaÀio-, Uiédi^utüûn,	JU^tuuLteuM, CiieudeA, IndtMatiùnd, 'Tiéfi^uudiùnd, etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0897.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          'tout ce qui inléïêiUie {et*u*te ftOuk <ui #kâce et <&& beaute
        PARFUMS - POUDRES ■ CRÈMES
     PRODUITS DE BEAUTÉ
CORYSE-SAIOMÊ
Maître parfumeur - 8, Place de l'Opéra, 8 - PARIS
  à GENÈVE 30, Confédération
         ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
                       Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
                        Président-Directeur :
 M. ERNEST ANSERMET
                 CM J orchestre
Comité exécutif de l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER,
W. PERRET, Fr. WALTER
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
                  CHEFS ÜE PUPITRES v icr violon solo........... François CAPOULADE, 1er prix d’excellence du Conservatoire de Paris. — Ex-violon solo des Grands Concerts de Monte-Carlo.
2e premier violon solo Chil NEUFELD.
Ier second violon solo Willy PERRET.
ier alto solo............... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
Ier violoncelle solo... Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo ............. André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
icr hautbois solo ..... Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo......... Richard GUILHOT, ex-soliste du l’Association des concerts
                              Poulet de Paris.
ire clarinette solo...... Léon HOOGSTŒL, jer prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo.......... Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
i" saxophone solo..... M. Willy PERRET.
Ier cor solo............... Arthur BŒHLER, ex-premier cor de ÎO. S. R
ire trompette solo..... Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier trombone solo..... Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier timbalier............... Charles PESCHIER.
harpe ................... Joseph VITA.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0898.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Depuif
  Lej montrer, ter bijoux
GOLAY fil/ tSTAHL
   PI «ce de/ Rer^ue/
 GENÈVE sont rèputèj pour leurs bienfacture. qualité. goût c prix.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>