<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert de l'abonnement
            <date when='19370303'>03/03/1937</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0543.tif'/>
        <date when='19370303'/>
        <name key='Bartók, Béla' type='person' role='cmp'>Bartók, Béla</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Neuvième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿V	?
Orchestre Romand
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0544.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LUTHiER DU CONSERVATOIRE
Successeur des magasins de musique
Rotschy F rères et Naville & Cie
   Corraterie, 22
MUSIQUE - ABONNEMENT jusqu'à nouvel avis,
chez Naville & Cie, Passage des Lions
plus belles et meilleures encore...
LES NOUVELLES
RENAULT
          4 C Y L 1 N D R E S         
CELTAQ      U ATRE      7.45 / 34  CV 
PRIM AO     U ATRE      12,15 / 49 CV 
VIVAOUATRE              12,15 / 49 CV 
          6 C Y L 1 N D R E S         
VIVA GRAND SPORT      • 20,80/100  CV 
                      •               
VIVASTELLA            • 20,80/100  CV 
                      •               
          8 C Y L 1 N D 00            
                        LU            
                        an            
NERVA GRD SPORT       • 27,74/130  CV 
                      •               
N E R V A S TELL A    • 27,74 /130 CV 
                      •               
la gamme la plus complète au meilleur prix
 S.	A. pour la vente des Automobiles RENAULT en Suisse, SÉCHERON - GENÈVE
Agence exclusive pour Genève et le Canton de Vaml, jusqu'à Nxon
GARAGES DES NATIONS, 20, rue de Lausanne, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0545.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
l>is«lwes Nonveantés
SYMPHONIE N" 2, EN RÉ MAJEUR (Beethoven)........ LX 586-89 IV. 8.80
      Orch. Philharmonique de Londres, Dir. Th. Beecham.
QUATUOR N" 14, EN RÉ MINEUR (Schubert).......... LX 590-93
       (La jeune fille et la Mort).
      Quatuor Roth.
    Disques de Emmanuel Feuermann, Violoncelliste
CONCERTO EN RÉ MAJEUR, POUR VIOLONCELLE
(Haydn), avec Orchestre symphonique, Londres ..... LX 472-75 I*r. 8.80
SONATE N" 1. EN MI MINEUR, POUR PIANO ET
VIOLONCELLE (Brahms)........................ LX 404-06 Fr. 8.80
       (Au piano : Théo van der Pas).
Disques de Joseph Szigeti, Violoniste
CONCERTO POUR VIOLON ET ORCHESTRE (Brahms) L 2265-69 IV. 8.80 Avec le Halle Orchestra, Manchester.
CONCERTO POUR VIOLON et ORCHESTRE (Beethoven) LX ,74-78 Fr. 8.80 avec l’Orch. Philharmonique, Londres, (Dir. Bruno Walter).
CONCERTO EN RÉ MINEUR, P' VIOLON et ORCHESTRE
      (Prokofieff), avec l’Orchestre Philharmonique, Londres LX 433-35 Fr. 8.80
CONCERTO No 4, EN RÉ MAJEUR. POUR VIOLON ET ORCHESTRE (Mozart) avec l’Orchestre Philharmonique, Londres ................................. LX 386-88 Fr. 8.80
ICii vente «lan* Ioiim le* l»on* magasinN <le iiuiMique
Représentation généra Le ?ea diaqueé Columbia, Pathé et Idéal: PlANOHAUS JeCKLIN, ZURICH.
ASSOCIATION COOPERATIVE
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
                        Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
 Comité exécutif de l Association :
   MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL, W. PERRET, C. PESCHIER. Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
                    CHEFS DE PUPITRES .
i” violon solo......... Hans BASSERMANN, Directeur des classes de virtuosité
                          au Conservatoire de Leipzig et Professeur à l’Ecole d’Etat de Weimar.
2“' premier violon solo Chil NEUFELD. ier second violon solo.Willy PERRET.
ter alto solo......................Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
ter violoncelle solo...	Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.	Hans FRYBA, ex-soliste du Tonlc.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....................André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
itr hautbois solo............Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..............Paul TAILLEFER, ier prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo..........Léon HOOGSTOEL, icr prix du Conservatoire de Paris
Ier basson solo................Henri HELAERTS, i<=r prix du Conservatoire de Bruxelles
ier cor solo..........................Dr Ernst PAUL, de Vienne.
ire trompette solo...	Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier trombone solo....	Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
i4r timbalier........................Charles PESCHIER.
ire harpe................................Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
                           Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0546.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
l}==s==ss== ^ i	"	tv..—..
ASSOCIATIONde L’ORCHESTRE ROMAND
 «.. ..> «.. ..> «.. ..> ..y <.. ..*«.. ..y «.. ..> 4....> «.. ..> «.. ..y «.. ..> «.. «.. ..* «.. ..> «.. ..> «. .> «....y «.. .> «....y «.. ..y 4....y «.. ..y «.. ..y «.. ..*
Alercredi j /n^/v îgjj, à 20 h. 30 An <wran<1-Théâtre
9e Concert de l’Abonnement
Soliste : Monsieur
Emmanue 1 FEUERMANN, violoncelliste
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
    1.	MUSIQUE pour instruments à cordes,
        percussion et celesta ( l'c audition).......... Bela Bartok
                a) Andante tranquillo. - b) Allegro.
                e)	Adagio. - d) Allegro molto.
    2.	CONCERTO en ré majeur, pour violoncelle et
orchestre (version originale)............... J. Haydn>
               a) Allegro moderato. - b) Adagio. - c) Allegro.
                 Sollole : M. Emmanuel FEUERMANN
 DEUXIEME PARTIE
    3.	DON QUICHOTTE, variations fantastiques
sur un thème chevaleresque................ R. SlrauM
                   Violoncelle tolo : Mi FEUERMANN Violon œlo : M. BASSERMANN Allo àoto •	M. SOUGNÉ
    4.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS DE
NUREMBERG........................ R. JTagner
 L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
B)==5g==-EVjSSEEEE	-S.'w-=C=Si. ■■-■■■■■rSia. i==^===S)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0547.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
BELA BARTOK
Né en 1881 à Nagzszenfaiklos
         éla Bartok s’établit en 1893 dans la ville très musicale de Pozsony (Presbourg) où il subit l’influence de l’émi-nent musicien Ernest de Dohnanyi. Dès sa neuvième ann£€; d’instinct, Bartok écrivait de la musique de chambre dans un style inspiré des classiques et de Brahms. Elève de l’Académie de Budapest, de 189g à 1903, il y montra un talent de pianiste qui sembla un moment le destiner à la virtuosité. Mais l’étude des oeuvres de Wagner, Liszt et Strauss le ramena à la composition. Des pièces de piano, une sonate de violon et piano, une symphonie à programme: Kossuth
(1903),	un quintette, une rhapsodie pour piano et orchestre
(1904),	la première suite d’orchestre (1905) marquent cette première période importante de production. Kossuth fut jouée à Manchester, sous Richter, la première Suite à Vienne sous Lœwe. Mais Bartok éprouvait le besoin de serrer de plus près son style propre. C’est alors qu’il commença, avec son émule, le remarquable compositeur Toltau Kodaly, à étudier la musique populaire des paysans hongrois: laborieux voyage à travers son pays, qui aboutit à une prodigieuse collection de folklore, vraie révélation pour les Hongrois eux-mêmes de leur art national, trop longtemps restreint au seul répertoire des tziganes. En même temps, Bartok apprenait à connaître les Français modernes et Schônberg. De cette époque datent les ouvrages qui consacrent la conquête de son style propre, que Kodaly a ainsi défini : « Sur la ba. ; solide de sa race, Bartok élève un édifice où toutes les grandes écoles ont collaboré. Rempli de la musique du sol natal, il fut d’abord l’élève des grands Allemands. Il n’a pris de cette école que ce qui fait ses avantages, et laissant de côté la lourdeur et le pédantisme, il en a trouvé le contrepoids dans l’esprit latin. Placé par sa race et par sa culture entre les deux pôles du Nord germanique et du Midi latin, doué d’un esprit créateur de premier ordre, il affirme par son oeuvre un progrès si considérable de la musique tout entière que le monde musical ne peut plus l’ignorer. »
Sur l’œuvre nouvelle de Béla Bartok, qui, le matériel sortant]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0548.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
 F. E. BAECHLER FRERES
 teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville GENEVE
de presse, figure à notre programme, après avoir été récemment créée par le Basler Kammerorchester, nous lisons dans la revue Dissonances la notice suivante due à la plume de M. Aloys Mooser :
  « La Musik für Saiteninstrumente de Béla Bartok vaut, tout à la fois, par la solidité de sa construction, par l’abondajnce et l'inexorable logique d’un langage toujours riche des idées les plus séduisantes, par l’ingéniosité d’une facture qui se plaît à la recherche d’effets sonores inédits, par une fantaisie créatrice qui, tout exubérante qu’elle soit, connaît cependant ses voies et les suit avec une constance imperturbable.
  « La Musik für Saiteninstrumente, qui utilise deux groupes d’archets, est constituée d’une suite de quatre épisodes fortement contrastants: un Andante tranquïllo qui se développe en une fugue dont le sentiment grave s’exalte progressivement pour revenir, apaisé, à son point de départ; un Allegro tout bouillonnant de vie ; un Adagio qui, par son atmosphère mystérieuse et étrange, évoque parfois le souvenir de celui du 5e Quatuor ; enfin un Allegro molto — véritable et éblouissant feu d’artifice dont les fusées se succèdent sans arrêt — où interviennent quelques éléments mélodiques et rythmiques apparentés au folklore hongrois, dont le compositeur tire les déductions les plus inattendues et les plus piquantes, faisant montre d’une imagination réellement intarissable et d’un irrésistible dynamisme.
   « Fait significatif qui mérite d’être souligné, parce qu’il implique visiblement une réaction contre les outrances d’hier, le langage de la Musik de Béla Bartok, tout audacieux qu’il soit et quel emploi qu’il fasse des acquisitions les plus récentes, affirme une préoccupation mélodique qui le rend infiniment plus direct, plus accessible au grand public, que ce n’était le cas des œuvres précédentes du maître hongrois.
  « Comme celui de telles partitions récentes de Paul Hindemith, il se libère enfin de ce que le style de tant de compositeurs —• qui sont, en quelque sorte, les « fauves » de la musique — a d’inutilement et perpétuellement agressif, de cérébral et d’hermétique. Certes, il est constamment relevé d’harmonies aiguës et incisives, il pratique les heurts de notes résolument dissonantes, il nj recule pas à l’occasion de superposer les tonalités et de les faire cheminer de concert, mais il use de toutes ces hardiesses avec un -■ étonnante mesure, avec aussi un sens très sûr du résultat]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0549.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
au
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TÉLÉPHONÉ 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
Hudson-Terraplane-Standard
Réparations soignées - Toutes fournitures
A M I L C A R
Stock pièces détachées d’origine
sonore, et il se garde adroitement de tomber dans l’excès et l’art itraire.
  « Cela est même lun des traits les plus frappants de la Musik für Saiteninstrumente, que le caractère de nécessité dont témoigne son discours musical, où rien n’intervient, qui ne soit l’aboutissement naturel des propositions antérieures, et où les idées se développent avec un ordre souverain.
  « Ce développement, à dire vrai, n’a rien de commun avec celui que pratiquaient les classiques viennois, car il ne procède pas par une trituration forcenée des thèmes essentiels. Bien plutôt, ,il évoque le souvenir de celui dont Jean-Sébastien a si souvent donné l'exemple, en tarant de ses idées premières une série presque infinie de conséquences mélodiques nouvelles qui s’enchaînent étroitement et prolifèrent à leur tour, sans revenir à leur point de départ, sans jamais marquer non plus un temps d’arrêt dans l’invention proprement dite.
  «. A cette circonstance, les deux mouvements rapides qui, dans la Musik de Béla Bartok, sont les plus largement traités, doivent de marcher à une allure continue et vertigineuse que des rythmes asymétriques et heurtés rendent plus trépidante encore.
   « Peut-être n’est-il pas inutile d’ajouter que l’œuvre du compositeur hongrois utilise deux groupes d’archets qui s’opposent, et quelle ne fait pas appel aux cordes seules. Elle leur adjoint le piano, le célesta, la harpe et la batterie, cette dernière, au reste, employée de manière fort discrète, mais aussi avec une remarquable ingéniosité, car les quelques sonorités que Bartok en tire sont généralement accouplées à celles des cordes, auxquelles elles ajoutent des effets de percussion d’une incroyable saveur.
  « Sans consentir à aucune compromission, sans rien renier des tendances auxquelles a obéi jusqu’ici toute son activité créatrice, Béla Bartok atteste péremptoirement, dans sa Musik für Saiteninstrumente, que — quoiqu’en prétendent certains — les fins de la musique d’aujourd’hui ne sont pas inconciliables avec cette faculté de communication que l’œuvre d’art véritable doit posséder pour prétendre à être entendue non pas seulement par quelques spécialistes, mais encore par le simple laïque.
  « If y a là une indication dont tels jeunes compositeurs de notre temps seraient bien avisés de faire leur profit...»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0550.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ml
ACCIDENTS
    (toutes combinaisons d’assurances j/jccidents - Responsabilité civile jYÎaladie
LONGEMALLE, 1
                 anc‘ Robert Kneifel-Béroud
Passage des Lions, 4
 JOSEPH HAYDN
  (Né à Rohrau sur Leitha, le ier avril 1732: mort à Vienne le 3l mai 1809)
  CONCERTO pour violoncelle et orchestre
ans les dernières années de sa vie, écrit Ch. Malherbe,-Haydn dressa la liste approximative des œuvres qu’il se rappelait avoir écrites au cours de sa longue carrière. Le catalogue rudimentaire témoigne que le maître avait cultivé avec une certaine prédilection le genre du concerto et n’avait négligé de traiter sous cette forme presque aucun des instruments de l’orchestre. Son choix devait être plus souvent déterminé par la rencontre de tel ou tel artiste dont la virtuosité lui inspirait l’idée d’un morceau nouveau et l’on compte ainsi, parmi tant d’ouvrages, un concerto pour chacun des instruments suivants : orgue, clavecin, flûte, clarinette, deux pour contrebasse, deux pour cor, trois pour violon et trois pour zioloncelle. Hugo Riemann signale cinq concertos pour violoncelle. Mais celui qui est inscrit à ce programme, en ré, est le seul que nous ait conservé l’édition. Il a été écrit par Kraft en 1789 et porte le numéro d’opus 161.
 RICHARD STRAUSS
  Né à Munich le n juin 1864.
        on Quichotte, op. 35, composé en 1907, est une des œuvres les plus achevées de Richard Strauss. Musique de nature expressive, dont le sens repose surtout dans l’organisme polyphonique, et qui justifie celui-ci par un prétexte littéraire, discriptif ou philosophique. Ici, le prétexte est une évocation musicale de l’« ingenioso hidalgo » que créa Cervantès. Ce portrait ou cette biographie en musique devait mettre en œuvre quelques-unes des ressources les plus caractéristiques de l’art de Richard Strauss: ce sens de l’humour, qu’avait déjà révélé Till Eulenspiegel, ce réalisme descriptif qu’il poussa plus loin que tous ses devanciers, enfin, quoique]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0551.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿plus exceptionnellement, ce sens dramatique intense et ce lyrisme particulier qu'avaient fait connaître Don Juan, Tod und Ver-klarung et Also spracb Zarathustra. Ces divers éléments sont exprimés par la polyphonie la plus souple et la plus subtile, au moyen d’un appareil instrumental qui fait appel à tous les moyens du grand orchestre moderne, plus le tuba-ténor et la machine à vent, le tout traité avec la maîtrise souveraine d’un artiste arrivé au plus haut point de sa maturité.
  L’œuvre traitée comme des variations fantastiques sur un thème de caractère chevaleresque, a la forme générale suivante, d’un seul tenant :
            a) Introduction, h) Thème et variations, c) Final.
  L’introduction évoque l’époque de la chevalerie; elle dépeint la physionomie de notre héros, ce gentilhomme de cinquante ans, de & complexion robuste et vigoureuse, maigre de visage, le corps
sec et décharné », elle évoque aussi la dame de ses pensées, sa Dulcinée, enfin, elle le montre s’abîmant dans la lecture des romans chevaleresques jusqu’à ce qu’il en perde la raison et se décide à courir le monde en qualité de chevalier errant, à l'exemple d'Amadis de Gaule ou de Renaud de Montauban pour protéger l’innocence et abattre les méchants.
  Le premier motif entendu contient déjà l’élément conducteur essentiel (i)*, qui caractérise la chevalerie. Puis une mélodie grazioso (2) des cordes indique le caractère galant de la chevalerie On remarquera la conclusion de cette mélodie (3), à la clarinette, qui jouera un rôle important et que soulignent des harmonies où se marque la morbidesse dès idées romanesques de l’époque. L’élément 1 se développe alors aux altos: c’est Don Quichotte, plongé dans la lecture des livres de chevalerie. Bientôt apparaît à son esprit la Dame qu’il veut servir et qu’il nomme Dulcinée du Toboso: le motif en est donné au hautbois (4). Un nou eau motif chevaleresque apparaît aux trompettes bouchées (5), Den Quichotte se représente le géant Caraculiambro, vaincu pa ' lui, se jetant aux pieds de Dulcinée; d’autres images plus ou moins précises de vie chevaleresque se présentent à son esprit: celle d ur chevalier minaudant avec sa Dame (6), celle d’un chevalier qui se compromet en se lançant dans de hardies intervention' (7 ), son esprit embrasse d'une vue d’ensemble l’image universelle de la Chevalerie: tous les motifs exposés se combinent, sc répondent, s'enchevêtrent dans une trame polyphonique de pluo en plus complexe, qui montre la confusion croissante dans le cerveau du héros de la Manche. L’élément 1 élargi se dégage cependant aux trompettes, toujours plus décidé, et une sonnerie de lu coupée d’accords dissonants, marque la décision de Don Quichotte, devenu dément, de marcher sur les traces des chevalier,. errants. Alors, l’exposition du thème commence.
  Thème. C’est d’abord Don Quichotte, le Chevalier à la Triste-Figure, qui apparaît, personnifié par le violoncelle-solo et un thème fait des premiers éléments de l’introduction (notamment des éléments 1, 2 et 3). Vient une seconde période thématique caractérisant Sancho pança, l’écuyer de Don Quichotte. Sa corpulente et matérielle personne est justement dépeinte par le tuba-ténor et la clarinette basse (8). Ses propos, sa
  * Voir deux t>agcs filns loin le tableau des thèmes musicaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0552.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sagesse vulgaire, son bavardage fait de proverbes, sont dépeints par l’alto-solo (9).
  Première variation. — Première sortie de Don Quichotte, combat contre les moulins à vent. — Le Chevalier, monté sur Rossinante, et l’écuyer, monté sur un âne (clarinette-basse), partent en quête d’aventures. Sur leurs éléments caractéristiques plane bientôt aux violons le motif de Dulcinée (4), pour qui Don Quichotte va combattre.
  « Ami Sancho, dit tout à coup Don Quichotte à son écuyer, vois-tu cette troupe de démesurés géants ? » — « Ce ne sont pas des géants, dit Sancho, ce sont des moulins à vent, et ce qui vous paraît des bras, ce sont les ailes que le vent fait tourner...» Un curieux dessin des bois figure les moulins (10). Sans écouter les avis de Sancho, Don Quichotte se précipite sur ces ennemis imaginaires, ainsi que le montre une gamme montante du violoncelle-solo. Un glissando de harpe terminé par un coup de timbale marque le moment où une aile de moulin jette à bas de son cheval le malheureux chevalier. Il se relève meurtri, en pensant à Dulcinée.
  Deuxième variation. — Le combat victorieux contre un troupeau de moutons. — Don Quichotte part en guerre, pressentant une aventure importante (11). «Vois-tu là ce tourbillon de poussière ? dit-il à son compagnon, il s’élève de dessous les pieds d’une armée innombrable ». Et il lui décrit l’armée de l’empereur Alifanfaron. « Devant Dieu, je n’entends rien, dit Sancho, si ce n’est le bêlement de quelques moutons ». A travers le trémolo des altos, les bruits du troupeau se font entendre, auxquels se mêle un air pastoral. Don Quichotte ayant chargé victorieusement l’ennemi, Sancho le rejoint. C’est la
   Troisième variation. — Entretien entre Don Quichotte et Sancho Pança. — Les éléments caractéristiques des deux personnages se développent et se répondent, Don Quichotte au violoncelle-solo, Sancho à l’alto-solo, à la clarinette-basse, au tuba-ténor. Après quelques questions et réponses, Sancho égrène ses proverbes et ses préceptes vulgaires (alto-solo). Don Quichotte exaspéré l’interrompt tout à coup (3), l’élément chevaleresque (1) élargi éclate aux trompettes, et après un brusque arrêt, Don Quichotte
montre à son compagnon l’idéal de la chevalerie, le retour à l’âge d’or sur la terre: grande période en fa dièze majeur, d’un lyrisme soutenu, d’une sonorité lumineuse, basé essentiellement sur le motif i qui vient couronner le motif de Dulcinée (4). Sancho veut répliquer (8) mais Don Quichotte lui impose le silence.
  Quatrième variation. — Combat contre les pénitents. Toutes les cordes donnent une nouvelle forme guerrière du thème de Don Quichotte. Un thème de marche, religieux, se fait entendre aux cuivres bouchés (iz). C’est un cortège de pénitents, escortant une image voilée de la Vierge. Don Quichotte, persuadé qu'il s’agit de mystificateurs, les enjoint (7) de délivrer la « noble dame qu’ils retiennent prisonnière ». Ici encore l’aventure tourne mal pour lui. Sancho se lamente, puis le persifle (clarinette-basse et tuba-ténor) et s’en va dormir (tuba-basse, contre-basson).
  Cinquième variation. — Veillée des armes. Tandis que Sancho dort, Don Quichotte veille et songe à ses entreprises. L’idée de Dulcinée le hante bientôt et il s’y laisse bercer en même temps qu’aux souffles de la nuit: long récit expressif du violoncelle-solo.
  Sixième variation. — Rencontre avec une fille de ferme, que Sancho désigne à son maître comme étant Dulcinée. Le motif de Dulcinée (4) paraît sous une forme grotesque aux hautbois. Don Quichotte refuse de reconnaître la dame de ses pensées sous les traits de l’horrible mégère que lui montre Sancho. Sancho le persuade. L’élément 3 conclut, montrant le doute qui emplit l’âme du Chevalier.
  Septième variation. — Le voyage imaginaire à travers les airs sur un cheval de bois. - Des compagnons ayant lié Don Quichotte et Sancho sur un cheval de bois et leur ayant bandé les yeux, les persuadent qu’ils volent à travers les airs.
  Ample mouvement de cordes et de bois, élément 1 aux cors, machine à vent; tandis qu’un ré obstiné des contrebasses marque que le cheval n’a pas quitté la terre.
  Huitième variation. — Le voyage sur la nacelle enchantée. Elément 2 en forme de barcarolle au violon-solo et hautbois, souligné de 1 aux cuivres. Les deux voyageurs se laissent aller au]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0553.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOU TAN
ENSEIGNES * PEINTURE *	DÉCORS *
Cuisine par le gaz et	ÉLECTRICITÉ
l’électricité - Force motrice
Installations sanitaires	EAU - GAZ
-Eclairage moderne-	TÉLÉPHONE
 Ed. Magnenat & ciE
28, Rue du Mont-Blanc, 28
Concessionnaires des Services Industriels de Genève et de
                    GENÈVE
i’Office fédéral du iéléphone	t— i N t— v t—
La maison de confiance qui chausse impeccablement toute la famille.
fil d’un fleuve, dans un petit bateau que Don Quichotte croit enchanté. Le bateau ne tarde pas à chavirer; les deux voyageurs, sauvés, s’égouttent (pizzicatis de cordes) (i), Sancho implore Dieu de les préserver de nouvelles folies (i) (aux bois).
  Neuvième variation. — Combat contre deux prétendus sorciers; deux moines sur leurs mules. — Nouvelle forme de i. Un duo de basson représente les deux moines chevauchant, en qui Don Quichotte crut voir des sorciers.
  Dixième variation. Combat singulier contre le Chevalier de la Blanche-Lune. Don Quichotte vctyncu, dépose les armes et se fadt berger. — L’élément i éclate avec ampleur: c’est par un Chevalier, cette fois, que Don Quichotte est provoqué. L’enjeu de la lutte est qu’en cas de défaite, Don Quichotte s’engage à mettre bas les armes une apnée (13). Don Quichotte est défait, tandis que la timbale marque les lourds battements de son cœur, tous les souvenirs de sa vie lui reviennent. Mais sous l’fcffet de cette dernière épreuve, il les voit autrement et recouvre peu à peu son bon sens. L’air pastoraj de la deuxième variation revient, montrant que Don Quichotte aspire à se faire berger. Le processus de l’introduction s’accomplit en sens inverse, de la confusion vers la lumière, la variation s’achève sur une consonnance.
  Final. — Mort de Don Quichotte. — Profondément modifié, l’élément 1 revient au violoncelle-solo, exprimant l’apaisement et venu Alonso Quijano, dit « Le Bon », à la vie; sa paix avec ceux qui l’entourent, ses dernières paroles. Il expire. L’élément 3, sereinement, tire un voile sur ce héros.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0554.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Achetez au
COMPTOIR «ES TISSUS
MOLARD GENÈVE entree libre
La maison qui s’impose par son assortiment
 Lainages - Soieries Fantaisies - Blanc Trousseau - Ameublement
   Résultat du Plébiscite
pour Le choix du programme du Concert du S mars au VICTORIA-HALL
 offert à AI AI. les Souscripteurs
                     Bulletins envoyés : 852 I rentrés : 467 5>	valables : 466
de la Catégorie A (8 œuvres proposées) ont	obtenu :
Beethoven....... Symphonie n° 3 (Eroïca]..................92 voix
Mozart......... » en ^ sans menuet ...	91 »
Franck.......... » en ré mineur..................83 »
Beethoven....... » n° 6, Pastorale..............73 »
Schubert........ » en ut majeur..................5i »
Haydn .......... » en aol, Oxford................44 »
Brahms.......... n° 3, en fa majeur............................i5 »
Haydn.......... Le Midi..............................................14 *
de la Catégorie B (5 œuvres proposées)
Bach............ Concerto brandbourgeois n°3, en éol 161	»
Liszt............ Les Préludes....................................106	»
Wagner......... Prélude du 3e acte de Trutan ....	9°	*
Bach............ Suite n° 4, en ré.................................87	»
WEBER.......... Ouverture d’Eurganthe....................20	»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0555.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AGENTS RÉGIONAUX DE
BLUTHNER STEINWAY&SONS GAVEAU PLEYEL SCHMIDT ■ FLOHR
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS SPÉCIALISTES
STEINWAY&SONS
PIANOS
ECHANGE - TRANSPORT - LOCATION
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCONI (LONDRES) DESO (ZURICH)
S	A B A
BIEN N OPHONE
Toutes marques en démonstration SERVICE TECHNIQUE DE 1« ORDRE
RADIOS
ANTENNE ANTIPARASITES - AMPLIFICATEURS
DISQUES ET ACCORDÉONS
12, FUSTERIE GENEVE
MAISON CENTENAIRE 1836 - 7 novembre 1936
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes vous permettra d’acheter à de bonnes conditions
de la Catégorie C (24 œuvres proposées)                         
Ravel...........      La l'aise......................   65 voix 
Debussy.........      La Æer.......................     09    » 
Strawinsky......      L’Oiseau de feu.................  -P    » 
Templeton - Strong    Choral sur un thème de Hasler . . 33    » 
Debussy.........      L’Après-midi d’un faune.......... 26    » 
Respighi.........     Fontaines de Rome...............  26    D 
Honegger .......      Pastorale d’Eté.................. 23   J> 
Binet............                                       22   )> 
Debussy                                                 21   )> 
Ravel ...........     Dapbnis et Chloé................  20    » 
Chostakowitch ...     Interludes de Lady Alacbelh...... 19   )) 
Debussy.........                                        19   y> 
Ravel ...........     Le Tombeau de Couperin..........  17   )) 
Jaques-Dalcroze .                                       i5    » 
Ravel...........                                        12    » 
Chabrier........      Suite pastorale.................  11   1» 
8 autres œuvres ont obtenu de i à 9 voix.
  Le procès verbal du dépouillement a été signé par MiM. lîreton, Borgeaud et Grandpierre.
  Tenant compte du résultat du dépouillement et de l’avis donné dans la circulaire concernant la présentation du Concerto de Martinù par M. Henri Honegger, le programme du concert a été fixé de la manière suivante ;
Première partie
1.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n°3,en^/ J.-S.Bach
2.	CONCERTO pour violoncelle et orchestre...... Æartinu
3.	LA VALSE....................................................................Ravel
Deuxième partie
4- SYMPHONIE n° 3 (Eroïcaj......................................Beethoven
Bureau de location pour le.i places restant Disponible*) : Magasin Je piano : Sautier-.Jaeger, Fuslerie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0556.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ AIR FRANCE
RÉSEAU AÉRIEN MONDIAL
EUROPE
  AFRIQUE
      AMÉRIQUE 73u SUJ) ORIENT
EXTR KM E-ORIENT
RAPIDITÉ - CONFORT - SÉCURITÉ
 Outre les avantages d'une grande rapidité, les avions de la Compagnie AIR FRANCE offrent, par leur installation luxueuse, le plus grand confort à leurs passagers.
 Les appareils de la Compagnie AIR FRANCE assurent des liaisons aériennes entre tous les pays d'Europe, de l’Afrique du Nord, de l’Extrême-Orient et de l’Amérique du Sud.
 Ils parcourent journellement une distance de 4 0.000 kilomètres.
M ercredi îy mars	au Victoria- Hall
1(T et dernier Concert d’Abonnement
               t huis la direction de /Monsieur
Iran* von Hœüliu
                   Soliste : Monsieur
Joseph SZ1GETI
                      IiolonLttej
   Programme (modifié selon la demande de M. von Hœsslin)
•I. BRAHMS
         CONCERTO en ré majeur, pour violon et orchestre.
a.	itiei*4 K\i:it
        VIIe SYMPHONIE, en mi majeur.
            Location <)t\> jeudi j mars, chez Saulier-Jaeger.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0557.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DEMANDEZ-NOUS UNE OFFRE DE DÉMONSTRATION GRATUITE DE :
MARCONI - INGELEN - POINT BLEU • PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN - etc.
SOIT POUR APPAREILS DE RADIO, TELEDIFFUSION OU COMBINÉS R A D I O - T É L É D I F F U S I O N
Demandez nous une offre pour nos différents départements représentés par le cliché cl-dessus
RADIO-ÉLECTRO S:
GALERIES CENTRALES A. ROSSET 6c C TÉLÉPHONE 54.343
Escompte au comptant - Vente à tempérament - Location et échange - Installation, réparation
compte épargne.
ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité de i ’Association :
        MM. Pierre JACCOUD, Président ;
               Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
               Frédéric-H. WANNER, Trésorier,
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Louis JU1LLERAT, Dr E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
*	* *
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand rappelle qu’elle a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
bj en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
c) en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.	SP t (P
     Pour répondre à un désir formulé par l’Association des Amis de l’O. R., des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
0« peut devenir membre de l'Association des Amis de l'O R. en s inscrivant auprès d'un des Membres du Comité ou au Bureau de location, Magasin de Musique Sautier et Jaeger, pl Fusterie, 12.
La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0558.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORI A-HALL - GENÈVE
Mercredi 10 Mars 1937
à 20 h. et demie
•
Pour le 110me anniversaire de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
Audition unique de la
Messe « F. SCHUBERT
(en la bémol)
avec le concours de :
        MI,,es Violette ANDRÉOSSI, soprano Nelly GRÉTILLAT, alfo MM. Ernest B A U E R, ténor Joseph LOMBARD, basse
eï la collaboration de I'
ORCHESTRE ROMAND
è l’orgue :
M"" Délécra - Brafschi
sous la direction de M.
OTTO BARBLAN
Prix des places : Fr. 1.- à 4.- (droits compris).
Location et programme dès le 25 février, chez Sautier & Jaeger, Fusterie, 12, tél, 42.124, et le soir à l’entrée.
      Qlos manteaux ont un cachet d'éfégance sportive et sont vendus depuis 59 fr.
mspovrs
  S.A]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0559.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿               SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
                    FONDEE EN 1872
                 Capitai-action et réserves, Fr. 193.000.000
         GENÈVE
             2,	RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS	EAUX VIVES CORNAVIN	CAROUGE
          Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
             sont ouverts tous les jours, dimanches compris
                         lmp. Grivet, Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>