<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19370228'>28/02/1937</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Eglise de Saint-Joseph</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0532.tif'/>
        <date when='19370228'/>
        <name key='Frescobaldi, Girolamo Alessandro' type='person' role='cmp'>Frescobaldi, Girolamo</name>
        <name key='Perti, Giacomo Antonio' type='person' role='cmp'>Perti, Giacomo Antonio</name>
        <name key='Legrenzi, Giovanni' type='person' role='cmp'>Legrenzi, Giovanni</name>
        <name key='Magri, Pietro' type='person' role='cmp'>Magri, Pietro</name>
        <name key='Casciolini, Claudio' type='person' role='cmp'>Casciolini, Claudio</name>
        <name key='Caldara, Antonio' type='person' role='cmp'>Caldara, Antonio</name>
        <name key='Nanino, Giovanni Maria' type='person' role='cmp'>Nanino, Giovanni Maria</name>
        <name key='Martini, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Martini, Giovanni Battista</name>
        <name key='Anerio, Felice' type='person' role='cmp'>Anerio, Felice</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Eglise de Saint-Joseph'/>
        <page><![CDATA[﻿    Eglise Saint - Joseph, Genève
    Dimanche, 28 février iç3y à 20 h. 3o
CONCERT
  DE
MUSIQUE ITALIENNE
    donné sous les auspices de la Società Nazionale Dante Aligkieri
      avec le concours
    du Ck œur Alix te de St-Joseph
       sous la direction de
    M. William MONTIIXET,
       et du
    Rév. Do» PIETRO MAGRI,
      maître de ckapelle du Sanctuaire d Oropa]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0533.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          L<e Comité de Genève de la Société Nationale Dante Aligkieri désire exprimer à M. 1 alité Damon, curé de St-Josepk, les sentiments de sa vive reconnaissance pour l amaki lité avec laquelle il a tien voulu lui permettre de tenir dans son église paroissiale ce concert consacré -à la musique religieuse italienne.
1.	Toccata di durezze, orgue.......Girolamo Frescobaldi (1583-1643)
          Le plus grand maître italien de l’orgue, né en 1583 à Ferrare, mort en 16U3 à Rome. En 1608 déjà, il /ut nommé organiste de Saint-Pierre à Rome et occupa ce poste jusqu’à sa mort. Ses compositions pour orgue, fort nombreuses, se distinguent par une indépendance d'écriture, une liberté de la forme, une hardiesse d’expression dont aucun organiste italien n’a approché.
2.	Inter Vestibulum, motet à 4 voix mixtes........Jacopo Antonio Perti
         né en 1661 à Bologne, mort dans la même ville en 1756. Nommé en 1596 maitre de chapelle de St-Pétrone il s’adonna dès lors à la musique d'église.
 Inter vestibulum et altare plorabunt sacerdotes,	Entre le portique et l'autel, les prêtres, ministres
ministri Domini dicentes:	du Seigneur, pleureront en disant:
 Parce, Domine, parce populo tuo et ne des haeredi-	Ayez pitié, Seigneur, ayez pitié de votre peuple
tatem tuam in opprobrium.	et ne livrez pas votre héritage à l’opprobre
3.	Adoramus te, motet à 4 voix mixtes et orgue.......Giovanni Legrenzi
          L’un des plus éminent représentants de l’école vénitienne dans la deuxième moitié du XVII siècle, né à Clu-sone en 1626, organiste de Santa Maria Maggiore de Bergame jusqu'en 1665 et premier maitre de chapelle[dc Sl-Marc à Venise de 1685 jusqu’à sa mort survenue le 26 mai 1690.
 Adoramus te, sanctissimam Crucem,
     Adoramus te.
 Crucem, ducem viatoris, lucem peccatoris, te toto corde veneramur.
 Crucem, lucem peccatoris, te toto corde veneramur.
 Salve, salus mundi,
 Salve, solium Dei,
 Salve, scala coeli,
 Salve, sacrum vexillum Paradisi.
  Nous t’adorons, ô très sainte Croix,
Nous t’adorons !
 De tout cœur, nous te vénérons, ô Croix, guide du voyageur, lumière du pécheur.
 Nous te vénérons I Salut, vie du monde,
Salut, trône de Dieu,
Salut, échelle du Ciel,
 Salut, saint emblème du Paradisi
4.	Psaume „De profundis", à 2 voix mixtes et orgue (sous la direct de l’auteur> Don Pietro Maori
        organiste d’Oropa, sanctuaire situé dans la province de Vercelli, a composé un grand nombre de pièces de musique religieuse très appréciées {plus de 650 op.) — Ce „De profundis“ a été dédié à S. M. la Reine Marguerite pour l'anniversairt de la mort du Roi Humbert 1er. Don Magri était alors mai-
tre de chapelle de la cathédrale de Bari.
 De Profundis clamavi ad Te, Domine — Domine, «xaudi vocem meam.
 Fiant aures tuae intendentes — in vocem depreca-tionis meae.
 Si iniquitates observaveris, Domine — Domine, quis sustinebit?
 Quia apud Te propitiatio est, — et propter legem tuam sustinui Te, Domine.
 Sustinuit anima mea in verbo ejus, — speravit anima mea in Domino.
 A custodia matutina usque ad noctem — speret Israël in Domino:
 Quia apud Dominutn misericordia — et copiosa apud eum redemptio.
 Et ipse redimet Israël — ex omnibus iniquitatibus ejus.
 Requiem aeternam dona eis, Domine — et lux perpetua luceat eis.
 Des profondeurs de l’abime j’ai crié vers vous, Seigneur, Seigneur exaucez ma voix.
 Que vos oreilles soient attentives à la voix de ma supplication.
 Seigneur, si vous considérez nos péchés, qui pourra subsister devant vous?
 Mais en vous est la source des miséricordes et je vous ai attendu Seigneur, à cause de votre loi.
 Mon âme a attendu le Seigneur à cause de Sa parole, mon âme a espéré au Seigneur.
 Que depuis le point du jour jusqu’à la nuit, Israël mette son espérance au Seigneur:
 Car au Seigneur appartient la miséricorde et Sa rédemption est surabondante.
 Et Lui-même rachètera Israël de toutes ses iniquités.
 Seigneur, donnez leur le repos éternel, et que la Lumière sans déclin brille pour eux.
5.	Capriccio pastorale, orgue...........Girolamo Frescobaum
6.	a) Panis angelicus, motet à 4 voix mixtes........Claudio Casciouni
                                           né à Rome vers 1670, maitre de chapelle de San Lorenio in Damaso.
Panis angelicus fit panis hominum;
Dat panis caelicus figuris terminum.
O res mirabilis — manducat Dominum Pauper, servus et humilis.
Le Pain des Anges devient le pain des hommes. Le Pain céleste remplace les figures.
O prodige admirable 1 Le Seigneur se donne En aliment à son pauvre et humble serviteur!
 PROGRAMME
». TOCCATA DI DUREZZE.........G. F,c,colUJ;
  pour orgue	(l583-ié>^3)
a. INTER VESTIBULUM.........J. A. Perû
   motet à 4 voix mixtes	{iGGx-XySG)
3.	ADORAMUS TE ...........G. Legrenzi
   motet à 4 voix mixtes	(1636-1(390)
4- PSAUME DÉ PROFUNDIS........Don Pietro M.agri
         à 3 voix et orgue, sous la direction de l auteur
5. CAPRICCIO PASTORALE............G. Frescolbadt
        pour orgue
G. a) PANIS ANGELICUS............Cl. Casciolim
  à 4 voix mixtes	(1670- ? )
h) EGO SUM PANIS VIVUS.......Ant. Caldar.
    à 3 voix de femmes et orgue	(1670-I736)
7.	TOCCATA PER L’ELEVAZIONE.....G. Fre.colkad;
        pour orgue
8.	a) DIFFUSA EST............G. M.. Nanini
   motet à /f voix mixtes	(i545~lGop)
h) TANTUM ERGO...........Don Pietro Magri
         motet à 4 voix, sous la direction de l auteur
 9.	SONATE en fa mineur (première audition) . # . . . .	G. B. JMartmi
     pour orgue	(1706-1784) Prélude - Allegro - Sicilienne - Courante - Menuet
10. REGIN A CŒLI................F. Anerio
motet à 4 voix mixtes	(1S60-1614)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0534.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 6.	b) Ego sum panis vivus, motet à 2 voix de femmes et orgue . . Antonio Caldara
          Compositeur tris fécond, très estimé de son temps, ni à Venise en 1670, mort à Vienne en 1136. Il a écrit 7b opéras, 32 oratorios et Je nombreuses œuvres de musique d'eglise ; ces dernières offrent plus d’intérêt que sa musique vocale profane.
 Ego sum panis vivus, qui de coelo descend!.	Je suis le pain de vie descendu du Ciel.
 Si quis manducaverit ex hoc pane, vivet in	Si quelqu’un mange de ce pain, il vivra éternel-
aeternum.	lement.
 7.	Toccata per l’Elevazione, orgue
Girolamo Frescobaldi
Cette Toccata, au style large et tri» pur, suffirait à elle seule à consacrer le génie de Frescobaldi ;
on peut la considérer comme une des pages musicales les plus émouvantes.
8. a) Diffusa est, motet à 4 voix mixtes
. Giovanni Maria Nanini
né à Tivoli en 1545, mort à Rome en 1607
  Diffusa est gratia in labiis tuis, propterea benedixit te Deus in aeternum. Myrrha et gutta et casia a vestimentis tuis, a domibus eburneis, ex quibus te delectaverunt filiae regum in honore tuo.
  La grâce est répandue sur vos lèvres, parce que Dieu vous a bénie dans PEternité. De vos vêtements, de vos coffrets d’ivoire, s’exhale le parfum de la myrrhe, de l’ambre et de l’aloës, que les filles des rois vous offrirent pour vous rendre hommage.
8.	b) Tantum ergo, motet à 4 voix mixtes (tous la direct, de l'auteur)
Don Pietro Maori
Tantum ergo Sacramentum Veneremur cernui ;
Et antiquum documentum Novo cedat ritui ;
Praestet fides supplementum Sensuum defectui.
Adorons donc prosternés, un si grand Sacrement ;
que les antiques rites cèdent la place i ce nouveau mystère ;
et que la foi supplée au défaut des sens.
Genitori Genitoque Laus et jubilatio ;
Salus, honor, virtus quoque Sit et benedictio : Procedenti ab utroque Compar sit laudatio. Amen.
Gloire, louange, salut et honneur, puissance et bénédiction soit au Père et au Fils, pareil hommage à Celui qui procède de l’un et de l’autre. Ainsi soit-il.
9.	Sonate en fa mineur, pour orgue......Giambattista Martini (1706-1784)
        Né il Bologne en 1706, entré en 1721 dans l’ordre des Franciscains, il fut nommé dès 1725 maître de chapelle de l’église des Franciscains dans sa ville natale. Il compléta alors Véducation musicale très soignée qu’il avait reçue de son père et d’autres maîtres, par des études approfondies des mathématiques et du contre-point qui en firent en Italie la première autorité en matière de théorie et d’histoire de la musique. Padrt Martini, ainsi que le nommaient ses contemporains et, avec une affection reconnaissante, les nombreux élèves qui accouraient de tous pays vers lui, a exercé une influence profonde et heureuse sur la musique de son époque. Il mourut â Bologne en 1784.
        La sonate inscrite au programme de ce »oir est donnée en première audition.
10. Regina Coeli, motet à 4 voix mixtes
Regina coeli laetare, Alléluia.
Quia quem meruisti portare, Alléluia, Resurrexit sicut dixit, Alléluia.
Ora pro nobis Deum, Alléluia.
.........Felice Anerio
Compositeur romain, né en 1560, mort en 16tk.
 Reine du Ciel, réjouissez-vous, Alléluia.
 Car Celui que vons avez mérité de porter dans votre sein, Alléluia,
 Est ressuscité comme il l’avait prédit, Alléluia. Priez Dieu pour nous, Alléluia I
          La Société Nationale Dante Aligkieri, fondée en 1889, se propose de contribuer à la diffusion de la langue et de la culture italiennes. Dans ce tut elle organise des cours de langue et de littérature, des conférences, des concerts, des expositions d art et des représentations dramatique* ; d autre part elle institue des tikliotkèques et litrairies circulantes.
         A Genève, la tikliotkèque de la «Dante» comprend 3ooo volumes ainsi que les collections des plus importants périodiques italiens d art et de littérature ; le service de prêt, qui est gratuit pour les sociétaires tant italiens qu étranger», a keu les mardis et vendredis, de 17 a 19 keures, rue Céard 14» deuxième étage.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>