<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert symphonique de l'abonnement<date when="19380209">09/02/1938</date></title>
<series>Neuvième concert symphonique de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0836.tif"/>
<date when="19380209"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Berg, Alban" type="person" role="cmp">Berg, Alban</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Neuvième concert symphonique de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Neuvième concert symphonique de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND
Mercredi 9 février 1938, à 20 h. 30 Grand-Théâtre de Genève
CONCERT SYMPHONIQUE
(Neuvième de l’Abonnemenf)
Solisfe :
  M"e Ida HÆNDEL
violoniste]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0837.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
SYMPHONIE Nn i (Beethoven, Op. 21) Orchestre Philharmonique de
Vienne, sous la direction de Félix Weingartner............... LX 677-79
CONCERTO POUR PIANO ET ORCHESTRE en si bémol mineur
(Tscha kowski) Egon Pétri et l’Orchestre Philharmonique, Londres LX 681-84
SCHERZO N 20 en si bémol mineur iChopin) Marguerite Long (piano) LFX 513
Concertos joues par Walter Gieseking
CONCERTO No 1 en ut majeur (Beethoven) ..........................................LX 631-34
CONCERTO N» 5 en mi bémol majeur (Beethoven, Op. 73)..................LX 342-46
CONCERTO en si bémol majeur (Mozart)..................................................LX 559-62
CONCERTO en la mineur (Grieg)........................•............LX 647-50
K11 veut» <15111 s fous l«‘s lions magasins de musique
Représentation générale des disques Columbia et Patbé ;
Disques Nouveantés
Ptanohaus Jecklin, Zurich.
             PROGRAMME 7$>ietnièke. fuvdie
1.	Prélude de Lohengrin.............. Wagner
2.	Fragments symphoniques de l'opéra
"Loulou"....................... Alban Berg
        a)	Rondo. - b) Ostinato.
        c)	Lied de “Loulou”. - d) Variations.
        e) Adagio.
            Soprano solo ; M11' Flore WEND.
  lre audition intégrale.
  7)euoàème fuvdie
3.	Concerto n° 3, en sol majeur, pour
 violon et orchestre................. Mozart
        Allegro. - Adagio. - Rondeau.
          M"e IDA HÆNDEL.
4.	Symphonie n° 1, en ut majeur.......
        a)	Adagio molto. - Allegro con brio.
        b)	Andante cantabile con moto. - c)Menuetto.
        d)	Adagio. - Allegro molto e vivace.
Beethoven
  L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
 19 B» HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0838.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L 0 U T A N
ENSEIGNES * PEINTURE
*	DÉCORS *
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Molard, 2	Molard, 2
Certificats de dépôt
La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses déposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
    Jeanne
          5e recommande pour ses PERMANENTES
         sur cheveux blancs, teints ou décolorés
SALON POUR DAMES ET MESSIEURS
RICHARD WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
Prélude de LOHENGRIN
re prélude, page unique en son genre, nous enlève, par les harmonies extatiques du Saint-Graal, dans une région céleste. Aux premières mesures des violons qui chantent « pianissimo » ce thème mystique dans les notes les plus aiguës de leur registre, il semble que l'âme débarrassée de tout son poids terrestre, monte et flotte subitement dans la nappe dormante, indéfinie, d'un éther lumineux et raréfié, où elle nage en une chaste et intense félicité. Comment, de là, toujours portée sur les ondes éthérées de sa propre tendresse, elle descend peu à peu avec le thème religieux d'une sonorité grandissante vers les régions terrestres pour s'immerger dans un océan de feu, où elle se révèle tout entière dans la splendeur de son amour surhumain; comment, après ce rayonnement intense et rapide, elle se retire avec une noble mélancolie et un adieu d'indicible tristesse dans l'éther inaccessible, d'où elle est venue, et où elle retourne à jamais : voilà ce que le langage parlé se refuse à rendre et ce que nous fait éprouver ce prélude d'une force et d'une beauté transcendantes. Il respire l'Amour dans l'Eternel, il brûle de la passion de l'infini.
Il	manifeste en quelque sorte la puissance invisible et supérieure qui plane sur toute l'action sans s'y mêler. Par lui, dira-t-on, le musicien a voulu dévoiler à notre sentiment l'essence même du Saint-Graal.
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770, mort à Vienne, le 26 mars 1827.
SYMPHONIE No 1, en ut majeur.
      venante introductrice de la série des « Symphonies », m % celle en ut nous fait assister aux premiers pas de Beethoven sur le terrain orchestral, car il n'avait, à cette date du 2 avril 1800, encore écrit pour orchestre que deux cantates et des accompagnements de concertos. Il venait cependant d'atteindre la trentaine, âge où des maîtres tels que]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0839.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mercredi 2 mars, au Victoria-Hall
CONCERT EXTRAORDINAIRE
offert à MM. les Souscripteurs
Programme choisi par plébiscite
MM. les Souscripteurs recevront prochainement la liste des œuvres parmi lesquelles ild auront à faire leur choix.
Soliste de ce concert :
M. François CAPOULAWE
Premier violon-dolo, K onzertmeiàler de l’Orchestre Romand.
HOTEL
  ÉLITE
Place Longemalle
(au centre de la ville) Chambres tout confort depuis 4 francs
    RESTAURANT BRASSERIE
ÉLITE
Grands choix de mets de brasserie depuis fr. 0.70 Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours:
Orchestre-Attractions
NAVILLE
&
cie
•
LIBRAIRIE PAPETERIE ABONNEMENTS
Schubert et Mozart avaient déjà fourni, l'un ses neuf symphonies, et l'autre toutes les siennes, sauf trois, les plus belles il est vrai. Beethoven s'est occupé sérieusement de cette première symphonie à partir de 1797, et la neuvième a été terminée en 1824. Ces neuf impérissables chefs-d'œuvre ont donc été enfantés de sa vingt-sixième à sa cinquante-troisième années.
  La « Symphonie » en ut majeur, qui nous paraît si simple et si claire aujourd'hui, fut jugée très hardie à son apparition. Les uns la louèrent précisément pour ses hardiesses, mais les autres la blâmèrent, déclarant qu*e c'était une caricature de Haydn poussée jusqu'à l'absurdité, que les instruments à vent y jouaient un rôle exagéré, etc., etc. Le début de l'œuvre (les douze mesures d'adagio avant le premier allegro) nous paraît aujourd'hui le comble du classique. Croirait-on que les Beckmesser du temps firent un crime à l'auteur de n'avoir pas d'abord posé le ton du morceau, selon la bonne règle, sur un accord de tonique, au lieu de débuter par cet accord effronté de la dominante de fa avec son si bémol et sa résolution ! Beethoven, en guise de réponse, s'empressa de recommencer l'année suivante, dans son ouverture de « Prométhée ».
  Pour une œuvre aussi connue, on ne saurait s'arrêter qu'aux endroits du texte où perce déjà le musicien créateur. \Au premier allegro de forme traditionnelle, il y a une courte apparition du véritable Beethoven au second thème, à ce joli épisode des basses pianissimo, régies par de géniales modulations. Dans l'« andante » si riche en mélodies et en sonorités délicieuses, la manière dont les timbales sont accordées parut une véritable innovation; mais le mouvement le plus original pour l'époque fut le « menuet », qui demeure le premier exemple connu du scherzo orchestral, tout en restant encore dans le cadre traditionnel. Beethoven s'était du reste déjà essayé à cette forme nouvelle dans trois de ses quatuors à cordes.
  Rien de plus Haydn que le « finale », et sa spirituelle vivacité. Il y a, tout au début, une série de faux départs des violons qui est la plus amusante du monde. Trois notée, puis quatre, cinq, six, sept... avec des silences humoristiques à chaque effort du petit trait pour grandir, jusqu'à ce qu'enfin l'escadron léger des cordes s'échappe, emporté par son thème joyeux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0840.tif"/>
<page><![CDATA[﻿pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRERES
teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville
GENÈVE
P R I O R
Cité, 8 — Corraterie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs et d'occasion
A l'occasion de l’agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de franc 5.—
ALBAN BERG
Né) à Vienne le 17 février 1885, mort à Vienne le 24 décembre 1935.
       près l'extraordinaire réussite de « Wozzeck », Alban Berg m\, s'est attaché de nouveau à une grande œuvre qui l'a occupé de 1927 à 1934: la mise en musique de la tragédie « Loulou »' de Frank Wedekind. Wedekind (1864-1914) est une des personnalités les plus fortes de la littérature allemande autour de 1900: membre d'un cabaret munichois, collaborateur du « Simplicissimus », chansonnier, acteur, poète et dramaturge, « il a été, dit Thomas Mann, le seul homme d'une époque sénile, puérile et efféminée ». Le texte de « Loulou » est la réunion de deux tragédies: « Erdgeist » et « Die Büchse der Pandora », qui tournent autour d'un personnage nommé Loulou, actrice et danseuse, qui attire par son charme troublant, et consume tous ceux qui l'approchent. Le thème fondamental de l'œuvre est cet amour dont parlait Nietzsche, « non pas l'amour de la jeune fille idéale, mais l'amour dans ce qu'il a d'implacable, de fatal, de cynique, de candide, de cruel — l'amour dont la guerre est le moyen, dont la haine des sexes est la base ».
  Dans un article du Journal de Genève sur « Berg et la musique atonale », M. Ansermet écrit ce qui suit :
  Il est un aspect de la musique de Berg qui nous est familier et par lequel nous y avons accès immédiatement, c'est le style, qui procède de la tradition classico-romantique. Les fragments symphoniques de «Loulou» constituent d'ailleurs une authentique symphonie, dans l'esprit de celles de Mahler. Deux mouvements d'angle, un «Rondo» et un «Adagio», et entre deux, trois brefs morceaux de caractère, comme ces intermezzi que l'on trouvait chez Mahler et déjà chez Brahms et Schumann. Et la Symphonie entière est ce qu'inspire l'être Loulou — cette incarnation, imaginée par le réaliste Wedekind de la féminité à la fois exaltante et destructrice — à l'idéaliste Berg.
  Dans le « rondo » et l'« adagio » s'expriment l'attachement et le désespoir des deux personnages du drame qui ont le plus aimé Loulou; le premier intermède, « Ostinato », est une vision fantastique de la vie ascendante, puis décadente du personnage, chemin du destin qui sera dépeint d'une autre manière dans]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0841.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VIOLONS MUSIQUE ET ABONNEMENT
Ane* ROTSCHY FRÈRES et NAVILLE & C'e
Corraterie, 22
~Uwi ce qui concerne la 'ïhuAique.
les « variations », et entre deux le « lied » de Loulou, où elle s'expose elle-même, dans la troublante candeur de son cynisme et de sa frivolité.
  Mais revenons à la musique... son style, disions-nous, procède de la tradition classico-romantique. Et, en effet, elle se comporte comme celle de Schumann, de Wagner et de Debussy: tantôt mélodie accompagnée d'accords — certains chants, comme le second sujet du « rondo » ou ceux de l'« adagio » se gravent aussitôt dans la mémoire — tantôt tissu symphonique aux contours bien nets; et comme il s'agit d'une œuvre lyrique, et à sujet, l'intelligence du discours musical est éclairée par l'intervention constante de motifs caractéristiques, de ces sortes de «racines» du verbe musical que l'on rencontre dans «Tristan» et, plus semblables encore de nature, dans « Pelléas ».
  Mais alors, me dira-t-on, qu'est-ce qui nous attend d'extraordinaire ? Nous y sommes: c'est que les mélodies et les accords sont de formation complètement étrangère à nos habitudes, comme s'il s'agissait d'une langue nouvelle. C'est ici que se décèle le « système », le recours de Berg à l'atonalité et à la mystérieuse «technique de douze sons».
  A vrai dire, l'« atonalité » de Berg, notion négative en elle-même, est aussi positive que possible, car elle ne l'empêche pas de retenir beaucoup d'acquisitions antérieures de notre art: il sait user à propos de l'indication expressive contenue dans une quinte vide, un saut mélodique de quarte, un accord de neuvième, et même dans le caractère majeur ou mineur du « mélos », ou dans certaines couleurs tonales particulières. L'atonalité de Berg n'est en somme que sa volonté d'élaborer sa forme par d'autres moyens que ceux de la cadence tonale. C'est pourquoi il évite toutes les formations qui pourraient y faire allusion, et sa technique particulière est la condition nécessaire, pour lui, de la rigueur de son propos et de la logique de son discours.
  Les éléments de son style, mélodies et accords, affectent des formes insolites, mais leur dialectique est claire et c'est pourquoi ils doivent néanmoins toucher ceux qui, en musique, ne sont pas sensibles davantage à la rhétorique qu'à la musique elle-même.
  S'il en est ainsi, le système musical inauguré par Schônberg célébrera en Alban Berg une belle victoire. Ce système en]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0842.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Sautier & Jaeger
FUSTERIE
1>«* l'ancienne réputation <le« meilleures marque* de
PIANOS
STEINWAY & SONS BLUTH NER - PLE YEL GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
                             Au* modernes conceptions delà
     RADIO
                             MARCONI (Londres) - DESO,etc. dont nous sommes les seuls représentants officiels
VENT*: - ÉCHANGE • TOUTES INSTALLATIONS • LOCATION
PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
Types d'instruments vendus en 1830 par la maison
ALBAN BERG]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0843.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
*	* *
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but ;
c)	en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
     Au cours de ces dernières années, l’Association a organisé, d’accord avec l’Orchestre Romand, des répétitions publiques, auxquelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts, lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au programme.
     Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans lesquelles seront exécutées et commentées les oeuvres nouvelles.
     Les membres de l’Association en seront avisés par voie d’affiche et par la presse.
     On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. R., Magasin de musique Sautier et Jæger, place de la Fusterie, 12.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
       *J)afùeS4
      ■r/ZA-jj
          19 B» HELVETIQUE
restera-t-il là, n'aura-t-il été que le moyen occasionnel, pour Berg, d'exprimer son message, ou continuera-t-il, au contraire, à vivre et à évoluer dans les créations de musiciens à venir T C'est ce que l'avenir nous dira. Mais si la musique de Berg nous touche, c'est qu'il était légitime.
Rondo (andante)
  Ce mouvement est la réunion de tous les passages de l'opéra où s'exprime l'amour d'Alwa pour Loulou, et pourrait porter ce motto : « Comment l'artiste voit Loulou, comment elle doit être vue afin de comprendre pourquoi, en dépit de tant d'horreurs, elle est si aimée ».
Ostinato (Allegro)
  Cette musique est pensée comme accompagnement d'un film imaginé par le compositeur pour lier les deux tragédies de Wedekind et elle illustre par sa disposition rigoureusement symétrique le renversement du destin de Loulou. Après s'être élevée après une fabuleuse ascension, à une haute situation sociale, l'héroïne, devenue meurtrière de son mari, est emprisonnée et jugée: dans une montée tumultueuse de figures, obstinées de doubles croches, la musique atteint son sommet dynamique et s'arrête un instant dans un « pianissimo » qui marque le milieu du drame et le point de bifurcation de l'action.
—	Libérée par aventure après des années de prison, Loulou commence alors sa déchéance catastrophique et d'une manière analogue à cette action cinématographique, la musique reprend exactement le même développement effectué jusque là, mais, en mouvement rétrograde.
Lied de Loulou.
  Paroles qu'adresse Loulou au Dr Schôn, puissant directeur de journaux et homme du monde opulent, qui l'avait épousée après avoir régné sur sa vie dès son adolescence.
   Wenn sich die Menschen um meinetwillen umgebracht haben,
   So	setzt das mein Wert nicht herab
   Du hast so gut gewusst weswegen du mich zur Frau nahmst,
Wie ich gewusst habe, weswegen ich dich zum Mann nahm.
   Du hattest deine besten Freunde mit mir betrogen,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0844.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAaque. jour,80tminô de voyaqeuwy a&outÎAôaaLou€n -partent. Chaque semoirte., AO -pcuyxeêcrtû -en. paptcntou. ij «x&outiAdent.
C*eôt-par TTlarselffe que font CeAvoyagea, teo -pftui conxmocLeô , te>b -p^uo fréquent»
*----CuA TKq>lcle^^moia& coûtettoc
ôepb cent nulle voya^eu/vl à destination. ou en. provenance <±e. € ’&fr*icyue. du. TloroL pooaenfc. arniuÆÛÆmôat -par
 'TRarseÀRe..
Pour tous vos Voyages
^UOietUieiMUMd à t’jUgence
J. VERON, GRAUER & C“ S. A.
   Du konntest nicht gut auch noch Dich selbst mit mir betrügen.
   Wenn du mir deinen Lebensabend zum Opfer bringst,
   So hast du meine ganze Jugend dafür gehabt.
   Ich habe nie in der Welt etwas anderes scheinen wollen Als wofür man mich genommen hat;
   Und man hat mich nie in der Welt
   Für etwas anderes genommen als was ich bin.
(Traduction)
       Si les hommes se sont détruits pour moi,
       Cela ne change rien à ce que je vaux.
       Tu as su aussi bien pourquoi tu m'as prise pour femme Que j’ai su pourquoi je te prenais pour mari ;
       Tu as trompé pour moi tes meilleurs amis,
       Tu ne pouvais guère te tromper toi-même.
        Si	tu m'as sacrifié le soir de ta vie,
       Tu as eu en échange toute ma jeunesse.
        Je n'ai jamais voulu passer dans le monde
Pour autre chose que ce pour quoi on m'a pris,
       Et on ne m'a jamais pris dans le monde que pour ce que je suis.
Variations (Moderato)
  La musique de ce morceau se joint comme intermède à la grande scène mondaine du troisième acte, peu avant que Loulou, fuyant ce monde de joueurs, d'escrocs, de marchands de filles et de maîtres-chanteurs, parcourre sa dernière étape. Le thème de ces variations qui n'apparaîtra dans sa forme originale qu'à leur terme, est une « chanson des rues » de Wedekind. Après quelques brutaux accords d'introduction, cette chanson, dans une répétition fidèle de ses sons mélodiques, subit, de variation à variation, les modifications de caractère et le développement progressif suivant: La première variation (grandioso), purement tonale et pompeusement instrumentée, se réfère au taux éclat et à la splendeur mensongère de ce demi-monde auquel Loulou est, de nature, étrangère.
   La deuxième variation (grazioso), en écriture polytonale, fait allusion à l'impression que ce monde produit en Loulou — sa brutalité même subit une métamorphose aimable dans le naturel de l'héroïne.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0845.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  La troisième (Funèbre) — dans une tonalité complètement rompue — exprime une nouvelle étape de son chemin de passion: le sacrifice d'Alwa, son mari.
  Dans la quatrième variation enfin, est atteint le point culminant de la grande progression sentimentale de ce morceau symphonique. Et alors, d'une manière allusive, le thème de ces variations apparaît dans sa forme rythmique et harmonique originale: comme joué par un orgue de barbarie, il monte de la rue dans la pauvre mansarde où Loulou vit son plus profond abaissement. — Conclusion abrupte, par les accords d'introduction.
Adagio.
  La partie médiane de cet « adagio » tripartite expose, comme une réminiscence, entre un « Sostenuto » et un « Largo » du troisième acte, un intermède (grave) de premier. Ici comme là, pour le Dr Schon et la Comtesse Geschwitz comme pour Aiwa, Loulou, Pandore chargée de tous les dons, est celle qui détruit tout... et qui se détruit finalement elle-même. Mais, après le cri de mort strident de Loulou, qui déchire l'orchestre, le tragique de ces liens de passion, créateurs de souffrance, et qui a rempli tout l'adagio, se dégage dans cette dernière plainte de l'amie mourante: « Loulou — mon ange — que je te voie encore une fois ! — je suis près de toi — je reste près de toi — dans l'Eternité ! »
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
CONCERTO de violon en sol majeur
re concerto est classé au No 216 du catalogue de Kœchel et fut écrit à Salzbourg en septembre 1775: Mozart avait donc dix-neuf ans; il venait de composer, la même année, trois concertos de violon — et en attendant deux autres d'ici le milieu de décembre I
  T. de Wyzewa et G. de Saint-Foix, dans leur important ouvrage sur les oeuvres de jeunesse de Mozart rangent ce concerto, avec les cinq qui le précèdent et qui le suivent, dans la période où s'exerce le plus sur Mozart l'influence du style «galant» et, en particulier, du style français de violon; toutefois, cette œuvre marquerait quelque tendance à s'évader de ce que le style galant offrait de trop étroitement maniéré: œuvre non peut-être de transition, mais où se trahit un désir d'élargissement.
  Ce concerto en sol compte d'ailleurs parmi les plus beaux de Mozart. Tous les motifs introduits comme pour suppléer
—	ainsi qu'en bien d'autres de ses œuvres — au manque de « développement » et de forme rigoureuse, sont d'une admirable qualité mélodique. L'« adagio » montre à cet égard, le parti que Mozart peut tirer de l'exposition et du rappei d'un thème unique; T. de Wyzewa et G. de Saint-Foix comparèrent très justement cet adagio à un pur « arioso » dramatique. Le « rondeau » (terme que Mozart orthographie à la française) répond - toujours d'après les mêmes commentateurs — au caractère du « pot-pourri » français tant par l'abondance que par le contraste des intermèdes: Mozart multiplie ceux-ci à tel point que la partie centrale du rondeau « est formée de la juxtaposition d'un « andante » en sol mineur, sur un rythme de « pavane », et d'un « allegretto » en majeur qui n'est qu'une longue et amusante variation d'une « ronde » française. Ainsi, nous apercevons, toujours plus marquée chez Mozart, la tendance déjà souvent signalée à compenser par la liberté de la coupe extérieure tout ce que la musique de cette période avait perdu en élaboration intime.
  On notera, dans cette œuvre, le rôle actif des deux hautbois et des deux cors.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0846.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mardi 22 Février IMS. à 20 h. 30 au VICTORIA - HA LL
lOConcerMe l’Abonnemenf
sous la direction de JVi. Ernest ANSERiVLEl SOLISTE :
Walter GIESEKING, pianiste
    Pendant des années, ce pianiste — un des plus parfaits d'aujourd'hui, un des plus grands par la qualité de la technique, et par la probité artistique — a été l'hôte régulier de nos concerts. Après un an d'interruption, notre public sera heureux de le retrouver, dans une œuvre classique dont il laisse une image inoubliable et dans une des meilleures, œuvres modernes du genrte, que personne jusqu'ici n'a su interpréter avec autant de bonheur.
PROGRAMME :
1.	Symphonie inachevée ..........................................Schubert.
2.	Concerto en sol majeur No 4............................Beethoven.
3.	Danses symphoniques 1938 (Ire audition) ....	Hindemith.
4.	Conceriino pour piano et orchestre ..............Honegger.
Ouverture de la location mardi ij Jévrier.
Iràdic ■ e i e ct roi
A.RD55ET tC»
aleries centrales - PASSAGE j. malbuisson
            POINT BLEU - INGELEN - MARCONI TELEFUNKEN • PHILIPS - AUTOPHON - DESO
êfuvdmenU : Radio-, lMédL{{u4icM,,	JUfivuUeuM, ÔUeud&t,
1 MUMationa., RéfuuutÜùŸui, etc.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0847.tif"/>
<page><![CDATA[﻿         Tout ce qui UUéà&ute ta {emwe, {iùuï «ui ghàce et <sa beauté
       PARFUMS - POUDRES - CRÈMES
     PRODUITS DE BEAUTÉ
CORYSE-SALOMÉ
Maître parfumeur - 8, Place de l'Opéra, 8 - PARIS
  à GENÈVE 30, Confédération
ASSOCIATION
 DE
L’ORCHESTRE ROMAND
                       Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
                         Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
                 eu i orchestre
  Comité exécutif de l Association :
 MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER,
 W. PERRET, Fr. WALTER
 Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
                   CHEFS DE PUPITRES :
icr violon solo........... François CAPOULADE, ier prix d’excellence du Conservatoire de Paris. — Ex-violon solo des Grands Concerts de Monte-Carlo.
2e premier violon solo Chil NEUFELD.
Ier second violon solo Willy PERRET.
icr alto solo............... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
Ier violoncelle solo.... Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo ............. André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois solo ..... Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo......... Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concerts
                               Poulet de Paris.
ire clarinette solo...... Léon HOOGSTŒL, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo.......... Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
Ier saxophone solo..... M. Willy PERRET.
ier cor solo............... Arthur BCEHLER, ex-premier cor de l’O. S. R.
ire trompette solo..... Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier trombone solo..... Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier............... Charles PESCHIER.
harpe ................... Joseph VITA.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0848.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Depuis
1837
  lpj montrer, laf bijoux
GOLAY fil/ ^STAHL
   Pi ace df\r Rer^uir
 GENÈVE sont réputé/ fiout' tours bienfacturo. quotité. goût c prix.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
