<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert de l'abonnement
            <date when='19370203'>03/02/1937</date>
          </title>
          <series>Huitième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0453.tif'/>
        <date when='19370203'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Berg, Alban' type='person' role='cmp'>Berg, Alban</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Huitième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre Romand
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0454.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VlPOUIDE^
LUTHiCR DU CONSERVATOIRE
Successeur des magasins de musique
Rotschy F réres et Naville & Cie
Corraterie, 22
MUSIQUE - ABONNEMENT jusqu’à nouvel avis,
chez Naville & Cie, Passage des Lions
plus belles et meilleures encore...
LES NOUVELLES
RENAULT
4	CYLINDRES
  CELTAOUATRE : 7,45 / 34 CV PRIMAOUATRE : 12,15 / 49 CV VIVAQUATRE: 12,15 / 49 CV
6	CYLINDRES
   VIVA GRAND SPORT : 20,80/100 CV VIVASTELLA: 20,80/100 CV
8 CYLINDRES
   NERVA GRD SPORT ï 27,74/130 CV NERVASTELLA : 27,74/130 CV
la gamme la plus complète au meilleur prix
 S.	A. pour la vente des Automobiles RENAULT en Suisse, SÊCHERON - GENÈVE
Agence exclusive pour Genève et le Canton de Vaud, jusqu'à Nyoti
GARAGES DES NATIONS, 20, rue de Lausanne, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0455.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
“magic notes
T RADE-MARK
Disques Nouveautés
SYMPHONIE N° 8 EN FA MAJEUR ('Beethoven Op. 93). LX 563/65 Fr. 8.80 Orchestre Philharmonique de Vienne,
       Direction Félix Weingartner.
SYMPHONIE N° 6 EN SI BÉMOL (Tscbaïkowsky)........ LX 552/56 Fr. 8.80
       Orch. de la Soc. des Concerts du Conservatoire, Paris,
       Direction Philippe Gaubert.
QUINTETTE EN DO MAJEUR (Beethoven Op. 29)..... LX 546/49 Fr, 8.80
      Quatuor Lener et W. Primrose (Alto).
QUATUOR EN LA MAJEUR (Schumann Op. 41)....... LX 566/69
      Quatuor Lener.
PIÈCE,EN FORME D’HABANERA (Ravel)............. LX 575 Fr. 8.80
      ÉTUDE (Scriabine Op. 8 N° 10)
      SONATE N° 3 Chant russe - Rondo (Weber)
       Joseph Szigeti, violoniste.
AIR DE LA CANTATE N» 65 «Prends mon cœur» (Bach). LFX 441 Fr. 8.80
AIR DP' LA CANTATE N° 85 « Ah quel prodige d’amour »
       (Bach) - Chanté par Georges Thill, ténor.
Trois siècles de musique d’orgue
enregistrés sur 12 disques Pathé à Fr. 6.60.	PAT 62/73
       Les précurseurs de Bach : Hanff, Froberger, Buxtehude,
       Pachelbel.- J.-S. Bach - Les Français: Grigny,Couperin,
      Marchand, Daquin ; Les Espagnols : Cabanillès, Cabe-y.on, Thomas de Santa-Maria ; Les Italiens : Landino,
       Palestrina, Gabrielli, Frescobaldi ; Les Anglais: Purcell.
■Ou vente <laiiN tons les bons magsisiiis «le miiNique
Représentation générale des disques Columbia, Pathé cl Idéal: PlANOHAUS Jf.CKLIN, ZURICH.
  3k
ASSOCIATION COOPERATIVE
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
                         Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET •
Comité exécutif île l Association :
   MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL, W. PERRET, C. PESCHIER. Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
                     CHEFS DE PUPITRES .
i** violon solo......... Hans BASSERMANN, Directeur des classes de virtuosité
                          au Conservatoire de Leipzig et Professeur à l’Ecole d’Etat de Weimar.
2" premier violon solo Chil NEUFELD. icr second violon solo.Willy PERRET.
icr alto solo......................Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
i« violoncelle solo...	Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.	Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
trc flûte solo....................André PEPIN, tcr prix du Conservatoire de Paris.
icr hautbois solo............Paul DENNES, icr prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..............Paul TAILLEFER, icr prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo..........Léon HOOGSTOEL, Ie'' prix du Conservatoire de Paris
ier basson solo................Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles
icr cor solo..........................Dr Ernst PAUL, de Vienne.
<rc trompette solo...	Francis BODET, i” prix du Conservatoire de Paris.
ier trombone solo________Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier........................Charles PESCHIER
tre harpe................................\[me A. BARRIERA-dc SANCTIS, icr prix d’exccllence du
                           Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0456.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
ASSOCIATION de L’ORCHESTRE ROMAND
                            «....► «—► «••••► <••••► «—► «••••► «•• ••» «—► «—► «••••► <••••► •<•• ••► «....>«—>. «...•* «••••> «••••> «••••>»
  /Mercredi j février uj 57, à 20 b. et demie? Graii<l>riiéàlrc «le Cienève
8e Concert de TAbonnement
   SOLISTE : Mademoiselle
 Léonore MEYER, cantatrice
    PRMIÈRE PARTIE
1. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
     N° 3, en sol majeur pour trois violons, trois altos et trois violoncelles avec basse continue...................... J.-S. Bach
2.	CHORAL sur un thcme de Léo Hasler
  (1601) pour instruments à cordes..... Templelon-Slrong
            En l'honneur du >So""' anniversaire de I Auteur et souà .w direction.
3.	Air de concert “AH PERFIDO!”pour
   chant et orchestre.................. Beethoven
          Mlle Léonore MEYER
4- SYMPHONIE en sol majeur (Oxford). . J. Haydn
          a) Adagio />) Allegro spiritoso c) Menuetto d) Presto
    DKUXJÈMK PARTIE
5.	Prélude du 3n,e acte de «TRISTAN ET
 ISOLDE »........................ IVagner
           Cor anglais ôoto : M. TAILLEFER
6.	“LE VIN”, poème lyrique pour chant
    et orchestre (irc audition)............ Alban Berg
             Léonore MEYER
7.	LA VALSE, poème chorégraphique .... Ravel
                 L’Orchestre sera dirigé par
 Ernest AN SE RM ET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0457.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  ALBERT
 D U NI 0 N T
  PAPIERS PEINTS
                              BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
       GENEVE
 TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
CONCERTO BRANDEBOURGEOIS No 3
troisième concerto brandebourgeois est écrit pour trois parties de violons, trois d’altos, trois de violoncelles, et la basse. Les violons, altos et violoncelles tantôt concertent polyphoniquement, tantôt jouent en choeur. Le premier mouvement est construit selon le même principe formel que celui du premier concert, et comme lui il est bâti sur un seul thème. Mais quel thème !... « Peut-être n’y a-t-il que Bach, dit avec raison Will(y Schmid, pour bâtir un thème aussi vigoureux, dont la puissance soit aussi indépendante des moyens d’exécution. Cette puissance est dans l’idée même, dans les pulsations d’un rythme qui bondit avec force mais sans violence et sans effort. Avec une singulière assurance et une fantaisie qui semble stimuler encore l’ordre rigoureux qui règle cette musique, Bach fait surgir des épisodes variés qui, toujours, ramènent à l’idée principale dont le plus souvent d’ailleurs ils s’écartent à peine, et quoique tiré presque tout entier du premier fragment du thème — d’un motif unique — ce morceau, débordant de vie, est d’une merveilleuse richesse ». Le point culminant en est atteint lorsqu’à la réexposition du thème au second violon, le premier violon oppose un motif inédit, insolite ; à ce signal trois fois répété, un flux descendant de notes et d’harmonies entraîne comme dans des cataractes tout l’ensemble instrumental, et engloutit pour un moment toute polyphonie : c’est une des trouvailles les plus géniales de toute la littérature instrumentale.
  L’adagio habituel manque. A sa place deux longs accords laissent un instant la fantaisie au repos. Mais elle repart aussitôt danj un allegro 12/8, entraînant et enjoué, «une sorte de ronde aux prodigieuses évolutions ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0458.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
 F. E. BAECHLER FRERES
 teinturiers
                                             usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville
                             GENÈVE
TEMPLETON STRONG
CHORAL SUR UN THEME DE HANS-LEO H AS LE R
Li thème de Hasler était primitivement un chant profane, publié sous le titre de « Mein Gemuth ist mir verwirret» dans le Lustgarten newer deutscher Gesàng, Belletti, Galliarden und lntraden mit 4.-8 Stimmen (Nuremberg 1601). Dès 1613, i\ était adapté, comme choral luthérien, au texte Herzlich thut mich verlangeti et, plus tard, à d’autres paroles religieuses encore. Ainsi, en 1750, à Wenn icl< einmal soll scheiden (Quand vient la dernière heure). J. S. Bach l'a traité à maintes reprises.
  L’œuvre que Templeton Strong a écrite en 1929, sur ce thème, comprend cinq parties. Tout d’abord une introduction, fondée sur la première phrase de la mélodie et suivie d’une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0459.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
                                   au
GARAGE MÉTROPOLE
                    Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TÉLÉPHONÉ 44.022
                                         Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
Hudson-Terraplane-Standard
                                               Réparations soignées - T outes fournitures
A M I L. C A R
Stock pièces détachées d’origine
exposition complète du choral par le premier violpn et l’alto. Puis urt2 manière d’intermède sur la dernière phrase, conduit à un Agitato qui s’apaise graduellement, tandis qu’à la basse trois pizzicati évoquent les derniers soubresauts du cœur d’un agonisant. Le choral est repris, accompagné d’une mélodie jouée par le violon solo, puis la coda ramène, comme un souvenir, la première phrase du thème.
Cette œuvre a été dédiée par l’auteur à M. Georges Perret. Inspirée par la pensée de la mort, elle laisse une forte impression par sa simplicité et son émotion contenue.
H. G.
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
Scène et air AH ! PERFIDO ! op. 65 (Composé à Prague en 1796.)
Récit
         Ah ! Perfide, parjure, traître, tu pars !
        Sans pitié, tu m’abandonnes
         Est-il au monde, barbarie plus cruelle !
         S’il est au ciel une justice, une pitié Bientôt de flammes, tu seras environné !
        Partout où tu iras, mon ombre te poursuivra [et verra sa vengeance !
        Mais que fais-je ? Non, arrêtez, ô Dieux ! Epargnez son cœur, frappez le mien ;
        Si son cœur a changé, le mien reste le même.
Pour lui j’ai vécu, pour lui, je mourrai !
Adagio
        Par pitié ne me dis pas adieu Sans toi, que vais-je devenir
Tu le sais, ô mon idole, je succomberai de douleur Allegro
        Ah ! cruel, tu veux que je meure Ton cœur trop ingrat rend à celle qui l’adore Le plus barbare merci O vous tous, qui m’entendez Ne suis-je pas digne de pitié.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0460.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿mu
ACCIDENTS
(toutes combinaisons d’assurances jftccidents - Responsabilité civile jYlaladie
LONGEMALLE, 1
                             anc‘ Robert Kneifel-Béroud
  Plaet du Molard, i7"1 (EhiiljuI) Nouvelle adresse : Passage des Lions, 4
FRANZ-JOSEPH HAYDN
    (Né à Rohrau sur Leitha, le icr avril 17.V.»: mort a Vienne le • III1 ■ f'(’ty)
SYMPHONIE en sol majeur (Oxford)
uand on dit que l'apport de Haydn dans la symphonie consiste dans l’introduction du menuet, on n'indique K qu’une apparence extérieure de cet apport, mais une apparence significative. Car, avec le menuet, c’est l'esprit de la suite qui s'introduit dans la symphonie, et qui ne se localisera pas dans le seul menuet mais vivifiera et renouvellera aussi les trois autres mouvements. Et l’esprit de la suite, c’est celui de la musique populaire, épars jusque-là dans les divertissements, cassations, sérénades, de si riche sève mais de style incertain. Cette musique féconde, mais inorganisée allait trouver son accomplissement formel dans la symphonie, en même temps qu’elle allait vivifier cet organisme artistique un peu trop scho-lastique, issu de Y ouverture italienne. En somme, toute la vertu de Haydn tient dans la source de musique populaire qui était en iui et qui allait donner à son œuvre cette fraîcheur inaltérable grâce à quoi elle devait survivre à tant d’autres œuvres plus conscientes. Tout son mérite tient dans la perfection de style à laquelle il amena cette matière essentielle. Haydn, c’est tout à la fois l’art savant devenu sensible parce que nourri de sève populaire et l’art populaire fixé par le style dans une forme impérissable.
  La symphonie Oxford est la première où l’art de Haydn se réalisa complètement. Ouvrant la voie aux symphonies londoniennes, elle égale les plus belles d’entre elles. Ecrite en 1788 pour la loge Olympique de Paris, Haydn la reprit avec lui pour aller à Londres et la fit entendre, en 1791, dans les festivités d’Oxford, à la suite desquelles il devait recevoir le titre de « Docteur ».
  C’est un pur chef-d'œuvre classique. L’exposition des thèmes reste assez simple, chez Haydn, à cause de leur nature même. Mais l’invention y est toujours d’une qualité rare. Et on remarquera ici, dans le premier allegro, un premier thème d’une ampleur particulière.
  Les parties intermédiaires et les développements, voilà où se marque surtout l’apport de Haydn. Plus de ce fugato perpétuel]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0461.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿qui traita toutes les idées, indistinctement, de la même manière, plus de formules de transition ou de soudures conventionnelles, mais un flot symphonique, où chacun des éléments exposés, tour à tour ou simultanément, épuise son contenu musical. Un vrai travail « thématique ». Un organisme où tout se tient étroitement et dont l’invention musicale a animé toutes les cellules. Le premier mouvement de la symphonie Oxford en est un type achevé: le motif initial s’y répète avec une diversité inlassable et y semble inépuisable.
  Enfin, chacun des mouvements a pris sa physionomie particulière. Aprè... le premier mouvement plus complexe, le deuxième est un lied à variations, ou un lied développé; c’est ici un lied développé, le plus beau peut-être de son époque. Les deux derniers mouvements sont des formes de danse; on remarquera ici la qualité rythmique du menuet et l’extraordinaire verve d’ua finale qui emporte tant de choses dans son train de tarentelle.
RICHARD WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8l5, mort à Venise le l5 février IS83.
Prélude du troisième acte de TRISTAN ET ISOLDE
court prélude se joue lorsqu’au troisième acte de Tristan et lsolde le rideau se lève sur un paysage de Bretagne. Nous voici dans la cour du château paternel de Tristan, qui s’élève sur une hauteur, au bord de la mer. Par dessus. le parapet du fond s’étend au loin la ligne monotone de l’océan. Tristan est couché sur un lit de repos, à l’ombre d’un vieux tilleul. Souffrant d’une blessure mortelle, il dort dur. sommeil léthargique. Kourvenal est agenouillé devant lui, attendant son réveil, épiant son souffle.
  Une teinte sombre, une morne tristesse, domine ce paysage et cette scène. Elle s’exprime dès la première mesure du prélude, par un profond sanglot des instruments à cordes, qui semble jaillir d’un gouffre de souffrance et (qui monte à nous comme le désir éternel de Tristan du fond même de sa léthargie. Elle se longe sous une forme plus naïve et en quelque sorte inconsciante dans la mélodie d’un chalumeau qu’un pâtre joue derrière la scène, au penchant du coteau. C’est au son de cette phrase traînante et plaintive que le malade ouvre les yeux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0462.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBAN BERG
Né le 9 février i885 à Vienne, mort le 24 décembre k).Î5
LE VIN, air de concert avec orchestre.
   Poème français de Baudelaire.
Poème allemand de Stefan George.
JL existe aujourd’hui en musique une espèce particulière d’esprit de « déflation ». Les soucis quotidiens et les angoisses de l’heure inclinent les amateurs vers ce qui ^ procure la détente et le délassement. Lorsque cette inclination fait préférer dans l’art le connu au nouveaju, il n’y a encore que demi-mal, car les grandes œuvres du passé, comme qu’on lej prenne, maintiennent le regard haut. Mais lorsqu’elle fait préférei dans la production moderne les œuvres les plus complaisantes à l’auditeur en faisant dire : « A la bonne heure ! voilà de la musique que l’on comprend tout de suite et qui fait plaisir ! », le mal est plus grave. Et, cependant, c’est ce que l’on Voit. On pourrait citer bien des cas, dans ces derniers temps, d’œuvres consacrées par le succès dans les grands centres du monde musical et dont la place devrait être aux concerts de casinos plutôt que sur le podium du concert symphonique, dans le voisinage des grands. Le nouveau, et dans la mesure où il innove et où il est consistant et substantiel, demande fatalement à être déchiffré et pénétré, ce qui ne va pas sans une certaine attitude réceptive de l’auditeur.
  Tout ceci pour prévenir que Berg n’est pas un auteur facile. Sa musique, par la qualité et la richesse de son message, est sans doute la plus haute de notre temps et son heure viendra; mais dans les circonstances actuelles, elle mettra du temps à venir, ce qui ne doit pas nous décourager à en faire peu à peu l’épreuve. On ne saurait s’étonner qu’une œuvre qui entend porter dans ui seul mouvement lyrique les trois poèmes inspirés à Baudelaire par le Vin soit d’une structure assez complexe et subtile. Mais le propos de faire du tout un grand Air de concert ordonne le déroulement de l’œuvre à l’expansion de la ligne vocale et relègue dans la pénombre de l’orchestre les intentions expressives secondaires. La ligne vocale, avec ses grands sauts,.
est sans doute plus appropriée au texte allemand, dans la transcription magnifique de Stefan George, qu’au texte baudelairien, mais l’atmosphère de Baudelaire est là, dans les somptueuses harmonies de Berg, dans sa polyphonie aux lignes belles et sensibles et dans la magie de son orchestre.
 L’AME DU VIN
    Un soir, l’âme du vin chantait dans les bouteilles :
    « Homme, vers toi je pousse, ô cher déshérité,
    Sous ma prison de verre et mes cires vermeilles, Un chant plein de lumière et de fraternité !
  Je sais combien il faut, sur la colline en flamme,
    De peine, de sueur et de soleil cuisant
  Pour engendrer ma vie et pour me donner l’âme ;
    Mais je ne serai point ingrat ni malfaisant,
    Car j’éprouve une joie immense quand je tombe Dans le gosier d un homme usé par ses travaux,
    Et sa chaude poitrine est une douce tombe Où Je me plais bien mieux que dans mes froids caveaux. Entends-tu retentir les refrains des dimanches Et 1 espoir qui gazouille en mon sein palpitant ?
    Les coudes sur la table et retroussant tes manches, Tu me glorifieras et tu seras content ;
    J’allumerai les yeux de ta femme ravie ;
    A ton fils rendrai sa force et ses couleurs Et serai pour ce frêle athlète de la vie L’huile qui raffermit les muscles des lutteurs.
    En toi je tomberai, végétale ambroisie,
    Grain précieux jeté par l’éternel Semeur,
    Pour que de notre amour naisse la poésie Qui jaillira vers Dieu comme une rare fleur ! »
 DIE SEELE DES El NES
  Des Weines geist begann im Fass zu singen :
    Mensch teurer Ausgestossener dir soll Durch meinen engen kerker durch erklingen Ein Lied von Licht und Bruderliebe voll.
    Ich weiss : am sengendheissen bergeshange Bei Schweiss und Mühe nur gedeih ich recht Da meine Seele ich nur so empfange Doch bin ich niemals undankbar und schlecht.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0463.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOUTAN
ENSEIGNES * PEINTURE *	DÉCORS *
Cuisine par le gaz et ÉLECTRICITÉ
l’électricité - Force motrice
Installations sanitaires	EAU - GAZ
-	Eclairage moderne -
Bd. Magnenat & ciE
^^—i—^—_ — -	gs, Rue du Mont-Blanc, 28
Concessionnaires des Services	1
Industriels de Genève et de	r C M È’X/C
l'Office fédéral du téléphone	^ b N L V L
La maison de confiance qui chausse impeccablement toute la famille.
Una diec- bereitet mir die grôsste Labe Wenn eines Arbeit-matten mund mich hait Sein heisser Schlund wird mir zum süssen Grage Das mehr als kalte Keller mir gefâllt.
Du hôrst des Sonntagsang aus frohen Schwarme ? Nun kehrt die Hoffnung prickelnd in mich ein : Du stülpst die Aermel stützest beide Arme Du wirst mich preisen und zufrieden sein.
Ich mâche deines Weibes Augen heiter Und deinem Sohne leih ich frische Kraft Ich bin für diesen zarten Lebensstreiter Das CEI das fechtern die gewandheit Schafft.
Und du erhâltst von diesem Pflanzenseime Das Gott der ewige, sàmann niedergiesst Damit in deiner Brust die Dichtung keime Die wie ein seltner Baum zum Himmel spriesst.
 LE VIN DES AMANTS
      Aujourd’hui l’espace est splendide !
      Sans mors, sans éperons, sans bride Partons à cheval sur le vin Pour un ciel féerique et divin !
     Comme deux anges que torture Une implacable calenture,
      Dans le bleu cristal du matin Suivons le mirage lointain !
      Mollement balancés sur l’aile Du tourbillon intelligent,
      Dans un délire parallèle,
      Ma sœur côte à côte nageant,
      Nous fuirons sans repos ni trêves Vers le paradis de mes rêves.
 DER IPEIN DER LIEBENDEN
      Prâchtig ist heute die Weite Strànge und Sporen beiseite Reiten wir auî dem Wein In den Feenhimmel hinein !
     Engel für ewige dauer Leidend im Fieberschauer Durch des Morgens blauen Kristall Fort in das leuchtende Ail !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0464.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Achetez au
COMPTOIR des TISSUS
MOLARD GENÈVE entrée libre
La maison qui s’impose par son assortiment
 Lainages - Soieries Fantaisies - Blanc Trousseau - Ameublement
      Wir lehnen uns weich auf den Flügel Des Windes der eilt ohne Zügel. Beide voll gleicher Lust
      Lass Schwester uns Brust an Brust Fliehn ohne Rast und Stand In meiner Trâume Land !
        LE VIN DU SOLITAIRE
 Le regard singulier d'une femme galante Qui se glisse vers nous comme le rayon blanc Que la lune onduleuse envoie au lac tremblant, Quand elle y veut baigner sa beauté nonchalante;
 Le dernier sac d'écus dans les doigts d’un joueur;
 Un baiser libertin de la maigre Adeline,
 Les sons d’une musique énervante et câline, Semblable au cri lointain de l’humaine douleur, Tout cela ne vaut pas, ô bouteille profonde,
 Les baumes pénétrants que ta panse féconde Garde au cœur altéré du poète pieux ;
 Tu lui verses l’espoir, la jeunesse et la vie,
 Et l’orgueil, ce trésor de toute gueuserie,
 Qui nous rend triomphants et semblables aux dieux.
       DER WE1N DES EINSAMEN
 Der sonderbare Blick des leichten Frauen Der auf uns greitet wie das vveisse Licht Des Mondes auf bewegter Wasserschicht Will er im Bade seine Schônheit schauen
 Der letzte Thaler an dem Spielertisch Ein frecher Kuss der hageren Adeline Erschlaffenden Gesang der Violine Der wie der Menschheit fernes qualgezisch
 Mehr ais dies ailes Schàtz ich tiefe Flasche Den starken Balsam den ich aus dir nasche Und der des Frommen Dichters müdheit bannt.
 Du giebst ihm Hoffneng Liebe jugendkraft Und stolz dies erbteil aller Bettlerschaft Der uns zu Helden macht und Gottverwandt.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0465.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AGENTS RÉGIONAUX DE
BLUTHNER STEINWAY&SONS GAVEAU PLEYEL SCHMIDT ■ FLOHR
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS SPÉCIALISTES
STEINWAY&SONS
PIANOS
ECHANGE - TRANSPORT - LOCATION
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCONI (LONDRES) DESO (ZURICH)
   S	A B A
BIEN N OPHONE
Toutes marques en démonstration SERVICE TECHNIQUE DE 1" ORDRE
ANTENNE ANTIPARASITES
RADIOS
AMPLIFA TEURS
DISQUES ET ACCORDÉONS
12, FUSTERIE GENEVE
MAISON CENTENAIRE 1836 - 7 novembre 1936
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes vous permettra d’acheter à de bonnes conditions
MAURICE RAVEL
Né à Ciboure (Basses P^nénées), le 7 mars \8y5.
LA VALSE, poème chorégraphique.
a pu remarquer que Maurice Ravel tire fréquemment son inspiration, plutôt que d’un sujet poétique ou littéraire, d’un sujet ou d’un style, ou d’un genre musical, dont il exprime en quelque sorte la quintessence dans une oeuvre personnelle. C’est ainsi qu’il a tiré de la musique populaire ibérique sa Rhapsodie espagnole, des anciennes formes de valses à la Schubert ses Valses nobles et sentimentales, du style des vieux clavecinistes français son Tombeau de Couperin. Dans la Valse, c’est à Johann Strauss qu’il a eu recours et cette œuvre est comme une quintessence, extraite par le plus raffiné des Français modernes, d’une typique valse viennoise, comme qui dirait une dernière pensée... de Vienne. Ecrite en vue de la scène, elle s'applique au scénario de ballet suivant : « Des nuées tourbillonnantes laissent entrevoir, par écljaircies, « des couples de valseurs. Elles se dissipent peu à peu : on « distingue une immense salle peuplée d’une foule tournoyante. « La scène s’éclaire progressivement. La lumière des lustres «éclate au ff. — Une Cour impériale vers 1855.»
  Composes en 1919—-1920, dans un coin de campagne française situé comme par hasard entre Vais et Vienne, cette œuvre, outre son charme évocateur, est une des plus brillantes réalisations de l’art orchestral moderne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0466.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIR FRANCE
  RÉSEAU AÉRIEN MONDIAL
EUROPE
 AFRIQUE
      AMÉRIQUE DU SUD ORIENT
                    EX T R È I K-O RIKNT RAPIDITÉ - CONFORT - SÉCURITÉ
     Outre les avantages d'une grande rapidité, les avions de la Compagnie AIR FRANCE offrent.par leur installation luxueuse, le plus grand confort à leurs passagers.
  Les appareils de la Compagnie AIR FRANCE assurent des liaisons aériennes entre tous les pays d’Europe, de l’Afrique du Nord, de l'Extrême-Orient et de l’Amérique du 5ud.
  Ils parcourent journellement une distance de 40.000 kilomètres.
O E W È V E - V I C T O K I A - H A Sj Ij
Mardi ij février Mjjj, à 20 h. et demie
CôtoceM eMfaiûâdwaiàe
avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
Je M",s Léonore JV1EYEK. et Lina FALK ., cantatrices MM . Ernest BAUER, ténor et Paul iSANDOZ, liasse
Direction : M. Ernest Aliserilict
Première partie :
CANTATE DE IjA ftÉF0K9IAT10^
de J.-S. Bach (Ein fejte Burg)
Exécution intégrale
Chœur mixte, quatuor solo, orchestre et orgue Seconde partie :
LE ROI DAVID
Psaume symphonique de R. Morax, musique de
ARTHUR HONEGGER
Pour chœur mixte, solistes, récitant et orchestre SotiMeo : M118' Léonore MEYER. Lina FALK. M. Ernest BAUER Récitant : M. PARMELIN - La Pytboniiéc : M'"' Carmen D'ASSILVA
Tja location dera ouverte dèâ lundi 4er février pour -fL.lt. les aoiucripteurà membres des si mi.) de t'O. R. sur présentation *1** leur carie.
La location générale l’ouvrira lejeudi j février, chez ÆAt. Sauher-Jaeger, place de la Fua le rie, 12 .
Billets de 2 à 6 francs (droit des pauvres compris).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0467.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DEMANDEZ-NOUS UNE OFFRE DE DÉMONSTRATION GRATUITE DE l
MARCONI - INGELEN - POINT BLEU - PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN - etc.
SOIT POUR APPAREILS DE RADIO, TÉLÉDIFFUSION OU COMBINÉS R A D I O * T Ê L É D I F F U S I O N
Demandez nous une offre pour nos différents départements représentés par le cliché ci-dessus
RADIO-ÉLECTRO l
GALERIES CENTRALES A. ROSSET «Se C TÉLÉPHONE 54.343
Escompte au comptant - Vente à tempérament - Location et échange - Installation, réparation
Assurance par abonnement pour lampes de radio et réparations avec
compte épargne.
Le concert extraordinaire (Plébiscite)
offert à MM. le§ Souscripteurs
Membres (les Amis de 1*0. K.
qui seront invités à en choisir eux-mêmes le programme, aura heu au Victoria-Hall
Samedi 27 février 19S7 sous I» direction de M. Ernest A5ÎSEB1IET
  La Liste des œuvres parmi Lesquelles Les Sociétaires pourront faire leur choix, ainsi que le bulletin de vote, leur seront envoyés vers Le 5 courant, les réponses devant parvenir au Secrétariat Le samedi /j au plus tard.
   Le Bureau de location sera ouvert à Al Al. Les Souscripteurs dès mercredi 10 février et jusqu'au samedi 20 pour Le choix de leurs places. Si, après cette date, il reste des places disponibles, elles seront mises en vente au prix unique de 2 fr.
Mercredi 3 Mars, au Grand Théâtre
9e Concert de l’Abonnement
sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : /Monsieur
 Emmanue 1 FEUERMANN
violoncelliste]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0468.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité de L’Association :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
                Frédéric-H. WANNER, Trésorier .
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile UNGER.
* * *-
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand rappelle quelle a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
bj en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
c) en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
Une répétition publique n'ayant pu avoir lieu pour le concert «le ce jour. MM. les membres des Amis «le l’O. H. sont néanmoins invités à assister à la «l«^rnièr<* répétition «lu ■•Vin”, «l’Alban Kerg. qui aura lieu. accompagné** «le commentaires «l«» M. 4nserm«*t, m<*r<*r<*«li 3, «le ml«li à mi«li <*i «icini<*. au Uraml Théâtre. Entrée libre â MM. les Souscripteurs sur présentation «l«* l«*ur «*arte «le S«»ciétaire (porte sous la mar-«iuis«* «lu b«»ul. «lu Théâtre). Il n«* sera pas «lélivré «le «-artes «l’entrées payantes.
      ÇZos manteaux ont un cachet d'élégance sportive et sont vendus depuis 59 fr.
mspsaTs
  S.A]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0469.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
BANQUE SUISSE
FONDEE EN 1872
Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
GENÈVE
2, RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS	EAUX -VIVES CORNAVIN	CAROUGE
Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
sont ouverts tous les jours, dimanches compris
lmp. Grivet, Genève
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0470.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Vous qui êtes «le sincères amis «le la Musique
if&condek te4 efâMU de ceiux- qui veulent maintenir *t \JLace, da*us notie vie cutueUe
Participez à la soirée que F Association Symphonique d Amateurs (A. S. A.) organise pour le
Samedi 20 février	à l’Hôtel <1 es Bergues
     L A. S. A. a été récemment fondée dans Le but de venir en aide dans notre ville aux entreprises musicales dignes d’intérêt.
     Placée sous le patronage d’un comité d’honneur dont [es noms paraîtront dans notre prochain programme, La soirée du 20 février débutera à 21 heures par 1111e partie musicale à laquelle ont bien voulu assurer leur gracieux concours /Mmes Olivet-Decompoix et Nicolaïew-Lécbaud, cantatrices, M''1'' Robert, pianiste (Paris) et C Orchestre Symphonique d’Amateurs.
     Au programme : la première partie du Concerto en ut, op. 37 > <)e Beethoven ; des œuvres de /Mendelssohn, Otjenbach, Hans Pfitzner, etc.
     Cette partie musicale sera suivie, vers 25 heures, d une
Soirée dansante avec tombola
laquelle sera complétée d’attractions diverses, en particulier d un bal populaire dans la salle du “ Cheval Blanc ” ( Il sera fait dans cette salle un service de brasserie à des prix extrêmement modérés).
     La vente des cartes pour cette soirée aura lieu à partir du j février au magasin de pianos Sautier-Jaeger, place Fusterie, 12 ; chez Véron-Graucr, 22, rue du /Mont-Blanc et au bureau des Intérêts de Genève, place des Bergues. Tenue de soirée non obligatoire (costumes nationaux admis). Prix d’entrée, 5 fr. (pour personnes costumées, 4 fr).
     Le bénéfice de la soirée et de la tombola sera réparti entre l % ssoelation «le l'Orcliestre Romand et le FoudN de prévoyance «les Professeurs «lu C'ouservatoire de
/Musique de Genève.
     Pour tous renseignements, s’adresser au Président de la A. S. A., l)x Egon von À a hier, rue du Æont-de-Sion, S (téléphone J9 058).
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>