<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19061021'>21/10/1906</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1336.tif'/>
        <date when='19061021'/>
        <name key='Colomb, André' type='person' role='cmp'>Colomb, André</name>
        <name key='Farigoul, Joseph Marie' type='person' role='cmp'>Farigoul, Joseph Marie</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1337.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿J)/r7]anc/je 21 Octobre 1906
à 4 heures après-midi
  Rue Général-Dufour
PROGRAMME
Grand Festival Breton
   organisé par les
 ' CHANTEURS DE ST-FRANÇQIS
    avec le bienveillant concours de
Norisieur THÉODORE BOTREL
  le Barde breton dans ses œuvres
 fladairie THÉODORE BOTREL
   interprète des œuvres de Mr Botrel
  Mademoiselle A. FILEPPI, Pianiste Monsieur l'Abbé HO VET. Organiste Monsieur .4. COLOMli. Compositeur
  Monsieur ROUGE, Hautbois, Professeur au Conservatoire et
                                  à l’Harmonie Nautique de Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1338.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PiiOÜIl
j\ Il II'/
K
                PREMIÈRE PARTIE
1.	Vieux airs bretons, transcrits pour orgue
 Cli. Col lin
a)	Marie-Madeleine
c)	Etoile de la Mer
e)	Légende du père Manee çj) Aolrou doué oll’c’hallonduz
b)	La Tour d’Armor
d)	Lekeompestad horc’liolomou
f)	Chant à la Vierge. h) Chemin (lu Paradis.
 Mr VAbbé HÜVET
2.	Les Chansons de chez nous.......7/l- liol,rl
                Mme BOTREL et l'AUTEUR
  Chalumeau, Kantaisie pour hautbois sur des
               airs bretons, M1' Rouge	Su lion
4.	h) Silvestrik, chœur breton peur voix d'hommes
              recueilli par .... liourgault-Ihirondrmj I,) La ehanson du Cidre, pour voix d’hommes
Poème de Th. Botrel, musique de A. Colomb
                    Les Chaqteurs de St-Françoi§
5.	Les « Chansons en sabots ........Tl1- Rulrrl
                  Mme BOTREL et t’A f IEt R
(i. Idylle bretonne, pour hautbois et cor anglais Pillereslie a) La rencontre. introduction pour Hautbois et cor anglais h) Les aveux	■ • • P<>']r deux Hautbois.
   cl Les fiançailles	...	»	n
               MM. ROUGE et DU NOYER
7.	Pardon de Bretagne. Scène chorale mixte
Poème de Botrel, musique de Les Chanteurs de St-François
8.	Les Chansons nouvelles	......
                Mme BOTREL et l'AUTEUR
 Farigoul Th. Botrel

DEUXIÈME PARTIE
10. Kénavo ! (adieu) ouverture, pour orbite
Mr l'Abbé BOVET
 /i. Colomb
DORIC ET LÉNA
Idylle bretonne en un acte el en vers dédiée par Botrel à la mémoire du porte national de la Bretagne: Auguste Brizeux
VAuteur Mme Bolrel
DORIC
LÉNA	.........
fl.il scène se passe sur la grande 11 ou te de Quimper au pied d un vieux calvaire breton)
*
J?iarjo de Concert £leuthqer, prêté obligeamment par JYÎJYÎ. Sautier 4 Jaeger (Dubach et Oe )]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1339.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SILVESTRIK
Chanson populaire bretonne
  ilccueillio par M. BOURG Al I.T-DI COUDRAY
  ■>
A Saint Michel en Grève mon fils est engagé:
Je fus au capitaine pour le lui demander.
Mon vieux, c’est impossible, c’est mon meilleur soldat;
Il	a touché la somme, je rie le rendrai pas !
Oiseau de ma muraille, va t'en vers mon enfant Savoir s’il est en vie, s’il est au régiment.
Bonjour petit Sylvestre ! bonjour petit oiseau Va dire à mon vieux père que je reviens bientôt.
Le vieux bonhomme pleure couché dans son grand lit. ; Au loin les filles chantent la chanson de son fils.
Le soldat sur la porte l'écoute avec amour :
Ne pleure pas mon père, Sylvestre est de retour.
La Chanson du Cidre qui mousse
Poème d(' Th. BOTREL - Musique de A. COLOMB
 Mes bons amis perçons la tonne
 Pour que nous buvions un coup (Buvons un coup) Le Cidre du dernier Automne
 A, parait-il, un fameux goût,	(un fameux goût)
 Le pommier se rit des gelées
 Et se rit du vent d’Hiver :	(du vent d’Hiver)
 Bien vite, emplissons les bolées De porcelaine de Quimper !
            REFRAIN
 De bon cidre qui mousse Les pichets sont remplis :
 Embrassons notre « Douce »
 Et chantons le Pays.
 Buvons, buvons, buvons eiicor Buvons, buvons le Cidre d'or A la Santé Des gàs d’Armor ! ! !
 Mes bons amis buvons ensemble
 Au souvenir des Aïeux,	(des grands Aïeux)
 A la santé « du Vieux » qui tremble Et de nos jolis petits fieux A tous ceux que la vague pousse Loin du Pays de Lits-dos !
 Amis buvons au jeune mousse Buvons à nos fiers matelots !
  au Befrain
 A la santé de nos promises Bêvant à leurs « Accordés »
 Des mères dont les mèches grises Auréolent les fronts ridés.	(leurs fronts ridés)
 L’Eau de feu nous prêche la Haine Et le Cidre la Bonté.	(0ui la bonté)
 Buvons à l’Aurore prochaine Du grand jour de Fraternité !
                                au Refrain
 (nos petits fieux) (des vieux lits-clos)
 (leurs accordés)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1340.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Pardon de Bretagne
Poème de BOTREL
utsique (le FABHiOl’L (Chef île musique îles Equipages île lu Flotte
                                                             /
                   Au-dessus des landiers, au-dessus des talus, Le soleil a montré sa figure vermeille ;
                  Aux gais linlins d'un premier Angélus Le village breton s’éveille.
                       Debout, les gàs ! debout les belles ! Mettez vos habits les plus beaux (lais filets brodés, coilles de dentelles, Légers souliers ou fins sabots !
                        Dig ! (long ! dig ! (long Voici la vieille cloche,
                   Voici le gros bourdon,
                  Qui vont de proclie en proche.
                    Porter leur gai fredon ;
                         Dig ! (long ! dig ! (long !
                  Dans leur clocher de pierre Ils vont à l’unisson :
                    L’une dit sa prière,
                    L’autre dit sa chanson !
                  Allons à la grand-messe Prier le grand Patron :
                    C’est grand jour d’allégresse !
                   C’est jour de grand Pardon !
                     Dig ! (long ! dig ! (long !

A présent que la Messe est dite Ohé ! l’hôtesse ! vile, vite.
Des crêpes et du cidre doux !
Déjà les « sonneurs » sont proches :
Après la chanson des cloches C’est la chanson des binious ! !
Ion ! ion ! lonla, lonlaire ! lou ! ion ! ion ! ion !
Tandis que le soleil darde Ses brûlants rayons sur nous Voici venir la bombarde,
Le tambour et les binious ;
Hissons-les sur une tonne Pour les entendre encor mieux !
Sonne, mon gàs. sonne, sonne Les gais refrains des aïeux, lou ! ion ! lonla, lonlaire ! fou ! iou ! lonla, lonlé !
Dansons sur l’aire,
Lonlaire !
    Où l’on va battre le blé Lonlé !
—	Le dernier Angélus agonise en la plaine Au jardin de la Nuit les astres sont éclos liuvons une holée et chantons à voix pleine Avant d'aller aussi regagner nos lits-clos !
—	Entonnons la chanson du bon cidre qui mousse, ivnloiüMit.s i. .. i’.nsou du hon cidre doré;
C'est la chanson du plitre et la chanson du mousse, Le chant de la grand’ lande et du grand Flot, sacré.
    0	la bonne chanson qui monte des bolées : Elle a tous les orgueils et toutes les douceurs ! C'est la mâle chanson qui montait îles bolées Quand le lîreton luttait contre ses oppresseurs !
—	C’est enfin la chanson de la bonne Récolte
El non pas la chanson qui vient de l’Eau-deFeu ; L’u ne est un chanld’Amour, l’autre un chant de Révolte "Qui nous vient de Satan quand l’autre vient de Dieu!
         Notre bolée est pleine Et nos cœurs sont joyeux :
        Buvons à perdre haleine Et chantons encore mieux !
Voici l’heure d’aller, tous, autant que nous sommes, Reprendre en nos lits-clos nos rêves coutumiers... En attendant d’aller dormir nos derniers sommes A côté des Aïeux... à l’ombre des Pommiers! Voici la nuit livide Pleine de noirs démons...
         Notre bolée est vide :
           Donnons !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1341.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CD
   ■S
c CD ■ °
 CD 3
cr
I œ
3
CD
■o
SS (6)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1342.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>