<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1906----'>--/--/1906</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1454.tif'/>
        <date when='1906----'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿Union pour «
L’ART SOCIAL
     *1^111^,1^1. ^0 ^ 11 ^ II^W	^*^***'**'1 <*
3me Rapport]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1455.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ COMITÉ
  Le Comité de l’Union pour l’Art Social est composé de MM.
  Auguste de Mobsier, publiciste, député, président.
  Emile Stephani, négociant, vice-président.
  William Viollier, publiciste, secrétaire-trésorier.
Anthonioz, Edouard, Commis.
Arlaud, A.-G., Présid. des Amis de l’instruction.
Baudin, H., architecte.
Blondel. étudiant Z.
Iîouet-Boissonnas, négociant.
Bonifas, Charles, homme de lettres.
Chatelain, F., télégraphiste, député.
Chauffat, VV., étudiant B. L.
Cheridjan, Dr. med.
Choisy, L.-F., étudiant.
Couonard, Jul., homme de lettr.
Debrit, Jean, publiciste.
Delphin, Emile, prof., bibliothécaire du Théâtre.
Duphaz, dessinateur, député.
Flegenheimer, Em., négociant j
 Fournier, Ernest, professeur.
 Guillermin, D., conseil, municipal.
 Held, directeur du Conservât.
Jaques-Dalcroze, Composit., professeur au Conservatoire.
 Le Coultre,F.,secrétaire des concerts d’abonnements.
 Rehberg, Willy, chef d’orch.
 Renaud, J., bijoutier, ancien conseiller administratif.
 Reverchon, prof, au Collège.
 Richard, Albert, avocat.
Rutty, Jacques, avocat, député.
 Schæffer, H., secrét. charn bre de travail, député.
 Sigg, Jean, secrét. ouvrierro-mand, député.
9?*
Bureau de l’Union pour l’Art Social, rue des Allemands. n° 3. 2”*.
Union pour l ART SOCIAL
              Commencé un peu tardivement, le i8 dé-SAISON cembre, notre dernier exercice s’est achevé 1905 -1906 21 mai- Pendant ces cinq mois d’activité nous avons organisé 21 soirées, une par semaine en moyenne, deux de plus que l’an passé. Nous sommes donc en progrès, surtout si l’on tient compte de la représentation au Théâtre qui représente un effort considérable. Vingt soirées ont eu lieu en ville, une seule à la campagne, à Vernier. Nous sommes toujours à la disposition des communes qui désireraient organiser des soirées en en supportant les charges financières, peu importantes du reste, les soirées à la campagne faisant généralement leurs frais.
   Les soirées ont été réparties dans les différents locaux mis à notre disposition et qui nous permettent d’atteindre des publics différents.
          Salle de réunion des Pâquis 7 » de la Brasserie Handwerk 6 f des Amis de l’instruction 3 » du Casino de St-Pierre 3 » de réunion de Vernier 1 Théâtre	1
  On nous fait espérer pour l’an prochain l’achèvement de la grande salle de spectacle construite par la commune des Eaux-Vives cela nous permettra d’étendre notre activité à un quartier négligé jusqu’ici faute d’un local suffisant.
  Le prix d’entrée pour toutes nos soirées, théâtre compris, est resté fixé à o. 25.
  Notre saison a consisté en :
             2	concerts.
             S	soirées musicales et littéraires.
            4	voyages esthétiques, x 1 représentations dramatiques.
  Concerts. — Le 11 avril, salle des Pâquis : concert de musique vocale organisé par M. le professeur Ketten
N° 5. — 1905-06.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1456.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(Chapelle Ketten, Chœur de femmes, soli de M111** Ketten, Andina, De Bogis et de M. Duaime). Programme très varié avec morceaux de différentes époques. M. Ketten fit précéder l’exécution de chaque morceau de quelques mots d’explication.
   Le g mai : concert consacré à Beethoven (Mlle Robert, MM. VVilly et Adolphe Rehberg). Causerie de M. VVilly Rehberg, exécution de trois sonates pour piano et violoncelle et de morceaux de chant.
  Soirées musicales et littéraires. — Nous avons cherché à donner un peu de variété à ces soirées musicales en y introduisant une partie littéraire plus ou moins importante.
  La première a eu lieu à la Brasserie Handwerk le 18 décembre : Lecture d’un important fragment des Misérables de Victor Hugo, par M'le Lavater, professeur de diction au Conservatoire. Pour la musique : Mmc Andina, MM. Blume et Ahlberg, violonistes, Mlle Choisy, pianiste.
  Le n février, salle des Pâquis: musique de chambre, Mme Le Coultre, pianiste, M,le Robert, cantatrice, MM. R. Pollak, violoniste et Brunet, professeur de diction au Conservatoire.
  Le 25 février, à Vernier, musique de chambre : Mme Andina, MM. Willy Rehberg, pianiste, prof, au Conservatoire, M. Kœckert, violoniste et Duparc, des Amis de l’instruction.
   Le ier avril, salle des Pâquis, soirée organisée par M. Joseph Lauber, compositeur et professeur au Conservatoire, ir« audition d’une cantate : l'O/fraude de Noël, pour chœur de dames avec accompagnement d’un petit orchestre de violons et d’harmonium (M. le prof. O. Wend) et déclamation par M. Hermann, de l’instruction mutuelle, Sonate de Mozart pour piano et violon, par Mme et M. A. Haller, etc.
   Le 4 mars. Projection d’un album de Tœpffer: Histoire de M. Crépin avec lecture de M. Virgile Tojetti, professeur, et une première partie musicale organisée par M™ Cheridjan-Charrey, professeur au Conservatoire et consacrée à des auteurs genevois (fragments de l’œuvre de MM. Bonifas etCharrey : Sur la grand’place et chansons de Jaques-Dalcroze).
  Voyages esthétiques. — Le 6 janvier à la brasserie Handwerk et la 14 janvier à la salle des Paquis, M. G.
Fatio a fait une causerie avec projections lumineuses sur l’Habitation en Suisse au point de vue esthétique. Pièces de musique par Mm' Cheridjan-Charrey, pianiste et M. C. baryton.
  Le 23 avril : Voyage au pays de Mireille avec lecture d’importants fragments du poème de Mistral et projection de vues photographiques, par M. de Geer. Cette causerie devait être accompagnée de la projection des eaux-fortes de Burnand, illustrant une édition de luxe de Mireille. Il a fallu y renoncer devant l’opposition absolue de la maison Hachette, de Paris, éditeur de cet ouvrage et malgré les démarches pressantes de notre conférencier et du peintre Burnand. Musique par Mme Seylaz, cantatrice, MM. Louis van Laar, violoniste et Colombatti, pianiste, professeurs au Conservatoire.
  Le 30 avril : Voyage en Haule-Savoie, projections d’une superbe série de vues photographiques. (Soirée organisée par le Club Alpin).
  Représentations dramatiques. — Le succès de ces soirées est toujours considérable; on trouvera plus loin l’énumération des pièces jouées. A côté des collaborateurs habituels, les Sociétés d’Etudiànts et la Société des Amis de l’instruction, nous avons à mentionner un groupe d’amateurs recruté par M1Ie Rueff et la troupe du Grand Théâtre.
  Grâce à l’obligeance de nos collègues, M. le Conseiller administratif Renaud et M. Em. Huguet, directeur du Théâtre, nous avons pu réaliser un désir caressé depuis longtemps: une représentation au Théâtre. Malgré les difficulté d’organisation, le succès a été complet. C’était la première fois qu’on donnait à Genève une représentation vraiment populaire, à 0.25 à toutes les places. Aussi notre public a-t-il manifesté un empressement extraordinaire et nous aurions pu facilement remplir trois salles, vu les demandes de places qui nous sont parvenues. Voici quelques détails sur l’organisation de cette mémorable soirée.
  Tous les billets étant uniformément à 0.25, il fallait, d’une part, les répartir dans les diverses catégories de places en évitant tout désordre et toute réclamation, d’autre part empêcher les « profiteurs » d’accaparer un spectacle qui ne leur était pas destiné.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1457.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Pour réaliser dans la mesure du possible ces deux conditions, nous avons procédé de la façon suivante ;
  i° Vente des billets. — Les billets n’ont pas été mis en vente directement, mais pour en obtenir il fallait s’inscrire sur les listes spéciales indiquant les noms, professions et adresses des souscripteurs.
  Les listes ont été placées dans les dépôts habituels, Chambre de travail, Cuisines populaires des Eaux-Vives, Cercle ouvrier, Cercle coopératif communiste, chez M. Kliebès, aux Pâquis, ainsi que dans les ateliers et usines qui veulent bien s’occuper du placement des billets. Des affiches annonçant le spectacle ont été envoyées à d’autres fabriques encore, ainsi qu’à tous les syndicats ouvriers.
  Ce mode de publicité restreinte a l’inconvénient de ne pas atteindre tous les intéressés; cependant il a l’avantage de n’atteindre (/ue ceux-ci, tandis qu’une publicité plus étendue dans les journaux et par affiches aurait eu un inconvénient plus grave, celui d’attirer au Théâtre les profiteurs que l’on désirait éliminer.
  Le comité n’a du reste pas estimé devoir appliquer à la représentation au Théâtre un mode de faire différent de celui qu’il pratique ordinairement. Il tenait à atteindre en premier lieu les habitués de ses soirées, son but général n’étant pas d’attirer exceptionnellement un nombreux public à un spectacle donné, mais d’exercer autant que possible une action continue et répétée sur un même groupe d’auditeurs. C’est également cette considération qui lui a fait maintenir le prix de 25 centimes afin de permettre à son public d’assister fréquemment aux soirées qu’il organise.
  20 Répartition des pinces. — Il n’était pas question d’abandonner le soin de cette répartition an public lui-même qui aurait été obligé de faire queue pendant des heures durant, pour avoir de bonnes places, c’eût été encourager les oisifs au détriment des travailleurs, il en serait résulté du reste un envahissement du Théâtre et un désordre complet. Les places ont été numérotées suivant l’usage.
  Pour les répartir équitablement entre les souscripteurs sans provoquer des réclamations sans nombre, la seule méthode à employer était le tirage au sort.
  A première vue, il semble tout simple de placer chaque billet dans une enveloppe fermée, et de distribuer ces enveloppes au hasard sans que ni le vendeur ni l’acheteur
ne sache la place à laquelle elle donne droit. Cependant une difficulté se présente : il est bien rare qu’on aille tout seul au spectacle, et le plaisir est bien plus grand à deux ou à trois. Ces billets individuels séparant des familles et des amis étaient inadmissibles.
  A Berne, où le système des billets sous enveloppes est appliqué, on a tourné la difficulté en groupant dans un nombre déterminé d’enveloppes des séries de 2, 3 et 4 places à côté les unes des autres. Mais il est absolument impossible de prévoir le nombre de billets de série qui seront demandés.
  Avec le système adopté par nous de l’inscription sur des listes, chaque souscripteur s’inscrit pour le nombre de places qu’il désire, jusqu’à 5 au maximum et peut obtenir des enveloppes de séries qui sont établies en prenant des places dans les différentes catégories.
  Il y avait donc cinq séries de demandes de 1, 2, 3, 4 et 5 places.
  Une fois les listes rentrées, des enveloppes ont été établies en nombre égal à celui des souscripteurs, et portant simplement l’indication du nombre de billets souscrits.
   Il ne restait plus qu’à y introduire les billets numérotés et à distribuer les enveloppes au hasard.
   Mais auparavant il fallait encore répartir les places de valeurs très différente, d’une façon équitable, dans chacune des séries, de manière qu’aucune fût privilégiée, même involontairement.
  Pour réaliser cette répartition, les places disponibles ont été groupée en quatre catégories suivant leur prix habituel.
a)	places de 0.75	160 soit le 15 0/0
b)	»	1.25 à 2 fr. 525 » 5°0 0
c)	»	3.00 à 4 fr. 300 » 200/0
d)	» 5.00 à 7 fr. 70 » 6 0/0
   Ces bases établies, la dernière opération fut d’attribuer à chaque série de demandes une proportion égale de places appartenant aux diverses catégories.
  Par exemple 150 personnes s’étant inscrites pour deux places, les 300 places demandées ont été réparties de la façon suivante :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1458.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿15 o/o dans la catégorie A soit	45
50 0/0 » » B »	150
29 0/0 » » C »	87
6	0/0 » » D »	18
On a procédé ainsi pour toutes les places demandées.
  Notre système a demandé un travail de préparation et de manutention considérable, mais il a fonctionné à la satisfaction générale (aucune réclamation ne nous est parvenue à ce sujet) et au grand étonnement de beaucoup de personnes qui s’attendaient à un désordre à l’entrée de la salle de Neuve.
  Le spectacle du 21 mars a consisté dans une excellente représentation de Denise donnée par la remarquable troupe de comédie du Théâtre.
  Avant le lever du rideau, M. Auguste de Morsier, président de l’« Union pour l’Art Social » a rapidement exposé le but de celle-ci et remercié les autorités, sociétés et particuliers qui la subventionnent, et M. Emile Delphin a brièvement caractérisé l’œuvre dramatique d’Alexandre Dumas fils et indiqué le scénario de Denise.
   Les autres représentations ont été les suivantes :
  Le Malade imaginaire et la Cigale chez les fourmis par la Société des Etudiants français, les 20 et 2 3 janvier.
  'L'Araignée pas la Société des Amis de l’instruction avec le concours de M!lc Daubenton-Sestié et causerie de M. E. Delphin, le 24 janvier.
  Le voile et II ne faut jurer de rien par la Société des Belles-Lettres ; causerie de M. Chantre, les 14 et 15 février.
  Le Médecin Malgré lui et VAsile de nuit par la Société de Zofingue; causerie de M. Chapuisat, le 20 février.
  L’Ecole des femmes (icr et 2me acte), Le Baiser et l'Eté de la St-Marlin, par un groupe d’amateurs réuni par M1Ie Ruefif; causerie de M. le prof. Reverchon, le 7 avril.
  Fraternité, par la Société des Amis de l’instruction, avec le concours de M|lc Daubenton-Sestié; causerie de l’auteur, Jean Mézel, les 14 et 21 mai.
Notre situation financière est normale ; FINANCES l’exercice solde par un petit excédent de recettes de fr. 485.95, que nous nous proposons de porter au fonds de réserve. La somme
ainsi mise de côté nous permettra d’organiser un concert d’orchestre et facilitera le développement normal de notre œuvre.
  Nous avons reçu comme l’an passé, des subventions de la Ville (fr. 1500), de l’Etat (fr. 100) de la commune de Plainpalais (fr. 250), de la Société d’Utilité publique (pour deux ans, fr. 100), des Loges maçonniques de Genève 'fr. 50), du Syndicat des Télégraphistes (fr. 10) et d’un certain nombre de particuliers (fr. 657).
  Le produit de nos soirées a été légèrement supérieur à celui de l’an passé (fr. 1820.05). Notons en outre quelques recettes diverses: location de clichés pour projections, etc. fr. 70.10.
Le total de nos recettes a atteint le chiffre de fr. 4562.15 Nos dépenses se sont élevées à . . . . fr. 4076.20 Laissant sur l’exercice un excédant de . fr. 485.95
  Nous donnons plus loin le détail des dépenses.
L’expérience faite pen-
PROJETS D’AVENIR dant ces trois années
                              d’activité nous permet de constater que nos soirées, telles qu’elles sont organisées, répondent à un besoin réel. Nous avons un public qui nous suit fidèlement et sur lequel nous exerçons certainement une action utile. Il suffit pour le constater d’avoir assisté à quelques-uns de nos concerts ou représentations.
Il	ne nous paraît pas cependant que tout soit pour le mieux. Notre but est de faire connaître à nos auditeurs des chefs-d’œuvres de la littérature, de la musique et des arts plastiques.
  Nous devons reconnaître que cette initiation est faite d’une façon un peu fragmentaire et incohérente; nous présentons à la vérité des œuvres remarquables que nous faisons précéder d’une courte explication; c’est déjà une sorte d’éducation, mais elle est encore bien rudimentaire et il nous semble qu’il faudrait apporter un peu plus de méthode à ce travail de vulgarisation.
  Ainsi, malgré nos efforts et nos démarches, les arts plastiques ont été quelque peu laissés de côté; nous ne renonçons pas pour cela à prévoir des projections d’œuvres peintes ou sculptées et des promenades dans les musées.
Quant au domaine musical et littéraire, ou pourrait, par exemple, choisir chaque année un certain nombre d’auteurs]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1459.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿que l’on s’attacherait à faire connaître dans leurs différents genres par des lectures ou des exécutions précédées de courtes introductions. Ces soirées ne seraient pas isolées, mais formeraient des séries de 3 ou 4 et elle seraient rattachées les unes aux autres par une idée générale. Elles intéresseraient probablement un public plus restreint, mais elles constitueraient une œuvre éducative plus parfaite; elles ne remplaceraient pas nos soirées ordinaires destinées au grand public, elles les compléteraient pour ceux de nos auditeurs qui cherchent autre chose qu’une heure de délassement.
Il	va sans dire qu’il ne s’agirait pas d’organiser des leçons ou des conférences, nous n’en manquons pas à Genève. Notre but est autre : faire connaitre et aimer l’art non pas par des dissertations et des raisonnements, mais en mettant le public en présence des œuvres mêmes.
     Genève, mai 1906.
                                      W. V.
Résume des Comptes
Frais de bureau :
Local, indemnité à Bernard et Cle. timbres,
fournitures diverses..................
Matériel :
Clichés et divers.......................
Impressions et affichages :
Impressions (737.25), affichages (305.80)..
Location de salles : y compris la location du Théâtre (410 fr.).
Représentations dramatiques (frais spéciaux) :
Costumes, coiffeurs, location de meubles, etc.
Transport de pianos :......................
Divers: Gaz pour projections, loc. de toiles, etc._
Total.... Fr. 4076 20
 Recettes.................... Fr. 4562 15
 Dépenses..................__> 407° 20
     Solde à nouveau, 31 mai 1906 . Fr. 485 95
    Le. Secrétaire-Trésorier,	Le Président,
 William VIOLLIER.	Aug. de MORSIER
 497 iS
 ni —
 1043 °S
 1060 05
 951 80 265 -148 15
BEETHOVEN A L'ART SOCIAL
  On nous saura gré de reproduire ici l'introduction d’une causerie de M. Willy Rehberg précédant l’audition d’œuvres de Beethoven.
         Mesdames et Messieurs,
  On m’a demandé de faire une petite causerie pour préparer le concert de ce soir.
  Je sais par expérience que quand on vient entendre de la musique, la perspective d’une conférence préparatoire n’a rien de bien attrayant; d’autre part une simple introduction pour un sujet aussi vaste et important que celui de Beethoven et ses œuvres ne peut laisser qu’une impression très superficielle et qu’il n'est guère possible de séparer l’artiste de ses œuvres. Vous faire la biographie de Beethoven, j’y renonce ; à plusieurs reprises il a été ici même donné des détails sur la vie et les œuvres de celui dont on a dit à juste titre qu’il était l’incarnation de la musique.
  Vous allez entendre de lui, outre 2 numéros pour chant. 3 sonates. Bien des personnes trouvent qu’une seule sonate est déjà beaucoup, que deux c’est évidemment trop et que trois c’est tout simplement ridicule et équivaut à un « bombardement ».
  Pour beaucoup de nos contemporains le mot sonate est synonyme d’ennuyeux, et cela est vrai, je l’avoue, dans beaucoup de cas.
  Vous êtes venus pour entendre la musique d’un des plus grands génies qui aient jamais existé; elle vous parlera un langage bien plus expressif que de sèches analyses. La musique de Beethoven est Si claire, elle a dans toute son allure quelque chose de si vrai, de si humain qu’elle s’impose toujours à première audition et, à cette occasion, je ne peux m’empêcher de m’élever contre un préjugé qui consiste à dire que telles ou telles gens ne comprennent pas la grande musique, qu’elle doit rester par conséquent le monopole d’une certaine classe de gens privilégiés qui ont le moyen de se payer des concerts « grand genre ».
  Grave erreur ! La compréhension, c’est-à-dire le fait de pouvoir analyser une œuvre musicale, son architecture, suivre l’auteur dans toutes ses savantes combinaisons harmoniques et polyphoniques jusque dans les replis de sa pensée artistique, cela nécessite évidemment un degré assez avancé de culture musicale, et si la compréhension était une chose indispensable, des concerts comme ceux de ce soir ne s’adresseraient qu’à une petite élite de musiciens professionnels et, à cetaux-là, qui pourrait, à Genève, se vanter d’avoir compris une œuvre gigantesque telle que la Passion selon Saint Mathieu de Bach qui a été exécutée admirablement devant des milliers d’auditeurs ces jours passés !
  Heureusement la musique, ou tout au moins la musique vraiment grande et belle, seule digne de ce nom, telle que celle de Beethoven ne s’adresse pas à la compréhension, à l’esprit, à la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1460.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tête, mais bien plus au coeur, au sentiment. Je vais plus loin. Je dirai que trop de compréhension, trop d’analyse est un écueil ; le musicien, le professionnel, s’il ne sait pas faire abstraction du côté technique de son art, aura à certains points de vue moins de jouissance dans un concert qu’un simple laïque. Vous, mes amis de l’Art Social, m’avez justement prouvé la vérité de ce que j’avance ; j’ai fréquemment, dans des auditions données ici même (que certains connaisseurs qualifiaient de trop difficiles à comprendre, de trop élevées), trouvé un auditoire plus attentif que dans certaints concerts qu’on appelle « grands » et où le public vient par mode et par snobisme. Ici nous avions l’impression d'un contact intime et chaleureux, chose sur laquelle l’exécutant nesc méprend jamais et qui ne se traduit pas par de bruyants applaudissements ou des hurlements accompagnés de bruit de cannes et de parapluies.
  L’exécution des trois sonates de Beethoven et de plusieurs mélodies a été écoutée ensuite dans le silence le plus absolu et fréquemment coupée d’applaudissements unanimes.
  Voilà une réponse brillante à ceux qui annonçaient que le public de l’Art Social s’ennuierait beaucoup à entendre de la musique classique, alors que pour lui, ces auditions constituent de vraies révélations.
  Nous reconnaissons cependant que sans la perfection de l’exécution, le but ne serait pas atteint.
Liste des Souscripteurs
Ville de Genève.
Etat de Genève.
Commune de Plainpalais. Société Genevoise d’utilité publique.
Loges maçonnique de Genève. Société des Télégraphistes. Société des Employés fédéraux.
M. Audeoud, H., Dr.
Mmo Audeoud, Ad.
M11» Audeoud, A.
» Audeoud, S.
M. Barde, Ed.
« Bartholony, Jean.
Mlle Beaumont (de), B.
Mmc Beaumont (de), A.      
M. Beaumont (de), E.       
JPe Bréting.               
M. Bovy, Léon.             
   Brocher de la Fléchére. 
«  Chapuisat.              
»  Ci.aparkde (de). A.     
«  Ci.afarède, Alex.       
     Cramer-Micheu.        
M. Delphin, Emile.         
Mm0 Diodati-Plantamour.    
M. Dufour, A.              
»  Duperrut, F.            
D  Dunant, Ph.             
D  et Dunant-Brocher.      
»  Duval, Etienne.         
Mme Düval-Hartmann. Mu» Favre, Alice.
M. Favrk, Léopold.
»  Favre, E.            
*  Ferrier, C.          
»  Flournoy, Th.        
»  Fulpius, Franz.      
»  Guillermin, I)r.     
Mme Gautier, Victor.    
*  Gautier, Emilie.     
M. Guyb, Eugène.        
B  Hirsch.              
»  Jacoubenko-Krankfeld 
»  Kummer, Dr.          
»  Lenoir, H.           
»  Loriol (de), A.      
»  Micheli. 11.         
 » Mayor, Dr.
  » Morsier (de), A.
  » Morsier (de), H.
  » Naville, Jules. Mme Paris-Freundler. M. Hochettu, Camille » Roch, Alex.
  » Rojoux, Cli. t Roox, Louis.
  » Rutty, J.
  » Sautter, Edg.
 » Thomas, F.
  Vernkt, Th.
  Mlle VlDART, C.
  Mme Viollier-Rey.
  ! Mlle ViOLLIER. A.
  » ViOLLIER, V.
Œ»X'
Oeuvres exécutées par « l’Art Social »
1905-1906
MUSIQUE.
Bach, J. S.	Concerto en ré mineur, 2 violons.
Bériot.	Duo concertant en sol mineur,
2	violons.
  Berlioz.	Absence, chant.
  Beethoven. Apaisement, chant.
»	Sonate en sol mineur, op. 5. piano
et violoncelle.
»	Sonate en la majeur, id.
»	» ré majeur, id.
»	Air de Léonore de Fidelio. Chant.
»	Puissance de Dieu, chant.
»	Chant de pénitence, id.
Brahms.	Sonate en ré mineur, piano et
violon.
»	Sonate en la majeur, piano et
violon.
     »	Danse hongroise.
  Bizet.	Air bachique, chant.
  Bottrel.	Chansons.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1461.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 12 -
Charrey, René.  Retour, Ballade du Vieux-Chêne:        
                Par les chemins; iAlouette ;           
                Mai, chant.                            
Chopin.         Valse, Scherzo, Polonaise, Berceuse,   
                piano.                                 
Delibes.        Jours passés, chant.                   
Doret.          Chansons.                              
»               Le Semeur, chant.                      
Fauré.          Cantique de Racine, chœur.             
Fischer.        Tarentelle, violoncelle.               
FONTEN AILLE.   Miana, chant.                          
Gounod.         La Heine de Saba, chant.               
Griec..         Chant de Solvejg, violon.              
Grandval.       Chanson russe, chant.                  
Hændel.         Hinaldo, chant.                        
»               Gavotte, piano.                        
»               Forgeron harmonieux, id.               
Huber.          Bourrée, piano.                        
Jaques-Dalcroze. Chansons.                             
Lauber, Joseph. Offrande de Noël, Chœur et             
                orchestre.                             
Leroux.         Le Nil, chant.                         
Liszt.          Ave Maria, piano.                      
Maréchal.       Les Rabots, chœur.                     
Martini.        Plaisir d'amour, chant.                
Michaelis.      Patrouille turque, chœur.              
Monsigny.       Ariette de la Belle Arsène, chant.     
Mozart, W. A.   Sonate en .s«' bémol, piano et violon. 
»                         » sol maj., piano et violon. 
))                         » fa maj., piano et violon. 
»               Berceuse, chant.                       
Paradies, Dominik. Canzonetta, violon.                 
Podbersky.      Amour, chœur.                          
Rubinstein.     Étude, piano.                          
»               La Nuit, chant.                        
Saint-Saens.    La Cloche, chant.                      
SCHUMANN.       A ma fiancée, chant.                   
Scarlatti.      Pastorale, piano.                      
SlNDING.        Romance et Mazurka, violon.            
Tenaglia.       Aria, violon.                          
Wagner.         Chœur de Rien zi.                      

— <3 —
LITTÉRATURE.
    Biolley, Walther. L'Araignée, drame.
    Banville, Th. (de) Le Baiser, comédie.
   Daudet, Alph. Le Sous-préfet aux champs. Dumas, Alex., fils. Denise, comédie.
  Florian,	Fables.
   Hugo, Victor. Les Misérables, roman.
   La Fontaine. Fables.
    Legouvéet Labiche. La cigale chez les fourmis, com. Manuel, E. La robe, poème.
   Maurey, Max. L'Asile de nuit, comédie. MEiLHACetHALÉvy L'Eté de la Saint-Martin, com. Mézel, Jean. Fraternité, comédie.
   Mistral.	Mireille, poème.
Molière.	Le Malade imaginaire, comédie.
»	Le Médecin malgré lui, comédie.
»	L'Ecole des femmes, (ier et 2me
                         acte), comédie.
Musset.	Il ne faut jurer de rien, comédie.
   Renard, Jules Poil de carotte, comédie. Rodenbach. Le Voile, comédie. Sully-Prud’homme, Le vase brisé, poésie.
PROJECTIONS.
    Voyage esthétique en Suisse, par G. Fatio.
    Voyage en Haute-Savoie, par Club Alpin.
    Au pays de Mireille, par M. de Geer.
    Tœpffer. (de) Histoire de M. Crépin. caricatures.
   Collaborateurs de « l’Art Social »
Ahlberg, violoniste.
Andina, M1110, cantatrice.
Bachofen, Mlle, cantatrice.
Barblan, Otto, compositeur.
Behrens, Max, pianiste, prof, an Conservatoire.
Bernard, Ch. Mme, cantatrice.
Blume, violoniste.
Bodmann, M»», violoniste.
Briquet, A., violoncelliste, prof, au Conservatoire.
Bruei., MUe, violoniste.
Cheridjan - Charrey, Mme, pianiste, professeur au Conservatoire.
Choisy, MU», pianiste. Colombatti, pianiste, professeur au Conservatoire. Darier, J.-S.-M., violoniste. De Bogis, M“°, cantatrice. Decrby, E., pianiste.
Duaime, G., baryton.
Dumur, Maurice, Basse. Fricker, pianiste, prof, au Conservatoire.
Gôli.nkr, E., pianiste.
Gos, A., violoniste.
Haller (de), H., M“«, pianiste.
Bai-lkr (de), IL, violoniste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1462.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Jauch, direct, du chœur de Saint-Antoine.
 Jaques - Dalcroze, compositeur.
Ketten, prof, an Conservât.
Ketten,.M“«, cantatrice.
 Kuno, À., violoniste, prof, au Conservatoire.
Kceckert, G., violoniste.
Laar (van), violoniste.
 Lanu, A., violoncelliste, prof, au Conservatoire.
 Lauber, J., professeur au Conservatoire.
Le Coültre, Mme, pianiste.
Le Coultre, M"«, violoniste.
Le Coultre, M., alto.
 Marteau, H., violoniste, prof, au Conservatoire.
Pollak, violoniste.
Purucker, Mlle, violoniste.
 Rhhrerg, Willy, pianiste, prof, au Conservatoire.
 Rehberg, Adolphe, violoncelliste, prof, au Conservatoire.
 Hey, Louis, l«r violon solo â l’orchestre, professeur.
Robert, E., Mlle, cantratrice.
Rcesgen, Mi'«, pianiste.
 Roesgen-Liodet, Mme, cantatrice.
 Hunnquist, violoniste, prof, au Conservatoire.
 Schulz, professeur au Conservatoire.
Schclz-Lilik, Mm8, cantatrice.
 Seylaz-Allard, Mme, cantatrice.
Terroux, H., Mi*e, pianiste.
Wartmann, E., M»e, pianiste.
 Wend, Otto, organiste, prof, au Conservatoire.
 9
 Arlaud, A.-G., présid. des Amis de l’instruction.
 Bonifas, Charles, homme de lettres.
 Bouvier, Bernard, professeur à l'Université.
Brunet, prof, au Conservât.
Bureau de l'Art social :
  Chantre, Ami, étudiant B.-L. Chapuisat, H., avocat. Cintrât, G.
  Crrspin, G
  Daubenton-Sestie, Mne, prof.
  de diction.
  Delphin, Emile, professeur au Collège.
  Duparc, des Amis de l’instruction .
  Patio, Guillaume.
  Fournier, Ernest, professeur à l’Académie de musique. Kournier-Bartens, M“«, artiste lyrique.
  Gardy, conservateur de la Bibliothèque.
  Gber (de), homme de lettres. Harvey, Bobert, professeur. Hermann, A., de l’instruction mutuelle.
  Lavater, L., Mile, professeur au Conservatoire.
  Monnier, Ph., homme de letlr. Morsier (de), A., publiciste. Rheinwald, étudiant.
  Rueff, MHe.
  Thévoz, directeur de SADAG. Thudichum, C., professeur. Tojetti, V., prof, au Collège. Vierne, Ed., artiste dramat. Zbinden, L., prof, au Collège. 9
  Théâtre de la ville.
  Soc. d’étudiants: Belles Lettres Etudiants français. Zofingue.
  Société littéraire l’Etude.
  Club Alpin.
  Quatuor Rey.
  Chœur Barblan.
  Chœur de dames J. Lauber. Chapelle Ketten.
  Chœur mixte de St-Antoine (Dir. Jauch).
  Classe d’Ensemble de M. IL Marteau.
9
  Maison Boisson nas & Cie (projections.
rue des Allemands, 3, (2“eét.).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>