<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Second nouveau concert populaire 
            <date when='19061117'>17/11/1906</date>
          </title>
          <series>Second nouveau concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1391.tif'/>
        <date when='19061117'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Loewe, Carl' type='person' role='cmp'>Loewe, Carl</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Marchand, Louis' type='person' role='cmp'>Marchand, Louis</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Kjerulf, Halfdan' type='person' role='cmp'>Kjerulf, Halfdan</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Paradisi, Pietro Domenico' type='person' role='cmp'>Paradisi, Pietro Domenico</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Bemberg, Herman' type='person' role='cmp'>Bemberg, Herman</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <title>Second nouveau concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  Sous le patronage du Comité des Concerts d’Aboimeraent
 salle de la rèformation
Samedi 17 jVoVetnbrc 1906, à 8 heures et quart.
 SECOND NOUVEAU
10NCERT POPULAIRE
Louis DE LA ORUZ
PRÔLICH
  Baryton, soliste de Concerts Lamoureux et du Conservatoire
Marguerite DELCOU RT
Claveciniste, soliste des Concerts Colonne
Clavecin PLEYEL aux soins de M. Ch. Berguer.
Piano GAVEAU aux soins de MM. Sautier et Jæger.
ABONNEMENTS POUR LES CINQ DERNIERS CONCERTS
    Réservées numérotées, 20 fr. — Parterre (1"‘ rangs), 5 fr. — Parterre (autres rangs) 1 fr. — îmière galerie numérotée, 12 fr. 50. — Première galerie non numérotée, 8 lr.
POUR LES ABONNÉS DES CONCERTS D'ABONNEMENT
    Réservées numérotées, 17 fr. — Parterre (1ers rangs), 4 fr. — Parterre (autres rangs), 3 fr. 50. Première galerie numérotée, 10 fr. — Première galerie non numérotée, 7 fr.
PRIX DES PLACES PAR CONCERT
   Réservées, 5 fr. — Parterre (autres rangs), 1 fr. — Première galerie numérotée, 3 fr. — mière galerie non numérotée, 2 fr. — Deuxième galerie, 0 fr. 50 (vendues seulement le soir à trée).
   Ces prix pourront être augmentés pour certains concerts.
    Les premiers rangs de parterre ne seront pas vendus isolément, mais réservés aux abonnements.
   Les abonnements sont en vente dès ce jour chez M. Ad. HENN, magasin de musique, 6r levard du Théâtre (de 9 heures à midi et de 2 à G heures), et à la Réformation. Les places îérotées exclusivement chez M. Henn.
    L’entrée pour les réservées, parterre (premiers rangs) est rue du Rhône; celle pour la première rie, parterre (autres rangs) est boulevard Helvétique.
    Les abonnés aux Concerts d’Abonnement doivent s’adresser exclusivement chez M. Henn en présentant s cartes 1906—1907 des Concerts d’Abonnement.	genévk. — imp. Jarrys
  i rection de concerts Ad. HENN, Genève	Reproduct ion interdite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1392.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a)	Sorge infausta (Orlando).............. Hændel.
b)	Air des Noces de Figaro.............. Mozart.
          M. L. de la Cruz-Frôlich.
a)	Die Ehre Gottes............................................Beethoven.
b)	Die Uhr.................. ......................Lœwe.
c)	An die Musik................................................Schubert.
d)	Waldesgesprach............................................R. Schumann.
          M. L. de la Cruz-Frôlich.
a)	Papillons........................... Couperin(1668-1733). /;) La Babau........................... Marchand (1669-1752). c)	Sonate............................. Scarlatti (1649-1725).
          Mlle M. Delcourt.
d)	En Sommersang (chanté en danois)..........Kjerulf.
b)	Von ewiger Liebe........................................Brahms.
c)	Au Cimetière......................./
d)	Automne...........................!	% bauré'
          M. L. de la Cruz-Frôlich.
a)	Prélude............................'j
b)	Menuet............................ Bach (1685-1750).
c)	Gavotte............................)
d)	Sonate.............................. Parodies (1710-1792).
          Mile M. Delcourt.
a)	La Vague et la Cloche..............................H. Duparc.
b)	Pensée d’Automne......................................Masseuet.
c)	Soupir............................................................Bemberg.
d)	Sérénade de Don Juan................................Tschaïkozvsky.
          M. L. de la Cruz-Frôlich.
Au piano : M. Aug. Gôllner, professeur au Conservatoire.
Marguerite DELCOURT
Claveciniste
EXTRAITS IDIES TOURWATJX
            -o»o--
Berlin.
    Mile Delcourt est une maîtresse du clavecin. — Norddeutscbe Allgemeine Zeitung, il janvier 1905.
Vienne.
     Mlle Delcourt a joué au clavecin trois pièces de Bach, composées pour cet instrument, qui nous ont fait sentir le plus nettement le caractère original de cet instrument inusité. Le succès a été très grand. — Deutsche Zeitung, 19 février 1905.
     MUe Delcourt joue le clavecin, imité par Pleyel de l’ancien clavecin-cvmbalo, avec beaucoup de style et de technique comme mécanisme de l’instrument.
     File manie le clavecin avec beaucoup plus de finesse et de netteté que Landowska qui a donné ici un concert de clavecin. — Wiener Zeitung, 20 février 1905.
Munich.
     Le clavecin fut joué avec un art parfait par M»e M. Delcourt.
    On en a admiré toute la finesse dans les soli, qui nous ont beaucoup charmés et qu’elle a exécutés avec une grande virtuosité et infiniment de tact. — Augsburger Abend-Zeitung, 7 mars 1905.
Genève.
     Aux instrumentistes précités s’étaient joints pour ces concerts une claveciniste de grand talent, Mlk Marguerite Delcourt (qui a eu un grand succès personnel dans ses soli de Hændel et Lulli). — Le Journal de Genève, 9 avril 1903.
    La claveciniste, Mlle Marguerite Delcourt, a été constamment sur la brèche. Elle s'est révelée grande artiste en même temps que belle virtuose dans une Gavotte avec variations de Hændel, enlevée avec une dextérité merveilleuse, une Gigue de Lulli, et, en bis, une pièce de Rameau ou Corelli. Ses accompagnements au clavecin ont tous été excellents. — La Suisse, 6 avril 1903.
    Si Couperin (1668) et Scarlatti (1720) avaient pu entendre jouer le Carillon de Cythère et le Caprice en ut par Mlle Delcourt sur le superbe clavecin perfectionné (à deux claviers et pédales de combinaisons et d’accouplements) de la maison Pleyel, ils auraient été dans l’extase.
    Si par hasard ils y sont, au septième ciel, ils auront envoyé leur bénédiction à Mlle Delcourt, pour les avoir si bien compris. — La Suisse, 11 février 1904.
MUe M. Delcourt s’est montrée claveciniste hors ligne dans le Caprice de Cythère de Couperin et le Caprice de Scarlatti. Et quelles amusantes sonorités que celle du clavecin : tintements de verre fragile, et, parfois aussi, voix d’orgue enveloppant et liant celles des instruments à cordes. — Le Journal de Genèz’e, 19 février 1904.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1393.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Londres.
     Mlle M. Delcourt a joue un ‘Prélude, un Menuet et une Gavotte de Bach, d’une façon qui montre qu’elle est maîtresse de son instrument. — The Times, 3 juin 1905.
     MUe Delcourt a joué un concerto de Borghi pour clavecin avec une exécution des plus remarquables. — The Standard, 24 juin 1906.
 Bruxelles.
     M11* M. Delcourt prêtait à cette séance le concours de son beau talent de claveciniste. Elle recueillit les plus vifs applaudissements avec les pièces de Couperin, Lulli, Bach, etc.
     Son interprétation si sincère, si attrayante, son admirable mécanisme, tant de grâce et de délicatesse font revivre sous les doigts de cette artiste si distinguée, bien des souvenirs d’antan et rendent au vieil instrument, trop oublié, un peu de son ancienne gloire. — Le Guide Musical, 14 mai 1905.
                                <=§=■ «=§"
Louis de la CRUZ=FRÔLICH
     Depuis le début sensationnel de MIIe Delna, on n’avait pas vu un enthousiasme comparable à celui qu’a provoqué le jeune chanteur danois, Louis Frôlich, au dernier concert de la Philharmonique. L’admiration du public a été telle, qu’à la demande générale, le comité de cette société s’est immédiatement assuré le concours de cet admirable artiste pour le prochain concert. — Le Figaro, Paris, 18 février 1902.
     Société Philharmonique de Paris.— Puis M. Louis Frôlich nous chanta un fragment d’une cantate de Bach : J’ai asse% vécu, morceau redoutable, tour à tour large comme un choral et gracieux'comme un aria; la Ville, de Schubert; Solitude champêtre, de Brahms, et la Sorcière, de Schumann, où une simple modulation, un élargissement de la phrase vocale, un changement dans le dessin de l’accompagnement suffisent pour nous imprégner de mystère. Il faut, pour dire ces choses, une vraie voix, « eine ganze Stimme », comme disent les Allemands, et M. Louis Frôlich les a dites avec chaleur, avec sincérité, pavant en bonne monnaie. — Le Figaro, Paris, 10 janvier 1904.
     Concert Lamoureux. — Les six mélodies religieuses chantées par M. Louis Frôlich sur une traduction française, aussi précise que poétique, de M™* Camille Chevillard, sont fort intéressantes et il est bien curieux de retrouver dans quelques-unes d’entre elles la genèse de certaines idées wagnériennes. M. L. Frôlich possède une diction de premier ordre et sa voix est la plus solidement posée qu’on puisse voir. — L’Action, Paris,-4 janvier 1905.
     On a pu applaudir l’admirable voix de M. L. Frôlich. — Le Guide Musical, Bruxelles, n-18 mai 1902.
     Nouveaux Concerts dirigés par Hans Richter. — L'excellent baryton, M. L. Frôlich, n’a pas obtenu moins de succès dans le monologue de Hans Sachs du troisième acte. Avec sa voix étendue et volumineuse il a bien fait ressortir toutes les beautés de cette page merveilleuse de l’opéra de Wagner. L’articulation et la diction étaient surtout remarquables. — Le Nouveau Précurseur, Anvers, 18 avril 1904.
     Frôlich a chanté admirablement les lieds de Brahms. — La Epoca, Madrid, 17 janvier 1904.
     Le soliste du concert, M. Frôlich, le baryton si universellement apprécié, a de nouveau conquis tous les suffrages ; c’est la perfection même : voix chaude, pleine, égale, puissante et tendre à volonté ; diction impeccable, émission sûre, et l’artiste sait mettre à ses interprétations une expression chaleureuse et sincère qui émeut immédiatement l’auteur. Frôlich est bien le type modèle du chanteur de concert, musicien excellent, virtuose discret et sûr. — La Suisse, Genève, 12 février 1906.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>