<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert populaire<date when="19070124">24/01/1907</date></title>
<series>Deuxième concert populaire</series>
<placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0028.tif"/>
<date when="19070124"/>
<name key="Tartini, Giuseppe" type="person" role="cmp">Tartini, Giuseppe</name>
<name key="Bruch, Max" type="person" role="cmp">Bruch, Max</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Sinding, Christian" type="person" role="cmp">Sinding, Christian</name>
<name key="Raff, Joachim" type="person" role="cmp">Raff, Joachim</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Sarasate, Pablo de" type="person" role="cmp">Pablo de Sarasate</name><title>Deuxième concert populaire</title>
<placeName key="Genève, Grande salle de la Réformation"/>
<name key="Deuxième concert populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿
FLORIZEL VON REUTER
ET
ARTHUR NEWSTEAD]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0029.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ OPINIONS DE LA PRESSE
LA SUISSE (n janvier 1907).
  C’est un maître que nous avons entendu hier soir, un véritable enchanteur qui ne fait qu’un avec son violon et l’a dompté sans aucune réserve. On sait le colossal monument d’architecture qu’est la Chaconne de Bach. Florizel l’a-t-il interprétée selon le style classique traditionnel ? Pas absolument, cela est certain, et son tempérament l’a parfois entraîné à des personnalités défendues à l’Ecole. Mais qu’importe! Durant toute l’exécution de cette merveilleuse Chaconne, nous nous sommes perdu dans un pays de rêves, un pays magique, plein de choses merveilleuses....
  Quant au Concerto de Saint-Saëns, le musicien le plus puriste n’a rien pu trouver à y redire. C’était parfait de coloris, d’intensité, de sentiment. Le Chant de concours de Walther, des Maîtres Chanteurs, joué en bis, fut un triomphe justifié pour le génial jeune artiste dont le violon devient vraiment une âme qui chante. La Sonate de sa composition dénote un réel talent, une jolie musicalité, et sonne très agréablement.
  Enfin, la Ballade de Sinding fut jouée avec une magnifique sonorité. Les deux œuvres de Paganini ont fait valoir l’acrobatie pleine d’aisance du virtuose, mais quelle musique!
  On met en général un « bouche-trou » comme partenaire d’une « étoile ». Ce ne fut heureusement pas le cas et le pianiste Arthur Newstead est un artiste de valeur. La Pastorale de Scarlatti a été finement jouée, la Ballade de Chopin comprise avec une juste expression. La sixième Soirée de Vienne de Liszt, et la Rhapsodie ont été comprises d’une façon assez spéciale, soit comme nuances ou comme rythme, mais le bon pianiste a su faire admirer et approuver sa manière de voir et il dut jouer en bis la jolie Romance de Schumann.
JOURNAL DE GENÈVE (12 janvier 1907).
  Quant au violoniste, son talent a grandi. C’est plus que jamais le miraculeux virtuose que nous connaissions, à la technique imperturbable, au jeu plein de verve et d’éclat. Et quelle ardeur, quel feu dans 1 expression de la phrase musicale ! L’exécution du Concerto en si mineur de Saint-Saëns a fait sensation et le méritait par sa perfection dans les moindres détails, par le rendu exquis de sentiment et de grâce de Y Andantino. Florizel a montré ensuite dans la grande Chaconne de Bach une maîtrise bien rare chez les virtuoses de son âge et ses interprétations de la Ballade de Sinding, des pièces de Paganini et de la paraphrase des Maîtres Chanteurs ont été à l’avenant.
  M. Arthur Newstead qui accompagnait — et fort bien —notre merveilleux violoniste a su, par son jeu fin et artistique (encore qu’un peu encombré de pédale) se tailler un joli succès dans ses solos de Scarlatti, Chopin et Liszt.
L’EXPRESS (Neuchâtel, 14 janvier 1907).
  Florizel est aujourd’hui un maître et un artiste vraiment enchanteur. Ne faisant qu’un avec son violon, il exécute, sans fatigue apparente, des compositions de très grande envergure et hérissées de difficultés, comme le Concerto en si mineur, de Saint-Saëns et la Chaconne de Bach; pour ce brillant violoniste, les difficultés n’existent pas, et il a interprété cette merveilleuse musique avec une aisance remarquable et un charme insurpassable.
  'Fous les numéros du programme ont d’ailleurs été joués par Florizel sans aucune défaillance, mais au contraire avec une maîtrise et virtuosité surprenante. La Ballade n° 1 de Sinding et surtout Non più mesta de Paganini ont fait valoir et admirer sans réserve aucune le talent du jeune artiste tout en faisant apprécier les beautés de cette musique grandiose.
  Florizel von Reuter était très bien accompagné par M. Arthur Newstead, un pianiste de valeur qui a su fiire admirer la finesse de son jeu, très justement nuancé et rythmé dans les accompagnements et les œuvres qu’il a jouées seul, principalement dans la Rapsodie n° 6 de Liszt.
TRIBUNE DE GENÈVE (15 janvier 1907).
  Il peut prendre rang aujourd’hui à côté des meilleurs virtuoses de l’époque.
  Dans le concert qu’il vient de donner dans la salle de la Réformation, il a joué le Concerto en si mineur de Saint-Saëns avec une maîtrise absolue, dominant l’œuvre non seulement par une technique irréprochable, mais aussi par la conception vraiment intéressante de l’interprétation ; c’était absolument parfait.
  Il a joué ensuite cette chose énorme qu’est la Chaconne de Bach d’une façon très personnelle et très intéressante.
  Florizel von Reuter a encore joué avec beaucoup de fantaisie l’intensive Ballade de Sinding, puis il a fait des merveilles d’acrobatie avec le Non più mesta de Paganini, prodiguant les staccati, les doubles sons harmoniques, les octaves, avec une facilité stupéfiante.
  Le public, très emballé, a fait un succès considérable au jeune Florizel von Reuter que nous aurons certainement l’occasion d’entendre encore.
  On a applaudi également M. Arthur Newstead, pianiste, qui est non seulement un accompagnateur impeccable, mais qui a révélé de solides qualités de virtuose. Il a très correctement joué la Pastorale et Capriccio de Scarlatti, la Ballade en sol mineur de Chopin, la Rhapsodie n° 6 de Liszt et les Soirées de Vienne de Schubert-Liszt.
                                                                                        Gciirvc — tmn. i/a-v]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0030.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRANDE SALLE DE LA RÉFORMATION Jeudi 24 Janvier 1907, à 8 heures et quart.
Par suite de nombreuses demandes
PEUXIÈME CONCERT POPUIAIRE
LE VIOLONISTE
FLORIZEL VON REUTER
LE PIANISTE
ARTHUR NEWSTEAD
 rCn
                -Vf | prqg«a.«ie J—
 tOJ
 Chopin.
1.	Le Trille du Diable, sonate........................ Tartini.
         FLORIZEL VON REUTER.
2.	Fantaisie écossaise.............................. Max Bruch.
Prélude, Adagio. — Danse. — Andante sostenuto. —
              Finale (Allegro guerriero).
         FLORIZEL VON REUTER.
3.	a) Impromptu en fa dièse......................
b)	Scherzo, op. 20 ...........................
ARTHUR NEWSTEAD.
4.	a) Romance.................................... Sinding.
 b)	La Fée d’amour............................. Raff.
         FLORIZEL VON REUTER.
5.	a) Gnomenreigen ..............................)
 b)	Polonaise en mi majeur......................)
         ARTHUR NEWSTEAD.
6.	Fantaisie sur Carmen............................ Sarasate.
         FLORIZEL VON REUTER.
Piano BECHSTEIN aux soins de M. Ch. BERGUER.
DIRECTION DE CONCERTS AD. HENN, GENÈVE
PRIX DES PLACES : Réservées, S fr. — Première galerie, 2 fr. — Parterre, l fr. Deuxième galerie (vendues seulement le soir à l’entrée), 50 centimes.
    En vf»nte chez M. Ad. Henn, magasin de musique, boulevard du Théâtre, 6, à la Sallo de la Réformation et le soir à l’entrée. (Réservées exclusivement chez M. Henn.)
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
