<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19061122'>22/11/1906</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1402.tif'/>
        <date when='19061122'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Delafosse, Léon' type='person' role='cmp'>Delafosse, Léon</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Grainger, Percy' type='person' role='cmp'>Grainger, Percy</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA HALL
m
         JEUDI 22 Novembre 1906, à 8 heures et demie
UN SEUL CONCERT
LE PIANISTE
Léon DEbAFOSSE
-«c<s —
                Piano Erard aux soins de M. Ch. BERGUER Direction de Concerts Ad. HENN	GENÈVE
-----
        PRIX DES PLACES :
Rez-de-chaussée : Loges. T fr. Parquet, (> fr. — Parterre et pourtour, 4L- fr. — Promenoir, U fr. Amphithéâtre, Zi fr.
Première Galerie : Loges, T fr. Fauteuils de face, premier et deuxième rangs, v> fr. ; autres rangs, 4r fr. — Fauteuils de balcon, lm rang, 5 fr. ; 2m0 et 8mo rangs, 3 fr. ; 4“ rang, fr. Amphithéâtre. 3 fr.
Deuxième Galerie î Amphithéâtre, £ fr. — Fauteuils de balcon, 1er rang, 2 fr. ; autres rangs, 1 fr.
La location est ouverte tous les jours, de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures, chez M. HENN, magasin de musique, 6, Boulevard du Théâtre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1403.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿WÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊnÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊEÊÊÊÊKnKÊÊÊÊÊKÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊnKmM
       PROGRAMME
                     ---:=£-
1.	a) Sonate (op. 22)
 b)	Chant polonais
 c)	Etude (op. 10, n" 5)	l
(Transcrite en doubles notes par Léon Delafosse)
d)	Prélude (n° 15).......\
 e)	Polonaise en mi bémol.....
2.	a) Romance en fa dièse.......
 b)	Valse Impromptu
c)	Notturnos.........(
  En la bémol.	I En mi.
  En la bémol.	I
d)	Tarentelle..........
Beethoven.
Chopin.
Schumann.
 Liszt.
Rubinstein.
3.	a) Etude en fa dièse........Léon Delafosse.
 b)	Romance sans paroles......Saint-Saëns.
  c)	Paraphrasesur \&V aise des Fleurs . Tschaïkowsky-Grainger.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1404.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OPINION DE LA PRESSE
Le Figaro (24 mai 1900)
      LE CONCERT LÉON DELAFOSSE. — Un des plus intéressants concerts de cette saison a eu lieu hier au théâtre Sarah Bernhardt. M. Léon Delafosse, celui d’entre les pianistes qui est sans doute avec le maître Francis Planté, le plus tin, le plus subtil, celui dont la virtuosité s’ennoblit de la plus compréhensive intelligence musicale, s’y est fait entendre. L’un et l’autre virtuoses, bien que très divers de style et de mode d’exécution, s’apparentent par une semblable perfection, par une pareille puissance et par ce charme qui témoigne d’un art pianistique aussi rare qu’admirable.
       Le programme d’hier était bien fait pour exalter les qualités de Léon Delafosse. Il excelle à traduire les élégances passionnées par quoi s’expriment les goûts et l’idéal d’une époque. Avec lui revivent les grâces'énamourées, le pittoresque parfois naïf d’un Weber, la passion tumultueuse de Chopin où se mêle souvent comme un écho du monde.
      Il a joué hier la Grande Polonaise, de Chopin, avec un remarquable sentiment, du rythme et un coloris intense, puis le Concertstück, de Weber. il a donné de cette dernière œuvre, dont la première partie atteint à la plus pure beauté, une pénétrante interprétation et a rendu le finale, dont la spirituelle fantaisie s’apparente à quelque finale d’opéra-comique du dix-huitième siècle, avec une légèreté et une sentimentalité frivole, merveilleusement adaptées au caractère de l’œuvre.
      Quelques pièces de piano ont montré en Léon Delafosse un extraordinaire musicien du rythme : un Prélude, de Bach, un Allegro, de Scarlatti, traduit avec une extrême souplesse d’accent ; le poétique Nocturne, de Schumann, une Etude, de Chopin, transcrite par lui en doubles notes ; deux pièces qui grâce à lui ont pris une charmante couleur : la Tarentelle, de Bubinutein, une paraphrase de la Valse des fleurs. de Tschaïkowsky-Grainger, qui tire sa principale valeur de la brillante étude du piano, un Intermezzo, de Brahms, et la 1;3“10 Hapsodie, de Liszt, jouée avec une fougue surprenante. J’ai à peine besoin de dire que le concert a été pour Léon Delafosse l’occasion d’un ininterrompu triomphe ; un public fort nombreux et très chaleureux lui a manifesté avec enthousiasme son admiration.
Pall Mail Gazette, Londres (17 juin 1904
      St-James Hall. Hier après-midi, M. Léon Delafosse, pianiste, donna son second et dernier récital de la saison. M. Léon Delafosse, pour commencer par lui, est un pianiste éminemment spirituel; disant cela, nous ne désirons nullement diminuer le prestige de son art. Le fait est qu’il ne s’emporte jamais jusqu’à l’extravagance, tout en étant doué, au point de vue musical, d’une extraordinaire subtilité. Le pianiste moderne se croit obligé, pour être satisfait, de tourner son instrument à une sorte de bélier. M. Léon Delafosse n’a pas telle ambition : il confie au piano lui-même le soin de contribuer quelque peu au succès des œuvres des grands maîtres. En cela, il n’est plus l’esclave ou le tyran de son piano, mais est uni à lui ; il nous donne l’impression de l’unité artistique, unité que l’on ne peut expliquer en détail, mais que l’on observe facilement quand on prend la peine de l’aller entendre.
      L’exécution d’une série d’œuvres de Chopin montre toute la délicatesse de son style, un tempérament subtil et une sorte d’intimité qui le lie à son jeu. Par ces temps de tempête, où tout semble totirbillonner, où chacun parait vouloir se précipiter en avant, par les moyens les plus excitants, il est délicieux de noter un artiste aussi contenu, aussi réservé et aussi discret que M. Léon Delafosse. Il joue avec une très grande distinction, cachant son feu personnel, ce qui devrait être une leçon pour beaucoup de ses contemporains, dont le défaut est de se dépenser jusqu’à ce que leur jeu devienne une pure démonstration d’extravagances.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>