<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19070121'>21/01/1907</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0019.tif'/>
        <date when='19070121'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Goetz, Hermann Gustav' type='person' role='cmp'>Goetz, Hermann Gustav</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION POUR
l ART SOCIAL
 VICTORIA - HALL Lundi 21 Janvier 1907, à 8 ‘/< h. précises
CONCERT
  DOIS/NÉ PAR MM.
 WILLY REHBERG, LOUIS REY,
              Pianiste	Violoniste
l'Qrchestre du ^Théâtre
                         Renforcé d’artistes supplémentaires
  ET LA
 Société de Chant sacré
             XXX PROGRAMME
      i	Symphonie n° 7, en fa	Beethoven.
                    a) Poco tostenuto e vivace. b) Allegretto.
                               c)	Presto. — d) Allegro con lyt'io.
         2.	NENIE, poème funèbre pour choeurs
             et orchestre............... H. Gœtz.
                  Société de Chant sacré.
          3.	Concerto en ré majeur, pour piano et
            orchestre .................. Mozart.
                    Allegro. — Larghetto. — AUegreHo.
                 M. Willy Rehberq.
        4	Romance en fa majeur, pour violon
             et orchestre ........... Beethoven.
                    Af. Louis Rey.
         5	Fantaisie, pour piano, chœurs et or-
           chestre .................... Beethoven.
                  M. Willy Rehberq Jt la Société de Chant sacré.
        6	hymne à la Patrie, pour chœurs et
            orchestre................. Otto Barblan.
                  Société de Chant sacré.
ü ü
                       Orchestre sous la direction de MM. Otte BARBLAN et Witl| REHBER8
  «ano de Concert KRA HD aux soi ni de M. Charle» 13 ERG l'EH
Centrée : 25 centimes.
                              LES PORTES SERONT FERMÉES pendant l’exécution des morceaux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0020.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I	ouis van Beethoven né en 1770 à Bonn’ mort à
LUU1S» YHII DCCIIIUVC11, Vienne en ,827i run des plus
grands génies de la musique. Son domaine principal est surtout instrumental, et depuis la simple sonate jusqu’à la symphonie, il n’a créé que des chefs-d’œuvre.
   Son oeuvre est considérable; neuf symphonies, des ouvertures, plusieurs concertos pour piano, un pour violon, dix-sept quatuors pour instruments à cordes, de nombreux trios, sonates et pièces diverses ; puis dans un autre genre, Fidelio, opéra superbe, une messe, un oratorio, des choeurs, des mélodies, etc.
   Cet immense génie, pourtant apprécié de son vivant, est mort, tout comme Mozart, dans un état voisin de la misère.
   Beethoven composait presque toujours en marchant, en se promenant, puis, rentré chez lui, il écrivait ce qu’il avait conçu.
II	était d’une extrême originalité, confinant à une sauvagerie, du reste très explicable, car Beethoven perdit de bonne heure l’ouïe et conçut la plupart de ses chefs-d’œuvre sans pouvoir les entendre jamais.
   Beethoven avait un ardent amour pour la nature ; il ne se plaisait que dans les bois et les rochers.
   Un jour qu’il allait prendre possession d’un appartement loué par lui à Baden, après l’avoir visité, il dit au propriétaire :
   —	Ça me va ainsi. Mais où sont les arbres ?
   —	Nous n’en avons pas.
   —	Alors la maison n’est pas pour moi, répond-il, j’aime mieux un arbre qu’un homme.
Symphonie 11" 7, < n lit La symphonie en la inaugure J r	la « troisième manière » de Bee-
(de Beethoven)	thoyen Beethoven, à l’exemple
de tous les maîtres qui l’ont précédé, n’attache d importance à l'idée mélodique qu’en raison des développements harmoniques qu’elle peut provoquer ; la « troisième manière » accuse encore cette tendance déjà très sensible dans les compositions antérieures et s'attache, avant toutes choses, à la mise en œuvre de procédés polyphoniques d’une nouveauté et d’une puissance inconnues jusque-là. La donnée thématique se réduit à un dessin de quelques notes, parfois même à une simple valeur rythmique, servant de point de départ à des développements qui s'imposent par l’ampleur architecturale des proportions aussi bien que par la recherche des détails et le raffinement de la facture.
   On a voulu voir dans la symphonie en la des intentions descriptives et pittoresques ; on a même formulé un argument explicatif d’après lequel chacune des parties de la symphonie en la constituerait un épisode d’une noce villageoise. Rien ne saurait justifier une telle appréciation : la description est rare dans 1 œu-
vre de Beethoven et la symphonie pastorale doit être considérée comme un cas unique et isolé ; Beethoven a d’ailleurs précisé ses intentions descriptives dans la symphonie pastorale avec un soin trop minutieux pour que son silence à l’égard de la symphonie en la suffise à écarter toute supposition de ce genre.
   L’œuvre de Beethoven est d’ailleurs éminemment subjective ; elle traduit sans cesse les sensations de l’artiste, ses joies et ses tristesses, ses enthousiasmes et ses découragements. Il convient de remarquer que les dernières symphonies de Beethoven — la symphonie avec chœurs mise à part — semblent conçues dans un sentiment moins tragique et moins sombre que la plupart des symphonies antérieures. Le caractère dominant de la symphonie en la reflète une impression générale de satisfaction et même de gaieté rare dans l’œuvre de Beethoven et qui contraste singulièrement avec les emportements de la symphonie en ut mineur ou avec les dramatiques évocations de la symphonie héroïque.
   La symphonie en la est précédée d’une introduction assez développée : un dessin très court exposé par les instruments à vent et coupé par de puissants accords que frappe la masse de l’orchestre sert de donnée à ce prélude : des gammes mouvementées se répondent entre les basses et les violons et s’opposent à une phrase mélodique pénétrante et émue ; puis, sur une sorte de suspension tonale, les flûtes et les violons attaquent le thème de Xallegro.
   C’est une phrase très brève, d’un caractère rythmique, qui forme la base exclusive de tout le développement harmonique. Une strette puissante, édifiée sur une pédale brodée dont la formule est empruntée au thème générateur, sert de conclusion à ce premier mouvement.
   L'allegretto est construit sur un rythme obstiné qu’exposent d’abord les altos, les violoncelles et les contrebasses et d’où se dégage, à la seconde reprise, un chant expressif des violoncelles. Un court épisode fugué alternant avec une phrase mélodique poétique et tendre ramène le dessin initial qui éclate dans toutes les forces de l’orchestre pour se perdre ensuite sur quelques accords indécis et flottants.
   Le scherzo met en œuvre un dessin alerte et rapide, développé en d’ingénieuses modulations ; le thème du trio, majestueux et solennel, se déroule sur une lente progression dont les harmonies hardies, soutenues par une curieuse pédale, provoquent une explosion soudaine de toutes les sonorités suivies d’un religieux apaisement.
   L a final offre, comme le premier mouvement, un exemple accompli de développement monothématique ; il découle tout entier d’un laconique dessin énergique et persistant, auquel s’oppose par deux fois un court épisode mélodique.	H. M.
Fantaisie
(de Beethoven)
Op. 80, pour piano, chœurs et orchestre, date de 1808 , elle fut dédiée au roi de Bavière, Maximilien-Joseph.
   Beethoven est, chez lui, au piano, préludant, cherchant ses inspirations, allant d’un sujet à l'autre, ne s'arrêtant à aucun. Tout en ne se sentant pas en verve, il jouit de sa solitude, mais des pas se font entendre au dehors. Le voici menacé d'une visite. Quel ennui d’être dérangé! O surprise agréable, c’est une paire de vieux amis ; d'autres surviennent encore et l’on se livre à un divertissement musical sur un thème donné par le maître.
   Telle est la version Wasiiewsky. Il va même jusqu’à caractériser chaque variation instrumentale : la flûte est une gracieuse blondine, les deux hautbois sont deux dames affligées de la longue histoire, etc, etc. Pour Marx, ce sont toutes les voix de l'orchestre — paradis du maître — puis toutes les voix humaines, qui viennent relancer Beethoven.
   Quoi qu’il en soit, et malgré tout l'art avec lequel le thème proposé par le maître à ses visiteurs supposés est varié et développé instrumentalement et vocalement, la Fantaisie est surtout intéressante comme essai en petit de ce qui deviendra plus tard la grandiose finale, l'ode a la joie de la Neuvième. Le texte original exprime, du reste, aussi des sentiments joyeux et les paroles françaises de Bellanger ne sont qu’une adaptation, qui dénature malheureusement le sens primitif de l’œuvre.
   On sait que Beethoven interpréta lui-même la partie de piano de sa Fantaisie à la première audition de 1808. Il arrêta même tout l’orchestre qui s’était perdu à un certain moment, pour lui lancer un Noch einmal, qui fit frémir l’assistance.
   Liszt affectionnait cette œuvre, qu’il joua encore à Vienne, en 1877, au Beethoven-Denkmal-Concert.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0021.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿u	n	Hermann Goetz, né à Kœnigsberg, le
Hermann Gœtz. ? déccmbrc ,S40 mort à Hottin8cni prt,
Zurich, le 3 décembre 1876, eut ses premières leçons de musique de Louis Kœhler, puis entra au Conservatoire Stern, à Berlin, où il eut pour maîtres Stern, Bülow et Ulrich.
   En 1863, Gœtz accepta un poste d'organiste à Winterthour, où il succédait à Kirchner, mais, en 1S67, il se fixa à Zurich et se consacra à l’enseignement et à la composition.
   Malheureusement, la mort vint arracher trop tôt au monde musical ce talent plein de vigueur et d’élévation. Son opéra, Der zviderspenstigen Zahmung, est une des meilleures œuvres de théâtre contemporaines; il fit, depuis sa première représentation, en 1874, à Mannheim, le tour de toutes les grandes scènes allemandes, et fut aussi représenté en Angleterre et en Belgique.
   Gœtz ne put terminer son second opéra : Francesca da Rimini. On connaît, en outre, de Gœtz une symphonie en fa majeur, Nenie, pour chœurs et orchestre, une ouverture, un quatuor pour piano et cordes, un concerto pour piano, un pour violon, un trio avec piano, une sonate pour piano à quatre mains, des chœurs, des pièces de piano et des lieder.
D’après Riemann (traduit par G. Humbeut).
WPIMIP °n donna le nom de Nenies, chez les Romains, à I’	ces mélopées lamentables que chantaient les pleu-
reuses à gages aux obsèques des personnages marquants et qu’accompagnait le son des flûtes. Ces chants lugubres, développés suivant un rythme convenu, devaient retracer les louanges du mort.
   Le Vocero des Corses et les lamentations des Juifs autour du cercueil d’un des leurs rappellent parfaitement les Nenies de 1 antiquité païenne et montrent la persévérance, jusqu à nos jours, d’une coutume très ancienne.
   Il ne nous est parvenu aucun spécimen des Nenies latines ; Horace les mentionne cependant et montre que, par extension, on donnait aussi le nom de Nenies à des élégies. Ainsi, il parle des Nenies du poète de Céos, Simonide, et comprend, sans doute, sous ce titre, ses poésies les plus admirables.
   C’est dans cet ordre d’idées qu’il faut placer la poésie de Schiller qu’a si noblement mise en musique le compositeur
H.	Gœtz et dont voici une traduction :
:?	<(s*rms
      Le beau même s’efface. Ce qu’aiment les dieux et les hommes.
      Le dieu sombre du Styx ne l’a jamais épargné.
       Seul, un jour, l’amour fléchit l'âme du juge des ombres ;
       Encore, au seuil, sans pitié, révoqua-t-il son présent.
      Non, même Aphrodite ne put guérir la blessure Que le cruel sanglier fit au chasseur qu’elle aimait.
       Et Thétis ne peut rien pour son fils, cette mère immortelle.
       Quand, à la porte de Scée. tombe le héros divin.
       Mais la déesse et les Néréides sortent des ondes Et répandent des pleurs sur cet enfant glorieux.
       Terre, tu vois, les dieux pleurent, et pleurent aussi les déesses Quand la pure beauté s’anéantit dans la mort.
       Mais revivre en un chant de deuil, quel triomphe suprême t Seul, le vulgaire va aux sombres bords dans l’oubli.
  Nenie était la déesse des dernières douleurs de l'agonie ; elle avait un temple à Rome, hors des murs, près de la porte Viminale.
                                                *
 Hymne à la Patrie
  (Tiré du CALVEN, d’Otto Uakbi.au.)
  i.	Terre des monts neigeux, Pour toi jusques aux cieux Montent nos voix.
 Sur ton rempart sacré,
 De l’étendard paré,
 Brille en son champ pourpré Ta blanche croix.
2.	Il vibre en tous les cœurs Le nom des grands vainqueurs Des anciens jours.
   Comme eux en hommes droits, Contre l’assaut des rois Nous maintiendions nos droits, Libre toujours.
î. Suisse, vers tes glaciers Luit en ses traits altiers La liberté.
Fiers comme nos aïeux. Comme eux audacieux,
   Nous te jurons, comme eux, Fidélité.,
ÉDOVARD MERCIER,
 O). Bernard & Cit.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>