<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19061114'>14/11/1906</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1379.tif'/>
        <date when='19061114'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Pasquini, Bernardo' type='person' role='cmp'>Pasquini, Bernardo</name>
        <name key='Daquin, Louis-Claude' type='person' role='cmp'>Daquin, Louis-Claude</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Martini, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Martini, Giovanni Battista</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Tosti, Paolo' type='person' role='cmp'>Tosti, Paolo</name>
        <name key='Chaminade, Cécile' type='person' role='cmp'>Chaminade, Cécile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿ Saiïe de [a formation
Mercredi 14 Novembre 1906, à 8 heures et quart
 RÉCITAL
‘Donné par ‘Mademoiseffe
Garniffa £ündj
flvec te concours de “Madame
 LWanda (SandowsHa
CLAVECINISTE
I	• "I AU PIANO D'ACCOMPAGNEMENT d
771. Xo- OÇetten
Texte des lieders charités : 30 centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1380.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿<s> ÇErogramme &
1. Ces Amours du poète,
 op. 48
R. Schumann.
          I.	SJu mois de ffllai
          H.	‘Ules [armes ont fait naître
III.	Ga rose, le lys, le soleil
         IV.	Quand je regarde dans tes yeux
         V.	fje veux que mon âme se baigne
         VI.	flu bord du ‘Rüin magnifique VU.	ÇJlon cœur se tait
           VIII.	cJ'i les tendres fleurspouvaient lire
         IX.	C'est [a cHanson que naguère
         X.	<lln gars aime une belle
          XI.	‘Par une brillante aurore
          XII.	£Je sanglotais en rêve
         XIII.	Gn songe, ton image aimable
         XIV.	Ga blancüe main des fées XV.	‘Refrains mauvais et tristes
M"<“ Camllla LANDI, accompagnée par
                            M. L. KETTEN
2.	a) Passepied. . . J.--S. Bach.
  b)	Ce Coucou . . B. Pasquini.
  c)	Ce Coucou . . C. Daquin. Mme Wanda LANDOWSKA au piano
3.	a) Dans la Serre .	R. Wagner.
 b)	Rêves .... id.
  c)	C’flttente... id.
  d)	Die drei Zigeuner	Ciszt.
Camilla LANDI, accompagnée par
M. L. KETTEN
4.	a) Ce joyeux forgeron
......6. fiàndel.
   b)	Gavotte des filoutons
......J. ÎTlartini.
   c)	filusette de Caverni
. . . pr. Couperin le Grand.
M"»’ Wanda LANDOWSKA au clavecin
5.	a) flrioso du Prophète
......ITleyerbeer.
  b)	“Donna vorrei morir”
......Costi.
  c)	Ca Cune paresseuse
......Cbaminade.
  d)	flmour Invisible. id.
M,,e Camilla LANDI, accompagnée par
                           M. L. KETTEN
 Cfavecin Œ.Yeyef, aux soins de elR. Cfi. ‘Berguer Piano de Concert Blüthner, aux soins de MM. Sautier & Jaeger
 Prix des places : Réservées numérotées, 5 fr.; Parterre, 2 fr. —
 1re galerie : Réservées numérotées, 3 fr.; autres places non numérotées, 2 fr. —
 2me galerie, 50 centimes
   En vente chez M. ROTSCHV, MAGASIN DE MUSIQUE, Corratcrte, 22 (téléph. 3*77), et MAGASIN DE PIANOS, me de Candolle, 8, et chez le concierge de la Réformation. — Réservées exclusivement chez M. ROTSCHY, Corraterie, 22.
i. Ces Amours du Poète
R. Scbumann.
(traduction de Victor cDebay)
I
     Au mois si merveilleux de Mai,
      Alors que les bourgeons éclatent,
      Mon âme vit, en elle,
      Eclore la tendresse.
     Au mois si merveilleux de Mai,
      Alors que chantent les oiseaux,
      Je vins un jour lui dire L’espoir de ma tendresse !
 n
      Mes larmes ont fait naître Des fleurs aux brillantes couleurs,
     Et mes soupirs deviennent Un chant de rossignols.
 Si tu veux m’aimer, ma belle,
      Toutes ces fleurs sont pour toi ;
      Et, pour toi, devant ta fenêtre,
      Le chant du rossignol.
 ni
La rose, le lys, le soleil, les colombes Avaient autrefois toute ma tendresse.
Mon cœur les a oubliés, car j’aime à présent La mignonne, la belle, la pure, la seule ;
Tout ce que j’aime existe en elle —
La rose, le lys, le soleil, les colombes !
 IV
v
    Je veux que mon âme se baigne Dans le cœur d’un lys odorant,
     Afin que le lys soupire Un chant pour ma bien-aimée :
     Un chant qui tremble et frissonne, Rappelant le baiser qu’autrefois Ma lèvre a pris sur sa lèvre Dans un bienheureux instant.
 VI
    Au bord du Rhin magnifique Se réfléchit dans les flots,
     Avec sa cathédrale,
     La grande et sainte Cologne.
    Au fond du sanctuaire Se trouve une image dorée :
     Elle a, dans ma détresse,
     Brillé comme un clair soleil.
     Parmi les fleurs et les anges Sourit notre Sainte Dame :
     Ses yeux et ses lèvres, sa joue,
 De mon amour me semblent le portrait.
 vu
Mon cœur se tait; pourtant mon cœur se brise, Notre bonheur n’est plus.
Des diamants sur toi rayonnent,
Mais dans ton cœur plus rien, hélas ! ne luit,
Et je le sais ! En rêve je t’ai vue.
J’ai vu la nuit profonde dans ton âme,
Et la vipère qui te mord le cœur,
Et j’ai compris que tu souffrais aussi.
     Quand je regarde dans tes yeux, Ma peine et ma douleur s’en vont. Quand j’ai baisé ta lèvre en fleur, De tout chagrin, je suis guéri.
     Quand je repose dans tes bras, Pour moi c’est un plaisir divin ;
      Et quand tu dis : « Je t’aime ! » Alors je sens couler mes pleurs.
 VIII
     Si les tendres fleurs pouvaient lire Combien mon cœur est blessé, Elles verseraient des larmes Afin de le guérir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1381.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ry>ç:acjczxz>cx::>ci^crxr^cz>c~>cz^c7^czxz^:x:DC3>gza«                                                      ; 
! Si les rossignols savaient                           Les fleurs, qui murmurent entre elles,                 
( Combien je suis malheureux,                          Avec pitié me regardent ---                            
! Leur chant joyeux qui console                        « Pour notre sœur, sois plus tendre,                   
^ Retentirait pour moi.                                0 pâle et si triste ami. »                             
' Et s’ils savaient ma peine,                                                                                 
Les astres dorés viendraient                                                                            XII i 
' Du haut de l’azur céleste,                           Je sanglotais en rêve --- <                            
' Pour m’apporter l’espoir.                            
1 Mais nul ne peut me comprendre;                                             Je m’éveillais --- mon visage j 
1 Seule, elle connaît mon mal.                                               Etait encore humide de pleurs. < 
1 Et justement c’est elle                                                                                     
1 Qui m’a brisé le cœur                                                           Je sanglotais en rêve --- j 
                       Comme elle, tu m’abandonnais. ^ 
                                                                             Je m’éveillais --- et mes larmes 
IX                                                                                  Tombaient plus tristement 
' C’est la chanson que naguère                                                      Je sanglotais en rêve --- 
' Chantait ma bien-aimée.                                                         En rêve, tu m’aimais encor. 
' Mon cœur, qui l’entend, tressaille                                         Je m’éveillais --- et mes larmes 
1 D’angoisse et de douleur.                                                      Tombaient, hélas 1 toujours. 
i Un sombre regret m’entraîne                                                                                 
' Au loin dans la forêt,                                                                               XIII i 
' Et là se fond en larmes                                                                                     
1 Mon trop pesant chagrin                              En songe, dans l’ombre, ton image aimable              
X                                                      S’avance et m’appelle.                                 
                                                       Alors, éclatant en sanglots, ,                         
                                                       A tes genoux je tombe !                                
1 Un gars aime une belle ;                             Toi-même, tu vois mon désespoir                        
1 La belle d’un autre s’éprend.                        
1 Cet autre en aime une autre ---                      Et penches, triste, ta tête blonde !                   
1 II est devenu son époux.                             Alors, de tes beaux yeux en pleurs,                    
                                                       Je vois tomber des perles. ,                           
i La belle, par colère,                                                                                       
i Se donne au premier venu                             Plaintive, tu dis un mot tout bas,                     
i Qui passe sur son chemin.                            M’offrant un bouquet de palmes funèbres.               
i Le gars en est malheureux.                           A mon réveil, le bouquet n’est plus ;                  
, C’est une très vieille histoire,                     Le mot aussi s’envole.                                 
Commune cependant.                                                                                      XIV i 
, Souvent, lorsqu’elle arrive,                                                                                
, Le cœur en est brisé                                 La blanche main des fées des contes d’autrefois ,      
                                                       Me montre la route des merveilleux pays, ,             
i X!                                                   Où tant de fleurs embaument dans les lueurs du soir, , 
                                                       Plus belle qu’un visage de vierge qui rougit ; ,       
, Par une brillante aurore,                            Les arbres verts fredonnent les airs les plus anciens, 
J’erre à travers le jardin.                            Tout bas le vent murmure parmi les chants d’oiseaux, , 
i Les roses murmurent entre elles ;                             Des formes nébuleuses voltigent sur les prés, 
Je suis silencieux                                               Menant la folle ronde de leur étrange chœur, 
                                                                                                              
Une étincelle bleue sur chaque branche luit,
Des flammes rouges courent parmi les bois touffus, Des sources claires sortent du marbre des rochers, Et des reflets scintillent sur le miroir des eaux.
Ah ! s’il pouvait y vivre, mon cœur serait joyeux, Exempt de toute peine, et libre, et bienheureux ! Mais ce pays d’ivresse qu’en rêve j’entrevois,
Sitôt que naît l’aurore, comme un brouillard s’enfuit.
xv
           Refrains mauvais et tristes Et rêves trop cruels,
           Qu’on les ensevelisse Dans un profond cercueil. J’y cache bien des choses, Mais je ne dis pas quoi !
            Il faut qu’il soit plus vaste Que la tonne d’Heidelberg.
Prenez un brancard funèbre Construit d’un bois très dur ;
Il faut qu’il soit plus large Que l’immense pont du Main.
Qu’on cherche vingt colosses Aux bras plus robustes encor Que le grand Saint Christophe Dans l’église au bord du Rhin
Jetez ce cercueil immense Au gouffre profond des mers ; Un tel cercueil demande Un large et grand tombeau
Si vous voulez apprendre Pourquoi ce cercueil est lourd, C’est que j’ai mis ma peine Et mon amour dedans !
 3.	a)	Dans la Serre
 b)	Rêves .
 c)	C’Httente .
 d)	Die drei Zigeuner
(a)	DANS LA SERRE
 Arbre que l’été couronne D’émeraudes et de saphirs,
 Exilé d’une autre zone,
 Quel chagrin te fait languir ?
 Inclinant la branche oblique,
 Tu répands autour de toi Le parfum mélancolique Qui trahit ton vague effroi
 Pris d’angoisse et plein de craintes, Tu me tends de loin les bras, Enserrant dans tes étreintes, L’ombre ou guette le trépas
                  R. Wagner, id. id. Ciszt.
Pauvre arbuste, l’un et l’autre Nous avons égal souci ;
Ce pays n’est pas le nôtre,
Et nous sommes mal ici !
Tel, le soir, au fond d’un gouffre Le soleil lassé s’enfuit ;
Tel aussi celui qui souffre Se dérobe dans la nuit.
Tout se tait, la feuille tremble,
Je n’entends qu’un bruit de pleurs ; Lourdes gouttes qu’il me semble Voir tomber du bord des fleurs.
V. Wilder.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1382.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ (b)	RÊVES
 Ah ! quel charme ont donc ces rêves, Quelle grâce fière et forte,
 Que, pareils aux heures brèves,
 Le néant ne les emporte ?
 Rêves, dont l’ardente flamme Se ravive chaque jour,
 Et qui me caresse l’âme Comme un chaste chant d’amour?
 Rêves, dont le clair mirage,
 Rayonnant d’un feu céleste,
 En formant ta chère image,
 Tout efface, seul me reste !
 Rêves, rappelant ces roses,
 D’un arôme si subtil,
 Sous la neige presque écloses Aux premiers baisers d’Avril,
 Qui grandissent et fleurissent,
 Nous versant leur fraîche odeur Sur ton sein chéri languissent Et puis meurent sur ton cœur !
   (c)	L ATTfch re
 Monte écureuil, monte au grand chêne, Sur la branche des cieux prochaine Qui plie et tremble comme un jonc ! Cigogne, aux vieilles tours, fidèle,
 O vole et monte à tire d’aile De l’église à la citadelle,
 Du haut clocher au grand donjon ! Vieux aigle, monte de ton aire A la montagne centenaire Que blanchit l’hiver éternel.
 Et toi qu’en ta couche inquiète Jamais l’aube ne vit muette,
    Monte, monte vive alouette,
     Vive alouette, monte au ciel !
    Et maintenant du haut de l’arbre,
    Des flèches de la tour de marbre,
    Du grand mont, du ciel enflammé,
    A l’horizon, parmi la brume, Voyez-vous flotter une plume,
    Et courir un cheval qui fume,
    Et revenir mon bien-aimé ?
                              Victor Hugo.
m
(d)	DIE DREI ZIGEUNER
Drei Zigeuner fand ich einmal liegend an einer Weide,
Als mein Fuhrwerk mit müder Quai schlich durch sandige Haide.
Hielt der Eine für sich allein in den Handen die Fiedel,
Spielt umglüht vom Abendschein sich ein lustiges Liedel.
Hielt der Zweite die Pfeif’ im Mund, blickte nach seinem Rauche,
Froh, als ob er vom Erdenrund nichts zum Glücke mehr brauche.
Und der Dritte behaglich schlief, und sein Cymbal am Baum hing.
Ueber die Saiten der Windhauch tief, über sein Herz ein Traum ging.
An den Kleidern trugen die Drei Lôcher und bunte Flicken,
Aber sie boten trotzig frei, Spott den Erden-geschicken.
Dreifach haben sie mir gezeigt, wenn das Leben uns nachtet :
Wie man’s verschlâft, verraucht, vergeigt und es dreifach verachtet.
Soc
300C
300
5.	a)	Hrloso du Prophète.
   b)	« Donna vorrei morir » .
   c)	Ca Cune paresseuse
   d)	Amour invisible
(a) ARIOSO DU PROPHÈTE
    Ah ! mon fils, sois béni.
    Ta pauvre mère te fut plus chère Que ta Bertha, que ton amour.
    Ah 1 mon fils, tu viens, hélas,
   De donner pour ta mère Plus que la vie en donnant ton bonheur. Ah ! mon fils, que vers le ciel S’élève ma prière Et sois béni dans le Seigneur,
    Jean ! Ah ! sois béni.
(b) « DONNA VORREI MORIR »
    Donna, vorrei morir, ma confortato Dali’ onesto tuo amor ;
    Sentirmi almeno una sol volta amato Senza averne rossor.
    Vorrei poterti dar quel po’ che resta Délia mia gioventù,
    Sovra 1’ omero tuo piegar la testa E non destarmi più.
Stecchetti.
m
(c)	LA LUNE PARESSEUSE
    Dans un rayon de crépuscule S’endort la libellule;
    Le rossignol s’est endormi Sur la branche d’un chêne ami ; L’herbage est plein de lucioles,
    Le ciel d’étoiles folles,
    Et pourtant la lune qui luit Laisse ses ombres à la nuit.
    Mollement, Lune, tu reposes Sous des nuages roses.
    Oh ! la paresseuse, pourquoi Te jouer de mon tendre émoi ? Toujours voilée à l’heure douce Où, glissant sur la mousse,
.....ïïleyerbeer. .....Costi. .....Cbaminade. ..... id.
: > Les cigales chantent moins fort,
        Te ne te montres pas encor !
         Lève-toi ! brillante et sereine,
        Viens éclairer la plaine !
        Lune d’argent, lune au front blanc, Illumine mon bras tremblant !
        Frôle de ta lumière pure L’or de ma chevelure 1 Car c’est bientôt que va passer Sur la route, mon fiancé !
            (d)	AMOUR INVISIBLE
       Comme une torche qui calcine, L’amour entra dans ma poitrine Un soir de Mai.
        C’est la brûlure qui m’oppresse Depuis l’instant de folle ivresse Où je t’aimai.
Les oiselles font leur pillage Allant tresser dans le feuillage Des nids nouveaux.
        Moi, qui les envie en silence,
Je reprends avec indolence Mes lourds travaux.
        Dos courbé, je poursuis ma route, Et nul près de moi ne se doute De ma douleur.
        Oh ! puisque nul ne voit la flamme Qui rougit le brasier de mon âme D’un feu vainqueur.
Demeure en mon sein torturé, Amour ardent, amour sacré Au rouge émoi,
Amour qui donnas à ma vie La fièvre que toute âme envie, Amour ardent au rouge émoi Demeure en moi.
Charles de Bussy.
I
300C]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1383.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Imprimerie Taponnier & Soldini
Rue de Carouge, 17-19 Genève
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>