<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième nouveau concert populaire
            <date when='19070119'>19/01/1907</date>
          </title>
          <series>Quatrième nouveau concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0012.tif'/>
        <date when='19070119'/>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Quatrième nouveau concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿     Sous le patronage du Comité des Concerts d’Abonneraent ^ SALLE DE LA REFORMATION
--
Samedi 19 Janvier 1907, à 8 heures et quart.
QUATRIÈME NOUVEAU
CONCERT POPULAIRE
LE QUATUOR SEVCIK
DE PRAGUE
B. Lhotzky K. Prochazka K. Moravec B. Vaska
Prertiier violon.	Second violon.	Alto.	\ ioloncell©.
 WILLY REHBERG
Professeur supérieur au Conservatoire.
«Si*
PRIX DES PLACES
 Réservées, 5 fr. — Parterre (autres rangs), 2 fr. — Première galerie numérotée, 3 fr. — Première galerie non numérotée, 2 fr. — Deuxième galerie, O fr. 50 (vendues seulement le soir à l’entrée).
 LeB premiers rangs de parterre ne seront pas vendus isolément, mais réservés aux abonnements.
 En vente chez M. Ad. HENN, magasin de musique, fi, boulevard du Théâtre (de 9 heures & midi et de 2 à fi heures), et à la Réformation. I.es places numérotées exclusivement chez M. Henn.
 L’entrée poijr les réservées, parterre (premiers rangs) est rue du Rhône ^celle pour la première galerie, parterre (autres rangs) est boulevard Helvétique.	genbvb. — imp.Jakrys
 Direction de concerts Ad. HENN, Genève	Reproduction interdite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0013.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1.	Quatuor en sol .mineur, op. 27.............
     a)	Un poco andante. — Allegro molto ed agitato.
         b)	Romanze. — Andantino. — Allegro agitato.
         c)	Intermezzo. — Allegro molto marcato. il) Finale. — Lento. — Presto al Saltarello.
2.	Quintette en la mineur, pour piano, deux
violons, alto et violoncelle, op. 14........... (
          a)	Allegro moderato et maestoso.
          b)	Andante sostenuto.
          c)	Presto.
          d)	Allegro assai, ma tranquillo.
3.	Quatuor en fa majeur, op. 59 n° 1
          a)	Allegro.
          b)	Allegretto vivace e sempre scherzando.
         c)	Adagio molto e maetôso.
          1/) Allegro. Thème russe.
Grieg.
Saint-Saëns.
 van Beethoven.
piano €rard aux soins de Jvt. Ch. îferguer.
LE QUATUOR SEVCIK
B. Lhotsky (ier violon); K. Prochazka (2« violon); K. Moravec, (alto);
B. Vaska (violoncelle).
BERLIN
  Un nouveau Qtialuor Tchèque qui, d'après le Professeur de trois de ses membres, a été baptisé « Quatuor Sevcik » s’est présenté ici pour la première fois. Il nous a valu une des plus belles iieures de cette saison. Après que les exécutants se furent bien introduits dans une œuvre de Dvorak en fa majeur, ils en imposèrent par une reproduction d’une œuvre de Beethoven, op. 59, n° 1, qui non seulement a fait ressortir la finesse des sonorités de cette <ravre, mais l’a fail briller des couleurs les plus vives. Pour clore, ce fut le sol mineur de Grieg, qui fut exéculé brillamment avec feu et un sentiment au dessus de toute description. {Die Welt arn Montag, 17 mars 1906.)
  Le Quatuor Tchèque, qui fit ses adieux par une brillante soirée, vient de trouver en son compatriote, le Quatuor Sevcik de MM. Lhotsky, Prochazka, Moravec et Vaska, une concurrence non moins estimable. Ces quatre jeunes gens, qui ont écrit le nom de leur professeur sur leur étendard, voguent à pleines voiles vers un brillant avenir. Dans leur jeu, il y a du feu et de la force, l’esprit d'harmonie part des magnifiques sonorités qui s'échappent avec un «nsemble parfait de leurs instruments et les nuances de leurs exécutions si pleines de sentiment, sont les preuves d’études suivies el fertiles. Ils surent intéresser les auditeurs aux humeurs hésitantes des différents styles de l’intéressant quatuor en sol mineur de Grieg, comme ils les captivèrent par la rêverie profonde du quatuor de Beethoven et les divertirent par les scènes variées du quatuor de piano en la majeur de Dvorak. (Max Kalbeck, Nieues Wiener Tagblatt, 15 février 1906.)
  On lit, en ces jeunes artistes, une connaissance réjouissante. Ils jouenl avec une technique parfaite, avec des sons purs, une allure dégagée, et pénètrent l’esprit des auteurs; l’excellence <tu jeu d’ensemble doil aussi être prise en haute considération. En comparant ces jeunes artistes avec ceux du Quatuor Tchèque, bien connu, j’avouerai qu’ils me sont plus sympathiques que ceux de l’ancien ensemble. L’ensemble est décidément meilleur. (Vossische Zeitung, 12 avril 1906.)
  Le son est d’une pureté exquise et l’ensemble a montré qu’ils possèdent le don de s’effacer et de ne pas chercher à briller isolément, qui est le secret de la vraie musique de chambre. (Berliner Neueste Nachrichten, 13 avril 1906.)
  Un nouveau quatuor, qui se nomme Quatuor Sevcik, a donné hier un concert dans la salle Beethoven. Trois de ses membres, B. Lhotsky (premier violon), K. Prochazka (second violon), K. Moravec (alto), B. Vaska (violoncelliste), font, avec ce nom, honneur au souvenir de leur maître. On apprit à connaître en eux des arlistes remplis de sensibilité, possédant leurs instruments d’une manière merveilleuse et qui ont préparé leurs programmes avec une rare minutie. Ce qui ressort de la façon la plus bienfaisante, c’est la pureté des intonations; plus cette assiduité de vouloir tout donner d’une manière des plus distinguées. (Berliner Tagblatt, 10 avril 1906.)
  Entre temps, j’entendis dans la salle Beethoven quelques-unes des productions du Quatuor Sevcik, un ensemble venant de Prague. Nous avons ainsi devant nous un nouveau Quatuor Tchèque. Les exécutions de ces jeunes artistes ont produit une profonde impression.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0014.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                    L'auditoire leur a montré en quelle estime il les tenait, en leur prodiguant d'innombrables applaudissement». Quel ensemble, quel fondu dans l’exécution, en même temps qu'une belle sonorité, une exécution parfaite comme interprétation et technique.
                     Ces artistes seront toujours les bienvenus à Berlin. (Berliner Biirsen Courrier, 10 avril 19<Xî.)
                      Le Quatuor Sevcik de Prague se présentait pour la première fois lundi soir dans la salle Beethoven. Le nom du quatuor a été choisi en l'honneur du professeur du Conservatoire de Vienne, Ottokar Sevcik, dont les artistes que nous venons de nommer, sauf le violoncelliste, ont été les élèves. On est involontairement amené a faire une comparaison entre les différents quatuors qui se sont fait entendre ici cet hiver. Et nous sommes forcés de constater que les productions de ces jeunes artistes surpassent celles de leurs compatriotes
               du Quatuor Tchèque, notamment par l’extrême finesse de leur sonorité.....
                    (Reichttanzeiger, 14 avril 1906.)
                     J’entendis par ce nouvel ensemble qui, comme les « Tchèques », vient de Prague, le quatuor en fa majeur op. 59, de Beethoven, qui était sur le programme à crtté d’œuvres de Dvorak et Grieg. Dès les premières mesures, ces artistes se sont révélés comme des interprètes hors pair de musique de chambre. Seuls quelques-uns des ensembles qui se sont déjà fait entendre à Berlin atteignent cette parfaite symétrie dans l'ensemble, cette pureté et cette belle sonorité. (Berliner Lokal-Anzeu/er, 10 avril 1906.)
             VIENNE
                      Un nouveau quatuor venant de Prague, le Quatuor Sevcik, a conquis d’une façon éclatante la sympathie des Viennois, (je sont quatre tout jeunes artistes qui ont sûrement travaillé pendant des années avant de se produire en public. On le remarque à chaque mesure. Ce nouveau quatuor est un dangereux rival pour le quatuor Tchèque. La place nous manquant, nous nous voyons forcés d’en dire moins que nous le désirerions sur ces merveilleux artistes. Mais espérons qu’ils reviendront souvent à Vienne et (jue nous aurons ainsi l’occasion de dire d’eux tout le bien que nous pensons. (JVeues Wiener l'ai/blatt, HO novembre 1905.)
                      Nous avons déjà eu l'occasion de faire connaissance, il y a quelques jours, avec le plus jeune des quatuors: le Quatuor Sevcik. Ses membres sont sortis directement de la célèbre école Sevcik de Prague et se distinguent par le tempérament et le tact artistique particuliers à cette école. A leur premier concert, ils avaient déjà conquis les sympathies du public viennois; le deuxième concert a eu un si grand succès que ces jeunes gens peuvent dès maintenant être comptés parmi les plus grands artistes. Si dans le premier concert, l’exécution du quatuor en sol de Beethoven fut remarquable, celle au deuxième concert des quatuors de Haydn et de Dvorak (en fa) le fut plus encore. Le quatuor de Dvorak a trouvé en ces jeunes artistes, qui l’étudièrent encore sous la direction de l’auteur, ses meilleurs interprètes. Pour terminer, ils jouèrent le quatuor de Grieg, qu’ils exécutèrent fouillé jusque dans les plus petits détails et nuancé d une façon idéale 11 est impossible de rêver une interprétation plus parfaite de l’œuvre de Grieg et l’auditoire tout entier a prouvé son admiration aux membres du nouveau quatuor en lui faisant des ovations sans fin. Les nombreux amateurs de bonne musique à Vienne ne forment qu’un vœu : que le quatuor Sevcik revienne bien vile et souvent. (Die /eit. Wien, 5 décembre 1905.)
                     Sevcik, professeur au Conservatoire de Prague, connu par ses ouvrages d’enseignement pour violon, mais plus connu encore par des élèves comme J. Kubelik, J. Kocian, E. Ondricek et autres, vient enfin de donner son nom à un quatuor d’anciens élèves, et il peut être tout aussi fier de ce genre de brevet, que des violonistes qui portent la célébrité de sa méthode de pays en pays et par dessus les mers. Le Quatuor Sevcik a donné ici, il y a quelques jours, un concert qui a eu le plus grand succès. Ces quatre jeunes artistes disposent de plusieurs qualités qui surpassent celles habituelles des autres quatuors : humeur nouvelle, un vif tempérament et un bel enthousiasme pour la tâche qu'ils se sont imposée. Le Quatuor Sevcik a fait montre de ses nombreuses qualités en interprétant d’une façon vraiment magistrale l’op. 18 de Beethoven, op. 5 de Dvorak et dans un quatuor de Rudolf (ilière.
                  ( Wiener Allgemeine Zeitung, décembre 1905.)
            MUNICH
                      Nous pouvons nous résumer très brièvement sur ces artistes et dire que leur quatuor peut se placer sur le même rang que tous les premiers ensembles de quatuors qui existent en ce moment, sans avoir à craindre d’être comparés à ceux-ci, soit comme beauté de la sonorité et de l’ensemble, soit pour l’esprit, la compréhension et le tempérament de leurs exécutions.
                  (Mimchentr Meueste .\achrichten, 21 novembre 1905.)
                   ^
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>