<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19070122'>22/01/1907</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0022.tif'/>
        <date when='19070122'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Martini, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Martini, Giovanni Battista</name>
        <name key='Méhul, Etienne-Nicolas' type='person' role='cmp'>Méhul, Etienne-Nicolas</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Henrion, Paul' type='person' role='cmp'>Henrion, Paul</name>
        <name key='Lemaire, Fernand' type='person' role='cmp'>Lemaire, Fernand</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿■ -s/	■
Administration de Concerts A. DAIMDELOT, 83, Rue d’Amsterdam, Paris
Salle de la Réformation
                         Mardi 22 Janvier îcfO'j a 8 heures et quart
Un seul Grand Concert
L
 donné par Monsieur
ucien
Tugère
           BARYTON DE PARIS
                                        AVEC LE CONCOURS DE MONSIEUR
Fernand Lemaire
                PIANISTE ET TENOR DE PARIS
        M. Jl. GOTzLLJ\ET{ accompagnera au piano
                 IPIE^OG-IR^IvOVCIE
   1.	Variations symphoniques, piano Schumann
     M. Fernand Lemaire
    2.	a) Ipl)igénie en flulide, récitatif
        et air d’flgamemnon . . Qlück b) Plaisir d’amour	Martini
     M. Lucien Fugère
  3.	flir de Iosepl)......Méhul
     M. Fernand Lemaire
  4.	a) Ctude en la bémol . . Chopin
  b)	Valse en ut diéze mineur »
  c)	fantaisie en ta mineur . »
     M. Fernand Lemaire
   a)	Ce Bonhomme Jadis (la lettre) Jaques-Dalcroze Accompagné par l'auteur
   b)	Ce jongleur de notre--Dame
       (air de la Sauge) . . . Massenet
     M. Lucien Fugère
 6.	a) £n prière......
    b) Béatitudes fl > 4
   M. Fernand Lemaire
   7.	a) Ca Procession
   b)-£e vieux ruban (chans. 1830) M. Lucien Fugére
   8.	a) Chant de la pileuse, piano b) Rhapsodie hongroise, piano .
   M. Fernand Lemaire
   9.	Ce üemps et l’flmour, duo pour
         ténor et baryton, (Extrait du poème « Ludana ».) 1rc
   audition......
   MM. Lemaire et Fugère
 G. Fauré C. Franck
 C. Franck P. Henrion
 F, Lemaire Liszt
Massenet
Piano de Concert ÉRARD aux soins de M. CH. BERGUER
Prix des places : Réservées, 5 fr ; Parterre, 2 fr. ; 1res Galeries numérotées, 3 fr. ;
Non numérotées, 2 fr. ; 2"|is Galeries, 50 cent, (le soir du Concert, à l’entrée seulement)
En vente chez M. ROTSCHY, Magasin de Musique, Corraterie, 22, et Magasin de Pianos, Rue de Candolle, 8, et à ta Réformation. Réservées exclusivement chez M. Rotschy
                                                                           /MPR. TAPONNIER & SOI.OINI, RUE DE CARQURE, 19. GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0023.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Lucien Fugère Voici quelques notes biographiques sur l'illustre pensionnaire de l'Opéra-Comique.
0	Lucien Fugère est né à Paris, le îî juillet 1846; son père, estampeur sur zinc, mourut
DE L OPERA-COMIQUE en 1854, laissant sa veuve avec neuf enfants à élever. Tous intelligents et travailleurs,
                                      les Fugère ont fait leur chemin, les aînés dans la sculpture, et les deux plus jeunes ont suivi la carrière théâtrale. Lucien Fugère commença par travailler la statuaire avec ses frères aînés, puis à 19 ans se fit voyageur de commerce, mais son idée fut toujours portée vers le théâtre.
             L'excellent comédien Boutin, ami ùe sa famille, favorisa ses goûts, le recommanda à M. Paris, qui l’engagea à Ba-Ta-Clan, où il débuta en mars 1870. Là, Fugère joua plus de quatre-vingts pièces, toutes d'un genre bien différent, et c'est à ce travail sérieux et varié, fait avec amour et conscience pendant quatre années, qu’il doit la souplesse de son talent si personnel. Après un court séjour aux Bouffes-Parisiens, où Fugère créa une cinquantaine d’ouvrages, M. Carvalho l'engage â l'Opéra-Comique, où l’éminent artiste débute le 9 septembre 1877.
             Ses débuts, dans le rôle de Jean (des Noces de Jeannette), furent un véritable triomphe, car, rompu depuis longtemps à la scène, il enleva ce rôle avec beaucoup de rondeur et d’entrain. Depuis cette époque, c'est-à-dire depuis près de trente ans, Lucien Fugère est resté attaché à ce théâtre, y tenant toujours les premiers rôles. Nos colonnes ne suffiraient certes pas à énumérer toutes les créations de cet illustre artiste dont la voix large et colorée et le véritable génie de comédien ont fait de lui le premier artiste lyrique de notre époque.
              N’est-ce pas grâce aussi à son talent d’une rare souplesse qu’il peut passer successivement de Bartholo (du Barbier de Séville) au Père (de Manon), de Sganarelle (du Médecin malgré lui) au rôle tragique du Père (de Louise). Que nos lecteurs se rappellent seulement Lucien Fugère dans Boniface (du Jongleur de Notre-Dame'), et la façon vraiment géniale et scientifique dont il chante la Sauge, et ne diront-ils pas que c'est un rare bonheur pour nous tous que la venue de cet éminent artiste.
             Ajoutons que Lucien Fugere est membre du Conseil Supérieur du Conservatoire de Paris; décoré de plusieurs ordres étrangers; il est Chevalier de la Légion d’Honneur, depuis 1896.
              Tout dernièrament, Lucien Fugere vient de créer le Bonhomme Jadis, où il a remporté un triomphe, rappelé à chaque représentation huit fois. La presse est unanime pour annoncer ce nouveau grand succès, et voici ce qu’en dit l’illustre critique du Monde Musical, au sujet de la première : « M. Fugère reste le prodigieux artiste que j'ai tant de fois admiré. Comme il joue, c’est naturel, c’est vrai, c’est émouvant, gai, grotesque, rendu tout cela à la fois avec un réalisme délicieux qui couvre une grande profondeur de psychologie. Et comme il chante ! ! quelle prononciation, quelle science de nuances et des effets, quelle musicalité ! ! Et puis, au point de vue du chant : c’est souple et mélodiquement chanté ; ainsi devait-on chanter, autrefois, au temps où la musique chantait encore au lieu de déclamer. »
             Qu'on aille entendre M. Fugère, les dillettanti y trouveront une joie musicale et d’autres y verront un précieux exemple, fécond en enseignements.
Lemaire	Elève et gendre de Lucien Fugère, l’admirable artiste de l'Opéra-Comique,
                                   Fernand Lemaire, peu soucieux des moyens vocaux dont dame Nature l’avait généreusement gratifié, se fit d'abord une réputation de tout premier ordre comme pianiste.
            Né à Reims, en 1876, il entra au Conservatoire de Paris (1893) sur le conseil de M. Théodore Dubois, se faisant recevoir le premier au Concours d'admission dans les classes supérieures. Successivement, remporte le second, puis le premier prix de piano, dans les classes de M. Ch. de Bériot. Après s'être fait applaudir dans un Festival Mendelssohn aux concerts Colonne, Fernand Lemaire est engagé par plusieurs villes de l'étranger et entreprend, en 1890, une brillante et fructueuse tournée dans l’Amérique du Sud. Professeur très recherché, quoique très absorbé par les leçons, Fernand Lemaire ne néglige pas, pour cela, la virtuosité. Remportant un triomphe au concours Diémer (1903) et obtenant tous les suffrages de la Société des Concerts du Conservatoire où, après une splendide exécution du concerto, de Saint-Saéns, il est admis au rare honneur de participer comme soliste aux séances du fameux orchestre. Depuis 1903, il est membre du comité d'examen des classes de piano et du jury aux concours publics du mois de juillet.
              M. Lucien Fugère, qui savait de quelles ressources vocales disposait Lemaire, s'était offert à lui faire travailler le chant et, frappé des progrès rapides de son élève, il le fit entendre à des juges dont l’avis ne se discute pas ; M. Camille Chevillard, émerveillé de cette belle voix, engagea Fernand Lemaire pour cinq des concerts Lamoureux de la saison 1906-1907. Là, il se fera apprécier à la fois (fait unique) comme pianiste, avec le Concerto en mi bémol, de Beethoven, et comme chanteur dans la Damnation de Taust, les Béatitudes, de César Franck, et la Neuvième Symphonie, de Beethoven.
              Quant à Massenet, il traduisit son admiration par la lettre suivante, plus éloquente que tout commentaire :
                                  Mon cher Fugère,
            Quelle voix possède Fernand Lemaire! C’est franc!! facile! superbe!! et puis quel style; on voit que vous étiez là.
             Je suis encore tout ému de son audition de Manon.
                                                                         A vous de coeur,
                                                                             Massenet.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>