<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19060826'>26/08/1906</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Kursaal</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1305.tif'/>
        <date when='19060826'/>
        <date when='19060827'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Kursaal'/>
        <page><![CDATA[﻿organisés sous le patronage de M. le CONSUL GÉNÉRAL DE FRANCE au profit d’œuvres de bienfaisance
par M. ROY
Directeur Général du Kursaal de Genève
avec le concours de la
Genève
26 $ 27 fioûf 1906
MUSIQUE DE LA
   sous la direction de
M. Gabriel PARÉS
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1306.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
VICTORIA- flALL
LUNDI 27 AOUT 1906, A 9 H. DU SOIR
==3 *=
eOtfCE'RT
PAR LA MUSIQUE DE LA
KÉPOBUCAM*:
ROGRAMME
prix : 30 Centimes
mv2]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1307.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ïiunâi 7 ^înût 190@, à 9 t[. âu snir
        -
1.	OUVERTURE. SOLENNELLE . . . G. parés
 Cette œuvre symphonique, écrite pour le concours de Bruxelles, en 1904, est construite sur un motif exposé au début de l’ouverture et se poursuivant jusqu’à la conclusion ; viennent ensuite deux autres motifs, dont le second est en partie tiré du premier. La superposition de («s trois thèmes, au 3/4 final, amène une péroraison chaleureuse, vibrante et majestueuse justifiant le titre choisi par l’auteur.
2.	LE 'ROUET D’OMPJiALE (Poème
symphonique)........SAINT-SAENS
 Camile Saint-Saëns a écrit quatre poèmes symphonique, le Rouet d’Qmphale, Phaëton, la Danse macabre et la Jeunesse d’Hercule.
 Le sujet du Rouet d’Omphale, dit une notice de la partition, est la séduction féminine, la lutte triomphante de la faiblesse contre la force, le ltouet n’est qu’un prétexte, choisi seulement au point de vue du rythme et de l’allure générale du morceau.
 Les personnes que la recherche ries détails pourrait intéresser verront à la pa^e 1!* de la partition qu’il ne peut briser, et à la page 32. Omphale raillant les vains efforts du héros.
 Ce poème symphonique a été transcrit pour-harmonie par M. Meister.
3.	Air de L£\^MÉ......Léo DELIBES
           Chanté par M"’ UOUSSILLON
4.	SYMPjiOJ\iIE FANTASTIQUE BERLIOZ
 Ecrite et exécutée en 1830, la Symphonie Fantastique est l’une des premières œuvres de théâtre de Berlioz, Elle lui fut inspirée par la passion qu’il avait conçue pour la tragédienne anglaise miss Henriette Smithson, venue à Paris pour interpréter Shakespeare, et que Berlioz devait épouser plus tard.
 A la première exécution, le 5 décembre 1830, au Conservatoire, sous la direction d’Habeneek, Berlioz fit distribuer aux auditeurs un programme explicatif dont voici le résumé.
 Un jeune musicien, d’une sensibilité maladive et d'une imagination ardente, s’empoisonne avec de l’opium dans un accès de désespoir amoureux. La dose de narcotique, trop faible pour lui donner la mort, le plonge dans un lourd sommeil accompagné des plus étranges visions, pendant lequel ses sensations, ses sentiments, ses souvenirs se traduisent dans son cerveau malade en pensées et en images musicales. La femme aimée, elle-même, est devenue pour lui une mélodie et comme une idée fixe qu’il retrouve et qu’il entend partout.
 Cette symphonie, dont les deux dernières parties, transcrites par M. G. Parés, sont exécutées à ce concert, en comprend cinq, intitulées : 1. Rêveries, Passions; — 2. Un Rat ; — 3. Scène aux ehamns.
    4* Partie. — Marche au Supplice. 11 rêve qu’il a tué celle qu’il aimait, qu’il est condamné à mort, conduit au supplice. Le cortège s’avance, aux sons d’une marche tantôt sombre et farouche, tantôt brillante et solennelle, dans laquelle un bruit sourd de pas graves succède sans transition aux éclats les plus bruyants. A la tin, l’idée fixe reparaît un instant comme une dernière pensée d’amour interrompue par le coup fatal.
   ri' Partie. — Songe d’une Nuit du Sabbat. — Il se voit au Sabbat, au milieu d’une troupe affreuse d’ombres, de sorciers, de monstres de toute espèce réunis pour ses funérailles. Bruits étranges, gémissements, éclats de rire, cris lointains auxquels d’autres cris;semblent répondre. La mélodie aimée reparaît encore, mais elle a perdu son caractère de noblesse et de timidité; ce n’est plus qu’un air de danse ignoble, trivial et grotesque : c’est elle qui vient au Sabbat... Bugissements de joie à son arrivée... Elle se mêle à l’orgie diabolique... Glas funèbre, parodie burlesque du Dies irai. Bonde du Sabbat. La ronde du Sabbat et le Dies irai ensemble.
5.	FANTAISIE pour clarinette sur le PRÉ AUX CLERCS .	HÉROLD
             Soliste : M. PARADIS
    Cette brillante fantaisie de M. Paradis, inspirée par le thème de la romance d’Isabelle (Souvenir du jeune âge), donnera aux auditeurs l’occasion d’applaudir le remarquable virtuose comme transcripteur et comme clarinettiste. En écrivant, M. Paradis ne s’est pas ménagé les difficultés, au contraire; il est vrai qu’elles n’existent pas pour lui.
6.	RAPSODIE NORVÉGIENNE	E. LALO
    Cette œuvre a été exécutée pour la première fois aux concerts du Châtelet, le 36 octobre 1879; elle est divisée en deux parties : andantino et presto.
7.	a) AIME-MOI	...	BEMBERG b) TOUJOURS ELLE . Augusta HOLMES
            Chantés par M"' ROUSSILLON
8.	L’ARLÉSIENNE (2me suite)	G. BIZET
   A) Pastorale. — B) Intermezzo. — C) Farandole.
    Ce drame de A. Daudet, avec la musique de scène de G. Bizet fût représenté au Vaudeville le l'r octobre 1872. La partition avait été écrite en quatre mois. La pièce fut vivement discutée, comme la musique. L’une et l’autre ne rencontrèrent la pleine faveur du public qu’en 1885, lors de la reprise faite à l’Odéon.
    L’action se passe en Provence.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1308.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1309.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>