<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19061118'>18/11/1906</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1394.tif'/>
        <date when='19061118'/>
        <name key='Volpatti, Ferruccio' type='person' role='cmp'>Volpatti, Ferruccio</name>
        <name key='Boieldieu, François Adrien' type='person' role='cmp'>Boieldieu, Adrien</name>
        <name key='Leoncavallo, Ruggero' type='person' role='cmp'>Leoncavallo, Ruggero</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Puccini, Giacomo' type='person' role='cmp'>Puccini, Giacomo</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Agudo' type='person' role='cmp'>Agudo</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA - HALL
DIMANCHE 18 NOVEMBRE 1906, à 2 h. 1 * de l’après-midi
DONNE PAR
L’UNION INSTRUMENTALE GENE
(FANFARE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE) sous la direction de JYl. jîuguste Ueissier.
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
H\Æ. José-C. ARATX
                  Premier ténor de l’Opéra de Bucarest.
                              -s*- PREMIERE PARTIE *
1.	Eroïca..............
2.	Ouverture de l’opéra La Dame blanche ....
3.	a) Mattinata b) Winterlied
4.	Fantaisie sur LA BOHÈME, \n et 2"'e actes (Arrangement de M. A. TEISSIER)
chantés par M. José ARATT
 Volpatti.
 Boëldieu.
 Léoncuvallo.
 Mendelssohn.
 b'wncavdllo.
DEUXIEME PARTIE g*-
.*), Marche hongroise de la DAMNATION DE FAUST . (i. Sélection sur LA VIE DE BOHÈME (Arrangeaient île M. A. TELS 7.	a) Air de La Tosca b) Enchantement
8.	VIVA SÉVILLA.
chantés par M. José ARATT
 Berlioz. Puccini. Puccini. Massmet. A gtido.
LE PIANO D'ACCOMPAGNEMENT SERA TENU PAR M. A. TEISSIER
     ------1--
 PRIX DES PLACES : Rez-de-Chaussée et Première Galerie, t franc. — Seconde Galerie. 50 centimes.
 On peut se procurer des cartes à l’avance, jusqu’au samedi soir, Magasin de musique Rotschy, Corraterie.
 MM. les Membres Honoraires et Passifs ont droit à 2 entrées sur présentation de leur carte de 1906.
MM. les Membres des Musique d’ÉLITE, LANDWEHR et HARMONIE NAUTIQUE ont droit d’entrée à ce Concert
sur présentation de leur carte d’exécutant.
(T
GENE\_. ::?H. J. CTUDürî
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1395.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      VICTORIA - HALL.
                         dimanche 18 Novembre 1906.
GRAND CONCERT
                                DONNK PAK
 L’UNION INSTRUMENTALE GENEVOISE
  D’origine roumaine, J.-C. Aratt est né le 6 décembre 1877, à Berlad(Roumanie). Après avoir fini sesétu-des au Lycée de Bucarest, il vint àZurich, où il fréquenta l’Université pour le droit et la philosophie. Ses goûts artistiques, sa voix tant admirée de ses compatriotes,et surtout l'heureuse rencontredeM.C.-H. Rich-ter, avec qui il commença ses études musicales (piano et harmonie), le décidèrent à venir à Genève se préparer à la carrière lyrique.
  Mme Delay-Lassen, élève deJenny Lind, lui donna les premières notions de l’art du chant. Il se rendit ensuite à Paris, pour y finir ses études, et travailla sous la direction du professeur au Conservatoire M. Alfred Giraudet, qui lui fit apprendre son répertoire. Lancé dans la carrière théâtrale, il chanta le répertoire des ténors d'opéra-comique dansdi ffférentes villes d'Allemagne. en compagnie de Mrne Théa-Doré, la cantatrice italienne bien connue.
  De retour dans son pays, M. Aratt fut engagé à l'Opérade Bucarest comme icr ténor ; il se fit entendre également avec un grand succès dans les grands concerts de la célèbre cantatrice de la cour, Carlotta Leria ; il obtint aussi un vif succès aux soirées musicales au Palais royal.
  Outre sa langue maternelle, M. Aratt parle le français, l’allemand et l’italien,cequi lui permet d’interpréter tous les rôles dans leur texte original.
Soliste : .1 osé-C. .V It A T T.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1396.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ouverture do la « DAME BLANCHE » (Boêldien).
     L’Opéra-Comique « La Dame Blanche » date de 182 5, son ouverture, fine, spirituelle, a fait les délices de plusieurs générations, et elle figure encore avec honneur dans les concerts, car son charme mélodique n’en exclut pas certaines difficultés d'exécution.
Fantaisie sur « LA BOHÈME » de Leonoavallo.
     Cette fantaisie autorisée par le Maestro Leoncavallo se compose des fragments les plus assimilables à une fanfare : l'hymne de La Bohême en forme de marche, les délicieux couplets : Mimi Pinson la Blondinette, la provocation de Schaunard, avec ses sonorités de cuivre à la Wagner, la Valse de Musette, mélodie absolument charmeresse, la Romance bouffe de Schaunard, avec ses vocalises genre Rossinien, ponctuée par l’ensemble des grisettes et leurs éclats de rire. Le retour de Rodolphe avec les « trente francs ! quel apanage! » et pour terminer, reprise de l’ensemble de l’hymne initial.
    Mardi** hongroise de la « DAMNATION DE FAI ST » (Berlioz).
     Cette magnifique page, cci lie sui î’oripnale marche de HakuU) et que DerliO/. a amplifiée par des développements d’un effet des plus grandioses, n’a jamais quitté le répertoire des grands concerts symphoniques.
Sélection sur « LA VIE DE BOHEME d de hiccini.
     L’œuvre de G. Puccini, malgré sa forme symphonique, a offert assez de ressources pour cet arrangement ; la sélection de M. Teissier débute par l’introduction du 4xmK acte, suivent : la scène chez Momus, chantée par Mimi, Marcel et Rodolphe ; l’air de Schaunard du i«r acte ; le début du 3rae acte, avec ses sonorités de trompettes « Con Sordini » ; le duo de Rodolphe et Marcel (4rae acte) « Mimi s’en est allée » ; L’air de Mimi à Rodolphe « Ils sont partis » et enfin, pour finir sur une impression moins triste, la Valse du 2mp acte, suivie de la Retraite, qui le termine.
                  (T
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>