<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert d'abonnement 
            <date when='19061222'>22/12/1906</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1451.tif'/>
        <date when='19061222'/>
        <name key='Goetz, Hermann Gustav' type='person' role='cmp'>Goetz, Hermann Gustav</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA YXLLE DE GENEVE	^
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT	^
«- ....... ..... ....... - ------ -------»
          Samedi 22 Décembre 1906, à 8 heures précises.
             QUATRIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                          avec le concours de Monsieur
      WILLY REHBERG
                                          Pianiste
        et de la SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
                    sous la direction de M. Otto Barblan.
          __ÜE_
                 •	PRBSRAJlMiE ®
                                                    lOJ
                               PREMIÈRE PARTIE
1.	Frühiingsouverture (irc audition)................. H. Gœt^.
2.	Nenie, poème funèbre pour chœurs et orchestre (r'aud.) H. Gœt\.
            La Société de Chant sacré.
3.	Concerto en si bémol majeur, pour piano et orchestre
  (ire audition)................................. H. Gœt^.
      Allegro moderato. — Andante moderato. — Lento. — Più mosso. Vivace.
           M. Willy REHBERG.
                              SECONDE PARTIE
4.	Symphonie n° 4 en ré mineur.................... R. Schumann.
      Andante et Allegro. — Romance. — Scherzo. — Finale.
       Les quatre parties se jouent sans interruption.
5.	Fantaisie pour piano, chœurs et orchestre.......... Beethoven.
            M. Willy REHBERG et la Société de Chant sacré.
Orchestre sous la direction de MM. Otto BARBLAN et Willy REHBERG.
Piano de ooncert ERARD «use soins de NI. Cti. Berguer.
            L.e concert commencera à huil heures précises.
 Le public est informé que tes portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
                                                    —v'”V%,V%Vvv~V''V',Y'V*^V'YsV*V*VvV*'\ 6KNàvC. — IMP. L.-F. JARRYS.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1452.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                       Hermann Gœtz.
  Hermann Gœtz, né à Kœnigsberg, le 7 décembre 1840, mort à Hottingen, près Zurich, le 3 décembre 1876, eut ses premières leçons de musique de Louis Kœhler, puis entra au Conservatoire Stem, à Berlin, où il eut pour maîtres Stern, Bülow et Ulrich.
  En 1863, Gœtz accepta un poste d’organiste à Winterthour, où il succédait à Kirchner, mais, en 1867, il se fixa à Zurich et se consacra à l’enseignement et à la composition.
  Malheureusement, la mort vint arracher trop tôt au monde musical ce talent plein de vigueur et d’élévation. Son opéra, Der Wiederspenstigen Zàhmung, est une des meilleures œuvres de théâtre contemporaines ; il fit, depuis sa première représentation, en 1874, à Mannhein, le tour de toutes les grandes scènes allemandes, et fut aussi représenté en Angleterre et en Belgique.
  Gœtz ne put terminer son second opéra : Francesca da Rimini. On connaît, en outre, de Gœtz une symphonie en fa majeur, Nenie, pour chœurs et orchestre, une ouverture, un quatuor pour piano et cordes, un concerto pour piano, un pour violon, un trio avec piano, une sonate pour piano à quatre mains, des chœurs, des pièces de piano et des lieder.
D’après Riemann (Traduit par G. Humbert).
                        -î- -J-
Nenie, de H. Gœtz.
D’après une poésie de Schiller.
  On donna le nom de Nenies, chez les Romains, à ces mélopées lamentables que chantaient les pleureuses à gages aux obsèques des personnages marquants et qu’accompagnait le son des flûtes. Ces chants lugubres, développés suivant un rythme convenu, devaient retracer les louanges du mort.
  Le Vocero des Corses et les lamentations des Juifs autour du cercueil d’un des leurs rappellent parfaitement les Nenies de l’antiquité païenne et montrent la persévérance, jusqu’à nos jours, d’une coutume très ancienne.
  Il	ne nous est parvenu aucun spécimen des Nenies latines ; Horace les mentionne cependant et montre que, par extension, on donnait aussi le nom de Nenies à des élégies. Ainsi, il parle des Nenies du poète de Céos, Simonide, et comprend, sans doute, sous ce titre, ses poésies les plus admirables.
C’est dans cet ordre d’idées qu’il faut placer la poésie de Schiller qu’a
,"b	____ sf>,
     si noblement mise en musique le compositeur H. Gœtz et dont voici une traduction :
                Le beau même s’efface. Ce qu’aiment les dieux et les hommes,
                 Le dieu sombre du Styx ne l’a jamais épargné.
                 Seul, un jour, l’amour fléchit l’âme du juge des ombres;
                  Encore, au seuil, sans pitié, révoqua-t-il son présent.
                Non, même Aphrodite ne put guérir la blessure Que le cruel sanglier fit au chasseur qu’elle aimait.
                 Et Thétis ne peut rien pour son fils, cette mère immortelle,
                 Quand, à la porte de Scée, tombe le héros divin.
                  Mais la déesse et les Néréides sortent des ondes Et répandent des pleurs sur cet enfant glorieux.
                  Terre, tu vois, les dieux pleurent, et pleurent aussi les déesses Quand la pure beauté s’anéantit dans la mort.
                 Mais revivre en un chant de deuil, quel triomphe suprême 1 Seul, le vulgaire va aux sombres bords dans l’oubli.
         Nenie était la déesse des dernières douleurs de l’agonie; elle avait un temple à Rome, hors des murs, près de la porte Viminale.
  -S- -î-
            Symphonie en ré mineur, de Robert Schumann.
   (Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich près Bonn, le 29 juillet 1856.)
        Robert Schumann semble n’avoir fait jusqu’en 1841 qu’un essai de composition orchestrale : une symphonie écrite en 1832, jouée une seule et unique fois à Zwickau et encore inédite. C’est après s’être voué pendant une année entière à la composition de lieder qu’il se rendit compte de tout ce qui lui manquait en fait de connaissances techniques. Aussi se mit-il avec une nouvelle ardeur à étudier le contrepoint et à lire les partitions des maîtres jusqu’à Mendelssohn, dans le but de s’approprier les grandes formes musicales. La symphonie en si bémol fut le premier fruit de ce travail, en 1841, puis vinrentj Y ouverture, scherzo et finale (op. 52) et la symphonie en ré mineur.
         Cette dernière ne fut cependant publiée que dix ans plus tard, après avoir été plusieurs fois refaite. Grâce à M. Franz Wüllner, qui a eu l’heureuse idée de publier cette œuvre sous sa forme primitive, nous pouvons constater que les changements ont été apportés surtout dans l’instrumentation, tandis que la forme et le travail thématique n’ont été que fort peu modifiés.
        Comme Mendelssohn dans le chant de louanges ou la symphonie en la mineur, Schumann a réuni ici les quatre parties de sa symphonie, leur donnant une homogénéité plus complète encore, en faisant intervenir un]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1453.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ même thème ou motif dans plusieurs parties. Ainsi le motif de l’introduction reparaît au milieu de la romance ; le thème principal, une figure pleine d’agitation, revient au début du finale, le thème de ce dernier ayant de son côté servi aux développements de l’allegro initial. Cette méthode, imitée par nombre de compositeurs modernes ou contemporains, suffit pour faire attribuer à la symphonie en ré mineur de Schumann une place à part dans l’histoire de la symphonie.	G. H.
Fantaisie de Beethoven.
(Pour piano, chœurs et orchestre.)
La Fantaisie de Beethoven, op. 8o, pour piano, chœurs et orchestre, date de 1808 ; elle fut dédiée au roi de Bavière, Maximilien-Joseph.
    Le thème du chœur laisse pressentir l’ode à la joie qui termine la neuvième symphonie. Le texte original exprime du reste aussi des sentiments joyeux et les paroles transcrites ci-après ne sont qu’une adaptation de Bellanger qui dénature malheureusement le sens primitif de l’œuvre.
 Dieu puissant, qui nous as donné la vie ^ D’une chaîne trop cruelle Pour t’aimer, pour te bénir,	Nous sentons le poids encor ;
    Nous suivons ta loi chérie ;	Vers ta gloire paternelle
    Notre espoir ne peut faillir.	Nous prendrons bientôt l’essor.
    Le bonheur qui fuit sur terre	Ta parole nous rappelle
   N’est jamais bien regretté	Du sein même du trépas,
    Quand notre âme libre et fière	Et notre âme est immortelle
   Doit rêver l’éternité !	Dans l’asile de tes bras.
Le Seigneur en sa clémence Nous prodigue ses bienfaits ;
                              Le trésor de sa puissance Ne saurait tarir jamais.
L’univers est son ouvrage Qui proclame sa grandeur,
L’univers dans son langage Dit la gloire du Seigneur.
 Le cinquième Concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi 12 janvier iyoj, avec le concours de M. Plamondon, ténor des concerts du Concervatoire de Paris, des concerts Colonne et Lamoureux.
Programme : Beethoven, Symphonie n° 7, en la. — Wagner, Murmures de la Forêt.
 —	Scène funèbre du Crépuscufe des Dieux. — Gluck, Air d’Iphigénie en Tauride. — Wagner, Chant de la forge de Siegfried et Air do Printemps de la Walkyrie.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>