<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19070307'>07/03/1907</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0077.tif'/>
        <date when='19070307'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Tenaglia, Antonio Francesco' type='person' role='cmp'>Tenaglia, Antonio Francesco</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Hubay, Jenő' type='person' role='cmp'>Hubay, Jenő</name>
        <name key='Sarasate, Pablo de' type='person' role='cmp'>Sarasate, Pablo de</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Sinigaglia, Michel' type='person' role='cmp'>Sinigaglia, Michel</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
 JEUDI 7 MARS 1907
 o o o à ô heures et quart■ » o <
    En suite de nombreuses demandes
 CONCERT D’ADIEUX à PRIX POPULAIRES
STEFI GEYER
            et M. Oscar DIENZL, pianiste.
1.	Concerto en mi mineur .... Mendelssohtt.
Allegro, molto appassionato.
Andante.
Allegretto.
Allegro moltn vivace.
M"' Stefi GEYER.
2.	a) Larghetto............ Dvorak.
b)	Lutins............... Grieg.
M. Oscar DIENZL.
3.	a) Aria................. Tenaglia (tfiüO).
/;) Bourrée p1; violon seul. . Barh.
M"1 Stefi GEYER.
4.	a) Berceuse............. Hubay.
c)	Danses espagnoles.....Sarasate.
M"1 Stefi GEYER.
5.	Danse.................. C. Debussy.
M. Oscar DIENZL.
6.	Rhapsodie piémontaise. ... Sinigaglia.
M"" Stefi GEYER.
Direction de Concerts Ad, HENN, Genève. l’iano Gavcan ans soins de MM. Sautier et Jæger (Dnteo.h et C")
PRIX DES PLACES
Réservées, 5 fr. — Parterre, 1 fr. Première galerie numérotée, 3 fr. Première galerie non numérotée, 2 fr. — Deuxième galerie, 50 cent. (vendues seulement le soir à l’entrée.)
      En vente chez M. Ad. HENN, magasin de musique, 6, boulevard du Théâtre (de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures). Les places numérotées exclusivement chez M. Henn.	Reproduction interdite.
GENÈVE. — IMP JARRYS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0078.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿p r-«—i «—i -j—< y /—> |—i •» t |—i y-'v La jeune et déjà illustre violoniste est née à Budapest en 1890. X I |—« |—« I f _ I—< y I—' |-c Son père, médecin en chef de sa ville natale, qui est en même temps
     1	1—/ A 1 V—t L/ 1 L, lV un excellent musicien, lui donna ses premières leçons.
       A cinq ans il la confia au professeur Hubav qui la faisait admettre, deux ans après, au Conservatoire. Elle quitte cet établissement à douze ans, mais n’en continue pas moins à travailler pendant deux ans, sept heures par jour, sous la direction de Hubav.
       Son premier concert public eut lieu à Vienne, dans la grande salle de la Société de Musique et fut une révélation. Tout ce que Vienne compte de célébrités se leva comme un seul homme pour acclamer la jeune virtuose, et sept concerts consécutifs, donnés dans l’immense salle, ne suffirent pas à satisfaire l’enthousiasme des nombreux admirateurs de ce merveilleux talent. L’Empereur d’Allemagne fit venir Stefi Gever à Berlin, où elle fut reçue trois fois à la Cour et donna dans la capitale une série de huit concerts qui furent autant de succès.
      Appelée à Bucarest par la Reine de Roumanie, S. M. fut tellement enthousiasmée que, pour commémorer ce souvenir, elle se fit photographier avec Stefi Geyer. A son tour le Roi d’Angleterre invita la jeune fille à Windsor, où elle donna deux concerts à la Cour. Le succès fut tel que, pendant toute la saison, Stefi Geyer fut l’idole de la haute société londonienne quelle séduisit par sa grande beauté et son in*miparable talent. La saison dernière, la France, l’Espagne et le Portugal l’acclamèrent au cours d’une brillante tournée qui se termina par Paris, où la jeune virtuose dut donner quatre concerts avec un succès qui dépassa tout ce qu’on peut imaginer.	.«
       La tournée qu’elle fit l’an dernier dans notre pays et en Belgique fut pour elle une suite ininterrompue de succès ; en Allemagne, où elle s’est fait entendre récemment dans les principales sociétés de concerts, il en fut de même et la presse a été unanime à reconnaître qu’elle est non seulement la meilleure parmi les femmes-violonistes, mais une des premières parmi les grands virtuoses de l’archet.
                                                 •=§=’ ^
 Neue Freie Presse (Vienne).
 Si l’apparition de Stefi Geyer a été accueillie avec un tel enthousiasme unanime, c’est que cette artiste possède;»/ vrai talent qui ne saurait être mis en doute. Celui qui chante, phrase une mélodie comme Stefi Geyer, est né musicien. On ne peut éloigner de soi l’idée de quelque chose de surnaturel, de merveilleux, en l’entendant.
 (Article écrit par R. Heuberger. le célèbre compositeur et esthéticien).
 Extrapost (Vienne).
 Si Stefi Gever est la plus jeune violoniste virtuose, elle est aussi la plus remarquable.
 Berliner Bôrsen Courrier (Berlin).
 Stefi Gever provoque une surprise vraiment sensationnelle. La jeune artiste s’est révélée un génie musical extraordinaire.
Magyar Herlap (Budapest).
Nous ne nous souvenons d'aucun artiste, quelque grand qu’il soit, qui nous ait fait éprouver une joie aussi pure, aussi... harmonieuse que celle que nous a procurée hier Stefi Geyer.
La Epoca (Bucarest).
Seul le succès de Kubelik approcha de celui remporté per Stefi Geyer.
 Life (Londres).
Stefi Geyer a joué devant la Cour sur une invitation expresse de S. M. le Roi et tous ceux cjui l’ont entendue sont unanimes à dire que son jeu est admirable, l’interprétation irréprochable et qu’à ces deux qualités elle joint le sentiment expressif qui caractérise le vrai artiste.
La Lombardia (Milan).
Elle est l'égale de Kubelik pour la technique, mais elle a plus de passion, plus de chaleur... Ce fut un vrai triomphe.
 La Suisse (Genève).
 Stefi Geyer est une violoniste absolument étonnante... ce talent merveilleux, ce tempérament exceptionnel, cette virtuosité si naturelle...
Le Concerto de Tschaïkowsky a été enlevé avec une maestria incomparable et surtout un sens musical vraiment parfait et merveilleux pour une jeune fille de cet âge. Stefi i Geyer est une étoile des plus brillantes.
 Le Figaro.
 Le succès du concert donné pôur faire entendre au public 1 parisien l’incomparable artiste Stefi Geyer, a dépassé toutes es prévisions.
Lyon républicain (10 novembre 1905).
    Le concert Stefi Geyer a été superbe ; la violoniste de seize ans joue non comme un enfant ou un homme fait, mais comme un ange. Les applaudissements ont été enthousiastes.
La Suisse (16 novembre 1905).
   Quelques mots seulement pour enregistrer le triomphe bien mérité qu’a remporté hier soir, à son second concert, la jeune et géniale artiste. C’était impeccable de toute façon. La pureté absolue du son, la technique merveilleuse, le sentiment profond et juste, les nuances d’une douceur exquise, l’autorité et le charme : tout cela présenté avec grâce et modestie par 1a jeune Stefi Geyer qui, on le comprend. a enthousiasmé son auditoire.
Tribune de Lausanne (18 novembre 1905).
    Une technique étonnante, un sentiment musical très intense, font de la jeune Stefi Geyer une violoniste à tous égards très remarquable. La brilfante virtuose a triomphé avec une merveilleuse aisance des difficultés accumulées dans le Concerto de Tschaïkowsky. Gammes en tierces, passages en staccato, notes harmoniques, tout cela semble un jeu pour cette gracieuse artiste. D’un autre côté, elle a joué la phrase en sol mineur de l’andante avec sourdine d’une manière tout à fait exquise. Le son qui a de l’ampleur a aussi beaucoup de charme. Très musicienne, Stefi Geyer met autant de feu que de grâce et de légèreté dans l’exécution des oeuvres écrites par les maîtres du violon.
La Chronique (Bruxelles, le 4 décembre 1905).
   La triomphatrice est une jeune violoniste hongroise, M>le Stefi Gever, douée d’un mécanisme tout à fait surprenant et qui y joint une grande finesse et une admirable pureté de son.
Parfumerie des Galeries St-Martin
    11 & 13, Boulevard Saint-Martin (Téléphone 2I2-1I), PARIS
Maison unique dans Paris vendant toutes les marques connues A PRIX RÉDUITS
    Ray on spécial de Fards pour la Ville et le Théâtre
GRAND SUCCÈS DE LA MAI80N :
ESSENCE AUX BRUYÈRES DE aRINDELWALD
Parfum sans rival ayant obtenu pour sa septième récompense ■■n «tuimI l’rix A l'KxpoNitio» colonial» Marseille IltOO
Echantillon de 10 gr., 0 fr. 95
CATALOGUE FRANCO SUR DEMANDE
 BAUDIS & MANILÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>