<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19061031'>31/10/1906</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1361.tif'/>
        <date when='19061031'/>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire - Mercredi 31 Oct. à 8 h.1 ,
CONCERT CONSACRÉ AUX ŒUVRES DE
J3aînt - JSaëns
ilonnc au bénéfice des « Colonies de vacances de l’Espoir » far
Mme CAROLINE DE SERRES
Montigny-Remaury > avec le gracieux concours de iVfiV.
Louis REY	Adolphe REHBERG
        iM violon solo	violoncelliste
      de l’Orchestre du Théâtre	professeur au Conservatoire
Willy REHBERG
pianiste, professeur au Conservatoire
et de M11" Bruef, 2* violon: MM. Kling, alto; Quisio, contrebasse Radraux, trompette.
                         se
PROGRAMME
i	Septuor de la Trompette.
     I.	Préambule - II. Menuet ni. Intermède iv. Gavotte
              et tinal.
     M“e C. de Serres, M. Louis Rey, M11* Bruel, MM. Kling, Adolphe Rehberg, Guisio et Radraux).
2.	Sonate pour piano et violoncelle.
      Mnie C. de Serres et M. Adolphe Rehberg;
V	Caprice héroïque, pour deux pianos (i1'* audition i,
      M’"* C. de Serres et M. Willy Rehberg).
     i a Chanson Napolitaine, pour piano seul.
4. b Wedding-Cake, caprice valse pour piano avec ac-f compagnement d’instruments à cordes i^M1”* C. de Serres et le Sextuor*
              Piano Erarri aux soins obligeants do MM. Berguer & Cio
Prix des Places: R^en-ées numérotées. Sfr.:
.......................■■■ ' ■- Parterre, 3 fr. ; Galeries, 2 Ir.
En vente au Conservatoire et à la librairie Eggimann.
Réservées exclusivement chez M. Henn, Ba du Théâtre]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1362.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Madame Caroline de Serres (Montigny-Remaury) est une des pianistes les plus remarquables de notre temps. Elle a remporté d’éclatants succès en France et dans toute l’Europe, et son nom est bien connu à Genève où elle compte des admirateurs enthousiastes.
   Pendant plusieurs années elle avait renoncé à se faire entendre en public : elle a bien voulu sortir de cette retraite et mettre son beau talent au service de l’art et de la bienfaisance.
   Liée d’amitié avec Saint-Saëns qui lui dédia sa célèbre danse macabre ainsi que la charmante composition : Wedding-Cake portée au programme, elle a eu la gracieuse pensée de consacrer un concert du grand compositeur français et d’en offrir le bénéfice à une œuvre particulièrement sympathique au public genevois : Les colonies de vacances de l’Espoir ».
   Elle s’est assuré le concours d’excellents artistes : MM. Louis Rey, Willy et Adolphe Rehberg, toujours disposés à consacrer leur talent à l’Art et aux œuvres sociales.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>