<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert d'abonnement 
            <date when='19061110'>10/11/1906</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1375.tif'/>
        <date when='19061110'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='MacDowell, Edward' type='person' role='cmp'>MacDowell, Edward</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   THÉATRE IDE LA VILLE DE GEHÈYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT v.	-—-——---■*
  Samedi 10 Novembre 1906, à 8 heures précises.
 PREMIER
CONCERT D'ABONNEMENT
   avec le concours de Madame
 TERESA CARRENO
Pianiste.
           __rQ2__
  PROGRAMME
   PREMIÈRE PARTIE
  1.	Variations symphoniques sur un thème de Haydn
    (première audition)..........................J. Brahms.
  2.	Concerto n° 2 en ré mineur pour piano et orchestre
 (première audition)........................... Mac Dowell.
   Larghetto et Presto giocoso. — Largo. — Molto allegro. Prestissimo.
            M~ Teresa CARRENO.
   SECONDE PARTIE
   3.	Symphonie en ré majeur, n° 2 de l’édition Breitkopf et
  Hârtel..................................... Haydn.
         a)	Adagio et Allegro.	c) Menuetto (Allegro).
        b)	Andante.	d) Finale (allegro spirito).
  4.	a) Rondo en sol majeur, op. 52 n° 2 .............. Beethoven.
   b)	Vogel als Prophet........................... Schumann.
 c)	Erlkonig...................... ............. Schubert-Lis^t.
             M"' Teresa CARRENO.
  5.	Morceaux symphoniques, extr. des Maîtres Chanteurs R. Wagner.
          à) Prélude du 3e acte.	c) Marche des corporations.
          b)	Valse des apprentis. d) Choral de Hans Sachs.
   --
  Orcbcçtrc ?ou? la direction de fA. Willy REHBERG
  Piano do concert BECHSTEIN aux soins de M. Ch. Berguer.
   Ke concert commencera à huit heures précises. f Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
n
GtNtve. — Imp. L.-F. Jarrys.
/N/vyvyvYvyvyvvN
vs
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1376.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mme Teresa Carreno.
  Mme Teresa Carreno est née à Caracas au Venezuela. Bien que fille d’un ministre des finances, elle n’en fit pas moins des études de piano très sérieuses, qu’elle compléta à New-York, sous la direction de Maurice Gottschalk, puis à Paris dans la classe de Mathias.
  Après de brillants succès en Europe, comme enfant prodige, elle retourna en Amérique et ce n’est que quelques années plus tard, après être revenue se fixer à Berlin, qu’elle commença sa prodigieuse carrière de virtuose.
   « C’est la pianiste la plus intéressante du temps actuel » disait Hans de Bülow, et les triomphes que depuis Mme Carreno a constamment remportés ont confirmé cette élogieuse appréciation.
Variations symphoniques sur un thème de Haydn, par J. Brahms.
  On peut affirmer que, parmi les successeurs de Beethoven, aucun compositeur n’a fait preuve, dans le champ de la variation, d’autant de distinction que Brahms.
   Beethoven avait fait de cette forme musicale, jusqu’à lui si pauvre en pensées et destinée uniquement au développement d’une fade virtuosité, une œuvre d’art hautement poétique et Brahms mit en œuvre toute la richesse de sa fantaisie, aussi bien que son admirable et étonnante habileté technique pour élever cette forme à la hauteur d’une œuvre artistique de premier rang. La finesse de jugement avec laquelle il choisit les thèmes de ses variations est absolument remarquable.
   Le thème qui est à la base de ces variations pour orchestre est emprunté à un divertimento inédit de Haydn pour instruments à vent, connu sous le nom de Choral St-Antoni.
   Se conformant à l’original, Brahms n’a employé dans l’instrumentation du thème
 Andante. Oboen, Fagot te.
I l
Contrafag. Basse.
sauf les contrebasses (Pizz.), aucun instrument à cordes. La naïveté et la simplicité qui caractérisent la mélodie font, par la division périodique de la première partie en groupes de cinq mesures, une impression encore
plus forte. Au sujet du rapport du thème avec les variations chez Brahms, on peut rappeler ici la phrase caractéristique de Hans de Bülow : « Le thème ne signifie pas beaucoup plus que le titre d’un livre relativement au texte du livre lui-même. »
  Avec beaucoup d’esprit, Brahms emploie dans la première variation les dernières notes du thème, le si bémol, répété cinq fois, pour produire l’effet d’une cloche. Dans les variations suivantes, des images toujours nouvelles, charmantes et surprenant l’attention par un très joli travail de contrepoint et des changements multiples de la tonalité, se déroulent devant nous. La seconde variation en si bémol, très vive, la troisième gracieuse, les soli de hautbois et de cor de la quatrième (mesure 3/8), la cinquième en forme de scherzo, dont le rythme 3/8 chez les souffleurs s’unit aux septième et huitième mesures à une mesure 3/4 des instruments à cordes; la sixième variation, puissante et énergique (cuivres) forme un saisissant contraste avec la gracieuse sicilienne de la septième ; la huitième, qui a le caractère d’un scherzo en mineur, est confiée aux violons en sourdine, aux bois et aux cors, puis le final est construit sur une basso ostinato,
Andante.
          > |                  =t=F     ’D»...... '  _e-         
S (j.-li, k d'---é --- ----    ---d---               - -_.-J._-  
                       ---\--                        '-1 ~--g* ” 
des appels du thème deviennent toujours plus précis jusqu’à ce que ce thème éclate enfin avec une intensité qui donne à l’œuvre une conclusion vraiment triomphale.
                                                      (D’après H. Reimann).
                                                         <=^0
Mac Dowell.
  Mac Dowell, pianiste remarquable, né à New-York en 1861, travailla le piano au Conservatoire de Paris dans la classe de Marmontel et l’harmonie sous la direction de Savard ; il fut ensuite l’élève de Raff pour la composition. D’abord professeur de piano à Darmstadt, il fit ensuite des tournées de concerts, puis retourna en 1886 en Amérique où il professe actuellement à la « Columbia University » de New-York.
  Ses compositions (suites d’orchestre, concertos, pièces pour piano, etc.), dénotent un talent de premier ordre et ont été très favorablement accueillies. Le concerto en ré mineur, en particulier, fut joué l’hiver dernier à Berlin par Mmc Carreno avec un succès considérable.
^ *=$=>
?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1377.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Symphonie en ré majeur, de Haydn.
         La symphonie en ré majeur, n° 2 de l’édition Breitkopf et Hærtel, est écrite pour deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et le quatuor d’instruments à cordes. Malgré l’absence des trombones c’est une des symphonies dans lesquelles Haydn a le plus employé les ressources orchestrales ; c’est également une des plus réussies car, à côté d’une richesse mélodique extrême, on y rencontre une vigueur d’accents que l’on ne trouve pas souvent dans les autres symphonies de Haydn. Sans vouloir chercher des réminiscences, l’influence de Mozart se manifeste clairement dans cette œuvre.
        Après un court prélude d’un rythme très accentué dans un mouvement adagio, apparaît presque sans transition le thème du premier mouvement de la symphonie, mélodie élégante en ré majeur, confiée aux premiers violons soutenus par les autres cordes et bientôt vigoureusement accentuée par l’entrée des instruments à vent. Ce thème, qui se combinera bientôt avec un autre après la reprise, formera dans une série de modulations la première partie de la symphonie en ré majeur.
        Vandante de cette symphonie est un des plus intéressants que l'on puisse trouver pour caractériser le génie et la personnalité d’Haydn. Une mélodie d’un charme pénétrant sert de thème ; elle est bientôt variée à l’infini avec un art exquis et dans ces variations la béatitude du thème initial est traversée par des élans de passion qui ont dû effrayer le caractère placide du bon Haydn, car il les contient rapidement dans une forme toujours élégante et mesurée.
         La troisième partie, en forme de menuet rapide, présente aussi une très grande variété de détails ; une forte accentuation du troisième tçmps de chaque mesure donne un caractère quelque peu grotesque au thème initial ; par contre le trio est tout entier charmant avec sa mélodie d’une grâce délicate et virginale.
         Pour le final, qui débute par un thème de musette, Haydn a certainement mis à contribution un air de danse nationale. Ce motif rapide et d’une allure villageoise est interrompu par un mouvement plus lent, un second thème d’un caractère élevé et noble, qui contraste heureusement avec le précédent.
        On peut le comparer à un sentiment de pieuse reconnaissance de l’homme au milieu des accents joyeux de la fête populaire.
 Le deuxième Concert d’abonnement aura lieu le Samedi 24 Novembre, avec le concours de M. Bronislaw Huberman, violoniste.
 Programme : Symphonie en mi bémol, de Mozart. — Concerto pour violon et orchestre, de Beethoven. — Suite pastorale, de Chabrier. — Soli pour violon. — Ma Patrie., ouverture (ire audition), de Dvorak.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>