<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19070124'>24/01/1907</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0031.tif'/>
        <date when='19070124'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Balle du Conservatoire
JEUDI 24 JANVIER 1907
 JJ 8 heures et quart
UNE SEULE AUDITION
 PAR l_ E
Chanteur Suédois SVEN
 Scholander
S’ACCOMPAGNANT SUR LE LUTH
^Oieiffes Chansons et Œaffades
 Suédoises, ffltfemandes et Françaisey
 Prix des Places : RÉSERVÉES, -4 fl- ; PARTERRE, 2 fr ; GALERIE, -1 fr. — En vente chez M. ROTSCHY.
 Magasin de Musique, Corraterie, 22; Magasin de Pianos, Rue de Candolle, 8, et au Conservatoire.
 RÉSERVÉES exclusivement au Conservatoire
 Texte et programmes aux dépôts de billets]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0032.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ofven Scfiofander
    Le chanteur et joueur de luth suédois, le troubadour moderne-, a de qui tenir, sa grand’mère était déjà connue comme « Liedersângerin », s’ac compagnant sur le luth et c’est d’elle que le père de Sven, architecte, peintre, poète et compositeur très connu, apprit les vieilles chansons et ballades. Le petit-tils devait aussi céder aux suggestions de la muse et, tout jeune, écoutait son père avec prédilection et s’essayait sur l’ancien luth. Destiné à la carrière de sculpteur, Sven parcoure l’Italie et la France, revenant au pays avec un trésor de vieilles chansons françaises et de « canzoni » de toute sorte ; il crée un atelier de sculpture monumentale, bientôt prospère. Mais, à la longue, cela ne pouvait sutlire à cette nature foncièrement artistique ; tout jeune, il avait juré amour et fidélité à la musique et, poussé par une vocation irrésistible, semblable aux anciens croisés poussant le cri : « Dieu le veut, », il quitte ce qui n’était qu’une chaîne pour lui. Nouveau troubadour avec le luth comme fidèle compagnon, il court le] monde, répandant la joie et toujours bien accueilli. Sçholander n’est pas ce qu’on appelle un chanteur, et qui viendrait croyant entendre un fort ténor, serait déçu. Ce n’est ni par la voix, ni par le timbre qu’il émeut, c’est par la façon dont il interprète ses lieder, c’est par une mimique absolument merveilleuse, e’est par l’intense poésie qui ressort de toute son interprétation, qu’il empoigne tout son auditoire ou lui communique un rire irrésistible. Il en sera à Genève comme partout où Sven Sçholander a passé; il deviendra l’hôte impatiemment attendu dont le retour est salué avec plaisir, le vieil ami à qui l’on doit des heures de joie et les jouissances de la plus fine gaîté.
      m
Critiques sur SVEN SÇHOLANDER
Le Mercure musical, Paris, 27 mai 1905.
  M. Sçholander, qui nous arrive de Stockholm, est déjà célèbre en Suède et en Allemagne. II joue du luth, ce qui, aujourd’hui, n’est pas un mince mérite ; et, sur cet antique instrument, aussi doux que la guitare, mais plus sonore, il accompage des chansons, qu’il réalise avec une verve, une justesse pittoresque de geste et une force dans l’expression dont rien ne peut donner une idée. Certes, nous avons en France de bons chansonniers ; mais il y a dans la manière de M. Sçholander plus d’ampleur et de sincérité, je dirais presque plus de bonté que chez tous ses confrères de Montmartre, et c’est par là qu’il leur est supérieur.
    Son répertoire est suédois, allemand et français. Parmi les chansons suédoises, j’ai surtout goûté VEnterrement de l’ivrogne Lundholm, chant bacchique et funèbre, où le luth balancé imite le son des cloches, et le régiment en marche, où l’on entend et l’on voit successivement les tambours, la musique, le colonel bedonnant et bougonnant, les officiers
raides et pinces, les soldats et même la foule des spectateurs, tout cela dessiné avec un art merveilleux. 11 ne nous pas été chanté des chansons allemandes et j’ai regretté ce çhant de lansquenets, entendu le jeudi précédent à la Société internationale de musique, d’une gaillardise naïve et légèrement sentimentale. En revanche, nous avons eu beaucoup de chansons françaises, les unes populaires, d’autres simplement anciennes : le Compère Guillerie, vrai petit drame qui peint le départ du chasseur, la branche qui casse, l’arrivée trottinante et émue des dames de l’hôpital, les galants remerciements du bon compère ; Le roi a fait battre tambour, avec ses dialogues d’une vérité saisissante; bien d’autres encore, dont nous ne soupçonnions pas le charme ou l’esprit. M. Sçholander unit au talent d’un chanteur celui d’un mime exceptionnellement doué. Il a aussi, quand c’est l’occasion, une émotion vraie, qui est profonde. La soirée s’est terminée par des chants nationaux suédois, graves et doux, auxquels le public s’est associé d’enthousiasme. L’enthousiasme n’a cessé de régner, d’ailleurs, au cours de cette soirée et l’on peut affirmer que M. Sçholander retrouvera, devant le public parisien, le succès magnifique que lui ont fait .ses compatriotes.	Louis Lai.oy.
Liberté, 39 mai 1905.
     Le Nord descend . . .
     Un très personnel artiste, de qui le talent, le répertoire, jusqu’à l’instrument, sont d’une incomparable originalité, nous arrive de Stockholm, Sven Sçholander, le joueur de luth et le chanteur suédois que la Russie et l’Allemagne ont acclamé déjà.
    Sçholander, après avoir, au dernier tive o’clock du Figaro, remporté un succès de charme et de curiosité, intéressait au plus haut point la Société internationale de musique par l’art si sûr avec lequel il manie son luth de la fin du xviii* siècle. Hier soir, à la salle de l’Union, Sven Sçholander a, devant un public choisi, fait applaudir d’enthousiasme son double talent d’instrumentiste et de diseur. 11 a révélé, a ses auditeurs parisiens, le rhytme rare et la poignante harmonie des chansons de Bell-nian, le barde populaire de Suède du temps de Gustave III et il les a délicieusement surpris par ses interprétations, si vivantes et si sûres, de nos vieilles chansons, mises en valeur avec un art et un accent impeccables. Un très vif succès accueillit ce brillant début de l’artiste suédois, que Paris s’apprête à remercier justement de la popularité artistique qu’il a su donner, en Scandinavie, à nos plus aimablçs traditions.
Gazette de France, 5 juin 1905.
    Un chanteur suédois, M. Sçholander, vient de donner, à la salle Tré-vise, un concert extrêmement curieux et original, composé d’airs nationaux et aussi de vieilles chansons françaises, chantés et accompagnés par lui sur le luth, ou pour mieux dire joués, tant il mettait, à les rendre, une émotion intense, une vérité d’expression et de vie. C’était vraiment comme de petits drames, délicatement harmonisés, finement nuancés, charmants même pour un auditeur étranger. L’assistance était d’ailleurs surtout composée de compatriotes du chanteur, et l’on n’a pas été surpris, à un moment donné, de l’entendre dire, avant de commencer son hymne .à la patrie suédoise : « Celui-là, nous le chanterons ensemble ...» et de voir]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0033.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le* auditeurs, tous émus, mêler peu à peu leurs voix à celle de l’artiste. fv«s chansons françaises ont été également fort bien dites par M. Scho-lattder, qui mériterait vraiment <le se Voir apprécier par un public moins restreint, car il fait entendre une note à part et d’une saveur tout à fuit rare.
ma
                 Tâgliche Rundschau, 1. November 1904.
    lin Künstlerhaus liât am Sonnahend (dem 29. v. M.) Sven Scho-la»dcr wieder einmal seine frohliche Kunst geübt. Er ist ein gern gesehener Oast bei den Berlinern, die ihtn willig folgen, oh er nun seine Vortrage in deutscher o<ler schwedischer oder franzôsischer Sprache hietet, und die ihn auch jetzt wieder mit Beifall und Blumen iiberschütteten. Zwischen ihm und dem Zuhôrerkreis Bchlftgt si ch wie von selbst schnell-stens eine Brücke ; seine Perstinlichkeit ist sieyireich, weil sie natürlluh liehenswiirdig ist, — eine Eigenschaft, die ja leider in unserer Zeit nir*ht allzu hànfig heim iniinnliChen (Jeschlecht zu finden ist. Wie ein aehtèr fahrender Spielinann zieht Sven Sçholander durch die Lande : seine Stimme ist rauh geworden, von eigentlichem Sang kann man hei ihin kaum noch reilen ; aber der fahrende Spielmann hat seinen Hutnor hewahrt und — seine Faute, auf der er mit feinster Kunst seine rhapso-dischen Vortrage begleitet. Es ist herzerfrischendes Bild, das er darstellt : mit der Laute im Arm lehnt er sich jetzt lelcht an eih kleines Tischchen, jetzt tritt er ein paar Schritte vor, dann wieder beharrt er an einem Platze, aber der ganze Kôrper scheint mit zu musizieren, aile Muskeln gpielen,die Füsse wippen im Takte unablassig auf und nieder, und der (iesichtsaus-druck wechselt von Sekunde zu Sekunde. Sven Sçholander ist ein Meister dar Mimik und ein Meister stimmlicher Charukterisjerung. Er ahmt Aît uhd Jung nach, Manniein und Weiblein, verliebt girrende und verârgert polternde Menschenkinder, er triflft den Ton des Soldaten und Tambour-majors so sicher wie den der alierliebsten Blumenverkâuférin oder eines zartlichôtt ttochzeitspaares. Und immer bleibt er dezent. immer seine Wirkungen auf das sorglichste abwiigend, und immer wieder besticht er durch eine angeborené, selbstverstandliche (irazie, die sich mit Frohsinn und l'eberlegenheit paart.
                  Leipziger Zeitung, >H. Februar
     ,, Ich singe nach Vagantenbrauch ; ich hali’S gelernt im grünen VVald beim Bausclien alter Fôhren, und wem mein Singsang nicht gefalit, der liraucht nicht zuzuhüren.“ AIso — mit Baumbach-Worten — eroifnele gestern im Hôtel île Prusse der Stockholmer ., wohlbekannte Sanger und vielgereiste Lautenspieler “ Sven Sçholander seinen Lieder - Abend. Fin wenig gealtert am Haupth&af und an der eigentlichen (iesangs-'timrtle, ist der nordische I.ieder-Interjiret in seiner pntchtigen deklama-torlsch mimisehen Vortragskun&t, in seinem liebenswürdigeh Htlttiore, in seiner bei leichtfremdhtndisCher Parbung Susserst dentiicheli Textaus-sprache und in seinem gefiïgigen Lautenspiele jiltig und frisch geblieben, wie eben <loch nur die Kunst und lebhafte geistige Interessen den Menschen zu erhalten vermôgen, uni! zweifelsohne wird auch Sven Scho-lander — Vvie es gestern im Liede von Theodor Korner hiess — wenn er eihst'der Wélt Ade sagen muss, frohgeinüt in t.iedern hinzielien. Damit hat es aber noch gute VVeile ....]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>