<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1906----'>--/--/1906</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1464.tif'/>
        <date when='1906----'/>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Combe, Edouard' type='person' role='cmp'>Combe, Edouard</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿VfT rffl y» •»# f**
flrifon PvoraK Symphonie N° 5 en mi mineur op. 95.
« Aus der neuen Welt » ( Impressions rapportées du Nouveau Monde. )
        Ier Partie. Adagio. Allegro molto.
   Calme et mystérieuse s’étend devant nous l’île nouvellement découverte. Des bruits vagues et diffus frappent notre oreille — comme rêveuse la mer s’arrête à ces rivages inconnus — puis un son nouveau, étrange, se fait entendre, d’abord dans le lointain, puis de plus en plus proche, et tout-à-coup éclate triomphal le thème du conquérant de l'homme vaillant — Christophe Colomb si l’on veut — dont la découverte géniale va faire pénétrer la culture européenne dans ce monde nouveau.
molto J - 136
1
9Z-1:
   Ce thème principal paraît d’abord dans les cors; son importance pour toute la symphonie est soulignée par sa reprise fff par les trombones et les basses.
   Suivons le Conquestador dans sa marche à travers les merveilles de l’Amérique. 11 pénètre dans des contrées torrides et encore inexplorées, beaucoup de choses étranges étonnent ses regards; il ren«ontre une peuplade dont les chants et les danses présentent un cureux mélange d’harmonies bizarres et de mélancholie.
      H S  ---      44-   ---1--- 
fcj        r~ 4 é-  «_.T  r-é---- 
   Le second thème, auquel le manque de sensible donne un air un peu étrange, est présenté par les flûtes et les hautbois avec accompagnement de cors.
   il arrive ensuite en vue d’un paysage d’une merveilleuse et tranquille beauté, représenté musicalement par un troisième motif:
Solo FI.	__________
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1465.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   que fait entendre pour la première fois la llûte-solo.
   Fuis les violons s’emparent de ce thème et le conduisent, après la reprise de la première partie, au développement. Dans ce développement («Durchführung») les motifs du conquérant luttent et s’entremêlent avec les motifs exotiques du Nouveau Monde. Le thème du Conquistador se maintient victorieusement jusqu’à la fin.
2me Partie. Largo.
   La forêt vierge--Des accords mystérieux nous conduisent à la mélodie qui chante la grandiose et mélancolique beauté de la forêt tropicale.
           Largo
         fc
   Cette mélodie est chantée par le cor anglais, tandis que dos accords tenus encadrent la phrase musicale; les violons et les cors viennent remplacer le cor anglais et développer
sa mélodie initiale.
   Puis au « poco più mosso » nous rencontrons une nouvelle image: on dirait des fleurs fantastiques, exhalant de lourds pitfiip&.p.mâg dressent sur notre route:
i	1-+&7
         TV
dans un motif assez animé présenté par les flûtes et les hautbois. Tel un chant plaintif s’éplorant que ce temple de la nature soit profané par le pas des hommes, s’élève plus calme une mélodie des clarinettes, reprise ensuite par les violons:
Un- jpoctf	yruoSSo	..... .....
01'6
   Tout-à-coup un vol d’oiseaux au plumage bizarré s’élève dans les airs et fuit effarouché devant les pas des explorateurs, bientôt apparait, le motif du Conquistador, tandis que les trompettes ramènent le thème de la forêt vierge. I oui s’apaise peu à peu — le conquérant s éloigne en quête (le nouvelles aventures — la forêt vierge continue a rêver son rêve éternel.
      La IHme partie, Scherzo (Molto vivace), nous transporte dans les temps modernes, où se meut également le finale. Une foule joyeuse se promène gaiement un jour de repos, cherchant le délassement après le travail de la semaine. Gai et moqueur le thème principal apparaît et se repond dans divers instruments, hautbois, clarinettes etc.
                          JT1p\to viva.ce» ss gQ
 9C& J*
     Bientôt un orchestre fait entendre de la musique de danse, dont la mélodie est chantée d’abord par les hautbois et. la flûte.
      Dans le trio un nouveau rythme amusant se fait entendre dans un motif présenté par les bois:
             T^olfo vivace. J = 80 ■%>
  auquel ^succède un second motif humoristique.
      Dans la coda du scherzo les cors font entendre encore une fois le thème initial du Conquistador et les trompettes 1e motif exotique n° 3, après quoi le morceau s achevé en
   sourdine.
   4me Partiel Allegro con fuoco,	,
      a„„c trêve ni repos la vie moderne travaille et s agite dans ce Finale. C’est l’activité incessante et énergique des habitants modernes du Nouveau Monde qui après quelques mesures d’introduction est caractérisée par le theme principal^! retentit d’abord dans les trompettes et les cors.
Allegro con fuoco. J =152,
  11
      Le mouvement et te travail deviennent toujours plus intenses comme l’indique un motif en triolets et en syncopes développé par les violons, mais au milieu de cette lutte pour l’existence pénètre aussi un rayon de poésie le sentiment de l’amour.
9V12 0
f
                         c/im-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1466.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿descendre d'une sphère plus heureuse, tandis que les violoncelles paraissent gronder un accompagnement en syncopes impatientes.
   l)ans le développement ultérieur du Finale les différents thèmes déjà connus réapparaissent sous des divers, principalement le motif n° 11 (cors), le motif en triolets des violons pp leggiero n°4 (flûtes, clarinettes) combinés avec le rythme n°8, puis dans une lutte acharnée les thèmes n" 1 et nP 11, après quoi le motif n° 12 revient dans le quatuor à cordes. Le morceau paraît toucher à sa fin, lorsque le thème n° 1 retentit énergiquement dans les basses, bientôt repoussé par le thème n° 11 entonné par les trombones, tandis que le thème n° 12 apparaît en contrepoint dans le quatuor. Après que les harmonies mystiques qui introduisirent le Largo pianissimo ont résonné encore une fois en plein orchestre des cuivres et des bois, le Finale se termine par une lutte héroïque (trompettes et trombones) entre les thèmes n° 1 et n° 12.
         -»♦«-----
Les JJlpes Poème symphonique Ed. Combe
    Argument.
   Le poète regarde les majestueux sommants qui l’entourent sortir graduellement de l’ombre et se colorer aux premiers jeux de l’aurore. Peu à peu le paysage qui ne lui présentait au début qu’un dédale de vagtues silhouettes, se fouille, se peuple de détails; la lumière pénètre petit à petit jusque dans le fond des vallées, et le soleil triomphant parait salué par un concert joyeux dans lequel se mêlent toutes les v.oix de la nature.
   Tout à coup les choses inanimées se taisent, comme pour écouter le chant que vient d’entonner un berger. Et le poète se met à songer; cette simple mélodie lui rappelle qu’il n’est pas seul en ce site admirable; que ces monts sont la patrie d'un peuple actif, libre et heureux. Devant les yeux de son esprit passe le tableau d’uno fête champêtre.
   Mais pourquoi le joyeux tumulte de l’orchestre s’interrompt il brusquement ? Le chant du pâtre vient de retentir à nouveau, plus sérieux, plus mélancolique cette fois; et le poète comprend que ces habitants des Alpes, s’ils jouissent aujourd’hui paisiblement des bienfaits de l’indépendance, c’est qu’ils en ont acquis le droit au prix de beaucoup de luttes et de souffrances. Il lève les yeux sur le grandiose panorama étalé devant lui. et de ce qu’il la sent vivante, animée, vibrante, cette nature lui parait agrandie, solenni-sée, divinisée. Le lever du soleil sur ces rochers inertes l’avait charmé et ébloui; la vue des Alpes, asile et forteresse d’un peuple honnête et fort, le remplit d’une émotion quasi-religieuse.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>