<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19070601'>01/06/1907</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0187.tif'/>
        <date when='19070601'/>
        <name key='Tegha, Grigor' type='person' role='cmp'>Tegha, Grigor</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
                GENÈVE
               Musique Arménienne
                &	LITURGIQUE
                             i, il j'H'------■ / tt	xCT'.y-	■
 Dessin de Edgar C/iahine,
Orgue prêté gracieusement par la Maison Rotschy Piano Bluthner, du Conservatoire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0188.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿n	o
□
□
B)
SOUS LE PATRONAGE DE M. LÉOPOLD FAVRE
CONCERT
  Organisé par la SOCIÉTÉ des ÉTUDIANTS ARMÉNIENS de Genève
 AU PROFIT DES
 VICTIMES DE LA FAMINE EN ARMÉNIE (A VAN)
   Sous la direction du R. P. KOMITAS, > re de la Chapelle de la Cathédrale d’ETCHMIADZIN
et aVee le coqcolir? de /VTne Gf>^idjiai)-Gf)arreÿ, piapi$le; M. G-, barÿbi) ; f/l. H. Gi)af|- Aïaüpacfiai) et d’üi) G^objf.
PREMIÈRE PARTIE
Programme
I. I.A MUSIQUE ET LA
POÉSIE ARMÉNIENNES
                                            Causerie par
M. Archag TCHOBANIAN.
MÉLODIES LITURGIQUES
IL
HYMNES DE NOËL
                              Grégoire Tégha (XI* Siècle).
 a)	O le merveilleux et grand mystère (IIIe Ton).
                                      Chœur.
 b)	Fleuve, ne sois pas épouvanté (IIIe Ton, modulant) M. C. et le Chœur.
 c)	Aujourd’hui, la voix du père (IVe ton, modulant).
                                           Chœur.
      O le merveilleux et grand mystère qui nous est Le Dieu créateur, venu au Jourdain, [révélé ! Voulait être baptisé par son Serviteur. Saint-Jean n’osait pas le baptiser.
      Le Jourdain, à sa voix, s’enfuyait,
      Et ses flots s’annonçaient entre eux la grande
                                              [nouvelle.
      — Fleuve, ne sois pas épouvanté, je suis ton
                                                [créateur.
      Je suis venu pour prendre le baptême et laver Aujourd’hui, la voix du père, | les péchés. Tombant du ciel, avec douceur,
     En témoignage du Fils bien-aimé,
      Le grand prophète Jean chantait d’une voix joyeuse : Réjouis-toi fleuve, réjouis-toi, ô Jourdain !
 III.	Miserere (IIe ton)
Mélodie traditionnelle.
M. CHAH-MOURADIAN.
 IV.	Tu es Saint,Seigneur des armées (Ie ton)
Chœur.	l;
 Tu es saint, Seigneur des armées
 Qui demeure au ciel
 Et qui est glorifié par tes saints.
     Stabat Mater (II* ton, modulant).
             Attribué h Grégoire de Narek (X‘siècle).
 Le R. P. KOMITAS.
      La Mère de Dieu, aux pieds de son Fils crucifié Se tenait, dolente ;
       Et l’entendant gémir de soif,
      Douloureusement pleurait.
       Le voyant ceint de la couronne d’épines,
       Elle s’écriait : Malheur à moi !
      Lumière de mes yeux,
      Jésus, mon enfant !
     Mystère profond (IVe ton).
                       Khatchatour de Taron (XI/0 siècle).
M. CMAH-MUUKAUiAN R. P. KOMITAS C. et le Chœur.
 VI.
M
 Mystère profond, impénétrable et éternel !
 Toi qui as paré ton Empire céleste,
 Dans la demeure de l’inaccessible Lumière,
 Tu as revêtu d’une gloire suprême les chœurs des
 ! Anges.
DEUXIÈME PARTIE
 VII.
 <l)
CHANSONS POPULAIRES La pluie fait tomber ses eaux
miroitantes.
(Village d’Ochakan)
Chœur.
 La pluie fait tomber ses eaux miroitantes, Les feuilles du saule frémissent ;
 Voici mon frère qui arrive Monté sur son cheval fougueux.
 VII.
 b)
Le Ciel est couvert de nuages.
(Village de Parbi.)
choeur.
 Le ciel est couvert de nuages, mais il ne neige pas, Mon bien-aimé ne rentre pas de la montagne.
 Le feu dévore mon cœur,
 Le sommeil fuit mes yeux.
VIII.
Haberban.
(District de Chirak.)
Idylle.
M'n0 THADÉOSSIAN et M. CHAH-MOURAD1AN.
Le jeune Homme. —
     Celle que j’aime est toute pure,
     Elle est comme l'immortelle que nul n'a touchée; Ceux qui ne me donneront pas ma bien-aimée, Que la gale de Dieu leur ronge le visage.
La jeune Fille. --
    Chante des chansons comme un poète ;
    Chante des hymnes comme un rossignol ;
     Je mérite les louanges que tu me donnes,
     Tu ser; s le gendre de ma mère.
IX.	a) Mon aimé est parti par la montagne.
                                              (Viilage d’Igdir )
                                     Chœur.
     Mon aimé est parti par la montagne,
     11 est parti fâché contre moi.
     Il n’était ni alouette, ni perdrix,
     Mais il s’est envolé de mes mains.
     b)	Cette nuit j’ai vu la lumière.
XIII.	Fable. Le geai dit à la tourterelle
      Cette nuit j’ai vu la lumière. J’ai vu mon aimé sur la route.
       11	allait en pèlerinage Je l’ai vu le fusil sur l’épaule.
(Village d’Igdir.)
                                          Chœur.
X.	Soufflez une brise, montagnes amies.
(Village de Koghb.)
M. C.
      Soufflez une brise, montagnes amies, soufflez Porte/ remède à ma peine.	june brise,
      Les montagnes ne soufflent ças de brise.
      Elles ne portent pas remède a ma peine.
      Montagnes, vallées, plaines et eaux,
     Sources qui coulez doucement,
     Ecoutez-moi un peu,
     Voyez les douleurs de mon cœur.
      Soufflez une brise, etc...
XI.	Mon cœur est pareil aux maisons en
 (District de IVIogk.)
Chant d’émigré.
 ruine.
M. A. CHAH-MOURADIAN.
      Mon cœur est pareil aux maisons en ruine...
      Les poutres sont brisées, les piliers détachés ;
      Les oiseaux sauvages y doivent faire leur nid.
      Je vais me jeter dans les fleuves grossis,
      Devenir la pâture des petits poissons !
      Oh ! pauvre enfant qui n’a plus de maison !
XII.	Airs de Danses arméniennes pour Piano.
M"" CHERIDJIAN-CHARREY.
a)	“ Hékiari ”
b)	“ Ranghi ” C) “ Choror ”
(Ville de Karinn.) (Province d’Erivan.) (Ville do Mouch.)
M. C.
(District de Van.)
      Le geai dit à la tourterelle
     Pourquoi pleures-tu des larmes de,sang
     Qui s’en vont tomber dans le mince ruisseau ?...
XIV.	<,) C’est le printemps, et il neige !
(Village de Haï-Tagh.)
                                        Chœur.
     C'est le printemps, et il neige!
     Mon bien-aimé s’est refroidi de moi...
     Ah ! qu’elle se dessèche, ô bien-aimé ! hélas ! Que la langue des méchants se dessèche !
     Le vent souffle, un vent glacé !
     Il me brûle le foie et les poumons.
     Bien-aimé, tu as brisé mon rêve !
     Tu m’as retiré ton amour!
b) Tu es là debout, et tu ne m’appelles même pas.
(Village de Parbi.)
Chœur.
L
   Tu es là debout, et tu ne m’appelles même pas ; N’est-ce pas honteux pour un grand gaillard Tu viens passer tout près de moi [comme toi ? Tu es le maître, et tu ne me reconnais même pas.
XV.	Mon bien-aimé grand comme un
   platane.	(Village de Sardarapat.)
M"'’ KOUTAÏSSIAN et le Chœur.
    Le soleil s'est levé à travers des nuages;
   Mon bien-aimé grand comme un platane!
    Notr^ union s’est faite au milieu de disputes ;
   Mon tendre bien-aimé !
    Que notre cnnemi^pej-He-s^n gis ! »
   Mon bien-aimé grand comme un platane!
    C’est son cœur méchant qui fut cause des disputes. Mon tendre bien-aimé !
XVI.	Chant de labour. R. P. KOMITAS.
         Mo ! Béni soit Dieu !
        Loué soit Dieu !
         Le jour se lève,
         C’est l’heure bienfaisante ! L’aurore s’épanouit C’est l’heure du travail !
 (District de Lori.)
XVII.
Chant de labour.
(District ce Sunik.)
                                         Chœur.
         Tire, tire ô bœuf !
        Use ton joug.
        Que Dieu garde ton maître,
        Il	t’en donnera un tout neuf.
QENÊva. xipn. v.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0189.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HJii concert arménien
  La Société dus étudiants arméniensi de Genève avait organisé, boua le patronage de M. Léopold Favre, un concert au profit des victimes de Ja famine en Arménie (à
  Le révérend père Koraita?, maître de la Chapelle ce la Cathédrale d’-Etclimiadzin, avait formé un choeur d occaKtcn composé de membres de la colonie arménienne à tieuèv*.
  M. Arehag ïchobanian a ouvert la séance, — un p:u tard, car il était ‘J heures ! — pur une causerie sur la musique et la poésie arménienne, L’orateur a su fort bien faire ressortir la caractéristique de l'esthétique arménienne, qui tend avant tout à atteindre la suavité, la douceur mélodique. Contrairement à la mentalité orientale, empreinte entièrement de fatalisme, l'art du peuple arminien, peuple de montagne, de plein air, est d une poésie simple et fière, contenant presque toujours une idée d'espoir.
  Le R. P. Komitas, homme fort érudit, a parcouru pendant bien dea années les villages arméniens ; il a lait chanter les paysans, noté les mélodies populaires et su a-vec perspicacité élaguer tenue** les infiltrations d'origines orientales étrangères, pour former une collection, du style le plu» pur, de ce qui constitue le fonda national, les «mélodies liturgiques» et Jes < chansons populaires?. Le H. ■P. Komitas a harmonisé lui-mîme Jes niasses, lea ohrnts arméniens, selon les antiennes modalités (quelques-unes ces mélodies recueillies datent déjà du Xme si' „ H ^
  La première partie, consacrée aux méic, 3 3 £. ? a étonné, mais fort intéreseé le public : c-,	’g. j9 t*
nier un caractère extrêmement e’vtpra&sif à g	,
t^r > I Xe eièclftV mip- lo R. P. Komitas. i S- O r-
.Va»).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>