<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Nouveaux concerts populaires 
            <date when='19061103'>03/11/1906</date>
          </title>
          <series>Nouveaux concerts populaires</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1364.tif'/>
        <date when='19061103'/>
        <date when='19061117'/>
        <date when='19061201'/>
        <date when='19070119'/>
        <date when='19070202'/>
        <date when='19070302'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title>Nouveaux concerts populaires</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Nouveaux Concerts Populaires
               Nous avons l’avantage de vous remettre ci-contre le programme général des six grands concerts populaires qui seront donnés au cours de la saison de 1906-1907 sous le patronage du Comité des Concerts d’Abonnement.
                Les « Nouveaux Concerts Populaires » auront lieu à la Salle de la Réformation le samedi et les dates alterneront avec celles des Concerts d’Abonnement.
                Nous nous sommes assurés le concours d’artistes étrangers du tout premier ordre,
           —	la plupart déjà connus et appréciés du public genevois, — tels que la grande cantatrice Marie Brema, Mlk Marguerite Delcourt, claveciniste, Mllc Sonia Herma, une des cantatrices les plus réputées en Autriche, le pianiste Francis Planté, le violoniste Emile Sauret, qui ne s’est pas fait entendre depuis plusieurs années a Genève (où il s’est récemment fixé), le baryton Louis de la Cruz=Frôlich, le J rio Chaigneau, un des plus appréciés en Allemagne, où le maître Joachim a tenu le présenter lui-même, le Quatuor Sevcik, de Prague, — qui est le rival heureux du Quatuor Tchèque, etc. — enfin MM. Willy Rehberg et Louis Rey ont bien voulu nous promettre leur précieuse collaboration.
                Les programmes, tout en faisant connaître quelques œuvres modernes intéressantes laisseront une large part aux oeuvres classiques.
              Comme vous le remarquez, les abonnés des Concerts d’Abonnement jouiront d’avantages spéciaux aux « Nouveaux Concerts Populaires » soit d abonnements à prix réduits.
               Dans l’espoir que nous aurons le plaisir de vous compter au nombre de nos abonnés, nous vous prions, M	, d’agréer l’assurance de nos sentiments
 ADMINISTRATEUR
                                                  Genève, septembre 1906.
Direction de Concerts Ad. HENN
      6,	boulevard du Théâtre, 6
          GENÈVE
             distingués.
                                         Le Conseil d’Administration
des Nouveaux Concerts Populaires.
ABONNEMENTS
      Réservées numérotées, 25 fr. — Parterre (icrs rangs), 6 fr. — Parterre (autres rangs), 5 fr. Première galerie numérotée, 15 fr. — Première galerie non numérotée, 10 fr.
Pour les Abonnés des Concerts d’Abonnement :
     Réservées numérotées, 20 fr. — Parterre (iers rangs), 5 fr. Parterre (autres rangs), 4 fr. Première galerie numérotée, 12 fr. 50. Première galerie non numérotée, 8 fr.
PRIX DES PLACES PAR CONCERT
     Réservées, 5 fr. — Parterre (autres rangs), 1 fr. — Première galerie numérotée, 3 fr. — Première galerie non numérotée, 2 fr. — Deuxième galerie, o fr. 50.
      Ces prix pourront cire augmentes pour certains concerts.
     Les premiers rangs de parterre ne seront pas vendus isolément, mais réservés aux abonnements.
     Les abonnements sont en vente dès ce jour chez M. Henn, magasin de musique, 6, boulevard du Théâtre (de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures) et à la Réformation. Les places numérotées exclusivement chez M. Henn.
     Les abonnés aux Concerts d’Abonnement doivent s’adresser exclusivement chez M. Henn en présentant leurs cartes 1906-1907 des Concerts d’Abonnement.
ÎÛates des Bouveaux Concerts ÎPofmlaires
3 novembre 1906.
MM. Emile Sauret et Willy Rehberg.
Mllc Sonia Herma, soliste des Concerts Philarmoniques de Vienne.
17 novembre 1906.
M. Louis DE LA CRUZ-FRÔLICh, Mllc Marguerite Delcourt.
icr décembre 1906.
Mme MARIE BREMA, MM. Louis Rey et Max Behrens.
19 janvier 1907.
Le Quatuor Sevcik et M. Willy Rehberg.
MM. Lhosty (ier violon).	MM. Moravec (alto).
Prochazka (2me violon).	Vaska (cello).
2 février 1907.
M. FRANCIS PLANTÉ
2	mars 1907.
Le Trio Chaigneau.
M”« Thérèse Chaigneau, piano.	M11' Suzanne Chaignf.au, violon.
Mrae Marguerite de Piazza-Chaigneau, violoncelle.
     La plupart des artistes engagés sont trop connus du public pour que nous insistions sur leur valeur; quant au Trio Chaigneau et au Quatuor Sevcik nous joignons à la présente des extraits de la presse sur leurs concerts.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>