<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert d'abonnement<date when="19061208">08/12/1906</date></title>
<series>Troisième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1440.tif"/>
<date when="19061208"/>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" type="person" role="cmp">Alexandr Porfir'evič Borodin</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Ostroga, Felix M. " type="person" role="cmp">Ostroga, Felix-M.</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Koch, Sigurd von" type="person" role="cmp">Sigurd von Koch</name>
<name key="Grieg, Edvard" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Svendsen, Johan" type="person" role="cmp">Johan Severin Svendsen</name><title>Troisième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Troisième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRK IDE	"VII^E IDE G-EUÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
—....... ............. ........... ——..... „ ....... , . | ^
           Samedi 8 Décembre 1906, à 8 heures précises. TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
  avec le concours de Madame Valborg
    SWÀRDSTRÔM-WERBECK
  Premier soprano de l’Opéra Royal de Stockholm.
  —
  première partie
  i . Symphonie n° 2 en si mineur................. A. Barodine.
     a)	Allegro.	c) Andante.
        b)	Scherzo (prestissimo). d) Finale (allegro).
   2.	Récitatif et Air de concert, avec violon obligé et
  orchestre................................. Mozart.
          M- Valborg SWÀRDSTRÔM-WERBECK.
               La partie de violon par M. Louis Rey.
  SECONDE PARTIE
  3.	à) Soleils couchants, tableau symphonique...... Ostroga.
            SOUS LA DIRECTION DE LÀUTEUR.
  b) Nuages, nocturne (première audition)........ Debussy.
 4.	a) Det âr var............................... Sigurd von Koch.
 b)	Fra monte Pincio......................... Grieg.
 c)	Widmung................................ Schumann.
 d)	Die Forelle................... ............ Schubert.
           M”' Valborg SWÀRDSTRÔM-WERBECK.
 5.	Le Carnaval à Paris........................ Svendsen.
      Orchestre 9011? la direction de M- Willy REHBERG
  Piano de concert ÉRARD eiijtx soins do Pvl. Cti. Berguer.
             Ixe concerl commencera à huit heures précises.
f Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
2_. _i _
M
                                        .JPtNàVE. — IMP, k.-F. ÜARRY8.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1441.tif"/>
<page><![CDATA[﻿M ,e Valborg Svàrdstrôm-Werbeck.
        Mmc Valborg Svàrdstrôm est née le 22 décembre 1879, à Gefle, petite ville du nord de la Suède. Ses parents, qui avaient eux-mêmes de très belles voix, furent ses premiers guides et, après avoir reçu une solide instruction générale, elle entra, à quinze ans, au Conservatoire de musique de Stockholm.
       C’est le 28 décembre 1900 que Mmc Valborg Svàrdstrôm débuta à l’Opéra royal de Stockholm, dans le rôle de Mignon, et pendant six années elle y chanta avec un succès croissant les rôles de soprano : Marguerite, Eisa, Juliette, Lakmé, Zerline, Eurydice, etc. Elle se produisit également avec le plus grand succès dans des concerts et elle reçut, en 1904, le prix Jenny Lind qui lui fut décerné, à l’unanimité de ses membres, par l’Académie musicale de Suède.
        M. Henri Marteau l’entendit dans une de ses tournées en Suède et, enthousiasmé par son talent, il la décida à se produire hors de son pays. C’est alors qu’il l’engagea pour un de ses concerts à Genève et on se souvient de l’accueil enthousiaste que lui fit le public genevois dans la salle de la Réformation.
        Depuis, Mroe Valborg Svàrdstrôm s’est fait entendre dans les grands concerts de France, d’Allemagne et d’Italîe et, partout, la critique a constaté les triomphes de cette délicieuse artiste.
        Alexandre-Porphyriewitch Borodine, un des plus grands compositeurs russes, naquit à Saint-Pétersbourg le 31 octobre 1834 et mourut en 1887. Il descendait par son père des princes Imérétinsky, c’est-à-dire des derniers rois d’Imérétie, le plus beau de ces anciens royaumes du Caucase où la flore de l’Orient s’épanouit à l’ombre des neiges éternelles.
        Si cette hérédité est lointaine et obscure, on ne peut cependant méconnaître l’influence qui a produit chez lui une prédilection marquée poulies rythmes et les modes de l’Orient.
       L’œuvre assez considérable de Borodine comprend — outre un grand nombre de mélodies, plusieurs quatuors et deux opéras, le Prince Igor et Mlada — trois symphonies, dont une inachevée.
        La deuxième symphonie fut exécutée pour la première fois le 2 février 1877, à Saint-Pétersbourg, dans la Salle de la Noblesse, sous la direction de Napravnik.
        Des deux symphonies de Borodine la seconde est la plus parfaite et doit sa force non seulement à la maturité du talent de l’auteur, mais aussi au caractère national dont elle est imprégnée. L’ancienne forme héroïque russe y domine, comme dans le Prince Igor.
*=S» *=#■' «9°
Symphonie nu 2, en si mineur, de Borodine.
t
Borodine lui-mème a souvent dit que, dans la première partie, il avait voulu dépeindre les assemblées des anciens preux russes (bogatyri) dans leur grandeur héroïque, qui peut paraître parfois de la lourdeur à un public non initié au caractère national ; que dans l’adagio il avait rappelé les chants des anciens bayans slaves, sortes de troubadours, de Minnesànger, et que le finale devait dépeindre les banquets des héros aux sons de la guzla et de la flûte de bambou, au milieu de l’enthousiasme populaire.
Les trois symphonies de Borodine sont remarquables par la richesse des rythmes, l’ingéniosité du contrepoint et la pureté des harmonies que font ressortir encore des sonorités orchestrales d’un éclat éblouissant.
<=Ja
Non più. Tutto ascoltai, de W.-A. Mozart.
        Ilia :	Non più. Tutto ascoltai, tutto compresi.
                     D’Elettra e d’Idamante noti sono gli amori, al caro inipegno omai manear non dei, va, scordati di me, donati a lei.
         Idamantes : Cliio mi scordi di te ? Che a lei mi doni quoi consigliarmi ? e puoi voler ch’io viva !
        Ilia :	Non congiurar, mia vita, contra la mia costanza !
Il colpo atroce mi distragge abbastanza !
Idamantes : Ah no, sarebbe il viver mio di morte assai peggior I Fosti il mio primo amore, e l’ultimo sarai.
                      Venga la morte, intrepida l’attendo, ma, chio possa struggermi ad altra face, ad altr’oggetto donar gl’affetti miei ?
Come tentarlo, corne tentarlo, ah, di dolor morrei.
Non temer, amato bene, per te sempre il cor sarà.
                    Più non reggo a tante pene, l’aima mia mancando va, l’aima mia mancando va, mancando va.
                     Tu sospiri? o duo! funesto ! pensa almen, pensa che istante è questo !
Non mi posso, o Dioi, spiegar, no, ah, non mi posso.
Non temer, amato bene, per te sempre il cor sarà.
Stelle barbare, stelle spietate, perché mai tanto rigor?
                    Aime belle che vedete le mie pene in tal momento, dite voi, s’egual tormento puô soffrir un fido cor.
Aime belle, dite voi, dite voi, s’egual tormento...
Stelle barbare, stelle spietate, perché mai tanto rigor.
                    Aime belle che vedete le mie pene in tal momento, dite voi, s’egual tormento puô soffrir un fido cor.
Non temer, amato bene, per te sempre il corsarà,
                    Aime belle che vedete le mie pene in tal momento, dite voi, s’egual tormento puô soffrir un fido cor.
                     Aime belle, dite voi, s’egual tormento puô soffrir un fido cor.
3]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1442.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Soleils couchants.
 Tableau symphonique par M. Ostroga.
 Voici les vers de Verlaine que M. Ostroga a placés en tête de^sa partition et qui lui ont inspiré son 'joème.
Une aube affaiblie Verse par les champs La mélancolie Des soleils couchants. La mélancolie Berce de doux chants Mon coeur qui s’oublie Aux soleils couchants.
Et d’étranges rêves Comme des soleils Couchants sur les grèves, Fantômes vermeils,
Défilent sans trêves,
Défilent, pareils A des grands soleils Couchants sur les grèves.
Verlaine.
Widmung, de Schumann.
Du meine Seele, du mein Herz, du meine Wonne, o du mein Schnierz, du meine Welt, in der ich lebe, mein Himmel du, darein ich schwebe,
o	du mein Grab, in das hinab ich ewig meinen Kummer gab !
Du bist die Ruh’, du bist der Frieden, du bist vom Himmel mir beschieden.
Dass du mich liebst, macht rnich mir werth, dein Blick hat mich vor mir verklârt, du hebst mich liebend über mich, mein guter Geist, mein bess’res Ich ?
Du meine Seele, du mein Herz, du meine Wonn’, o du mein Schmerz, du meine Welt, in der ich lebe, mein Himmel du, darein ich schwebe, mein guter Geist, mein bess’res Ich !
Rückf.rt.
 *9*	*9"
  Die Forelie, de Schubert.
In einem Bâchlein helle, da schoss in froher Eil* die launische Forelie vorüber wie ein Pfeil.
Ich stand an dem Gestade und sah in süsser Ruh’ des muntern Fischleins Bade im klaren Bâchlein zu.
Ein Fischer mit dem Ruthe wohl an dem Ufer stand, und sah’s mit kaltem Blute, wie sich das Fischlein wand. So lang’ dem Wasser Helle, so dacht’ ich, nicht gebricht, so fângt er die Forelie mit seiner Angel nicht.
                          Doch endlich ward dem Diebe
                              die Zeit zu lang. Er macht’
                              das Bâchlein tückisch trübe,
                             und eh’ ich es gedacht,
                             so zuckte seine Ruthe
                               das Fischlein zappelt’ dran,
                           und ich mit regem Blute
                        sah die Betrog’ne an. Schubart.
 Le quatrième Concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi 22 décembre, avec le concours de la Société de Chant sacré, sous la direction de M. Otto Barblan, et de M. Willy Rehberg, pianiste.
Programme : Œuvres de H. Goet\ : Frühlings-Ouverfure. — Nenie, pour choeur et orchestre. — Concerto, pour piano et orchestre. — Schumann, Ouverture de Manfred.
 —	Beethoven, Fantaisie pour piano, choeur et orchestre.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
