<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19070117'>17/01/1907</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0009.tif'/>
        <date when='19070117'/>
        <date when='19070119'/>
        <date when='19070124'/>
        <name key='Pahnke, Woldemar' type='person' role='cmp'>Pahnke, Woldemar</name>
        <name key='Reymond, Eugène' type='person' role='cmp'>Reymond, Eugène</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0010.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cercfe des ŒLrts et des jQettres
 Jeudi 17, Samedi 19 et Jeudi 24 Janvier 1907,
                            à 8 heures et demie -
  <2>
(S> Œrogramme <£>
 1.	a) Nocturne pour Violoncelle (première audition) .... 0. Paljnhe
 b)	Caprice pour Violoncelle (première audition).....Eugène Rcymond
           (IK. Sfldofpfie ‘ReHberg
 c)	Paysage sentimental, pr quatuor à cordes et soprano £. IaqueS'Dalcroze
          ('.Toème de Gouis ‘Ducfiosaf)
2.	Dans la Forêt de Brocéliande
 ‘Cabfeau tyrigue. Adaptation en vers d'après ‘Cennyson ‘IKusigue inédite (orchestre et chœurs) d'Gugène ‘Reymond. Œécor d'Gdouard ‘Brosset
 E M T R’ACT E
a Parade devant le. Rideau
 L’Amateur; les Muses; le Chœur; Ballets.
‘Dans fa rforêi de cBrocéfiande
                  Au prologue, le poète dit des vers. Il dit Merlin l'Enchanteur, son art et son verbe. Emu par un trouble étrange, Merlin est parti. Il a quitté la cour du roi Arthur. Il est arrivé à la forêt. Le rideau se lève sur la forêt de Brocèliande.
                  Les insectes bourdonnent. Les élytres chatoient. Le soleil rit sur les choses vertes. Les fées chantent. Au bord d'une fontaine, au perron d’émeraude, Merlin regarde jouer l’eau diaphane. «Bois!», lui disent les fées. Merlin boit. Et l'orage éclate.
                Rafales, mugissements, craquements de branches. Du gris partout. Et puis, des lambeaux de bluet dans le ciel. Des floches de brume. Un premier cri d'oiseau. Au sommet de la source une fée se révèle. Elle dort sous l'aubépine. Si merveilleusement blonde ! C’est Viviane.
                 Merlin adore. Et levant sa harpe, il se met à jouer. La harpe s’est tue, et Viviane s'éveille. La fontaine coule. Les abeilles bruissent. On entend un grillon.
                 Le soleil monte, et plus le soleil monte, plus Viviane devient radieusement belle. Elle chante dans l’été qui se tait. Elle chante dans la forêt qui écoute.
                  Et le soir tombe.
                  Et avec le soir qui tombe l’image radieuse pâlit. Et avec le jour qui meurt Viviane va mourir. Il n'est qu’un mot qui sauve. Merlin le prononce : « Je t'aime. »
                    Et les feuilles, et les herbes, et l'eau, et le ciel, et tout chante l'amour. La nuit est tombée. Sous ses voiles de velours sombre, Viviane et Merlin ont disparu. Il dit le secret. Il dit le mot du verbe. Viviane triomphe.
                  Dans un rayon de lune, elle s'est levée, et elle danse autour de l'endormi. Elle prononce le mot qui enchaîne. Et les fées chantent le triomphe de l'Amour. Le rideau tombe.
                  Et à l'épilogue, le poète dit l'enchantement de l'enchanteur. Voici.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0011.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
I
I
I]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>