<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier nouveau concert populaire
            <date when='19061103'>03/11/1906</date>
          </title>
          <series>Premier nouveau concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1365.tif'/>
        <date when='19061103'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Astorga, Emanuele d&apos;' type='person' role='cmp'>Astorga, Emanuele d&apos;</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Scharwenka, Xaver' type='person' role='cmp'>Scharwenka, Xaver</name>
        <name key='Moszkowski, Moritz' type='person' role='cmp'>Moszkowski, Moritz</name>
        <name key='Sauret, Emile' type='person' role='cmp'>Sauret, Emile</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Lederer, C.-J.' type='person' role='cmp'>Lederer, C.-J.</name>
        <name key='Schütt, Eduard' type='person' role='cmp'>Schütt, Eduard</name>
        <title>Premier nouveau concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Ui SALLE DE LA REFORMATION
Samedi 3 Novembre 1906, à 8 heures et quart.
-----<3>®æ*-
Sous le patronage du Comité des Concerts d’Jlbonnement
PREMIER NOUVEAU
CONCERT POPULAIRE
                                             <=§'=>
 M. Emile SAURET
                             Violoniste
  M"e Sonia HERMA
Cantatrice, soliste des Concerts Philarmoniques de Vienne
M. Willy REHBERG
Professeur supérieur au Conservatoire
ABONNEMENTS POUR LES SIX CONCERTS
  Réservées numérotées, 25 fr. — Parterre (1er’ rangs), (> fr. — Parterre (autres rangs) 5 fr. — Première galerie numérotée, 15 fr. — Première galerie non numérotée, 10 fr.
POUR LES ABONNÉS DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Réservées numérotées, 20 fr. — Parterre ( 1ers rangs), 5 fr. — Parterre (autres rangs), 4 fr. — Première galerie numérotée, 12 fr. 50. — Première galerie non numérotée, 8 fr.
PRIX DES PLACES PAR CONCERT
 Réservées, 5 fr. — Parterre (autres rangs), 1 fr. — Première galerie numérotée, 3 fr. — Première galerie non numérotée, 2 fr. — Deuxième galerie, 0 fr. 50.
 Ces prix pourront être augmentés pour certains concerts.
  Les premiers rangs de parterre ne seront pas vendus isolément, mais réservés aux abonnements.
 Les abonnements sont en vente dès ce jour chez M. Ad. HENN, magasin de musique, (!, joulevard du Théâtre (de 9 heures à midi et de 2 à G heures), et à la Réformation. Les places iiimérotées exclusivement chez M. Ilenn.
  Les abonnés aux Concerts d’Abonnement doivent s’adresser exclusivement chez M. Henn en présentant eurs cartes 1906—1907 des Concerts d’Abonnement,	genbvb. — imp. iarrys
 Direction de concerts Ad. HENN, Genève	Reproduction interdite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1366.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sonate en ré mineur, op. 121, pour piano et violon. R. Scbumann.
   Assez lent. — Très animé. — Avec douceur et simplicité.
    —	Animé.
         MM. W. Rehberg et E. Sauret.
a)	Air d’Alceste (Divinités du Styx)............. Gluck.
/;) Aria « Quai mai fatale ».................... Astorga.
c)	Aria « Non so piu? »...................... Mozart.
Mile Sonia Herma.
 Bach-Lis^t.
a)	Largo................................
b)	Presto................................
c)	Rêverie..........*......................J. Lauber.
d)	Etude de concert.......................... Scharwenka. ■
         M. W. Rehberg.
a)	Ballade................................. M. Mos^kowski.
b)	Farfalla................................. E. Saiirel.
          M. Sauret.
 Brahms.
a)	Schmerzen..............................................................Wagner.
b)	Weit über das Feld.....................
c)	Der Schmied..........................
d)	Barcarolle..............................................................C.-J. Lederer.
e)	Aus dem hohen Lied..............................................P■ Cornélius.
         M'ie Sonia Herma.
Suite n" 2, op. 61 ............................ E. Schutt.
   Allegro moderato. — Scherzo. — Moto amoroso. — Finale.
         MM. W. Rehberg et Sauret.
        piano €rard aux soins de Jff. Ch. fierguer.
Quelques mots sur M,,e Sonia HERMA
  Quoique Russe, puisque née à 'l'iflis, Mlle Sonia Herma fit son éducation artistique à Vienne. Avant d’y briller comme cantatrice, elle s’y produisit, âgée de sept ans, comme pianiste. Elle prend ensuite les conseils du maître suédois Fœrsten, et débute de façon éclatante aux côtés de Ondricek. Ce premier succès la fait rechercher dans la plupart des centres musicaux de l’Europe. On l’entend successivement à Berlin, à Munich, à Budapest, à Prague ; elle parcourt la péninsule des Balkans, le Caucase, le sud de la Russie, elle passe en Angleterre, elle arrive enfin à Paris.
  Ces promenades artistiques nécessaires à la consécration d’un talent, mais que tant de cantatrices ne font qu’à leur déclin, Mlle Sonia Herma les fait en pleine jeunesse, en pleine possession de sa voix, elle a ce bonheur d’arriver en moins de cinq ans à la célébrité européenne.
  C’est que, vraiment, elle est une des mieux douées parmi nos modernes chanteuses de lieder. Son organe très étendu et la souplesse de son tempérament lui permettent d’apporter une infinie variété dans la composition de son répertoire. Celui-ci est immense, on s’en est aperçu aux trois concerts historiques du lied qu’elle donnait à Vienne, il y a deux ans, et dont les programmes embrassaient plus de deux siècles de production. La sûreté de son goût artistique lui désigne les plus belles oeuvres de chaque école, et comme elle parle cinq langues, elle peut exprimer intégralement l’intensité de ce qu’elle chante.
Opinion de la presse
                                                           <=*[•=>
Bruxelles.
  M1^ Sonia Herma a été fort applaudie dans des mélodies allemandes, russes et norvégiennes, qu’elle a chantées avec une belle voix de mezzo bien timbrée, bien posée et intelligemment conduite. Elle nous a plu surtout dans deux Lieder de Kjerull, Von eu/iger Liebc de Brahms, une chanson de Glâzounow et une curieuse mélodie hébraïque de Rimsky.
Paris.
  Salle comble le 30 mars pour applaudir M11* Sonia Herma et M. Edouard Risler. La grande cantatrice viennoise, dont nous parlons ailleurs avec plus de détails, remporta, dans un numéro de lieder allemands classiques, le succès considérable auquel elle est habituée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1367.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Vienne.
L’intéressant programme de Mlle Sonia Herma a prouvé à cette excellente cantatrice l’occasion de mettre en relief toutes les qualités de son superbe organe et d’une interprétation pleine de compréhension artistique'.
(Neue Musikaliscbe Presse.)
Berlin.
Le récital donné par Mlle Sonia Herma lui a valu un très grand succès, bien mérité du reste. Elle a une très belle et puissante voix de soprano, une école parfaite et une émission d’une pureté et d’une justesse rares. On ne saurait trop louer sa juste compréhension des maîtres qu’elle interprète ; enfin elle a beaucoup de tempérament et une grande facilité d’expression. Tout son programme fut interprété d’une façon parfaite ; les « Brautlieder » de Cornélius méritent cependant une mention spéciale...
(Berliner Tageblatt.)
Londres.
M>le Sonia Herma possède une voix d’une qualité remarquable et qu’elle conduit à la perfection. Son programme, très artistique, lui a valu un beau et franc snccès.
(The Times.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>