<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19070512'>12/05/1907</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0163.tif'/>
        <date when='19070512'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿ SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE = ET CHAPELLE KETTEN RÉUNIES =
 RAPPORT
                            lu à
L’ASSEMBLÉE GÉNÉRALE
                 DU 12 MAI 1907
                        par
 M. EMILE LEISEN HEIMER
                   Vice-Président
Genève
IMPRIMERIE DE LA TRIBUNE DE GENÈVE, RUE BARTIIOLONI]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0164.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ancien Comité
pour l’année 1906-1907
MM. Maurice Rambert, président.
Emile Leisenheimer, vice-président.
Maurice Dumur, trésorier. Emmanuel Kuhne, secrétaire. Marc Cougnard, vice-secrétaire. Eugène Sautier, bibliothécaire. Théodore Cosson.
Henri Le Grand Roy.
Jean Storrer.
Philippe Dünant
J.-H. Blanc,
 »
Délégués du Comité du Conservatoire.
Louis Zbinden]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0165.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies
RAPPORT
            Mesdames. Messieurs,
     Le départ pour l’étranger de notre distingué président, M. Rambert, m’a mis dans l’obligation de ne pouvoir refuser la rédaction du rapport qui va suivre et au sujet duquel je vous prie de m’accorder d’avance toute votre indulgence. En effet, des circonstances douloureuses m’ont empêché de suivre les répétitions de la société pendant toute cette saison écoulée, et si j’ai eu l’avantage d’assister aux séances de comité, je n’ai pas été, comme je l’aurais voulu, en contact suffisant avec la société toute entière pour pouvoir aujourd’hui vous présenter un rapport sans lacune. Confiant dans votre amabilité, je commence :
     Votre comité s’est tout d’abord fait un devoir et un plaisir d’offrir à M. Rambert, président démissionnaire, le titre de membre honoraire de la société. M. Rambert, par une aimable lettre qui nous confirme toute la sympathie qu’il a pour la société, a accepté avec reconnaissance ce titre qu’il méritait à tous égards. C’est M. Rambert, en effet, qui a peut-être le plus fait pour la fusion de nos deux sociétés, et si aujourd’hui nous composons la plus belle chorale mixte qui ait sans doute existé à Genève, ce modeste gage de notre gratitude envers notre ancien président ne peut être qu’approuvé par la société toute entière.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0166.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Votre comité a eu cet hiver de nombreuses séances qui n’étaient certes pas inutiles pour mettre au point bien des questions d’administration et surtout pour l’organisation des deux magnifiques concerts donnés successivement au Théâtre et à la salle de la Rêforma-tion. Rut h, de César Franck, et la Vie du Poète, de Charpentier, ont obtenu un succès réjouissant au point de vue artistique, et si le côté financier n’a pas été aussi brillant, nous pouvons dire que l’on devait s’y attendre et que par suite nous ne saurions avoir de regrets. Nous arriverons, d’ailleurs, après l’apprentissage nécessaire, à être des ouvriers parfaits, surtout si votre comité est aidé par la confiance de toute la société.
      Pour la première fois le comité s’est adjoint cette année, conformément aux statuts, un comité de dames qui a régulièrement fonctionné et a beaucoup facilité notre tâche. Cette innovation a vraiment sa raison d’être et nous sommes sûrs que vous voudrez tous vous joindre au comité pour manifester vos sentiments de gratitude envers ces dames et demoiselles dont le zèle a été et sera toujours utile à notre société.
      Quand tous les détails d’administration de nos deux concerts ont été réglés, votre comité s’est occupé d’une façon plus générale de la marche future de la société et nous sommes heureux de vous apprendre que dans toutes nos discussions les points traités l’ont été avec la plus parfaite courtoisie et que nous avons toujours fini par tomber d’accord.
      Nous avons d’abord convenu de nous réunir au moins une fois par mois pendant l’hiver, à jour et heure fixes, et d’examiner dans ces séances plénières tout ce qui peut concourir à la bonne marche de la société. Les décisions prises seront toujours portées immédiatement à la connaissance des sociétaires, qui doivent avoir le sentiment très vif de l’intérêt commun qui les lie. Le comité d’ailleurs n’est que l’agent d’exécution de la société qui constitue en somme le pouvoir législatif.
      Du moment que nous admettons ce principe, il va sans dire que le comité doit tout écouter, mais aussi que tous les sociétaires ont le droit et en fait le devoir de porter à la connaissance du comité tout ce qui peut être dans l’intérêt de la société en général. Le cas échéant, il ne faut pas se contenter d’être mécontent ; il faut en
— 7 -
faire part en toute franchise au comité qui se fera toujours un devoir d’étudier et d’examiner les cas qui lui seront soumis. C’est en somme un vrai service à rendre à la société et au comité dont la tâche n’est pas toujours facile.
      La question du recrutement de nouveaux membres a fait le sujet d’intéressantes conversations. Nous trouvons avec raison, je crois, que les admissions doivent se faire avec une certaine circonspection. Il ne faut pas seulement pouvoir compter sur les qualités artistiques de nos membres. Le zèle doit jouer un grand rôle : sans lui les meilleures sociétés finissent par succomber, car l’irrégularité est une maladie contagieuse qui engendre souvent une véritable épidémie. Permettez-moi à ce sujet une petite anecdote que j’ai déjà citée à notre excellent chef.
      Un de mes amis en villégiature pour quelques jours à Chamo-nix s’entretenait un soir avec son hôtelier qui lui dit : Yous m’avez dit que vous étiez grand amateur de musique. Yous plairait-il d’assister à une répétition de la fanfare des guides? — Il y a une fanfare des guides? — Certainement. — Par simple curiosité j’accepte avec plaisir. Allons-y. » Les voiià dans la salle des répétitions. Un pas redoublé ouvre la séance. Mon ami admire la puissance des poumons de ces braves gens qui soufflent dans leurs instruments au point de faire vibrer portes et fenêtres. Puis un moment de repos. Le second morceau allait commencer quand la porte s’ouvre : Un retardataire entre, la figure toute crevassée par le soleil, avec un bombardon sous le bras. Un hourrah formidable se fait entendre et toutes les mains se tendent dans la direction de ce nouvel arrivant... Question de mon ami : « Quel est ce personnage?» Réponse : «C’est un guide qui vient de redescendre du Mont-Blanc ; il arrive à l’instant ! »
      Inutile, mesdames et messieurs, d’épiloguer sur les conclusions à tirer de ce tour de force trouvé tout naturel par ce brave guide. Mais ce cas ne doit-ii pas remuer les consciences de ceux qui croient faire suffisamment leur devoir, en n’assistant qu’à une partie seulement des répétitions de la saison ? Sans doute nous ne demandons pas à chaque membre de la société de faire l’ascension du Mont-Blanc avant chaque répétition. Ce serait trop exiger et nous n’aurions, je crois, de succès auprès de personne, mais tirons de ce record]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0167.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de zèle un enseignement salutaire quant au souci de ce que nous devons à notre société, à nos collègues, à la musique et à notre excellent directeur qui fait toujours, pour ce qui est de la régularité, ce que faisait notre brave guide ohamoniard.
      Il n’est d’ailleurs pas impossible de trouver un système simple de contrôle qui prévienne, par exemple, ce qui s’est passé à notre dernier concert, où un certain nombre de sociétaires, au lieu d’être sur l’estrade, ont préféré aller juger dans la salle de l’effet produit par les voix de leurs collègues. Mais le meilleur contrôle sera dans le sentiment qu’auront, tous les sociétaires de l’importance de la responsabilité artistique et financière que notre société assume chaque année.
      Votre comité, s’inspirant de l’expérience acquise grâce à nos deux derniers concerts, et en raison de l’importance actuelle de notre société, est décidé à remettre dorénavant la partie matérielle de nos exécutions, locations, arrangement de la salle, affichage, contrôle, etc., à un entrepreneur de concerts dont les connaissances en pareille matière mèneraient à bien ce côté purement administratif. Ce rouage important n’incomberait plus à un ou plusieurs membres du comité qui, n’écoutant que leur dévouement et leur zèle, arrivent à être obligés de sacrifier parfois leurs affaires personnelles en faveur de la société dont les exigences ne doivent pas aller jusque-là. Le comité ne devrait avoir à s’occuper que de la partie artistique et aussi des invitations, faites d’après une liste soigneusement tenue à jour, des communiqués à la presse, etc.
      Je profite de l’occasion pour vous prier de vous joindre à moi, en vue de remercier chaleureusement tous ceux qui se sont dévoués pour organiser nos premiers concerts. Vous les connaissez et leurs noms sont, je pense, suffisamment dans vos esprits pour que je n’aie pas besoin de les citer.
     L’organisation, le choix des programmes ont donné lieu à un échange d’idées dans le sein du comité qui s’efforcera d’établir avant la fin de chaque saison les projets d’études pour l’hiver suivant. J’estime avec tous mes collègues, avec lesquels j’en ai parlé, que ces programmes doivent être élaborés avant l’été qui précède les premières répétitions. Il est inutile d’insister sur l’importance qu’il y a à fixer ces choses d’avance. Tout le monde voit les inconvénients qui sont inhérents aux solutions tardives.
      Nous avons aussi, dans le sein du comité, examiné la question des solistes qui, suivant les œuvres, sont nécessaires à leur interprétation, et nous avons convenu unanimement qu’il était de toute logique de chercher le plus possible cet élément dans la société elle-même. Eh, pourquoi pas. Mesdames et Messieurs ? Pourquoi établirions-nous nous-mêmes, absolument à tort, que notre société est incapable de fournir les solistes nécessaires à une exécution ? Pourquoi ferions-nous l’aveu d’une faiblesse qui n’existe pas ? Bien au contraire : en agissant à ce sujet aussi judicieusement et aussi impartialement que possible, nous devons pouvoir arriver à vivre de nos propres forces, tout en faisant à l’élément étranger, quand il sera nécessaire d’y avoir recours, la place qui doit lui revenir. Il faudrait que la société fût une école d’art vocal, un foyer d’émulation artistique et que son nom eût à lui seul assez d’éclat pour attirer le public. Un chanteur, soliste, aux concerts Colonne, s’en fait un titre et une gloire. Pourquoi ne serait-il pas aussi une grande marque de mérite que île pouvoir se dire soliste de la société de Chant du Conservatoire de Genève et Chapelle Ketten réunies, puisque cette société, telle qu’elle est actuellement constituée, passe pour une des plus belles masses chorales des pays de langue française ?
      En faisant appel aux forces mêmes de la société, nous ne pouvons que voir un stimulant de plus parmi les personnes qui étudient sérieusement le chant. Je vois, Mesdames et Messieurs, dans l’adoption de ce système, bien simple à mon avis, un pas dans le sens d’une transformation qui ferait de ce magnifique groupement de chanteurs une institution plutôt qu’une société pure et simple.
     En tout cas, lorsque des concours étrangers seront reconnus nécessaires, peut-être le public nous saurait-il gré de lui fournir l’occasion d’apprécier d’autres artistes que ceux qu’il peut entendre tous les soirs au Grand-Théâtre.
      Nous avons tout ce qu’il faut pour réussir : le plus beau groupement de voix qui se soit jamais formé à Genève, une direction habile dont nous n’avons pas besoin de proclamer la réputation, et les sympathies d’un nombreux public qui nous sera d’autant plus fidèle que nous aurons apporté plus de soin à tous les détails de notre administration. Il manque, hélas ! à notre quiétude l’assurance d’avoir toujours un orchestre à notre disposition. Quand on aura enfin compris]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0168.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 10 —
à Genève que les difficultés que nous avons rencontrées pour notre part sont le résultat d’une lacune qui porte un grand préjudice à l’art musical et à d’autres domaines de l’art en général, on aura fait ce qui devrait être fait depuis longtemps. Une telle situation est d’autant plus incompréhensible que cette création pourrait, à mon humble avis, se résoudre par une simple transformation. Quanta nous, attendons, tout en ne perdant pas la question de vue, en en parlant partout et souvent, afin de former un courant d’opinion qui, espérons-le, forcera l’attention de qui de droit.
      Il me reste à parler de la décision qui a été prise en comité d’organiser chaque année à la fin de la saison une réunion récréative dans le but surtout de développer les sentiments de cordialité et de bonne harmonie qui doivent exister entre les membres de la société.
      Il est évident- que notre estrade ne permet pas de déplacements pendant les répétitions, et si nous n’avons jamais que des séances d’étude pour faire connaissance entre nous, nous risquons fort de faire comme les habitants de certaines rues qui peuvent demeurer côte à côte pour ainsi dire pendant un demi-siècle sans arriver à se connaître.
      On me dira qu’il n’est pas nécessaire d’avoir fait ample connaissance pour ouvrir la bouche et chanter. On pourra dire aussi que l’on n’a même pas besoin de connaître le chef qui dirige, pourvu que l’on voie sa baguette et que l’on ouvre les oreilles pour entendre ses observations.
      Cela est vrai, mais je ne m’incline pas, car si l’on veut la prospérité d’une société de musique, si grande soit-elle, il ne faut pas oublier que le plus grand nombre de ses membres ne se contentent pas de l’harmonie des œuvres que l’on a à étudier, il faut soigner l’harmonie qui naît dès bons rapports entre tous les sociétaires. Il faut surtout créer des occasions qui permettent de briser la glace entre gens qui ne se rencontrent pas ailleurs, mais qui ne demanderaient pas mieux que de se connaître, convaincus qu’ils sont que tout autre sentiment risquerait de compromettre la vitalité de la société.
     Je termine, Mesdames et Messieurs, ce trop long rapport par lequel j’ai abusé de votre attention. Je vous remercie toutefois de l’avoir écouté.
— 11 —
     Un dernier mot sera à l’adresse de notre cher directeur dont l’infatigable zèle, l’habileté et l’amabilité représentent le cœur de notre chère société, c’est-à-dire l’organe sans lequel elle ne pourrait subsister.
     Qu’il reçoive ici l’expression de notre estime et de notre reconnaissance et les vœux que nous formons pour sa santé et sa famille. Et disons tous ensemble : « Vive la Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies ! »
                                      Pour le Comité :
Le Vice-Président, E. Leisenheimer.
      2V.-B. — Les rapports du trésorier et des vérificateurs des comptes, ainsi que le livre de caisse et le résumé financier de Vexercice 1006/1907 sont à la disposition des membres de la société qui peuvent en prendre connaissance jusqu’au 14 octobre, au bureau de M. Maurice DVMUR, ancien trésorier, Lonyernalle, 10.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0169.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Comité
pour l’année 1907-1908
MM. A. Barthélémy, président. J.-H. Blanc, vice-président.
Théophile Cosson, trésorier. Emmanuel Kuhne, secrétaire. Marc Cougnard, vice-secrétaire.
H.	Le Grand Roy, bibliothécaire. Emile Leisenheimer.
Eugène Sautier.
Jean Storrer.
Philippe Dünant Alfred Gautier	I
Directeur :
M. Léopold Ketten, professeur supérieur de chant au Conservatoire.
 Membres honoraires
        M. Agénor Boissier, rue Calvin, 13.
M1" Laure Bosson, place des Philosophes, 12.
       M”' Diodati-Plantamoür, promenade du Pin, 5. MM. Léopold Ketten, rue du Stand, 58.
Joseph Lauber, rue de Candolle, 16.
             Maurice RambeRt, à Paris.
             Louis Reymond, boulevard Georges-Favon, 41.
Maurice Dumur, »
Fréd. Le Goültre \ Louis Zbinden
Ferd. Held
Délégués du Comité du Conservatoire
Liste des Sociétaires (1)
     de l’année 1906-1907
M.       Henry Albrecht,              
M""'     Georges Andina,              
M1"      Andrée Annevelle,            
M""      Alfred d’Arbigny,            
M1"      Pauline Archinard,           
M.       Albert Avennier,             
M’1'     Jeanne Barbier,              
jyj me s Albert Bardet,               
         Adrien Bardet,               
M.       Antonin Barthélémy,          
M"”      Zélie Barthélémy,            
M.       Louis Battié,                
M1"      Alice Beauverd,              
M.       C.-A. Berthollet,            
M"'      Juliette Besançon,           
M”'      Louis Bétemps,               
M"'      Louise Blanc,                
MM.      J.-H. Blanc,                 
         Louis Blanc,                 
M”'      Marie-Louise Bohy (Debogis)  
MM.      Auguste Bonjour,             
M-       Auguste Bonna,               
M""      M. Bonnet,                   
         P. Borla,                    
         Lily Borgognon,              
Mm"      Bourgeois-Fontannaz (m. p.), 
M.       Charles Brachard,            
M**      Charles Brachard,            
M"'      Marguerite Braillard,        
M"1"     Adrienne Bressler,           
 Rue de Fribourg, 16.
 Boulevard Helvétique, 15. Boulevard de Plainpalais, 6.
 Bue Tôpfïer, 2.
 Avenue de la Croisette, 6. Avenue Soret, 24.
 Bue Bonivard, 4.
 Boulevard des Philosophes, 9. Quai des Eaux-Vives, 2.
 Boute de Chêne, 23.
 Boute de Chêne, 23.
 Bue de Lausanne, 13.
 Boulevard Georges-Favon, 6. Bue de la Cloche, 9.
 Bue de la Synagogue, 35. Avenue de Frontenex, 3.
 Bue du Nord, 13.
 Bue de Candolle, 24.
 Rue de Candolle, 24.
 Carrefour de Villereuse, 1. Avenue Pictet-de-Bochemont, 8 Avenue de Florissant, 6. Grand-Pré, 14.
 Boute de Florissant, (3.
 Bue Ami-Lullin, 3.
 Rue de Malagnou, 33. Terrassière, 25.
 Terrassière, 25.
 Rue de Malagnou, 21.
 Quai Pierre-Fatio, 4.
(1) Le signe m. p. indique qu'il s'agit de membres passifs.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0170.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿14 —
M"" Juliette Bridel,
     Jeanne Brochu,
     Pose Brochu,
     Mathilde Brugger,
Mn" Amélie Bulliat,
M11" Amélie Buisson,
     Rose Carrichon,
M. François Carrichon,
M"lc Ida Challet-Venel,
M1" Hélène Clerc,
M. Alfred Clerc,
M11' Valentine Collet,
MM. Maurice Collet,
Alberl Collet,
M11' Aline Collins,
M. Henri Combescot,
M11* Lily Constançon,
MM. Clément Coppier,
      Henri Cortellini, Théophile Cosson,
M11' Manon Cougnard,
MM. Jules Cougnard,
     Marc Cougnard,
M”° de Cousies (m. p.),
MM. Adolphe Couturier, Charles Crova,
M11' Juliette Culoz,
M. Jules Culoz,
M"" Mathilde Custor,
M. Paul Dapples (m. p.),
M"* Emma Darier,
M"' Lilian Darier,
M"' Marie Défago,
Mn's Marguerite Degrange, Hélène Déléamont,
MM. Delesvaux,
     Charles Denizot,
Henri Denizot,
     Léon Descombes,
M’"' Frédéric Dominicé,
M. B.-E. Drake-Broockman, M"' Pauline Duaime,
M. Georges Duaime,
Bue Saint-Léger, 8.
Hue G.-Leschot, 1.
Bue G.-Leschot, 1.
Quai des Eaux-Vives, 10.
Bue du Manège, 1.
Hue du Manège, 1.
Hue du Mont-Blanc. 16.
Bue du Mont-Blanc, 1(3.
Rue de Malagnou, 21.
Bue de Saint-Jean, 98.
Bue de Saint-Jean, 98.
Bue de l’Hôtel-de-Ville, 11.
Rue de l’Hôtel-de-Ville, 11.
Bue de l’Hôtel-de-Ville, 11.
Rue de la Poterie, Nyon.
Avenue Pictet-de-Rochemont, 4. Rond-Point de Flainpalais, 5.
H.	Jacques-Dalphin, 24, Carouge Rue Pradier, 11.
Place des Eaux-Vives, 3.
Vert Logis, Grange-Canal.
Vert Logis, Grange-Canal.
Vert Logis, Grange-Canal. Chemin des Chênes, 15.
Rue Saint-Victor, 2, Carouge. Boulevard de la Cluse, 20.
Les Iris, chemin Chauvet, 7.
Les Iris, chemin Chauvet, 7. Chem. des Cottages, 9, Florissant. Hôtel Richemont, rue Adhémar-Fabri, 4.
Rue de Carouge, 36.
Route de Malagnou, 14. Boulevard des Philosophes, 16. Boulevard Helvétique, 6.
Bue de Carouge, 69.
Sainl-Jean, rue du Belvédère, 4. Rue de la Servette, 3.
Rue de la Servette, 3.
Rue Liotard, 23.
Rue des Granges, 4.
Boulevard Georges-Favon, 19. Cité, 20.
Cité, 20.

M"' Maurice Dumur,
M. Maurice Dumur,
M11' Cécile Dunand,
M”' Gaston Dunant (m.p.), MM. Gaston Dunant (m.p.), Philippe Dunant (m.p.), Lucien Dunant,
M11' Diirr,
M. Edmond Dürr,
M"'* Alice Eck,
     Louisa Eck,
    Emery,
M"“ Marie Epplé,
     M. Fauchier,
M. Julien Favarger,
M1"' Louis Fatio-Rusillon,
M. Louis Fatio,
M” Victor Féchoz,
MM. Victor Féchoz,
     Arnold Fillion,
     Aaron Fmtzy,
     Georges Flegenheimer, M11'* Hélène Fontaine,
     Rita Fontana,
M"" Lily Fournier,
M. Charles Froereisen,
M"' Berthe Gaillard,
M”' Auguste Gardy-Bachofen, M11' Cécile Gaudard,
M"' Noémi Gautier,
M. Alfred Gautier,
M"'! Marguerite Gay,
     Elvira Gherardi,
     Gonthier,
M. Jules Gos,
M"'! Louise Grandjean,
     Jane Grau,
     Grivaz,
M. Albert Grivaz,
MM. Léon Grivel,
     Guichard,
M"' Alice Hartmann,
M. Ferdinand Held, directeur du Conservatoire (m. p.).
Rue des Minoteries, 17.
Rue des Minoteries, 17. Grand-Pré, 14.
Rue Massot, 2.
Rue Massot, 2.
Boulevard des Tranchées, 2. Avenue Favre, 9, Servette.
Rue Pierre-Fatio, 15.
Rue Pierre-Fatio, 15.
Rue Grenus, 17.
Rue Grenus, 17.
Rue de Malagnou, 15. Rond-Point de Plainpalais, 7. Rue des Yollandes, 15.
Rue des Alpes, 5.
Rue de Hesse, 6.
Rue de Hesse, (i.
Route de Frontenex, 33.
Route de Frontenex, 33.
Cours de Rive, 7.
Place du Temple, 43. Corraterie, 12.
Avenue de la Grenade, 11.
Rue de la Cluse, 11.
Boulevard des Philosophes, 8. Petits-Délices.
Boulevard Georges-Favon, 33. Boulevard des Philosophes, 9. Rue du Prince, 8.
Rue des Granges, 4.
Rue des Granges, 4.
Av. de la gare des Eaux-Vives, Rue Ami-Lullin, 9. Grange-Canal, 23.
Rue des Chaudronniers, 7.
Rue de la Prairie, 17.
Rue de Carouge, 98.
Rue de Cornavin, 6.
Rue des Gares, 17.
Boulevard des Philosophes, 17. Avenue du Mail, 10.
Bue Bonivard, 6.
Le Vallon, Chêne-Bougeries.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0171.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M"' Clara Hirschberg,
M”' Roger Horngacher,
M"'* Albertine Isler,
Angèle Jaccard,
MM. Alexis Jakoubensko, Lambert Janet,
M"' Marie-Louisè Janin,
Mme Olga Jaquet,
M. Louis Jaquet,
M"e Emilie Josseaume,
M. Léon Jourdan,
M. Dr Kaplan (m. p.),
M"1' Leopold Ketten,
M"' Jeanne Kling,
M. Paul Klopfer,
M"' Jeanne Kühne,
M. Emmanuel Kühne,
M”“ Lilly Kündig-Bécherat, M. F. Kursner,
M"'5 Antoinette Lang,
M. Lanz,
MM. René Lapelletrie,
Louis Lassieur,
     Fréd. Le Coultre,
M'"' Henry Le Grand Roy, M. Henry Le Grand Roy, M"' Renée Leschaud,
M. Emile Leisenheimer, M"" Lydia Lindgren,
Fanny Lob,
Clara Magnin,
M”' Godefroy Mallet,
M"" Manbart,
     Isabelle de Marignac, Madeleine Martersteck, Alice Martin,
M"" Raoul Martin,
M11" Alice Martinet,
M. Jacques Martinet,
M1"" Louis Maunoir,
    Léopold Maurice,
MM. Léopold Maurice, le 1)' Mehling,
M1"' Eisa Meignier,
Rue Plantamour, 22.
Rue de la Pelouse, Plainpalais. Rue de Candolle, 24.
Rue de Saussure, C.
Route de Frontenex, 42. -Rue Neuve, 9, Lausanne.
Quai du Léman, 7.
Avenue de Lancy. 10.
Rue du Rhône, 98. Bourg-de-Four, 19.
Rue Saint-Ours, 6.
Coutance, 1.
Rue du Stand, 58.
Boulevard Georges-Favon, 27. Avenue de la Servette, 31.
Rue du Rhône, 54.
B11 Georges-Favon, 27 (TribuneJ. Boulevard James-Fazy, 3. Boulevard du Théâtre, 4.
Quai des Eaux-Vives, 44.
Rue du Mont-Blanc, 12.
Rue Grenus, 17.
Rue de la Poterie, 22.
Rue de l’Evêché, 7.
Rue de Saussure, 6.
Rue de Saussure, 6.
Chemin des Roches, 5.
Rue de Lyon, 45l)is.
Boulevard Helvétique, 18.
Quai des Eaux-Vives, 14.
Les Mayens, Petit-Saconnex.
Rue Massot, 4.
Boulevard Georges-Favon, 26. Bue Sénebier, 18.
Pressy.
Roseraie, 44.
Route de Florissant, 21. Florissant, 2.
Hue Argand, 3.
Chemin Dumas, 21.
Taconnerie, 10.
Taconnerie, 10.
Rond-Point de Plainpalais, 6. Quai des Bergues, 23.
— 17 —
MM. Salomon Meyer,
     Frédéric Molliet,
M""5 Mongero-Charrière,
     Francis Montant.
MM. John Morel,
     Ami Moriaud (m. p.),
M'1' Olga Moritz,
M’" A. Mottaz,
M'" Lily Mottaz,
M»'« Daisy Neumann-Pfau,
M1" Caroline Nicati,
M. Georges Nicole,
M"" Christine Noirfalise,
     Jeanne Noirfalise,
     Pasche,
M. Henrjr Pasche,
M1'"" A. Patte-Demole,
     Perron,
     Emile Pictet,
M. Maurice Pictet de Rochemont M"" Henriette Piguet,
     Germaine Pochelon,
M. Louis Poncet,
M"" Poulin-Wisard,
M. Allred Prévost,
M"" Eugène Privât,
M11" Berthe Privât,
     Renée Privât.
M. Philippe Privât,
M1" Albertinc de Rabours,
M. Frédéric de Rabours,
M"" Maurice Rambert (m. p.),
M"' Jeanne Iiakozzy,
M. Brenster Reamey,
M"' Nancy Regard,
M"** Henry Regard,
     Francis Reverdin,
MM. Francis Reverdin (m. p.), Charles Rickly,
M"' M. Roch,
M. Achille Roch,
M”"' Rochette-Boissier,
    Henry Rochty,
M. Henry Rochty,
Rue du Stand, 48.
Rue de Lyon, 45.
Rue Muzy, 3.
Quai des Eaux-Vives, 8.
Rue de Lyon, 111.
Rue du Rhône, 19.
Boulevard de la Tour, 8.
Rue de Malagnou, 21.
Rue de Malagnou, 21.
Rue Saint-Léger, 6.
Avenue des Bosquets, Servette. Chemin de Roches.
Montbrillant, 3.
Montbrillant, 3.
Rue Muzy, 14.
Rue Saint-Léger, 4.
Rue de Candolle, 11.
Rue Bovy-Lysberg.
Rue de l’Hôtel-de-Ville, 14.
(m. p.), Place Claparède, 3.
Rue du Mont-de-Sion, 4.
Rue de Saint-Jean, 56.
Rue du Rhône, 92.
Grange-Canal, Clievillarde, 4 bis. Ghambésv.
Acacias, 24.
Acacias, 24.
Acacias, 24.
Florissant, 10.
Square de Contamines, 2.
Square de Contamines, 2.
Paris.
Rue Bernard-Dussaud, 6. Pensionnat de Lancy.
Carrefour de Villereuse, 1.
Place du Port. 2.
Avenue des Vollandes, 1.
Avenue des Vollandes, 1. Boulevard de Saint-Georges, 54. Hue du Mont-Blanc, 21.
Rue du Mont-Blanc, 21.
Chemin de Champel, 14.
Avenue Pictet-de-Hochemont, 8. Avenue Pictet-de-Rochernont, 8.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0172.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 18 —
M"" Louise Roller,
     Nelly Rubely,
     Céline Rueff,
     Marthe Saillet,
MM. Saillet,
     Antoine Salisco (m.p.), Jacques Saloz,
Mme Eugène Sautier,
M. Eugène Sautier,
M"' Emma Sautier,
M"1' Jérôme Schaffner,
M"e8 Marguerite Schautelberger, Gabrielle Schidloff,
MM. Maurice Schmidt,
     Jean Schopoff,
     Charles Seltz,
     Christian Servet,
M"“ Marguerite Servet,
     Suzanne Sinner,
M”' Marie Snell,
MM. Honoré Snell,
    Edmond Snell,
     Gustave Soudieux,
M"" R. Staeva,
     Emilie Stœcklé,
M“e Stœssel,
M1" Blanche Stœssel,
M. Jean Storre.r,
M1" Marguerite Strasse,
M"" Sugnet,
M"1' Augustine Teste,
M. Louis Teste,
M”" Anna Thélin,
MM. Victor Thélin,
     Georges Thévenaz,
MM. le I)r W. Thiersch,
     Aristide Thomas,
M"' Gladis Toise,
MM. Fernand Trabold,
     Maurice Trosselli,
M"' Flore Uhlmann,
M. Antoine Uhlmann,
Mn" Antoine Uhlmann,
M11' Adèle Verdan,
Rue.de Saint-Jean, 98.
Quai du Léman, 27.
Rue du Mont-Blanc, 14.
Avenue Pictet-de-Rochemont, 8. Avenue Pictet-de-Rochemont, 8. Rue du Rhône, 28.
Rue Pierre-Fatio, 13.
Rue de la Prairie, 13.
Rue de la Prairie, 13.
Rue de la Prairie, 13.
Avenue de Frontenex. Grand-Lancy, 86.
Rue de Candolle, 34.
Rue du Belvédère, 2, Saint-Jean. Rue Pierre-Fatio, 8.
Rue de la Poste, 1.
Glacis de Rive, 23.
Glacis de Rive, 23.
Rue du Conseil-Général, 12.
Rue de la Muse, 1.
Rue de la Muse, 1.
Roulevard Georges-Favon, 33. Collonges-sous-Salève.
Villa Rossi, Petit-Lancy. Grange-Canal.
Avenue des Vollandes, 3.
Avenue des Vollandes, 3.
Rue du Rhône, 94.
Rue de Malagnou, 21.
Rue du Puits-Saint-Pierre, 6.
Rue Plantamour, 24.
Boulevard Carl-Vogt, 39.
Quai du Léman.
Quai du Léman.
Rue de Montbrillant, 28.
Rue de Candolle, 12.
Rue d’Arve, 14, Carouge.
Chemin de Champel, 19.
Rue d’Italie, 1.
Rue de Lausanne, 54.
Avenue de l’Ermitage.
Roulevard de la Cluse, 2. Roulevard de la Cluse, 2.
Quai des Bergues, 21.

— 19 —
MM. Jules Vibert,
    Paul Vigny,
M"'“ Auguste Viollier,
M. Louis Viquerat,
M"” Louise Wagnière, Jeanne Wanner,
M. Félix Wanner,
M"" Valentine Wartmann, Louisa Weber,
M*' Gabriel Weil,
M"' Jeanne Weil,
M. Léon Weil,
M1"" Carlos Wichmann, Wiegand-Dallwigk,
M. Louis Zbinden (m. p.), M11' Elise de Ziegler,
M"' A. Zivi,
Rue du Marché, 15, Carouge Rue des Alpes, 4.
Plateau de Frontenex, 21. Rue du Temple, 6, Carouge. Rue de Candolle, 18. Terrassière, 25.
Terrassière, 25.
Rue Charles-Bonnet, 4.
Quai des Eaux-Vives, 6. Boulevard Helvétique, 16. Boulevard Helvétique, -16. Rue du Port, 11.
Bue Caroline, 1, Carouge. Rue Bonivard.
Bue du Général-Dufour, 13. Rue du Vieux-Billard, 6. Route de Chêne, 6!.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0173.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>