<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième nouveau concert populaire
            <date when='19061201'>01/12/1906</date>
          </title>
          <series>Troisième nouveau concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1423.tif'/>
        <date when='19061201'/>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Lazzari, Sylvio' type='person' role='cmp'>Lazzari, Sylvio</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mestdagh, Karel' type='person' role='cmp'>Mestdagh, Karel</name>
        <name key='Weingartner, Felix' type='person' role='cmp'>Weingartner, Felix</name>
        <name key='Bruneau, Alfred' type='person' role='cmp'>Bruneau, Alfred</name>
        <name key='Lee, Kathe' type='person' role='cmp'>Lee, Kathe</name>
        <title>Troisième nouveau concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿. Sous le patronage du Comité des Concerts d’Àbonneraent ... ^
             “3--^
              REFORMATION
Samedi 1er Décembre 1906, à 8 heures et quart.
TROISIÈME NOUVEAU
CONCERT POPULAIRE
                                                       «=§<=»
Miss M A R I El
BRE1HA
Cantatrice, soliste des Concerts Lamoureux, Colonne
 M. Louis REY, violoniste M. Max BEHRENS
    Directeur de l’Éeole artistique de violon.	Pianiste.
Piano de concert PLEYEL aux soins de M. Ch. Berguer.
Livret contenant les textes avec traductions O fr. 30.
ABONNEMENTS POUR LES QUATRE DERNIERS CONCERTS
Réservées numérotées, 16 fr. — Parterre (1,M rangs), 4 fr. — Parterre (autres rangs) 3 fr. 50.
  —	Première galerie numérotée, 10 fr. 50. — Première galerie non numérotée, 7 fr.
POUR LES ABONNÉS DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Réservées numérotées, 11 fr. — Parterre (l,rs rangs), W fr. 50. — Parterre (autres rangs), 3 fr.
  —	Première galerie numérotée, 8 fr. — Première galerie non numérotée, G fr.
PRIX DES PLACES POUR CE CONCERT
  Réservées, 5 fr. — Parterre (autres rangs), 2 fr. — Première galerie numérotée, 3 fr. — Première galerie non numérotée, 2 fr. — Deuxième galerie, 0 fr. 50 (vendues seulement le soir à l’entrée).
  Ces prix pourront, être augmentés pour certains concerts.
  Les premiers rangs de parterre ne seront pas vendus isolément, mais réservés aux abonnements.
  Les abonnements sont en vente dès ce jour chez M. Ad. HENN, magasin de musique, 6, boulevard du Théâtre (do 9 heures à midi et de 2 à 6 heures), et à la Réformation. Les places numérotées exclusivement chez M. Henn.
  L’entrée pour les réservées, parterre (premiers rangs) est rue du Rhône; celle pour la première galerie, parterre (autres rangs) est boulevard Helvétique.
  Les abonnés aux Concerts d’Abonnement doivent s’adresser exclusivement chez M. Henn en présentant leurs cartes 1906—1907 des Concerts d’Abonnement.	genéve. — imp. farrys
 Direction de concerts Ad. HENN, Genève	Ke|>r»<liictiou interdite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1424.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r. a) Alléluia, chant de Pâques (Gelobt sei Gott,
 Osterlied).............................. (1609).
  b)	Chant de Noël (Weihnachtslied).......... (1697).
  c)	Giâ il sole dal Gange................... Scarlatti (1649-1725).
   d)	Si je perdais mon ami, chanson du XVe siècle.
 e)	The Minstrel Boy...................... Old irish.
   /) When daisies pied (Quand blanches marguerites) .................................. Old english.
           Miss Marie BREMA.
2.	Sonate pour piano et violon................ Sylvio Ltagart.
         Lento. Allegro ma non tropo.
          Lento.
         Cou fuoco.
          MM. M. BEHRENS et L. REY.
~ a) Litanie (Litanei)....................
  b)	Le Roi des Aulnes (Erlkônig).........
   e)	Chant d’Ellen (Ellen’s zweiter Gesang) . . . .} Schubert.
  d)	Retraite (Aufenthalt).................
  e)	Berceuse (Wiegenlied)...............
           Miss Marie BREMA.
4.	Romance en fa majeur.................... Beethoven.
           M. Louis REY.
5.	«) Ce n’est pas ton joli visage (Nicht ist’s|
dein hübsches Angesicht)................> Rarcl Mestdagh.
   h) Il était une fille (Es vvar ’ne Maid).......
    (i^s auditions.)
 c)	Lied der Ghawaze.......\	\
   d') Papillons (Motten).......• ircs auditions > F. Weingartner.
  é') Chant d’oiseau (Vogellied) )	)
  /) Le Sabot de Frêne..................... Alf. Bruneaii.
g)	The Angels are bending..............
h)	Do you ask what the birds say......
           Miss Marie BREMA.
 Kathe Lee.
    Le troisième concert d’abonnement aura lieu le Samedi S Décembre avec le concours de Mme Valborg Svardstrôm-Wf.rbeck, cantatrice.
    Le Quatrième Nouveau Concert Populaire aura lieu le Samedi n) Janvier avec le concours du Quatuor Scvcik et de M. Willy Rehberg.
LE QUATUOR SEVCIK
B. Lhotsky (ier violon); K. Prochazka (2« violon); K. Moravec, (alto);
B. Vaska (violoncelle).
BERLIN
  Un nouveau Quatuor Tchèque qui, d’après le Professeur de trois de ses membres, a été baptisé « Quatuor Sevcik » s’est présenté ici pour la première fois. Il nous a valu une des ^lus belles heures de cette saison. Après que les exécutants se furent bien introduis dans une œuvre de Dvorak en fa majeur, ils en imposèrent par une reproduction d’une œuvre de Beethoven, op. 59, nu 1, qui non seulement a fait ressortir la finesse des sonorités de cette œuvre, mais l’a fait briller des couleurs les plus vives. Pour clore, ce fut le sol mineur de Grieg, qui fut exécuté brillamment avec feu et un sentiment au dessus de toute description. (Die Welt am Montag, 17 mars 1906.)
   Le Quatuor Tchèque, qui fit ses adieux par une brillante soirée, vient de trouver en son compatriote, le Quatuor Sevcik de MM. Lhotsky, Prochazka, Moravec et Vaska, une concurrence non moins estimable. Ces quatre jeunes gens, qui ont écrit le nom de leur professeur sur leur étendard, volent à pleines voiles vers un brillant avenir. Dans leur jeu, il y a du feu et de la force, l’esprit d'harmonie part des magnifiques sonorités qui s’échappent avec un ensemble parfait de leurs instruments et les nuances de leurs exécutions si pleines de sentiment, sont les preuves d’études suivies el fertiles. Ils surent intéresser les auditeurs aux humeurs hésitantes des différents styles de l’intéressant quatuor en sol mineur de Grieg, comme ils les captivèrent par la rêverie profonde du quatuor de Beethoven et les divertirent par les scènes variées du quatuor de piano en la majeur de Dvorak. (Max Kai.beck, Neues Wiener Tagblatt, 15 février 1906.)
   On lit, en ces jeunes artistes, une connaissance réjouissante. Ils jouent avec une technique parfaite, avec des sons purs, une allure dégagée, et pénètrent l’esprit des auteurs; l’excellence •du jeu d’ensemlde doil aussi être prise en haute considération. En comparant ces jeunes artistes avec ceux du Quatuor Tchèque, bien connu, j’avouerai qu’ils me sont plus sympathiques que ceux de l’ancien ensemble. 1,’ensemble est décidément meilleur. (Vossische jleitun//, 12 avril'1906.)
   Le son est d’une pureté exquise et l’ensemble a montré qu’ils possèdent le don de s’effacer et de ne pas chercher à briller isolément, qui est le secret de la vraie musique de chambre. {BerHner Neaeste Nachrichten, 13 avril 1906.)
   Un nouveau quatuor, qui se nomme Quatuor Sevcik, a donné hier un concert dans la salle Beethoven. Trois de ses membres, B. Lhotsky (premier violon), K. Prochazka (second violon), K. Moravec (alto), B. Vaska (violoncelliste), font, avec ce nom, honneur au souvenir de leur maître. On apprit à connaître en eux des arlistes remplis de sensibilité, possédant leurs instruments d’une manière merveilleuse et qui ont préparé leurs programmes avec une rare minutie. Ce qui ressort de la façon la plus bienfaisante, c’est la pureté des intonations; plus cette assiduité de vouloir tout donner d’une manière des plus distinguées. (Berliner Tagblatt, 10 avril 1906.)
Le QUATUOR SEVCIK prendra part au Quatrième Nouveau Concert Populaire le Samedi 19 Janvier 1907.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1425.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Miss MARIE BREMA
Extraits de la Presse
Journal de Genève.
     La belle série de lieder avec orchestre chantés par elle a été une exceptionnelle jouissance d’art.
      Ce n’est pas tant par la voix — du reste fort puissante, d’une robustesse rare dans les passages de force et d’un timbre peut-être moins heureux dans les effets de mezza-voce — que cette cantatrice s’impose et transporte son public. Il semble que chez. Mme Brema l’instrument vocal ne soit qu’accessoire comparé à son style magnifique, à sa force tragique, à ses dons d’expression.
      L’interprétation de 1 émouvante page de Beethoven In qtiesla tomba, d’une douleur si vraie, si pathétique avec ses intonations comme noyées de larmes, fut une noble entrée en matière. Et quelle joie héroïque, quels accents enthousiastes et entraînants l'artiste a mis dans le lied A'Egmont, Die Trotnmel gerühret !
      Les trois lieder de Wagner ont aussi été des merveilles d’expression : Souffrances avec ses r. ppels de Lobengrin à l’accompagnement orchestral, Rêves, le plus connu de tous et qui reste la perle du répertoire de la cantatrice, et l’Attente, page superbe, dont elle a rendu la fièvre et l’émotion avec une incroyable intensité.
      Ensuite, les mélodies irlandaises dont M™' Brerrta s’est fait une spécialité, ont de nouveau charmé : Emer’s Fannel, avec sa caractéristique et bien irlandaise conclusion de la tonique trois fois répétée à la fin de chaque couplet, et le Battle Hymn dans la même note héroïque que le lied d’Egmont, et dit avec le même emportement superbe.
     Parmi les innombrables bis donnés par la cantatrice, avec une bonne grâce charmante, a ses auditeurs, qui ne pouvaient se lasser de l’entendre, signalons la très personnelle et saisissante interprétation de l’Heureux vagabond, de Bruneau, et une jolie chose de Goring Thomas, ’lime's Garden.
La Tribune de Genève.
     La grande cantatrice de Bayreuth et de l’Opéra-Comique possède une souplesse de talent incroyable ; elle chante indifFérement en anglais, français, allemand ou italien. Sa grande et puissante voix est d’une égalité parfaite du haut en bas avec un timbre chaud et pénétrant. Elle chante avec ime, mettant dans le moindre lied une intensité d’expression qui remue le plus rebelle aux choses de l’art.
La Suisse..
     C’est devant une salle comble que la célèbre cantatrice a reparu devant notre public. Nous ne savons s’il faut louer davantage chez cette grande artiste son style superbe ou l’habileté consommée avec laquelle elle se sert de sa voix très étendue. Les deux airs de Beethoven ont été déclamés dans le plus pur style classique, les mélodies de Wagner ont été chantées avee une ampleur d’expression et un tempérament artistique hors ligne, bref tout le programme a été un succès complet. Ce cjui rend Mme Brema particulièrement admirable c’est la variété de style et la souplesse d interprétation qu’elle donne à toutes les œuvres. Tour à tour dramatique, lyrique ou passionnée, elle est toujours vraie : parmi les nombreux bis qu’elle a gracieusement accordés, nous devons particulièrement citer l’Heureux vagabond, de Bruneau, quelle rend avec un art infini-]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>