<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19061130'>30/11/1906</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1420.tif'/>
        <date when='19061130'/>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Leo, Leonardo' type='person' role='cmp'>Leo, Leonardo</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿    Salle du Conservatoire
Vendredi 3o Novembre içoô, à 8 heures et quart
RÉCITAL
                            DONNÉ PAR MONSIEUR
Herbert Try er
              PIANISTE DE LONDRES
                           C >
       PT{0 GRAMME
  1. a) Fantaisie op. 49......j
   b)	Six préludes op. 28.....J
  c)	Barcarolle op. 60......(
    d)	Quatre études op. i5, n" 5,6,7, 9	j H0,,|N
     e)	Prélude op. 45, en ut dièze mineur.	1
    f)	Polonaise en la bémol op. 53 . .1 11. a) Arietta.........Leonardo Léo
                                                                  (1694-177S)
    b)	Petite gigue, sol majeur .... Mozart
  c)	Capriccio ....	D. Scarlatti
   d)	Gavotte (d’iphigénie).....Gluck
111. a) Sonnet de Petrarca n’nî . . . j
    b)	Etude d’exécution transcendante . I
     (Harmonies du soir)	Liszt
   c)	Au bord d’une source	. I
     d)	Grande étude de Paganini en mi bém. |
       fiaqo de Concert Çaveau (Paris), aux soirjs de	Soutier et Jaeger
       Prix des places : Réservées, 4 fr. ; Parterre, 2 fr. ; Galerie, 1 fr. - En vente chez M. ROTSCHY, Magasin de Musique, Corraterie, 22, Magasin de Pianos, r. de Candolle, 8, et au Conservatoire. Réservées exclusivement au Conserv.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1421.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OPINION DE LA PRESSE
Du « Times »
    It was unfortunate for Mr. Herbert Fryer, one of the best of the younger English pianists, that his récital took place at the same time as M. Godowsky’s ; and no doubt St. Jame's Hall would have been better filled if a différent day could have been chosen. The player was in excellent form, and his performance of Mozart’s lovely Rondo in A minor was marked by the exact kind of simplicity which dénotés the artist who has learnt to conceal his art. His Beethoven Sonata was « Les Adieux», which he gave brilliantly and with much intelligence ; and in Schumann’s « Etudes Symphoniques » he showed considérable grasp of the beautiful composition as a whole. Cho-pin's Sonata in B minor was very finely interpreted, a charming little Intermezzo by H. Farjeon was played for the first time, and a Study by C. V. Alkan was revived, an example of a clever writer too generally forgotten in the present day. Liszt's « Liebestraum » in E, and the Paganini Study in E fiat com-pleted the programme ; and for choosing such unhackneyed things the player is to be commended.
Du « Daily Graphie »
    Bien qu’il ne soit connu du public que depuis peu de temps, M. Herbert Fryer s’est fait un nom parmi les artistes anglais comme un de ceux qui promet le plus, bien qu’ëtant un des plus jeunes. Peut-être y a-t-il encore quelques côtés de son jeu qui peuvent atteindre à une plus grande maîtrise, mais il est un musicien si sincère que nous ne doutons pas de son complet développement.
    Dans le Rondo de Mozart en ut mineur, dans la Sonate de Beethoven « Les Adieux » et dans un charmant Intermezzo de H. Farjeon il s’est montré musicien de goût et sympathique à tous, tandis que la brillante étude d’Alkan en ut mineur a été rendue avec une technique parfaite.	«
Du « Daily Graphie »
    Mr. Herbert Fryer, who gave a pianoforte récital on Tuesday evening at St. James’s Hall, has many good qualities, the chief of which is that he is a musician before he is a pianist —that is to say, he thinks more of interpreting a composer’s meaning than of displaying the grâces of his own technique. The resuit is that even when inexperience or lack of sympathy prevent him from doing fui) justice to the music that he under-takes, his work is far more deserving of attention than the mechanical brilliancy of pianists whose aims are merely egotistic. To say that Mr. Fryer infused into Schumann’s F sharp minor Sonata ail the romantic feeling that it requires would be an over-statement, but his reading of it was remarkably interesting and suggestive. He played a Suite of Hændel’s and a Préludé and Fugue by Bach with just the right touch of restrained feeling.
ï>
Du a Daily Chronicle »
     C'est toujours un plaisir que découter M. Herbert Fryer, car s’il sait rendre également bien et l'ombre et la lumière, il sait aussi se garder de toute exagération. Son choix de morceaux n’est pas restreint à un artiste ou à une époque, et il est à la hauteur de chaque interprétation. Après avoir rendu brillamment le Scherzo en do dièze mineur de Chopin, op. 3ç), M. Fryer a dû, à la requête du public, donner un bis.
Du a eues te ]\achrichten », Dresde
    .....Le pianiste était M. H. Fryer, de Londres, un jeune
artiste de grand talent. Dans la partie du concert réservée au piano seul, il a su prouver combien profond est son développement technique et intellectuel. Son toucher élégant est en même temps fortement masculin, et si les gammes s’égrenaient sous ses doigts comme des gouttes de rosée, son superbe instrument rendait aussi en sons passionnés son fort tempérament. Son exécution de la paraphrase tirée de l’opéra de Tchaikovsky « Eugène Onéguine » a eu un succès d'enthousiasme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1422.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IMPRIMERIE TAPONNIER E 7{ue de Carouge, 17-Genève
T SOLDIN1
•9
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>