<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19061116'>16/11/1906</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1387.tif'/>
        <date when='19061116'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Moret, Ernest' type='person' role='cmp'>Moret, Ernest</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Lermyte, André' type='person' role='cmp'>Lermyte, André</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
---------------•>
Vendredi 16 Novembre 1906, à 8 heures et quart.
*=3° ”=9°
CONCERT
donné par Monsieur
Anpré LERMYTE
PIANISTE avec le concours de Madame
Jane ARGER
CANTATRICE Soliste de la Société des Concerts du Conservatoire de Paris.
Piano Blütiiner aux soins (le MM. Saulier el Jæger (succ. de Dubach), à Genève.
Direction de Concerts Ad. HENN, Genève
PRIX DES PLACES
Réservées, 5 fr. — Parterre, 3 fr. — Galerie, 2 fr.
  En vente à l’avance tous les jours de 9 h. à midi et de 2 à 6 h. chez M. Henn, igasin de musique, 6, boulevard du Théâtre, et au Conservatoire. — Réservées :lusivement chez M. Henn.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1388.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sonate, op. 31 n° 2
BEETHOVEN.
Allegro. — Adagio. — Allegretto.
M. A. LERMYTE.
Air de Judas Macchabée
HÆNDEL.
        M"* ARGER.
a)	Prélude en sol dièse mineur
b)	Romance en fa mineur . .
E. MORET.
TSCHAIKOWSKÿ.
       M. A. LERMYTE
a)	Marie, poésie d'Alf. de Musset......\
b)	Chloris, poésie de Duchosal....../
c)	Andante, poésie d'Édouard Tavan .... f\, LERMÿTE.
d)	Le Baiser, poésie d'Amédée Marandet. . . \
e)	La Perle, poésie de Jacques Chenevière . .	j
         M"1' ARGER.
Préambule. — Pierrot. — Arlequin. — Valse noble. — Eusébius. — Florestan. — Coquette. — Réplique. — Papillons. — Lettres dansantes. — Chiarina. ;— Chopin. ■— Estrella. — Reconnaissance. — Pantalon et Colombie. — Valse Allemande (Paganini). — Aveu. — Promenade. — Pause. — Marche des Dâvidsbündler contre les Philistins.
        M. A. LERMYTE.
Carnaval
SCHUMANN.
Poème d'un jour
G. FAURÉ.
 a)	Rencontre. - b) Toujours. — c) Adieu. M"' ARGER.
Danses hongroises, nos 7 et 4.
        M. A. LERMYTE.
BRAHMS.
Esquisses biographiques et Extraits de la presse
M. Sindré liermgtc
 M. André Lermyte, né à Paris, fit ses études au Conservatoire national. Après avoir été lauréat, il paracheva ses études de composition avec Xavier Leroux et de piano avec Cesare Geloso.
 Il	se fit connaître avec succès comme pianiste et compositeur dans plusieurs villes de France et de l’Etranger.
Journal de Genève, 22 décembre 1905.
 Il	a montré d’heureuses qualités d’expression dans ses pièces de Schumann et de Chopin, de la technique dans l'Etude sur touches noires et une verve rythmique remarquable dans les Danses de Brahms et la ij? Rapsodie de Liszt.
 M. André Lermyte a plus encore intéressé comme compositeur dans deux pièces pour piano et une série de lieds. Ces derniers sont d'une forme un peu cherchée et tourmentée, mais il y a là une note personnelle, une hardiesse de conception qui promettent. Presque toute la série a pour textes des poésies de notre regretté Duchosal et il faut citer pour leur originalité Temps d'hiver, le Cavalier bleu et Mets ton axur là. La Prière <i l'Etoile est aussi à recommander.
                                                        ■=§<=> *
iVL"16 3Fane ^irgcr
 Madame Jane Arger est certainement la plus complète expression d’un type devenu trop rare : de la cantatrice musicienne.
 Douée d’une très jolie voix, dont elle se sert avec une maîtrise parfaite, elle ne se borne pas à la recherche des succès d’interprétation et de virtuosité, elle étudie avec un sentiment artistique profond le sens intime des œuvres ; elle pénètre l’esprit de chaque compositeur ; elle perce jusqu’au plus profond de ses intentions ; elle possède enfin au plus haut degré la compréhension et le discernement des « stvles ».
 C est ainsi que je lui ai entendu interpréter avec une égale perfection les sublimes et pieuses Cantates de Bach et des compositeurs qui représentent au plus haut degré les aspirations toutes différentes de l’esprit moderne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1389.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Les brillantes séances données par M'"u Arger, à la Bodinière, et consacrées aux Pointes de Schumann, et les Récitals oti le Maître Fauré en l’accompagnant lui-même, attestait publiquement sa prédilection pour le « rendu » si expressif et si intelligent de son éminente interprète en sont les meilleures preuves.
  Aucune artiste ne s’est employée avec plus de zélé à faire applaudir des œuvres nouvelles ou peu connues, et à les imposer au public. Son érudition, sa connaissance approfondie des chefs-d’œuvre de l’art, nous a été particulièrement utile.
  Un dernier mot avant de terminer. Personne ne chante aussi bien que Arger les Mélodies populaires. Or, j’ai entendu dire à la grande chanteuse Jenny Lind, que ce talent était la marque de la plus haute supériorité artistique et, comme le couronnement de l’édifice de la virtuosité.
                                  L.-H. Bourgault-Ducoudray.
Professeur (l’histoire de la musique au Conservatoire de Paris.
Le Figaro, 17 février 1906.
       Jane Arger a donné hier une brillante séance musicale consacrée aux œuvres de Schubert. Elle a chanté avec une science éprouvée et un charme pénétrant les vingt mélodies composant l’oeuvre de la Belle Meunière.
Le Guide musical, Bruxelles, mars 1906.
  Mme Jane Arger, le charme de toute la soirée, charme qu’on aime à subir sans en chercher les causes, a dit un cycle de mélodies, le Retour, de M. Henri Letocart, et cinq Lieder de M. Daniel de Lange. Les premières, inspirées d’Armand Silvestre, ont dù l’étre davantage, je pense, par le talent de l’interprète, la cantatrice étant toute poésie : l’harmonieuse douceur de la musique reflétait si bien la douceur harmonieuse de la voix !
  Les Lieder de M. Daniel de Lange, directeur du Conservatoire d’Amsterdam, ont plus de profondeur, d’accent et de variété. Ai-je besoin d’ajouter que Jane Arger a chanté la musique du maître hollandais avec tout son coeur et tout son talent, je veux dire avec une science non apprise et une émotion profondément ressentie ?
                                                                               GENÈVE. — IMP JARRYS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1390.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Le N° 1 du programme sera modifié comme suit :
1.	a) Prélude dans le style ancien.......A. LERMYTE.
 b)	5onate, op. 31 n° 2........... BEET*HO\?EN.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>