<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1906----'>--/--/1906</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1467.tif'/>
        <date when='19060000'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿Gallistfyépie de GerçèVe
       MÉTHODE SPECIALE D'APRÈS LES SYSTEMES ANGLAIS ET ALLEMAND
 DIPLÔMÉE DE L’INSTITUT DE FRANCFORT S/M
       ■ ■--0--:-
       ÜÆtLE‘ L. Se J. PONOY]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1468.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Qu’est-ce que la Caliisthénie ?
  La Caliisthénie, de «KaUos » -faces et de «sthenos» ternie, a pour principe fondamental le développement du corps et le sentiment du beau :
Mens sana in corpore sano.
 On ne peut atteindre ce développement que par un entraînement complet du corps, entraînement dans lequel chaque partie doit être développée en harmonie avec le tout et non pas seulement une partie au détriment des autres.
  Le but pratique de la Caliisthénie n’est pas de former des acrobates ou des athlètes qui excellent dans certains tours de force, mais de procurer à chaque individu le maximum de développement de toutes ses facultés physiques. 11 est évident que le résultat dépend en une certaine mesure des qualités individuelles.
  Un des traits distinctifs de notre système est la progression graduée des exercices les plus simples et les plus doux (convenant à un enfant ou à une personne délicate, aux plus compliqués (s’adaptant mieux aux garçons et aux adultes).
  Notre système est basé sur des lois anatomiques et physiologiques, et certains mouvements ne sont combinés que dans cette idée.
 La plus grande attention est portée sur le développement de la cage thoracique, étant donné qu’une bonne cage thoracique est la base d’une constitution saine. La plupart des exercices contribuent en une certaine mesure à ce seul but et tous les mouvements qui rétrécissent la cage thoracique sont rigoureusement exclus.
  Les exercices sont divisés d’après leurs différents effets en plusieurs groupes :
Exercices faciles, généralement rythmés, qui servent à éveiller l’at-
tention des élèves, et les préparent à d’autres exercices plus difficiles.
 Exercices de pieds.
 Exercices de bras.
 Exercices d’équilibre.
 Exercices de rotation, mouvements latéraux du tronc, etc.
 Sauts, Marche.
 Exercices respiratoires, etc., etc.
 Exercices avec cerceau pour corriger le port de la tête et améliorer la tenue des épaules.
 Exercices avec expander pour développer la cage thoracique et rectifier les épaules voûtées.
 Exercices avec massues pour l’assouplissement des poignets, etc.
 Tous ces exercices servent à faciliter les fonctions physiologiques (circulation, digestion, respiration, etc.), à améliorer rationnellement le système musculaire et à développer l’équilibre de tout le corps.
 Cet aperçu suffit à démontrer que dans notre Callisthénie, nous attachons plus d’importance aux effets physiologiques des mouvements qu’au développement musculaire, quoique ce dernier ne soit pas négligé, puisque tout mouvement actif (s’il n’est pas exagéré^ augmente le pouvoir musculaire.
 Quelques exerercices ont des effets psychologiques très marqués, et ont surtout de la valeur en ce qu’ils produisent la coordination des mouvements ainsi que la concentration de la pensée.
 Chaque leçon contient plusieurs des exercices ci-dessus.
 Les exercices de notre système sont faits avec et sans instruments, toujours accompagnés de la musique ; les principaux accessoires sont :
 Les cerceaux, les expanders, les massues, les dumb-bells, les écharpes, les balles, la corde à sauter, etc., etc.
 Il est superflu de démontrer ici la valeur que peuvent avoir pour les deux sexes une tenue correcte et l'aisance dans les mouvements. La manière de se présenter et de se comporter en société compte plus que nous ne croyons dans la vie sociale.
 La Callisthénie est une gymnastique dont le but principal est de donner au corps la force, la souplesse et la grâce. Elle a d’étroiter-affinités avec la danse. Nos élèves apprennent non seulement à dan ser, mais à marcher harmonieusement, à entrer dans un salon d’une manière aisée, en un mot ils acquièrent une tenue que nos contemporains ont une trop grande tendance à négliger.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1469.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ La Caliisthénie peut être suivie pendant plusieurs années, les exercices deviennent plus compliqués et plus intéressants dans les deuxième et troisième années, l’élève étant mieux entraîné.
 A part les danses de salon (polka, valse, quadrille, lanciers, etc.)> nous enseignons des rondes dans les classes des petits, des danses nationales ou de caractère dans les classes d’élèves plus âgés.
 Des exercices spéciaux sont arrangés pour les cours des dames.
        Nos cours se divisent en :
 Classe des tout petits depuis l'âge de 5 ans.
 Classe des jeunes filles de 10 à 18 ans.
 Classe des garçons de 6 à 12 ans.
 Classe de dames et demoiselles.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>