<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert d'abonnement
            <date when='19070126'>26/01/1907</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0035.tif'/>
        <date when='19070126'/>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Paderewski, Ignacy Jan' type='person' role='cmp'>Paderewski, Ignacy Jan</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Klose, Friedrich' type='person' role='cmp'>Klose, Friedrich</name>
        <name key='Giordani, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Giordani, Giuseppe</name>
        <name key='Campra, André' type='person' role='cmp'>Campra, André</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Veracini, Francesco Maria' type='person' role='cmp'>Veracini, Francesco Maria</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   THEATRE IDE VILLE DE GEHEYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT »._____________________________________ ____w
             Samedi 26 Janvier 1907, à 8 heures précises.
                  SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                    avec le concours de
MISS MARY MÜNCHHOFF cantatrice
et de
             M. EMILE FR E V pianiste.
                                -g PMSBA,H1«E jg-
PREMIÈRE PARTIE
  Symphonie en joI miuem .. ;______i
           a)	Andante et Allegro non troppo.
           J) Vivace.
           c)	Adagio.
           d)	Finale (Allegro).
 T.alo.
 Mozart.
 Paderewski.
2.	Air : Mia Speranza adorata...................
          Miss Mary MÜNCHHOFF.
3.	Concerto en la mineur, pour piano et orchestre .,
           M. Émile FREY.
                              SECONDE PARTIE
4.	Récitatif et air du Rossignol...................... Hxndel.
    Extrait de l’oratorio L’Allegro il Pensieroso.
          Miss Mary MÜNCHHOFF:
               Flûte solo : M. Buyssens.
5.	Interlude de la Messe en ré mineur................ Klose.
6.	a) Caro mio ben................................ Giordani.
 b)	Chanson du Papillon.......................... Campra.
  c)	Willst du dein Herz mir schenken.....,........ Bach. rf) Pastoral........'............................. Veracini.
          Miss Mary MÜNCHHOFF.
7.	Ouverture du Roi Lear.......................... Berlio1.
Orchestre çoüç ta direction de M- Willy REHBERG
Piano KKARD aux soins de M. Ch. BERGUER.
            I*e concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
%
Y
•>£•-@-*^54-
                                         fvVwVvV^VvV'^VvV^VvV~l> Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
te
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0036.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mllc Mary Münchhoff.
   Mlle Mary Münchhoff est originaire d’Omaha, la plus grande ville de l’Etat de Nebraska, aux Etats-Unis. Elle vint à Berlin en 1896 et y suivit les cours de chant de l’école de Mrac Nicklaus-Kempner. Mlle Münchhoff se rendit ensuite à Paris, où elle eut la bonne fortune d’achever ses études de chant sous la direction de la célèbre artiste Mme Marchesi.
  Ce fut seulement alors que M,le Münchhoff se produisit pour la première fois en public, à Berlin, et sa première apparition fut une victoire complète.
   La critique unanime signala la voix exquise de la jeune cantatrice et la perfection absolue de son art. Depuis, Mllc Münchhoff a marché de succès en succès et partout en Europe 011 la considère comme une des premières cantatrice de ce temps.
-ï-
M. Emile Frey.
   M. Emile Frey est originaire du canton d’Argovie; il commença ses études musicales avec son père et les continua au Conservatoire de Genève, dans la classe de M. le professeur Willy Rehberg.
   Il	y a deux ans il obtenait le diplôme de virtuosité après un concours particulièrement brillant.
   Le jeune artiste se faisait également remarquer comme un des meilleurs élèves de la classe de composition de M. le professeur Otto Barblan.
   M. Emile Frey se rendit à Paris, où il fut reçu immédiatement au Conservatoire, dans la classe de M. Diemer. Il en est sorti, au mois de juillet dernier, le premier nommé parmi les premiers prix du dernier concours.
Symphonie en sol mineur, de Ed. Lalo.
(Né à Lille, le 27 janvier 1823 ; mort à Paris, le 22 avril 1892.)
   M. Lalo se plaisait à le dire, c’est dans l’étude approfondie des maîtres allemands, qu’il a puisé la puissance et la beauté que nous admirons dans sa musique. Nous y trouvons, en effet, la science et la profondeur des classiques, jointes à l’étonnante habileté des modernes ; nous sentons, en
1	écoutant, planer au dessus de nos têtes les grandes ombres de Bach, de Beethoven et de Richard Wagner...
  La symphonie en sol mineur comprend quatre parties bâties sur différents motifs, mais reliées et unies entre elles par un thème unique dont les développements et les transformations sont traités avec un art infini. Exposé tout d’abord dans la première partie de 1 ’andante-allegro, l’idée principale prend bientôt son vol à travers l’infini des combinaisons du rythme et de l’harmonie. Nous la voyons reparaître, atténuée, discrète,
      comme errante au milieu des féeriques éblouissements d’un vivace pétillant d’esprit, de légèreté, de fantaisie et de grâce; puis, dans Yadagio, page d’une poétique tristesse, où sa présence se devine plutôt qu’elle ne s’impose. Elle domine également dans la dernière partie, véritable duo concertant entre le quatuor et l’harmonie, auquel vient se joindre, vers la fin, l’éclatante voix des cuivres redisant la première phrase du début de l’œuvre.	(Extrait des Essais de critique musicale de Louis de Romain.)
Mia speranza adorata (W.-A. Mozart).
Composé pour M™ Lange, 1783.
       Mia speranza adorata ! ah ! troppo è a noi l’ira del ciel funesta ; l’ultima volta è questa, ch’io ti stringo al mio seno. Anima mia, io più non ti vedro, deh, tu l’assisti, tu per me la consola. Addio, Zemira, ricordati di me! senti... che vedo?... tu piangi, o mio tesoro, oh! quanto accresce quel pianto il mio martir ! Chi prova mai stato peggior del mio ! Addio per sempre, amata sposa, addio ! — Ah, non sai, quai pena sia il doverti, oh Dio ! lasciar; ma quel pianto anima mia fa più grave il mio penar. Oh fier momento ! Cara sposa, ah, ch’io mi sento per l’affanno il cor mancar ! A quai barbare vicende mi serbaste, avversi Dei, dite voi, sei casi mi pi non son degni die pietà.
Récitatif et air du Rossignol.
                        (Extrait de l’Allegro il Pensieroso, oratorio de Hændel).
                      Voici le soir, du haut des airs,
                     Descend sur les coteaux déserts,
                     Le rossignol, au fond des bois,
                    Elève seul sa douce voix.
                    Tous les hôtes des buissons Prêtent l’oreille à ses chansons.
                Doux chantre, doux chantre, fais encore entendre Ton chant d’amour plaintif et tendre,
                   Qui vient charmer le cœur et l’émouvoir;
                    Redis encor ton chant du soir,
                    Encor, encor ton chant du soir.
                     Ta voix se tait... des sons confus Troublent seuls les bois touffus Où Phœbé dans son essor Fait pleuvoir des gerbes d’or,
                 Doux chantre, fais encore entendre, etc.
3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0037.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Caro mio ben (Tommaso Giordani, 1744).
Caro mio ben credimi almen senza di te languisce il cor. Caro mio ben senza di te languisce il cor.
Il	tuo fedel sospira ognor cessa crudel tanto rigor,
Caro mio ben credimi almen senza di te languisce il cor.
  -î-
 La Chanson du Papillon.
Charmant papillon, Dont l’aile d’or passe Dans l’espace Comme une fleur!
        C’est
Que ne puis-je, sur ta trace, M’envoler avec toi Comme une sœur!
Je voudrais voler avec toi Comme une sœur!
              à peine si tu te poses Sur la feuille tendre des roses, Dans l’espace que tu parcours.
        Ah ! que tes bonjours sont courts !
Willst du dein Herz mir schenken (J.-S. Bach).
Willst du dein Herz mir schenken So fang’ es heimlich an,
Dass unser Beider Denken Niemand erraten kann.
Die Liebe muss bei Beiden Allzeit verschwiegen sein.
Drum schliess’ die grôssten Freuden In deinem Herzen ein.
Behutsam sei und schweige Und traue keiner Wand.
Lieb’ innerlich und zeige Dich aussen unbekannt.
Kein Argwohn musst du geben, Verstellung nôtig ist,
Genug, dass du im Leben Der Treu versichert bist.
Zu frei sein, sich ergeben Hat oft Gefahr gebracht,
Man muss sich wohl versteh’n Weil ein falsch’ Auge wacht.
Du musst den Spruch bedenken Den ich zuvor getan :
Willst du dein Herz mir schenken So fang’ es heimlich an.
Pastoral (Veracini).
  Over the hill-tops yonder	Com love for time is fleeting
  Come maiden let us wonder	! And youth has no repeating
  There on my pipe l’il play	j Summer fades away
  And twine the garland gay.	J No longer then delay.
   Le septième Concert d’abonnement aura lieu le Samedi 9 Février, avec le concours de Mllc Stefi Geyer, violoniste, et d’un Chœur de Dames, sous la direction de M. le professeur Joseph Lauber.
    Aü programme : Ouverture d’Alceste, de Gluck.— Concerto pour violon et orchestre, de Tschatkmvsky. — Entr’acte de l’Orestie (ir£ audition), de Taneiew. — Soit de violon. _ Le Paradis Perdu, poème musical pour soli, chœurs et orchestre, de ]. Lauber.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>