<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Audition intégrale des 32 sonates pour piano de Beethoven 
            <date when='19070123'>23/01/1907</date>
          </title>
          <series>Audition intégrale des 32 sonates pour piano de Beethoven</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0024.tif'/>
        <date when='19070123'/>
        <date when='19070130'/>
        <date when='19070206'/>
        <date when='19070213'/>
        <date when='19070220'/>
        <date when='19070227'/>
        <date when='19070306'/>
        <date when='19070313'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Audition intégrale des 32 sonates pour piano de Beethoven</title>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <name key='Auditions' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ Direction de Concerts Ad. HENN. Genève
Salle du Conservatoire, Genève
 o	o Les Mercredis 23 et 30 Janvier o o 6,	13, 20, 27 Février, 6 et 13 Mars 1907
-A. 8 H. 1/4:
/Audition intégrale
(en huit séances)
des
32 Sonates pour piano
BEETHOVEN
par Edouard
RISLER
PIANO DE CONCERT BLUTHNER
 Prix des Abonnements aux huit Séances :
(en vente des le 5 janvier)
Réservées numérotées, 30 fr. —Parterre, 18 fr. Galerie et Estrade, 12 fr.
 Priï des Places pour une seule Séance :
 ' en vente cinq jours avant chaque séance)
Réservées numérotées, 5 fr. — Parterre, 3 fr. Galerie et Estrade, 2 fr.
 En vante au magasin de musique Henn, boulevard du Th éâtre, 6, et au Conservatoire. — Réservées exclusivement chez M. Henn.
 Notice analytique des 32 Sonates, par Ch. Malherbe : I fr-
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0025.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿[Edouard RISLER
DANS LES SONATES DE BEETHOVEN et la Presse.
   [I semble que tout soit dit et que l’on vienne trop tard pour parler de l’interprétation des Sonates de Beethoven par Edouard Risler. Le merveilleux artiste vient d’en entreprendre, pour la seconde fois, l’audition intégrale. Une foule de pianistes — maîtres renommés ou laborieux professeurs — et une masse de vrais dilettantes >?t de critiques s’y pressent déjà, attentifs et enthousiastes. Ils admirent la sonorité incomparable de Risler, cristalline ou rude, moelleuse ou éclatante, son toucher souple et puissant, son exquise sensibilité et surtout sa compréhension large et fidèle, qui ramène chaque détail à sa valeur juste, les groupe et les synthétise avec ime imperturbable logique. L’école française peut s’enorgueillir d’un pianiste qui triomphe si aisément de tous les virtuoses chevelus et aux noms barbares que l’on voit tous les jours s’exhiber.
  Des quatre Sonates que Risler a exécutées à la première séance, je signalerai surtout l’op. 2, n° 2, où il a mis une nervosité fougueuse et une gravité — dans le largo — qui ont fortement impressionné l’auditoire. Quel fraîcheur aussi dans l’adagio de la Sonate n» 3 ! Et quel poète qu’un tel interprète!	(Le Gaulois, 14 mai 1906.)
   Les séances Risler viennent de prendre fin. Elles laisseront, je crois, une trace profonde dans l’esprit de tous ceux que passionne la grande et pure musique. En huit concerts ils ont vu s'édifier sous leurs yeux un monument prodigieux, cette série de trente-deux sonates, dont pas une n est indifférente, où la pensée, de plus en plus forte et élevée, s’exprime en un langage de plus en plus concentré, nerveux, saisissant, où sont traduits — avec quelle intensité ! — tous les sentiments qui possédèrent tour à tour l’âme de Beethoven : espoir, joie, amour, mélancolie, désespoir!
   Et, cette fois, c’est bien la voix du maître lui-mème que nous avons entendue; l'interprète n’a pas cherché à se substituer au compositeur, à le corriger ou à le dénaturer, pour obtenir un succès personnel : il fut le serviteur fidèle, intelligenf, rempli d’amour et de confiance. C’est un exemple admirable pour les virtuoses d’aujourd’hui et de demain.
{Le Gaulois, 21 juin 1906.)
   La troisième des huit séances, consacrées par M. Edouard Risler aux trente-deux Sonates de Beethoven, a eu lieu avec le même succès que les deux précédentes. Celle-ci comprenait l’admirable Sonate pathétique, dite par le virtuose avec un style admirable, d’une sûreté, d’une sobriété et d’une largeur absolument dignes du chef-d’œuvre et du maître qui l’a enfanté. Venaient ensuite les deux charmantes Sonates de l’op. 14 (mi majeur et so/ majeur), si différentes de la précédente, et que M. Risler a dites avec une grâce touchante, aidée d’une sonorité vraiment exquise et d’une transparence inouïe Et la séance prenait fin avec la grande Sonate dédiée au comte de Brovvn (op. 22), dans laquelle nous avons retrouvé la solidité, la virilité et le style superbe déployés par M. Bisler dans la pathétique, et qui font de lui l'un des maîtres actuels du piano. Inutile de dire le succès qui, comme toujours, l’a accueilli.
(Ménestrel, 27 mai 1906.)
  M. Edouard Risler, sous les doigts duquel toutes ces belles œuvres se déroulent avec une égale aisance, limpides et souriantes, ou profondes et difficiles, et qui, pour en mieux reproduire les lignes et les nuances infinies, semble absorbé en une contemplation intérieure qu’aucune partition à suivre ne vient jamais distraire, s’est une fois de plus attiré, par son exécution délicate et chaude, d’unanimes ovations. L’incroyable netteté de chaque note, qu’elle sonne en cascades foudroyantes ou qu’elle meure en imperceptibles palpitations, cette légèreté si ferme et cette couleur si veloutée, sont toujours admirables.
(Le Guide musical, 27 mai 1906.)
   l’our la seconde fois de la saison, M. Risler nous a donné la joie des sublimes Sonates de piano de Beethoven. Et l’assiduité recueillie d’un public fidèle a montré que la recrudescence du culte beelhovenien, qui aura marqué spécialement l’hiver de 1906, n’est pas seulement le fruit d’un snobisme puéril, mais repose sur un fonds de vraie passion sur une intelligence approfondie des beautés de cette œuvre immense. Plus d’une fois, au cours des auditions quasi-
religieuses de M. Risler, un frémissement subtil courut dans la salle anxieuse; il sembla que passait sur les visages attentifs l’âme douloureuse du génie de Bonn ; les yeux se mouillaient, les poitrines haletaient ; l’atmosplière se chargeait peu à peu d’une électricité qui éclatait bientôt en un fracas d’enthousiasme. Et l’on s’étonnait presque de découvrir à nouveau, grâce à cette admirable interprétation, l'humanité profonde de ces Sonates plus belles encore peut-être que les symphonies. Aussi bien, ce qui place M. Risler très au-dessus de tous les pianistes actuels, c’est le respect très humble, irès pieux et très assidu avec lequel il aborde les œuvres qu’il exécute; ni la virtuosité, ni la tradition — qu’il possède autant que personne — n’auraient suffi à l’élever aux sommets où il fréquente aujourd’hui ; il lui a fallu non seulement la ferveur appliquée d’une belle âme, mais encore un entier désinléiessement de tout ce qui n'est pas l’essence même du chef-d’œuvre. M. Risler joue Beethoven comme nous sentons que Beethoven devait se jouer lui-même... (La Grande Revue, 16 juin 1900.)
   C’est la fin qu’il faut enregistrer cette fois, comme la fin de tous les concerts de la saison, dont l’épilogue aura été cette année, aussi bien que le prologue, sous les auspices de Beethoven. Les dernières Sonates, jouées par le plus transcendant comme le plus respectueux de tous les interprètes actuels du maître, quel bouquet final à cet éblouissement continu, à cette guirlande épanouie de trenle-deux petits chefs-d’œuvre ! Depuis la dernière fois que nous en avons respiré le parfum exquis, M. Edouard Bisler a donné ses sixième, septième et huitième séances, avec les Sonates 21 à 32, où l’on peut bien dire que toutes les ressources du virtuose le plus exercé, de l’artiste le plus pénétrant et de l’homme de goût le plus délicat, sont mises en valeur à la fois. Les étrangetés ne manquent pas, les audaces abondent, le Ilot des inspirations est si riche qu’il manque de submerger l’imprudent, mais la lutte est d’autant plus attachante. Avec M. Risler, on sent une véritable passion dans cet assaut à la juste expression de tant dé richesses, el un enthousiasme profond dans la victoire, si pleinement acquise.
(Le Guide Musical, 24 juin 1906.)
   ... La délicieuse Sonate op. 28, dédiée à M. Joseph de Sonnenfels, dont le rondo final a été dit par M. Risler d’une façon merveilleuse, comme il avait dit avec un style et une émolion incomparables l'adagio sostenuto de la seconde Sonate op. 27. C’est une joie profonde d’entendre interpréter ainsi de tels chefs-d’œuvre, avec une telle grandeur et une telle intensité de sentiment; aussi le succès, éclatant, semble-t-il prendre chaque fois des proportions plus considérables. Mais je m’en voudrais, à propos de ces séances d’un intérêt si puissant, de ne pas signaler l’excellente brochure publiée sous ce simple fifre : Les trenle-deux Sonates de piano de Beethoven, dont mon vieil ami Charles Malherbe a écrit les notices.- Ces notices, à la fois historiques et analytiques, sont un commentaire à la fois sobre el précis de cette série de chefs-d’œuvre, qu’elles font connaître dans tous leurs détails, en rappelant leur origine el parfois les causes de leur enfantement. Nous n’avions rien de pareil sur ce sujet dans notre longue, et cela forme comme une sorte de pendant aux lumineuses notices sur les neuf symphonies que Berlioz publia naguère dans la Gazette Musicale et qu’il inséra ensuite dans son volume A travers chants, dont le titre lui donna l’occasion de faire un calembour comme il les aimait. A. P.	(Ménestrel, 3 juin 1906.)
  L’audition des trente-deux Sonales de piano de Beethoven par M. Edouard Risler a été, cet hiver, l’un des événements de la scène musicale parisienne, aussi, lorsqu’on sut que le grand pianiste viendrait à Genève faire entendre quelques-unes de ces œuvres immortelles, ce fut une véritable chasse aux places et c’est devant une salle arehi-comble que Risler, lundi dernier, exécuta successivement la Sonate en ré op. 10 n° 3, la Pathétique, la Sonate en mi, bémol op. 31 n° 3 et VAppassionata. Bien des fois nous avons parlé des incomparables interprétations beethoveniennes de Bisler, dit leur perfection et leur grandeur. Il n’a jamais été plus puissant, plus pénétrant, plus olympien dans son jeu que l’autre soir. On s’émerveille toujours de cette technique admirablement sûre et précise, de ce toucher, flamme claire et douce, si onctueusement étoffé. Comme l’a si bien dit Alfred Bruneau, Bisler interprèle Beethoven avec une ingéniosité d’enfant et aussi avec une force d’athlète. C’esl la voix même du maître qu’il nous fait entendre.
   11 faudrait tout citer dans l’interprétation géniale de ces Sonates. Disons de quelles clartés délicieuses, de quelles sonorités enchanteresses il a entouré celte œuvre sereine, la Sonate en mi bémol; disons avec quelle idéale pureté il a fait chanter l’adagio de la Pathétique, et l’andante varié de VAppassionata, dont le final, où d'autres grands pianistes s’échauffent et s’emballent volontiers, a été remarquable de pondération et de bel équilibre classiques.
  Comme bis, Risler a joué le Thème et Variations de la Sonate en la majeur et le Rondo de la Sonate en fa majeur op. 54, deux autres merveilles d’exécution, et le vœu général est que le grand arliste donne une suite à ce récital. (Le Journal de Genève, 20 mars 1906.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0026.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿_ 4 —
   M Edouard Risler est un des privilégiés de ce monde. Il suffit que son nom soit sur une affiche pour que les hillets s’enlèvent et que la salle se remplisse au pninl que le public envahisse jusqu’à l’estrade où l’artiste se tient. C’est que ce pianiste s’est fait une place à part. Ce n’est pas un broyeur d’ivoire, il ne casse pas les cordes et ne considère pas la vélocité comme le hul et le minimum de l’art. Non II se contente d’interpréter les œuvres des maîtres avec le .caractère et l’expression qu’il croit leur convenir. Ce qu’il veut faire comprendre, c'est l'idée même que le compositeur a voulu noter. En uii mot, ce n’est pas Risler qui est en cause, mats l’œuvre qu’il exécute. En l’écoutant jouer du Beethoven, c’est comme si l’on entendait Beethoven lui-mème nous faire part de ses sensations.
   D’autres pruvent comprendre l’immortel compositeur de manière diHérente et, de fait, nous pourrions citer telle ou telle Sonate célèbre à laquelle chaque pianiste donne une interprétation différente, comme mouvements, nuances, valeurs dynamiques, etc., et tous se croient dans le vrai et condamnent l’interprétation de ses confrères. Il y a autant de façons de jouer la Pathétique ou l’Appasiionata que de pianistes. Mais en écoutant M. Risler 011 sent une telle profondeur, une étude si consciencieuse, une telle sincérité, qu’on se dit : « Ce doit être ici la véritable pensée du Maître ».
   Donc, salle comble, lundi dernier, au Conservatoire, pour le récital Beethoven-Risler, au programme duquel figuraient quatre Sonates; celle en ré, on. 10; la Pathétique; l’op. 31, n° 3, et V Appa*sionatu\ Ce tut absolument merveilleux et l’auditoire battit des mains avec un enthousiasme indescriptible, réconfortant aussi, car il n’y a pas que les «acrobates» du clavier pour émouvoir les foules. Les vrais artistes, ceux qui placent l’teuvre en premier et s’effacent pour la laisser briller, ont aussi ce pouvoir. (Le Genevois, 14 mars 1906.)
   Le grand Beethoven e»t un Dieu et Risler est son prophète convaincu, ardent, zélé. Il a la Pot qui transporte les montagnes et il s’est mis en communion si intime, si constante, si profonde avec l'âme du grand psychologue que la révélation est complète. « Il faut qu’il croisse et que je diminue », dit-on, en parlant du Christ et du chrétien. Cette parole s’applique absolument au cas particulier, Risler s’efforce de disparaître ;-ce n’est pas lui, c’est Beethoven lui-mème, qui se réincarne; c’est Lui-mème qu’on entend, qu’on admire, qui vous transporte de son souffle puissant, qui vous ravit de sa grâce mélancolique et charmeuse, qui vous émeut, vous trouble, vous angoisse, qui vous torture par ces luttes de l'âme, par ces drames intimes, passionnés, fiévreux, sombres, douloureux, qui vous remplit d'allégresse par sa saine gaîté, ses accents naïfs, même parfois qui vous met au cœur de la noblesse, les sentiments les plus généreux, les plus chevaleresques, par la grandeur et tout à la fois la simplicité de son inspiration.
   On sait que Risler a récemment joué les trente-deux Sonates de Beethoven en neuf séances triomphales! L’artiste nous a fait espérer cette même grandiose manifestation pour la saison prochaine : Réjouissons-nous !
   Hier soir, au Conservatoire, c’était bondé; sur l’estrade même, on n’avait laissé à l’artiste que juste la place nécessaire pour « évoluer » à l’aise.
   Au programme, quatre « Sonates » de Beethoven. Celle en ré, op. 10 n° 3, symphonie admirable, dont le largo, si dramatique, si poignant, est déjà du second style du Maître.
   Et peut-on trouver une mélodie plus exquise, plus idéale que celle du « Menuet? » Elle est d’inspiration divine, et sa grâce enveloppante vous transporte et vous charme complètement. Que d’esprit, que d’éloquence dans le Rondo final. Risler n’est pas confiné dans sa tour d’ivoire; tout ce que Beethoven a voulu dire, il nous le transmet comme à travers un cristal : la moindre pensée, le moindre accent nous est révélé. Et que de noblesse dans son jeu. Voilà au moins de la virtuosité bien employée. Remarquez ce jeu extraordinairement sobre de pédale, cette précision d’attaque, cette perfection absolue du phrasé, ce coloris étonnant qui fait que l'on ci oit entendre un orchestre, cette compréhension mâle, noble, profonde.
   La place me manque : Il y aurait trop à dire et l’admiration absolue n’a qu’à s’incliner dans un silence respectueux devant de pareilles œuvres, devant une interprétation aussi géniale, un sacerdoce rempli aussi dignement.
   Le public n’a pas voulu laisser partir Risler ainsi. Il nous a joué en bis le délicat « thème et variations » de la Sonate en la majeur, et le « Rondo » final, très peu connu de la « Sonate en fa majeur op. 54 ».
   Voilà des concerts comme il en faudrait souvent pour épurer le goût des publics, pour offrir des jouissances sans pareilles aux musiciens, aux vrais, qui aimenl la belle musique. Merci à M. Risler, le « Formidable », pour son dévouement à l’art; et qu’il revienne bientôt !...
                                                                           (La Suisse.J
<=§=>
 GENÈVE. - JMP. jAKXYi]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0027.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE - GENÈVE Audition des sonates de Beethoven par Ed. Risler
       Première séance.
       JYîercredi 23 Janvier.
 Op. 49, n° 2, sol majeur.
 » 2, n° i, fa mineur.
 » » n° 2, la majeur.
 » » n° 3, ul majeur.
                  =9°
      Deuxième séance.
       JYîercredi 3Û Janvier.
 Op. 49, n° i, sol mineur.
 » 7, mi bémol majeur.
 »	io, n° r, ut mineur.
 »	» n° 2, fa majeur.
 »	» n° 3, ré majeur.
                        "=9°
       Troisième séance.
       JYîercredi 6 février.
 Op.	13, ut mineur (Pathétique).
 »	14, n° 1, mi majeur.
 »	» n° 2, sol majeur.
 »	22, si bémol majeur.
       Quatrième séance. JYîercredi 13 février.
 Op. 26, la bémol majeur.
 » 27, n" 1, mi bémol majeur. » » n° 2, ut dièse mineur.
        (Clair de lune).
 » 28, ré majeur.
Cinquième séance.
JYîercredi 20 février.
 Op. 31, n° 1, sol majeur.
 » » n° 2, ré mineur.
» » n° 3, mi bémol majeur.
=9°
Sixième séance.
JYîercredi 27 février.
 Op. 53, ut majeur.
 » 54, fa majeur.
 » 57, fa mineur.
Septième séance-
JYîercredi 6 JYÎars.
 Op. 78, fa dièse majeur.
 » 79, sol majeur.
 » 81 a, mi bémol majeur.
 (Les Adieux, l’Absence et le Retour). » 90, mi mineur.
 » 101, la majeur.
Huitième séance.
JYîercredi 13 JYÎars.
 Op. 106, si bémol majeur.
 » 109, mi majeur.
 » 110, la bémol majeur.
 » m, ut mineur.
                                                           <=9°
Direction de Concerts Ad. HENN, Genève-
                                                                       Gknève. — ü
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>