<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième et dernier concert d'abonnement
            <date when='19070323'>23/03/1907</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0110.tif'/>
        <date when='19070323'/>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Porpora, Nicola' type='person' role='cmp'>Porpora, Nicola</name>
        <name key='Tartini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Tartini, Giuseppe</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿    THÉACTR.K DE X,A VIX^I^E DE GEKÈYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT «. , , - -----------—---*
           Samedi 23 Mars 1907, à 8 heures précises.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
                                  avec le concours de
M. FRITZ KREISLER
                                       Violoniste.
                               PftaGEUMME :
         --as--
                                 PREMIÈRE PARTIE
1.	Tod und Verkl&rung, poème symphonique..... R. Strauss.
2.	Concerto en ré majeur, pour violon et orchestre . /. Brahms.
        Allegro non troppo. — Adagio. — Allegro giocoso, ma non troppo vivace.
            M. F. KREISLER.
  SECONDE PARTIE
3.	Prélude et scène finale de Tristan et Yseult ....	R. Wagner.
4.	a) Sarabande ........................................................Corelli (1653-1713).
b)	Chanson Louis XH1 et Pavane........................Couperin( 1668-1733).
c)	Menuet..............................................................Porpora (1686-1766).
 </) Variations sur un Thème de Corelli................Tartini (1692-1770).
            M. F. KREISLER.
6.	Ouverture de Tannhâuser ....................................R. Wagner.
      Orcbeçtre çoü? la direction de M. Willy HEHBErçG
Piano ERARD aux soins de M. Ch. BERQUBR.
            L.e concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
I
 <t)
’VS
 ,vVvVvVvVv'/vV
 Genève. — lmp. L.-F. Jarrys,
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Fritz Kreisler.
  M. Fritz Kreisler est né le 2 février 1875 à Vienne, où son père était médecin. De très bonne heure il manifesta d’étonnantes dispositions musicales et, dès l’âge de quatre ans, il commençait l’étude du violon sous la direction de M. Jacques Auber, concert-meister de l’orchestre de l’Opéra-Comique de Vienne. Kreisler fit de tels progrès qu’à l’âge de sept ans il était admis dans la classe supérieure du Conservatoire de Vienne et, après trois années d’études sous la direction du célèbre professeur Hellmes-berger, on lui décernait à l’unanimité le premier prix. Kreisler entra alors au Conservatoire de Paris dans la classe de Massart et à douze ans il en sortait, remportant encore le premier prix sur quarante-deux concurrents.
  Le jeune artiste fit alors avec le pianiste Moritz Rosenthal une tournée aux Etats-Unis qui lui valut de retentissants succès. — Depuis, la réputations de Kreisler ne fait que grandir et on le place aujourd’hui parmi les premiers violonistes de l’époque.
Mort et Transfiguration.
  M. Richard Strauss, qui est né à Munich en 1864, a déjà publié un grand nombre d’ouvrages importants qui l’ont placé parmi les compositeurs les plus distingués de la jeune école allemande.
  Nous pouvons citer entre autres œuvres remarquables : plusieurs sonates; un quatuor pour piano, violon, alto et violoncelle; deux concertos, l’un pour violon, l’autre pour cor; une sérénade pour instruments à vent; la symphonie en fa mineur, plusieurs poèmes : Ans Italien, Don Juan, Macbeth, Tod und Verklàrung, Don Quichotte, Till Enlenspiegel, Zarathustra, et enfin dans les œuvres de concerts la fameuse Symphonie domestique, dans laquelle il a poussé aux dernières limites le rôle descriptif de l’orchestre. Au théâtre M. Strauss, qui avait donné Guntram, puis Feuersnot, est en train de se faire une place considérable avec Salome, œuvre d’une rare puissance dramatique et d’une grande originalité.
  M. R. Strauss est aussi un chef d’orchestre éminent qu’on a eu l’occasion d’apprécier à Genève, à l’un des concerts de l’orchestre Kaim de Munich.
  Voici la traduction du poème que M. Strauss a placé en tête de sa partition et qui fait comprendre clairement la pensée musicale de l’auteur :
    jusqu’au jour de maturité où les plus grands biens de la vie l’embrasent de leurs voluptés.
   Comme il comprend mieux à cette le but défini de l’effort,	[heure
de l’effort ininterrompu qui dirigeait toute
[sa vie!
   Le monde railleur et méchant a semé sa course d’obstacles.
    Etait-il près du but, voilà qu’il entendait clamer : « Arrête !
    « Fais un échelon de l’obstacle !
   « Monte plus haut, toujours plus Alors il redoublait d’efforts, [haut ! » il s’évertuait à grand’peine.
    Hélas ! il avait tant cherché, toujours, du profond de son cœur : dans les sueurs de l’agonie, il cherche encore sans rien trouver. Quoiqu’il comprenne maintenant, quoiqu’il pressente et qu’il devine, jamais il ne l’accomplira : son esprit n’achèvera rien...
    Alors le marteau de la mort, frappant le dernier coup lugubre, brise le pauvre corps mortel.
    L’éternelle nuit clôt ses yeux.
Mais voici qu’aux célestes sphères retentit l’hymne de clarté, qu’il avait ici-bas sans comprendre entendu : la Délivrance, c’est la Paix et la Lumière ! «=§<»
                 Prélude de « Tristan et Yseult ».
   C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sour- .
    Dans la pauvre petite chambre où la lampe met sa clarté, le malade est couché sur son lit de douleur ; il lutte avec la mort dans la crainte et
                                    [l’angoisse. Puis vient le sommeil bienfaisant : dans le logis silencieux, la mort s’approche à pas légers, • rythmés par la pendule au tic-tac régulier. Et pourtant, sur les lèvres blanches du malade joue un sourire.
     A l’heure où finit l’existence, songe-t-il aux beaux jours dorés de sa jeu-
[nesse ?
    La mort n’accorde pas longtemps sommeil et rêve à sa victime ; cruellement elle l’assaille et recommence le combat.
Puissance de la vie et pouvoir de la mort : Quelle alternative effrayante !
    Qui va remporter la victoire?
     Le silence règne toujours !
    Las du combat, il se renverse dans un délire sans sommeil ; le malade revoit sa vie, qui voltige devant ses yeux en images nettes et claires ; de l’enfance, c’est l’aube rose brillant dans sa pure innocence, puis les jeux hardis du jeune homme essayant sa force naissante,
3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     dement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
        Dans les concerts symphoniques on a maintenant l’habitude d’enchaîner ce prélude avec une adaptation pour orchestre de la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d’Yseult.
Ouverture de « Tannhâuser ».
        Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-mème en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne deVénus ». Captivé par ces apparitions s’approche Tannhâuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à hii les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté... Mais voici l’aube; l’hymme religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le sôleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.	(Edouard Schurè, Le Drame musical.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>