<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19070304'>04/03/1907</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0071.tif'/>
        <date when='19070304'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Charpentier, Gustave' type='person' role='cmp'>Charpentier, Gustave</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿_m
JH
Conservatoire de Musique Genève
SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
ET
CHAPELLE KETTEN
RÉUNIES
       M
    En présence du succès artistique inespéré (te notre concert du 25 courant, et pour répondre à de pressantes demandes, votre Comité croit de son devoir de donner une seconde audition des œuvres si goûtées de Franck et de Charpentier. Ce second concert aura lieu le lundi 4 mars prochain, à 8 heures du soir, à la Grande salle de la Réformation.
    Le résultat financier du concert du Théâtre a été fâcheux pour notre caisse, et c’est dans l’espoir de combler, en partie tout au moins, un sérieux déficit, que nous organisons cette seconde audition, dont les frais seront beaucoup plus restreints, ce qui nous permet d’en attendre un bénéfice. Mais il est nécessaire pour atteindre ce but que la salle soit bien garnie lundi prochain, et nous comptons avant tout sur le zèle et le dévouement de nos sociétaires pour faire de la propagande autour d’eux : ce sera notre meilleure réclame.
    Une courte répétition vocale aura lieu lundi 4 mars, à
1	heure précise de l’après-midi, à la salle de la Réformation. Notre excellent et infatigable directeur, M. Ketten, vous y donne rendez-vous et compte que notre Société affirmera une seconde fois, d’une manière éclatante, le succès que lui a valu sa première exécution publique.
    Les cartes de faveur statutaires seront distribuées aux sociétaires â cette occasion ; les personnes qui ne pourraient absolument pas participer à la répétition, sont invitées à retirer leur carte chez le trésorier, M. Dunuir, Longe-malle, 1(>, au P\ le dit jour entre 4 et 6 heures après-midi.
   Agréez, M	, nos salutations distinguées.
LE COMITÉ.
    P. S. — Prière instante de rapporter le,s- parties de chœurs pour la répétition du lundi h mars.
 Genève, le 28février 190?.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>