<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>BASEL</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_famb</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert<date when="19800523">23/05/1980</date></title>
<series>Concert</series>
<placeName>Basel, Münstersaal des Bischofshofs</placeName>
<orgName role="holding">Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; <link target="http://famb.ch/"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0446.tif"/>
<date when="19800523"/>
<name key="Gaultier, Denis" type="person" role="cmp">Gaultier, Denis</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name><name key="Smith, Hopkinson" type="person" role="int">Smith, Hopkinson</name>
<name key="Brochard, Marie-José" type="person" role="int">Brochard, Marie-José</name><title>Concert</title>
<placeName key="Basel, Münstersaal des Bischofshofs"/>
<name key="Concert" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
                2.	Solistenkonzert
Mittwoch, den 23. und Donnerstag, den 24. Mai 1980 20.15 Uhr im Konzilssaal des Bischofshofs
Freitag, den 25. Mai 1980, 20.15 Uhr im Chor der Peterskirche HOPKINSON SMITH	Barocklaute
Texte zusammengestellt und gesprochen von Marie-Jos£ Brochard]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0447.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMM
 Denis Gaultier:
 La Rhötorique des Dieux (um 1652)
 Mode dorien Prälude
                    Sieur Damoiselet: "Dädicasse" Pavane "La dedicasse"
                    D. Gaultier: "Dedicasse"
 Courante "Minerve"
                   “Diese Göttin, die über alle Wissenschaften verfügt, lässt hier durch Gaultier hören, was sie von der Musik weiss und wie sie durch diese göttliche Kunst in den Menschen die sanften Leidenschaften und die Tugenden in ihrer ganzen Reinheit erweckt. *
                    -	Binet, Les merveilles de nature (1627): "De la musique"
 Le Panägirique
                    -	Diese Lobrede auf Merkur bringt in vollkommener Weise die Redekunst zum Ausdruck, deren sich dieser Gott bedient, wenn er seine Reden hält und seine Schüler wissen lässt, dass die Künste ihm ihre Geburt verdanken.
                    -	Binet, "De la musique"
 Sarabande
                    -	Binet, "Mode dorien"
*Alle im Programm übersetzt wiedergegebenen Texte sind der "Rhätorique des Dieux" entnommen.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0448.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Prälude
Allemande "Orphäe"
                   -Gaultier lässt Orpheus in diesem Stück darüber klagen, dass Eurydice ins Reich der Toten entführt wurde. Ueber die Geschichte dieses tragischen Helden hinaus, erzählt er von der Natur, die vom Schmerz des Orpheus erschüttert ist.
                   -"Orphäe" Eglogue de Sarazin Courante "Eurydice"
L'Homicide
                   -Die Reize dieser Schönen lassen alle sterben, die sie gesehen und gehört haben. Aber ihr Tod wird dadurch unvergleichbar einem gewöhnlichen Tod: er ist der Anfang und nicht das Ende des Lebens.
                   -Scarron: Adieu au Marais et ä la place royale (1643)
La Galliarde
                   -Diese Schöne verkeidet sich, um ihre heitere Art zur Schau zu stellen, auf hundert verschiedene Arten und singt eine Melodie, die so vollendet ist, dass sich aus ihr wohl hundert weitere von schönster Art ableiten liessen.
                   -Abbä de Chäteauneuf: Epitaphe de Ninon de 1'Anclos]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0449.tif"/>
<page><![CDATA[﻿              Narcisse
                                 -Als sich Narziss im flüssigen Kristall eines Brunnens, den die Natur mit den schönsten Frühlingsblumen umgeben hatte, erblickte, verliebte er sich so sehr in seine eigene Schönheit, dass er, über die Unmöglichkeit, sich selber zu besitzen, klagend, von den Flammen seiner Liebe am Rande des verhängnisvollen Wassers verzehrt wurde.
             Junon, ou la Jalouse
                                 -Als Juno von den Liebesabenteuern Jupiters erfuhr, wurde sie so zornig, dass sie durch das Stampfen ihrer Füsse das ganze Himmelsgebäude erschütterte. Dadurch geriet die Harmonie der Sphären in ein grosses Durcheinander, wie in diesem Stück dargestellt wird.
                                 -Martin, Neveu de Voiture: "A une Jalouse"
             Tombeau de Monsr. de Lenclos
             La Consolation aux amis de Sr. Lenclos
                                 Tallemand des Räaux: Historiettes
             La räsolution des Amis de Sr. Lenclos sur sa mort
                                 Adieu au luth (1732)
 PAUSE
             Johann Sebastian Bach
              "Suite pour la luth" (BWV 995)
  Prälude / Allemande / Courante / Sarabande / Gavotte I - Gavotte II en
             Rondeau / Gigue
]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0450.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik in Basel
BASEL • LEONHARDSSTRASSE 4 • TELEPHON 25 57 22
"La Rh£torique des Dieux" ist der Titel einer prachtvollen Handschrift, in der ein französischer Mäzen um 1652 eine Auswahl von Kompositionen Denis Gaultiers aufschreiben liess. Da dieser Mäzen, Anne de Chambrd, auch ein grösser Liebhaber der bildenden Künste war, liess er das Manuskript durch bekannte Künstler seiner Zeit wie den königlichen Goldschmied Ballin, den Graveur Ferrier, Abraham Bosse und andere schmücken. Zahlreiche Texte, die in der Handschrift zwischen den Stücken eingefügt sind, stellen den Bezug der Musik zur antiken Mythologie her, die der adligen Gesellschaft jener Zeit als Spiegel ihrer Charaktere und Leidenschaften diente.
Diese Projektion wird durch die im ersten Teil des Programms gesprochenen Texte verdeutlicht. So etwa mit dem Epitaph auf die Literatin Ninon de l1Anclos, "Ehre und Schande Frankreichs zugleich", mit Auszügen aus Binets "Merveilles de nature", einem Konversationslexikon für adlige Söhne und Töchter oder der Erzählung über das Zusammentreffen zwischen Ennemond Gaultier und Mr. de l'Enclos von Tallemand des R.£aux, die jene fast sektieri-sche Faszination wiedergibt, mit der die Liebhaber der Laute sich dem Instrument und seiner Musik widmeten. Kaum 100 Jahre nach dem Entstehen der "Rh^torique des Dieux" war die Laute endgültig aus der Mode gekommen, wie ein abschliessender Text aus dem Parnasse Francais des Titon du Tillet anschaulich erzählt.
Hinweis; Mittwoch, den 30. Mai, 20.15 Uhr, Predigerkirche
         Akademie-Sonderkonzert: Französische Instrumentalmusik um 1600 Instrumentalensembles der Schola Cantorum Basiliensis,
         Leitung: Jordi Savall, Jeanette van Wingerden, Bruce Dickey und Hopkinson Smith. Nur Abendkasse.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
