<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>BASEL</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_famb</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Season<date when="19741119">19/11/1974</date></title>
<series>Season</series>
<placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
<orgName role="holding">Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; <link target="http://famb.ch/"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0116.tif"/>
<date when="19741119"/>
<name key="Bach, Carl Philipp Emmanuel" type="person" role="cmp">Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
<name key="Bach, Johann Christian" type="person" role="cmp">Bach, Johann Christian</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Dowland, John" type="person" role="cmp">Dowland, John</name>
<name key="Corkine, William" type="person" role="cmp">Corkine, William</name>
<name key="Hume, Tobias" type="person" role="cmp">Hume, Tobias</name>
<name key="Johnson, Robert" type="person" role="cmp">Johnson, Robert</name>
<name key="Ferrabosco, Alfonso" type="person" role="cmp">Ferrabosco, Alfonso</name>
<name key="Lanier, Nicholas" type="person" role="cmp">Lanier, Nicholas</name>
<name key="Lawes, Henry" type="person" role="cmp">Lawes, Henry</name>
<name key="Jenkins, John" type="person" role="cmp">Jenkins, John</name>
<name key="Blow, John" type="person" role="cmp">Blow, John</name>
<name key="Purcell, Henry" type="person" role="cmp">Purcell, Henry</name>
<name key="Bernart de Ventadorn" type="person" role="cmp">Bernart de Ventadorn</name>
<name key="Arnaut Daniel" type="person" role="cmp">Arnaut Daniel</name>
<name key="Peire Vidal" type="person" role="cmp">Peire Vidal</name>
<name key="Anonymus" type="person" role="cmp">Anonymus</name>
<name key="Giraut de Bornelh" type="person" role="cmp">Giraut de Bornelh</name>
<name key="Peire Cardenal" type="person" role="cmp">Peire Cardenal</name>
<name key="Perotinus" type="person" role="cmp">Perotinus</name>
<name key="Gillebert de Berneville" type="person" role="cmp">Gillebert de Berneville</name>
<name key="Guiot de Dijon" type="person" role="cmp">Guiot de Dijon</name>
<name key="Obrecht, Jacob" type="person" role="cmp">Obrecht, Jacob</name>
<name key="Kotter, Hans" type="person" role="cmp">Kotter, Hans</name>
<name key="Torre, Francisco de la" type="person" role="cmp">Torre, Francisco de la</name>
<name key="Anonymus" type="person" role="cmp">Anonymus</name>
<name key="Attaingnant, Pierre" type="person" role="cmp">Attaingnant, Pierre</name>
<name key="Eyck, Jacob van" type="person" role="cmp">Eyck, Jacob van</name>
<name key="Banchieri, Adriano" type="person" role="cmp">Banchieri, Adriano</name>
<name key="Praetorius, Michael" type="person" role="cmp">Praetorius, Michael</name>
<name key="Sandrin, Pierre" type="person" role="cmp">Sandrin, Pierre</name>
<name key="Castello, Dario" type="person" role="cmp">Castello, Dario</name>
<name key="Terzi, Giovanni Antonio" type="person" role="cmp">Terzi, Giovanni Antonio</name>
<name key="Maschera, Fiorenzo" type="person" role="cmp">Maschera, Fiorenzo</name>
<name key="Hotteterre, Jean" type="person" role="cmp">Hotteterre, Jean</name>
<name key="Philidor, Pierre" type="person" role="cmp">Philidor, Pierre</name>
<name key="Marais, Marin" type="person" role="cmp">Marais, Marin</name>
<name key="Philidor, Anne" type="person" role="cmp">Philidor, Anne</name>
<name key="Couperin, François" type="person" role="cmp">Couperin, François</name><name key="Linder, Klaus" type="person" role="int">Linder, Klaus</name>
<name key="Rogers, Nigel" type="person" role="int">Rogers, Nigel</name>
<name key="Widmer, Kurt" type="person" role="int">Widmer, Kurt</name>
<name key="Teichert, Almut" type="person" role="int">Teichert, Almut</name>
<name key="Steiner, Marianne" type="person" role="int">Steiner, Marianne</name>
<name key="Linde, Hans-Martin" type="person" role="int">Linde, Hans-Martin</name>
<name key="Degenhart, Sabine" type="person" role="int">Degenhart, Sabine</name>
<name key="Piguet, Michel" type="person" role="int">Piguet, Michel</name>
<name key="King, Stanley" type="person" role="int">King, Stanley</name>
<name key="Hildebrand, Renate" type="person" role="int">Hildebrand, Renate</name>
<name key="Stiftner, Walter" type="person" role="int">Stiftner, Walter</name>
<name key="Hoever, Herbert" type="person" role="int">Hoever, Herbert</name>
<name key="Joubert-Kägi, Ursula" type="person" role="int">Joubert-Kägi, Ursula</name>
<name key="Schmidt, Christopher" type="person" role="int">Schmidt, Christopher</name>
<name key="Fuente, Miguel de la" type="person" role="int">Fuente, Miguel de la</name>
<name key="Kambe, Yukimi" type="person" role="int">Kambe, Yukimi</name>
<name key="Leisinger, Heidi" type="person" role="int">Leisinger, Heidi</name>
<name key="Jappe, Dorothea" type="person" role="int">Jappe, Dorothea</name>
<name key="Gross, Christa" type="person" role="int">Gross, Christa</name>
<name key="Jappe, Michael" type="person" role="int">Jappe, Michael</name>
<name key="Viale, Angelo" type="person" role="int">Viale, Angelo</name>
<name key="Zehnder, Jean-Claude" type="person" role="int">Zehnder, Jean-Claude</name>
<name key="Bowman, James" type="person" role="int">Bowman, James</name>
<name key="Bailes, Anthony" type="person" role="int">Bailes, Anthony</name>
<name key="Savall, Jordi" type="person" role="int">Savall, Jordi</name>
<name key="Ramm, Andrea von" type="person" role="int">Ramm, Andrea von</name>
<name key="Levitt, Richard" type="person" role="int">Levitt, Richard</name>
<name key="Jones, Sterling" type="person" role="int">Jones, Sterling</name>
<name key="Binkley, Thomas" type="person" role="int">Binkley, Thomas</name>
<name key="Hildebrand, Renate" type="person" role="int">Hildebrand, Renate</name>
<name key="Wagner, Käthe" type="person" role="int">Wagner, Käthe</name>
<name key="Erig, Richard" type="person" role="int">Erig, Richard</name>
<name key="Huber, Heinrich" type="person" role="int">Huber, Heinrich</name>
<name key="Royen, Anne van" type="person" role="int">Royen, Anne van</name>
<name key="Alpert, Lorenzo" type="person" role="int">Alpert, Lorenzo</name>
<name key="Piguet, Michel" type="person" role="int">Piguet, Michel</name>
<name key="Ferber, Nils" type="person" role="int">Ferber, Nils</name>
<name key="Savall, Jordi" type="person" role="int">Savall, Jordi</name>
<name key="Stiftner, Walter" type="person" role="int">Stiftner, Walter</name>
<name key="Zehnder, Jean-Claude" type="person" role="int">Zehnder, Jean-Claude</name><title>Season</title>
<placeName key="Basel, Martinskirche"/>
<name key="Season" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Sminöe alter iTtuftf in Bafel
GENERALPROGRAMM
1974/75]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0117.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
Der Vorstand der Freunde alter Musik begrüßt Sie zur Konzert-Saison 1974/75 und freut sich, Ihnen das neue Generalprogramm vorstellen zu dürfen. Unsere Konzerte bringen Ihnen wie jedes Jahr alte Musik aus verschiedenen Epochen, Stilbereichen und Ländern. Thematischer Ausgangspunkt des ersten Konzerts ist das Fortepiano. Klaus Linder spielt auf Hammerflügeln von Stein und Streicher Werke des 18. und 19. Jahrhunderts. Das Extrakonzert ist ausschließlich Werken von Johann Sebastian Bach gewidmet. Die drei zur Aufführung gelangenden Kantaten sind für die Sonntage um den ersten Advent bestimmt. Unter der Leitung von Hans-Martin Linde wirken mit: Nigel Rogers und Kurt Widmer als Gesangssolisten sowie das Vokalensemble und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis. Das «Studio der frühen Musik» wird im zweiten Konzert Musik des Mittelalters aus dem Bereich der Waldenser spielen, und das dritte Konzert bringt englische Musik bis zur Zeit Purcells, interpretiert von James Bowman (Countertenor), Toni Bailes (Laute) und Jordi Savall (Viola da gamba). Französische Musik erklingt im vierten Konzert. Michel Piguet, Nils Ferber, Walter Stiftner, Jordi Savall und Jean-Claude Zehnder spielen Kompositionen, die für den Hof Ludwigs XIV., des Sonnenkönigs, geschrieben wurden. Das diesjährige Podiumskonzert bringt Beispiele aus der Verzierungs- und Improvisationskunst des 16. und frühen 17. Jahrhunderts. — Wir hoffen, daß Sie an unserem Programm Gefallen finden und daß es Ihnen einige schöne musikalischen Erlebnisse bereiten wird. Zugleich möchten wir Ihnen für Ihre Treue herzlich danken.
   Interessenten für die Mitgliedschaft finden alle nötigen Angaben auf der Rückseite dieses Programms.
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»
Prof. Dr. Bernhard Wyss (Präsident)
Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident)
Werner Christen (Kassier)	Prof. Dr. Friedhelm Döhl
  Fräulein Esther Neth (Sekretärin)	Hans-Martin Linde
 Prof. Dr. Wulf Arlt	Klaus Linder
 Kurt Deggeller	Prof. Dr. Hans Oesch
Zum Generalprogramm 1974 / 75
Liebe Freunde der alten Musik,
Die Konzerte, die unsere Vereinigung veranstaltet, unterscheiden sich hauptsächlich in zwei Punkten von denjenigen der meisten Konzertgesellschaften unserer Stadt. Es werden vor allem Werke aufgeführt, die dem Zuhörer nicht schon bekannt oder gar geläufig sind. Zudem werden diese Werke, selbst wenn sie von bekannten Meistern des 18. oder frühen 19. Jahrhunderts stammen, in einer Weise dargeboten, welche weit vom heutigen Interpretationsstil, der im wesentlichen vom späten 19. Jahrhundert geprägt ist, ab weicht.
   Ich halte mich nicht für kompetent genug, beurteilen zu können, ob die «historische» Wiedergabe älterer Musik, abgesehen vom Klangbild, das durch die Verwendung der richtigen Instrumente entsteht, und abgesehen von möglichst getreuer Anwendung der uns überlieferten Stilmerkmale in Agogik, Temponahme, Improvisation und Dynamik, wirklich im Sinn und Geist und in der Wirkung auf den Zuhörer authentisch ist. Ich habe die größten Zweifel, ob sie es in der Wirkung überhaupt sein kann, weil der heutige Hörer die Möglichkeit, authentisch zu hören, gar nicht mitbringt. Wir haben heute ein ganz anderes Verhältnis mit ganz anderen Maßstäben, nicht nur zur Geschwindigkeit und zur Lautstärke, sondern wir leben in einer Zeit, die auch auf dem Gebiet der Empfindungen und Emotionen wie Freude, Trauer, Schmerz und Begeisterung sich ganz anders ausdrückt und anders reagiert.
   Trotz meiner an dieser Stelle vielleicht unangebracht erscheinenden Skepsis halte ich es für richtig und wichtig, daß wir versuchen, von den uns gegebenen äußeren Möglichkeiten aus so weit wie immer möglich auch ins Innere, in den entsprechenden Geist und in die entsprechenden Empfindungen vorzudringen und diese zu realisieren.
   Die heute geläufige Interpretationsweise klassischer und auch romantischer Musik ist, bei allem Respekt vor ihrer oft afemraubenden Makellosigkeit, doch recht phantasielos. Es sind Normen entstanden, welche starr und eng und in vielen Fällen nicht werkgerecht sind. Das Violinkonzert von Beethoven zum Beispiel, oder das Klavierkonzert von Schumann erklingen in der ganzen Welt, von einigen hervorragenden Spezialisten gespielt, sozusagen haargenau gleich. Auch auf den zahlreichen «einwandfreien» Platteneinspielungen dieser Werke ist der Spielraum der musikalischen Interpretation nur noch eng und schmal; die Unterscheidungen und Qualifikationen der Platten beziehen sich oft auf recht äußerliche,]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0118.tif"/>
<page><![CDATA[﻿von der eigentlichen Musik unabhängige Merkmale. Die Frage, ob diese Interpretationen den Vorstellungen des Komponisten entsprechen, ist dabei beinahe belanglos. Wehe dem Künstler, der es wagen würde, aus diesen Normen und Fesseln auszubrechen; seine Karriere wäre beim heutigen internationalen Konzertbetrieb sofort dahin.
  Diesem Abnützungsverfahren, um nicht zu sagen diesen Mißhandlungen, entgegenzutreten, haben sich die Freunde alter Musik in Basel zur Aufgabe gemacht, wobei es sich zeigt, daß auch die «historische» Interpretation einem ständigen Wandel unterliegt. Diesen Wandel zu bejahen und durch ihn immer wieder neue Gesichtspunkte zu gewinnen, halte ich für wichtig, da sonst auch hier eine Erstarrung und ein doktrinäres Musizieren entstehen müßte, was gerade den eigentlichen Aufgaben der FAMB zuwiderlaufen würde.
   Das diesjährige Generalprogramm mit Kostbarkeiten aus verschiedensten Epochen läßt erneut erkennen, wieviele musikalische Schätze vorhanden sind, die im schmalen gängigen Konzertrepertoire keinen Platz finden und die nur auf Grund des Versuches einer Stil- und werkgerechten Wiedergabe zu neuem Leben erweckt werden können. Auch werden wir wieder mit Staunen entdecken, daß wahrhafte Meisterwerke auch von Komponisten geschaffen wurden, die wir mit der gönnerhaften Klassifizierung «Kleinmeister» längst ad acta gelegt zu haben meinen. Ein winziger Teil der unglaublichen Vielfalt der musikalischen Vergangenheit spiegelt sich in diesen Programmen, wie dies auch in den Programmen der früheren Jahre der Fall war.
 Dienstag, 19■ November 1974, 20.15 Uhr, Martinskirche Musik für Hammerklavier
 C. Ph. E. Baeh, J. Chr. Bach, Franz Schubert Klaus Linder, Hammerklavier
 II.
Freitag, 31. Januar 1975, 20.15 Uhr, Martinskirche
Musik des Mittelalters
Musik aus der Zeit der Albigenser
Studio der frühen Musik: Andrea von Ramm, Richard Levitt, Sterling Jones, Thomas Binkley
         i]5. JAJL *575
Aif>ui*gl 24, Behmur 1975, 20.15 Uhr, Münstersaal
Englische Musik bis zur Zeit Purcells
James Bowman (Countertenor), Toni Bailes (Laute), Jordi Savall (Viola da gamba)
IV.
Freitag, 2. Mai 1975, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
      Musik am Hofe Ludwigs XIV.
         Couperin, D’Anglebert, Hotteterre, Marais
         Michel Piguet und Nils Ferber (Barockoboe),
Walter Stiftner (Barockfagott), Jordi Savall (Viola da gamba), Jean-Claude Zehnder (Cembalo)]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0119.tif"/>
<page><![CDATA[﻿EXTRAKONZERT
Mittwoch, 4■ Dezember 1974, 20.15 Uhr, Leonhardskirche
<*5 Drei Kantaten von Johann Sebastian Bach
«Ich armer Mensch, ich Sündenknecht» (BWV 55)
«Ach wie flüchtig, ach wie nichtig» (BWV 26)
«Nun komm, der Heiden Heiland» (BWV 62)
Nigel Rogers (Tenor), Kurt Widmet (Baß), Instrumentalisten und das Vokalensemble der Schola Cantorum Basiliensis, Leitung: Hans-Martin Linde
PODIUMSKONZERT IM GROSSEN SAAL DER MUSIK-AKADEMIE
Sonntag, 2. März 1975, 20.15 Uhr
Zwischen Komposition und Improvisation
Instrumentalmusik zwischen 1500 und 1650
Renate Hildebrand und Richard Erig (Holzblasinstrumente), Heinrich Huber (Posaune in alter Mensur),
Anne van Royen (Laute und Chitarronne)
Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 40.- (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 20.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzert und zum Podiumskonzert.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 80.—. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten und dem Extrakonzert.
'Die Mitgliederbeiträge für 1974/73
bitten wir, rechtzeitig vor dem am 19. November 1974 stattfindenden ersten Konzert auf unser Postcheckkonto Basel 40 — 16 145 einzahlen zu wollen. Die Postcheck-Quittung gilt als Mitgliederkarte und berechtigt zum freien Eintritt in die vier Konzerte sowie zum Bezug einer verbilligten Einzelkarte für das Extrakonzert und für das Podiumskonzert. Es werden keine besondern Mitgliederkarten verschickt.
cAnmeldungen zur Mitgliedschaft^
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel», Leonhardsstraße4,4051 Basel (Telefon 25 57 22).]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0120.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
