<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>BASEL</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_famb</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Season<date when="19620917">17/09/1962</date></title>
<series>Season</series>
<placeName>Arlesheim, Dom</placeName>
<orgName role="holding">Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; <link target="http://famb.ch/"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0062.tif"/>
<date when="19620917"/>
<name key="Clérambault, Louis Nicolas" type="person" role="cmp">Clérambault, Louis-Nicolas</name>
<name key="Dandrieu, Jean-François" type="person" role="cmp">Dandrieu, Jean-François</name>
<name key="Frescobaldi, Girolamo Alessandro" type="person" role="cmp">Frescobaldi, Girolamo</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Allegri, Lorenzo" type="person" role="cmp">Allegri, Lorenzo</name>
<name key="Maschera, Fiorenzo" type="person" role="cmp">Maschera, Fiorenzo</name>
<name key="Lasso, Orlando di" type="person" role="cmp">Lasso, Orlando di</name>
<name key="Gabrieli, Giovanni" type="person" role="cmp">Gabrieli, Giovanni</name>
<name key="Frescobaldi, Girolamo Alessandro" type="person" role="cmp">Frescobaldi, Girolamo</name>
<name key="Schmelzer, Johann Heinrich" type="person" role="cmp">Schmelzer, Johann Heinrich</name>
<name key="Cavalli, Francesco" type="person" role="cmp">Cavalli, Francesco</name>
<name key="Moulinié, Étienne" type="person" role="cmp">Moulinié, Étienne</name>
<name key="Milleran, René" type="person" role="cmp">Milleran, René</name>
<name key="Charpentier, Marc-Antoine" type="person" role="cmp">Charpentier, Marc-Antoine</name>
<name key="Le Sage de Richée, Philipp Franz" type="person" role="cmp">Le Sage de Richée, Philipp Franz</name>
<name key="Marais, Marin" type="person" role="cmp">Marais, Marin</name>
<name key="Palestrina, Giovanni Pierluigi da" type="person" role="cmp">Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
<name key="Viadana, Lodovico" type="person" role="cmp">Viadana, Lodovico</name>
<name key="Gallus (Handl), Iacobus" type="person" role="cmp">Gallus, Iacobus</name>
<name key="Soriano, Francesco" type="person" role="cmp">Soriano, Francesco</name>
<name key="Anonymus" type="person" role="cmp">Anonymus</name>
<name key="Finger, Gottfried" type="person" role="cmp">Finger, Gottfried</name>
<name key="Byrd, William" type="person" role="cmp">Byrd, William</name>
<name key="Bach, Carl Philipp Emmanuel" type="person" role="cmp">Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
<name key="Handel, George Frideric" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Bach, Johann Christian" type="person" role="cmp">Bach, Johann Christian</name><name key="Kobel, Heinz" type="person" role="int">Kobel, Heinz</name>
<name key="Müller, Eduard" type="person" role="int">Müller, Eduard</name>
<name key="Tarr, Edward H." type="person" role="int">Tarr, Edward H.</name>
<name key="Schmitt, Helmut" type="person" role="int">Schmitt, Helmut</name>
<name key="Wendlandt, Wilhelm" type="person" role="int">Wendlandt, Wilhelm</name>
<name key="Stöneberg, Alfred" type="person" role="int">Stöneberg, Alfred</name>
<name key="Federowitz, Kurt" type="person" role="int">Federowitz, Kurt</name>
<name key="Scheidegger, Rudolf" type="person" role="int">Scheidegger, Rudolf</name>
<name key="Wenzinger, August" type="person" role="int">Wenzinger, August</name>
<name key="Wenzinger, August" type="person" role="int">Wenzinger, August</name>
<name key="Müller, Hannelore" type="person" role="int">Müller, Hannelore</name>
<name key="Majer, Marianne" type="person" role="int">Majer, Marianne</name>
<name key="Koch, Johannes" type="person" role="int">Koch, Johannes</name>
<name key="Dombois, Eugen M." type="person" role="int">Dombois, Eugen M.</name>
<name key="Rüsch, Walter" type="person" role="int">Rüsch, Walter</name>
<name key="Linde, Hans-Martin" type="person" role="int">Linde, Hans-Martin</name>
<name key="Dähler, Jörg Ewald" type="person" role="int">Dähler, Jörg Ewald</name><title>Season</title>
<placeName key="Arlesheim, Dom"/>
<name key="Season" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0063.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren!
Schon sind zwanzig Jahre vergangen, seitdem am 22. September 1942 der Verein der «Freunde alter Musik in Basel» ins Leben gerufen worden ist. In einem «An die Musikfreunde Basels» gerichteten Zirkular wurde damals der Zweck dieser Gründung umschrieben. Es soll, so lesen wir dort, «durch den Zusammenschluß aller Freunde alter Musik die regelmäßige Aufführung alter Musikwerke» ermöglicht werden, und die maßgebenden Initianten erblickten ihre besondere Aufgabe darin, musikalische Schöpfungen vergangener Jahrhunderte «unter möglichst genauer Berücksichtigung ihrer historischen Voraussetzungen wieder künstlerisch lebendig» zu machen. Eine weitere grundsätzliche Bemerkung jenes Rundschreibens betraf die enge Zusammenarbeit mit der Schola Cantorum Basiliensis, wobei allerdings die Mitwirkung «anderer Unternehmungen mit ähnlicher Zielsetzung» keineswegs ausgeschlossen sein sollte. So wurde gerade die erste öffentliche Veranstaltung des neugegründeten Vereins, das «Werbekonzert», der Pariser «Ars rediviva» anvertraut. Dieses französische Ensemble hat am 30. November 1942 im Vortragssaal des Kunstmuseums die erste Konzertsaison der «Freunde alter Musik in Basel» mit Kammermusikwerken aus dem 17. und 18. Jahrhundert eröffnet.
  Mit Genugtuung darf heute festgestellt werden, daß unser Verein seinen Grundsätzen treu geblieben ist und sich im Laufe der beiden verflossenen Jahrzehnte zu einem angesehenen Konzertinstitut entwickelt hat. Längst haben sich die Veranstaltungen der]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0064.tif"/>
<page><![CDATA[﻿«Freunde alter Musik in Basel» ihren festen Platz im Musikleben der Stadt erobert, und sie erfreuen sich einer stetig wachsenden Beliebtheit. Der Vorstand hat sich bemüht, den Mitgliedern auch in der kommenden Saison 1962/63 ein vielversprechendes und abwechslungsreiches Generalprogramm vorzulegen.
   Die ausschließlich für unsere Mitglieder reservierte erste Veranstaltung findet schon Mitte September im Dom zu Arlesheim statt, wo der Orgelfachmann Heinz Kobel und der Organist Eduard Müller die aus dem Jahre 1761 stammende renovierte Orgel von Johann Andreas Silbermann erläutern und vorführen werden. Man wird sich überzeugen können, daß wir allen Grund haben, auf dieses einzigartige und prachtvoll klingende Orgelwerk in Basels nächster Nähe stolz zu sein. Selten zu hörende französische Musik für Gamben und Laute des 17. und 18. Jahrhunderts werden im Februar 1963 das Viola da gamba-Quartett der Schola Cantorum Basiliensis mit dem Lautenisten Eugen Müller-Dombois darbieten. Im März 1963 gastiert der unter der Leitung von Walter Rüsch stehende Locarneser «Coro Palestrina» bei uns. Das Programm dieses Konzertes umfaßt geistliche «Chormusik der Palestrinazeit» und vermittelt die Bekanntschaft mit Werken, denen man in Konzertprogrammen sehr wenig begegnet. Das vierte Konzert, «Musik für Flöte und Cembalo» des 17. und 18. Jahrhunderts, wird von Hans-Martin Linde (Blockflöte, Traversflöte) und Jörg Ewald Daehler (Cembalo) bestritten und hat einen durchaus intimen Charakter. Einen größeren Aufführungsapparat benötigt dagegen das bereits auf Ende Oktober 1962 angesetzte Extrakonzert mit «Musik für Bläser und Streicher» des 17. Jahrhunderts, ausgeführt von der verstärkten Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis. Die Verwendung eines Zinken und eines Posaunenquartettes neben Streichern und Orgel (bzw. Cembalo) verleihen diesem unter der Leitung von August Wenzinger stehenden Konzert den Reiz von etwas Außergewöhnlichem.

  Wir möchten bei dieser Gelegenheit nicht verfehlen, unseren Mitgliedern für ihre Treue herzlich zu danken. Wer neu einzutreten wünscht, findet auf der letzten Seite dieses Zirkulars alle nötigen Hinweise.
  Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»:
   Dr. Jean Druey (Präsident)
   Dr. Hans Lucas Sarasin (Kassier und Aktuar)
   Fräulein Edith Büchi (Sekretärin)
  Paul Baumgartner Dr. med. Ernst Buchmann Dr. Paul Geßler Dr. David Linder Dr. Walter Nef Dr. h. c. Paul Sacher Frau Elisabeth Stalder-Suter Frau Antoinette Vischer Alfred Von der Mühll Dr. h. c. August Wenzinger]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0065.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I
Montag, 17. September 1962, 20.15 Uhr, im Dom zu Arlesheim Erläuterung und Demonstration der
Silbermann-Orgel
aus dem Jahre 1761 Eduard Müller (Orgel), Heinz Kobel (Einführung)
Nur für Mitglieder!
II
Freitag, 8. Februar 1963, 20.15 Uhr, im Münstersaal des Bischofshofs Französische Musik für Gamben und Laute
Charpentier, Couperin, Gaultier, Marais, Moulinie, Mouton
Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis: August Wenzinger, Hannelore Müller, Marianne Majer, Johannes Koch (Viola da gamba-Quartett); Eugen Müller-Dombois (Laute)
III
Sonntag, 17. März 1963, 20.15 Uhr, in der Predigerkirche Chormusik der Palestrinazeit
Gallus, Palestrina, Suriano, Viadana Coro Palestrina Locarno (Leitung: Walter Rüsch)

IV
Montag, 29. April 1963, 20.15 Uhr, im Münstersaal des Bischofshofs <*f Musik für Flöte und Cembalo
Werke des 17. und 18. Jahrhunderts
Hans-Martin Linde (Blockflöte, Traversflöte),
Jörg Ewald Daehler (Cembalo)
EXTRAKONZERT Sonntag, 28. Oktober 1962,20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
Musik für Bläser und Streicher
Allegri, Cavalli, Frescobaldi, Giovanni Gabrieli, Schmelzer
Verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis (Leitung August Wenzinger): Edward Tarr (Zink), Helmut Schmitt, Wilhelm Wendlandt, Alfred Stöneberg, Kurt Federowitz (Posaune), Rodolfo Felicani, Gertrud Flügel, Heidi Leisinger, Christine Heman, Christine Rüfenacht (Violine), Walter Kägi, Marianne Majer (Bratsche), Hannelore Müller (Violoncello), Angelo Viale (Contrabaß), Rudolf Scheidegger (Orgel, Cembalo)
Änderungen Vorbehalten]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
