<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>BASEL</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_famb</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert<date when="19980327">27/03/1998</date></title>
<series>Concert</series>
<placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
<orgName role="holding">Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; <link target="http://famb.ch/"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0945.tif"/>
<date when="19980327"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Vivaldi, Antonio" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Marcello, Alessandro" type="person" role="cmp">Marcello, Alessandro</name>
<name key="Bach, Carl Philipp Emmanuel" type="person" role="cmp">Bach, Carl Philipp Emanuel</name><name key="Arfken, Katharina" type="person" role="int">Arfken, Katharina</name>
<name key="Teichmanis, Daniela" type="person" role="int">Teichmanis, Daniela</name>
<name key="Hülsemann, Beatrix" type="person" role="int">Hülsemann, Beatrix</name>
<name key="Kittel, Christa" type="person" role="int">Kittel, Christa</name>
<name key="Haass, Lothar" type="person" role="int">Haass, Lothar</name>
<name key="Teichmanis, Juris" type="person" role="int">Teichmanis, Juris</name>
<name key="Müller-Mohr, Matthias" type="person" role="int">Müller-Mohr, Matthias</name>
<name key="Agrell, Donna" type="person" role="int">Agrell, Donna</name>
<name key="Weimann, Alexander" type="person" role="int">Weimann, Alexander</name>
<name key="Schröder, Karl-Ernst" type="person" role="int">Schröder, Karl-Ernst</name><title>Concert</title>
<placeName key="Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel"/>
<name key="Concert" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik.S
Konzert IV
    Freitag, 27. März 1998, 20.15 Uhr Hans Huber-Saal Casino Basel
    Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel Tel. 061-271 23 23
Basel
]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0946.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Johann Sebastian Bach und Italien:
 Mit einem Programm unter diesem Titel liesse sich in Wahrheit nicht nur ein Abend, sondern eine ganze Konzertreihe füllen. Unser heutiges Programm wurde von der neuen Oboen-Lehrerin der Schola Cantorum Basiliensis, Katharina Arfken, zusammengestellt. Es zeigt, dass sehr vieles, das Bach mit Italien verbunden hat, von ihm auf den Ton der Oboe "abgestimmt" worden ist, jenes Doppelrohrblattinstruments, das nach 1650 in Paris zum ersten Mal erklang. Der klare, gesangliche Ausdruck dieses Blasinstruments muss Bachs Ideal vom "cantablen Spiel" sehr entgegen gekommen sein.
          Sein Biograph Johann Nikolaus Forkel schrieb 1802, Bach “fing bald an zu fühlen, dass es mit dem ewigen Laufen und Springen nicht ausgerichtet sey, dass Ordnung, Zusammenhang und Verhältnis in die Gedanken gebracht werden müsse, und dass man zu Erreichung solcher Zwecke irgendeiner Art Anleitung bedürfe. Als eine solche Anleitung dienten ihm die damals neu herausgekommenen Violinkonzerte von Vivaldi. Er hörte sie so häufig als vortreffliche Musikstücke rühmen, dass er dadurch auf den glücklichen Einfall kam, sie sämtlich für sein Clavier einzurichten."
          In der Tat hat Bach das Komponieren von Konzerten von Vivaldi und anderen italienischen Meistern gelernt. Konzerte mit konzertierender Oboe stellen denn auch den einen Hauptteil unseres Programms das: Das Konzert des Venezianers Alessandro Marcello hat Bach mit einigen kleinen kompositorischen Veränderungen versehen und im Mittelsatz Verzierungen hinzugefügt. Das Thema "Bearbeitung“ könnte neben "Italien“ und “Oboe" der dritte rote Faden dieses Konzerts genannt werden: Das Konzert für Oboe und Violine wurde um 1719 geschrieben, irgendwann nach 1730 hat Bach selbst eine Fassung für zwei Cembali hergestellt. Und die verschollene Originalfassung, die Sie heute hören, wurde erst in unserem Jahrhundert wieder rekonstruiert. Die beiden Konzerte für Streicher von Vivaldi stehen beispielhaft für die "trefflichen Musikstücke" des italienischen Meisters, die Bach so inspiriert haben.
          Bach hat die Oboe darüber hinaus bevorzugt als obligates Instrument in Arien und in Kantatenvorspielen eingesetzt, weil sie eine ideale Verbindung zwischen der Welt der Instrumentalmusik und der menschlichen Stimme darstellt. Die Einleitung zur Kantate BWV 21, die den schönen Zusatz trägt “am 3. Sonntag nach Trinitatis und für jede Zeit" singt die Oboe in getragenem Adagio assai zunächst lang ausgehaltene Töne, die zu einer reichen Melodie fortgesponnen werden. Die
 Kantate BV\^^56 wird dagegen - ebenfalls im Adagio - von einem instrumental geführten, durch grosse Intervalle gezeichneten Oboenthema eingeführt. Für das Vorspiel zum zweiten Teil der Kantate BWV 76 hat Bach, der neuen oder weiterentwickelten Instrumenten gegenüber sehr aufgeschlossen war, die Oboe d'amore verwendet, eine tiefere Ausgabe der Oboe, die um 1720 bekannt wurde und einen sogenannten Liebesfuss besitzt, ein birnenförmiges Schallstück mit einer nur kleinen Öffnung, das den kräftigen Klang des Instruments etwas abdämpft.
         Bachs Zweitältester Sohn Carl Philipp Emanuel Bach, der von sich einmal gesagt hat, dass er nie einen anderen Lehrmeister gehabt habe als seinen Vater, ist der jüngste Kompo nist des Abends. Er hat das von seinem Vater geschätzte Blasinstrument kaum als Soloinsfrument verwendet, seine einzige Sonate für Oboe und Basso continuo wird denn auch auf die Zeit um 1735 oder früher, also in die Endphase seiner Lehrjahre datiert. Gleichwohl deuten die gesangliche Handhabung des Instruments auf das beim Vater Gelernte und die vielen Sekund-vorhalte, die ausdrucksstarke Seufzerthematik (speziell im Kopfsatz) auf die Sprache der Empfindsamkeit, die Carl Philipp Emanuel im Laufe seiner Komponistenlaufbahn entwickeln sollte.
         Ob in Konzert, Sinfonie oder Sonate, die Oboe ist ein im wahrsten Sinne herausragendes und aussagekräftiges Instrument, das von seinem Spieler Geschick und Kunstfertigkeit verlangt. Heinrich Christoph Koch schreibt 1 802, am Ende des Jahrhunderts, in dem die Oboe als Soloinstrument ihren Platz erobert hat: “Überhaupt scheint es, als wolle es auf diesem Instrumente weniger Tonkünstlern glücken, einen schönen und markichten Ton zu erlangen, als auf den übrigen der jetzt gebräuchlichen Blasinstrumente. Der gute Ton dieses Instrumentes nähert sich unter allen Blasinstrumenten der Discantstimme am mehresten..."
 J.S. Bach 1685-1750
 A. Marcello 1669-1747
 A. Vivaldi 1678?-1741
 C.Ph. E. Bach 1714-1788
 J.S. Bach
   Programm
 Kantatenvorspiel zu "Ich hatte viel Bekümmernis"
BWV 21
 Kantatenvorspiel zu
 "Ich steh mit einem Fuss im Grabe",
BWV 156
 Konzert d-moll für Oboe und Streicher (Ornamentik von J.S. Bach)
 Andante e spiccato - Adagio - Presto
 Concerto g-moll für Streicher, RV 157
 Sonate g-moll für Oboe
 und Basso continuo, Wq 1 35/H 549
 Adagio - Allegro - Vivace
 (Tema con variazione)
 Pause
 Kantatenvorspiel für Oboe d'amore und Streicher zu "Die Himmel erzählen die Ehre Gottes", BWV 76
>
 A. Vivaldi
 Concerto g-moll für Streicher, RV 152
 J.S. Bach
 Kantatenvorspiel zu "Weichet nur, betrübte Schatten", BWV 202
D §R
II
süi
KulturI
 Basel-Stadt
 Doppelkonzert c-moll für Oboe, Violine, Streicher und Basso continuo,
BWV 1060 R
 Das Konzert wird von Schweizer Radio DRS2 aufgenommen und am Sonntag, 19. April 1998, um 1 1.00 Uhr ausgestrahlt.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0947.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Katharina Arfken
Oboe
 Ensemble Circumflexus (Freiburg i.Br)
     Daniela Teichmanis Solovioline Beatrix Hülsemann	Violine
 Christa Kittel Lothar Haass Juris Teichmanis Matthias Müller-Mohr Donna Agrell Alexander Weimann Karl-Ernst Schröder
 Violone
 Fagott
Cembalo
 Laute
 Violine
 Viola
 Violoncello
Katharina Arfken, aufgewachsen in Norddeutschland, hat sich auf das Spiel historischer Oboeninstrumente spezialisiert. Ihr besonderer Schwerpunkt liegt auf der Oboe des 1 8. Jahrhunderts.
Nach langjähriger Arbeit als Instrumentenbauerin studierte sie Barock-und klassische Oboe an der Schob Cantorum Basiliensis bei Michel Piguet und am Königlichen Konservatorium Den Haag bei Ku Ebbinge. Sie ist Mitglied des Freiburger Barockorchesters und des Brandenburg Consort, London. Mit diesen und anderen namhaften Ensembles wie Concerto Köln, Akademie für Alte Musik Berlin und dem Barockorchester Stuttgart konzertiert sie in ganz Europa und den USA. Ende 1997 gastierte sie als Solistin in Israel und beim International Arts Festival in Novosibirsk.
Katharina Arfken ist Dozentin an der Musikhochschule Basel (Schola Cantorum Basiliensis). Regelmässig unterrichtet sie historische Oboeninstrumente auf Kursen in Deutschland, Belgien, Finnland und Schweden.
Das 1991 gegründete Ensemble Circumflexus besteht aus Musikern, die sich der Liebe zur sogenannten Alten Musik verschrieben haben. Intensives Quellenstudium, die Auseinandersetzung mit historischem Instrumentarium, das Erfassen des jeweiligen Zeitgeistes und natürlich der Spass an der Sache bilden die Grundlage einer werkgetreuen Wiedergabe der Musik des 17. und 1 8. Jahrhunderts. Nach ausgiebigem Repertoirestudium folgten erste Konzerte, die von Publikum und Presse mit grösser Begeisterung aufgenommen wurden. Rundfunkproduktionen, u.a. die Aufnahme eines wiederentdeckten Flötenkonzertes von Leopold Mozart beim Südwestfunk schlossen sich an.
Das Repertoire umfasst vor allem Werke des europäischen Früh- und Hochbarock. 1996 wurde Circumflexus als Festivalensemble zu den Rastatter Fischer-Tagen eingeladen. Die erste CD des Ensembles wird ebenfalls Werken von Johann Caspar Ferdinand Fischer gewidmet sein.

          Unser nächstes Konze i
Extrakonzert II Dienstag, 26. Mai und
                 Donnerstag, 28. Mai 1998 jeweils 20.1 5 Uhr Elisabethenkirche Basel
               Alessandro Scarlatti (1660 - 1725) Agar et Ismaele Esiliati
                 (Oratorium, Rom 1683)
                  Sängerinnen und Sänger sowie ein Orchester der Schola Cantorum Basiliensis Leitung:	Jesper Christensen
           Gestik:	Sharon Weller
             Ausstattung: Carlos Harmuch
Nach zahlreichen Barock-Opern in den FAMB-Konzerten der letzten Jahre (z.B. Cesti's "L'Orontea" 1990, Literes' 'Los Elementos' 1992, Monteverdis "L'Orfeo“ 1993 u.a.m.) stellt diese Einstudierung der SCB den Versuch dar, auch der Gattung Oratorium durch den Vortrag mit sängerischer Gestik, Mimik, "Bühnenbild" und Beleuchtung zu eindringlicher Wirkung zu verhelfen: Die Integration von Hörbarem und Sichtbarem führt zur Steigerung des Ausdrucks und Intensivierung der Wahrnehmung - das Oratorium "lernt" von der Oper. Forschung und Aufführungspraxis haben seit geraumer Zeit dieses neue Gebiet der "Cheironomie" entdeckt, und Sharon Weller gehört zu den wenigen Spezialistinnen, die es praktizieren und lehren. Während das italienische Oratorium des 17. Jahrhunderts aus dem Geist der Gegenreformation entstanden ist und als Aufführungsort entweder das "Oratorium“ (den Betsaal) von Bruderschaften, den fürstlichen Palast oder die katholische Kirche erfordert, strahlen die heutigen Basler Kirchen eher die Atmosphäre der Reformation als die der Gegenreformation aus, - es ist schwer, in dieser Stadt den passenden Raum für unsere Aufführung zu finden. Zum ersten Mal in ihrer nunmehr 55-jährigen Geschichte sind die Freunde alter Musik in der Elisabethenkirche zu Gast.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
