<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>BASEL</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_famb</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert<date when="19830317">17/03/1983</date></title>
<series>Concert</series>
<placeName>Basel, St. Alban-Kirche</placeName>
<orgName role="holding">Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; <link target="http://famb.ch/"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0503.tif"/>
<date when="19830317"/>
<name key="Kelin" type="person" role="cmp">Kelin</name>
<name key="Adam de la Halle" type="person" role="cmp">Adam de la Halle</name>
<name key="Fegfeuer" type="person" role="cmp">Fegfeuer</name>
<name key="Jehan de Lescurel" type="person" role="cmp">Jehan de Lescurel</name><name key="Thornton, Barbara" type="person" role="int">Thornton, Barbara</name>
<name key="Bagby, Benjamin" type="person" role="int">Bagby, Benjamin</name>
<name key="Tindemans, Margriet" type="person" role="int">Tindemans, Margriet</name>
<name key="Benet, Josep" type="person" role="int">Benet, Josep</name><title>Concert</title>
<placeName key="Basel, St. Alban-Kirche"/>
<name key="Concert" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿           olr Axm ntatrpr ifrgiir
; Oarü oncH ncman
liripmrc nigtitr Amte wtorimr
ytri fcvnCc Ijftr'w .miit
^ --—4 *■ 1 ■*—^ icfr W uniWn idnvottt in fdicf
rouVere#
Avdirt) tja*
w tyn tttoni ttvfrv der rtif tri) yn
mltn yiir rnyr litten Uvininn^
nrv mmen icb vil gvrne]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0504.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MITWIRKENDE
SEQUENTIA
Ensemble für Musik des Mittelalters (Köln)
Barbara Thornton Benjamin Bagby Margriet Tindemans
Gesang
Gesang, Harfe Fidel
als Gast : Josep Benet
Gesang
HINWEIS
28. & 30. März 1983
20.15	Uhr Barfüsserkirche
Szenische Aufführung des grossen Passionsspieles aus den Carmina Burana (13. Jh.)
Spielleitung : Hannes Müller Musikalische Leitung : Thomas Binkley
]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0505.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMM
                 VIER SAENGER DES 13. JAHRHUNDERTS
I. DER SPRUCHDICHTER : KELIN
  Unter "Spruchdichtung" versteht man denjenigen Teil der mittelhochdeutschen Sangverslyrik, der Religiöses, Politisches sowie Fragen der Moral, Ethik, Kunstausübung etc. zum Thema hat; insofern bildet also die Spruchdichtung einen inhaltlichen Gegensatz zur Liebeslyrik jener Zeit. Die Autoren der "Sangsprüche" gehörten zur Schicht der fahrenden Berufskünstler und waren von der Gunst ihres wechselnden Publikums, ihrer Gönner und Auftraggeber abhängig, die man unter den grossen und auch kleineren weltlichen und geistlichen Fürsten sowie zunehmend den reichen Stadtbürgern zu suchen hat. Die Spruchdichter ebenso wie die Autoren der Liebeslieder, vereinigten fast immer die Funktionen des Dichters, Komponisten und Vortragenden in einer Person.
  Ueber die individuell-persönlichen Lebensumstände der zahlreichen Sangspruch-Autoren des späten 12. bis frühen 14. Jahrhunderts ist kaum etwas bekannt. Kelin hat sich offenbar vor allem im süddeutsch-österreichischen Raum aufgehalten. Dass er als Sänger kein leichtes Leben hatte, ist ebenfalls seinen Strophen zu entnehmen.
  Vll rlche Saelde, mich nimt immer wunder...
  Ein Spruchgedicht aus dem "Basler Fragment" (Basel, Universitätsbibliothek, Signatur N.1.3,145). Mit viel Sarkasmus klagt Kelin über die Blindheit der Saelde - eine Art Göttin, ähnlich Fortuna - gegenüber den Anstrengungen des Menschen.
  Vil riche Saelde, mich nimt immer wunder,
  daz dü die iren gernden eres nicht besunder
  und die wolgemuoten von den argen nicht enschers.
                                                 •w
  Nu acham dich, Saelde, dü gis einem mere
  wan drin, die gerne zerten durch got und e um ere
  dwe, daz du dtne helfe zun mitten nicht enswers !
  Ich weiz wol, dit wilt sie hin heim in d-Cnen hob behalten.
  du quaeme alrest dä her von himelrtche,
  dä wiltu die getriuwen mitten sicherltche.
  lä due gar verschämten argen hie mit schänden alten !
  Swer mir waz lobet unde mir daz liuget,
  wie üzer achte sire er sich selben triuget
  liegen, triegen immer ne keinem manne wol an stdt.
  nie umme nieman mich ensol verdenken.
  swer mir liuget, des ere wil ich immer krenken.
  diz bzspil sol merken, swer mir iaht gelobet hdt .'
  Swie tump ich bin, er toeret sich, swer mich denket betriegen .'
  man sol mit Worten immer wesen staete.
  ouch sol man zallen z-Cten miden valsche raete.
  swer daz tuot, sagt daz zu mir, der wil nicht gerne liegen.
  Vil maniger spricht : "ich neme guot um ere." hdt er der vil, er hdt zu gebene verre mere ! iren koufer ist nicht vil, verkoufer ist genuoch !
  Ich bin der ein, der alsus guot entvdhet
  und mit der iren gerenden gäbe nicht versmähet.
  swer sie anders nimt wen ich, daz ist ein ungevuoch.
]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0506.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Ich neme der edelen guot durch got, daz ers in selbe lone,
und dankes in hie vor leien unde vor phaffen.
got hdt mich anders erbes leider nicht geschaffen.
ich danke in hie, got danke in dort mit einer riehen kröne.
Ez ist vil maniger hgrre...
Dieses Lied ist eigentlich ein Sammelsurium von Ideen, Impressionen und satirischen Bemerkungen, in denen Kelin das allgemein niedrige Niveau der Moral in der Welt und auch unter seinen Mäzenen und Kollegen beklagt. Er kritisiert die geizigen, unehrenhaften und unechten Meister von Kunst und Wissenschaft, klagt über die unstabilen politischen Bedingungen des Reiches und nimmt sich Zeit, die alte Fabel vom geizigen Hund zu erzählen.
Ez ist vil maniger herre
von höher art geborn
und volget sahalkes lere;
daz ist mir herzichlichen zorn.
sie hdn erkorn ein wunder, daz sie vellet.
Swer hie die zit vertribet
mit ganzen tugenden gar
und dä an staete bitbet,
dä wirt man hoher burt gewar.
der engel schar hät sich zu im gesellet.
swer gar mit kündicheite wert
und sich dä bi mit manichvalten houbetschanden nert unde dä bi wil wesen edel unde wert : lä sen, wer kan mir daz zuoamne bringen ?
Ir edeln, minnet wisen muot !
die varnden smeichen und machen mangen man zu dünkelguot. swer stme dinge in dirre werlde rechte tuot, dem mac an atme adel wol gelingen.
Der zwibel ist ein aünde,
ob aller sünde ein hört.
die luft und daz abgründe
hänt sulaher sünde nicht gehört,
swen die bekort, derst aller tugende eine.
Sage, erenzwibelaere,
wie s tS8 tu denne dä ?
dirut werndaz lob unrnaere,
des rnuostu in schänden werden grä.
sage, wenne oder wä wart ie d-Cn guot gemeine ?
Sit dü den zwibel bi dir häs,
dävon du gotes hulde und alle saelde von dir läs, ach! erenvient! wie dü vor gotes ougen stäs, dä man die milten lobelichen kroenet !
Dä naeme er nicht eines keisers guot
vür lob und Ire, der milte, swenne er tugentlCahe tuot .' du schatzer.’ schala.' du geres boeser ungemuot' ! wie hät din zuoveraicht d-in lob gehoenet.
Daz 3ie nü nicht enriahten,
die vür8ten höchgeborn,
und die lant nicht ensliohten,
des haben sie grözen gotes zorn
in gar erkorn alhie an kurzen jären.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0507.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Wä! quaeme ein rvcher keiser ! sin sun, der ist nü tät; bi dem was recht zu heiser, daz er ne keinen vride böt.
$we der nöt! wes wil der tSt nü vären ?
Wä! quaeme ein künio üz Biheinlant !
w<S! quaeme üz Osterriche ein vürste, dem milte was bekant ! w<S! quaeme Vriderich üz Ostervranken, was genant in Düringen, Swäben gar im mire maere.
Die lant sint Herren worden siecht !
wä! quaeme von Tirol ein vürste, der hiez Albrecht ! ir jungen herren, richtet baz durch gotes recht und durch den hdhesten keiser vridebaere.
Merket von eime hunde,
wie dem hievor geschah :
der truoch an sime munde
ein vleisch und wolte über einen bach;
dä inne er sach sich selben in dem schine :
Hie daz daz ein hunt wäre
und trüege vleisch sam er,
noch groezer unde swaere.
er Ute doch mit grimmer ger;
gar äne wer wolter im nemen daz sine.
Ez viel dä in, daz was in zorn.
dö sprach der hunt : "diz möchte ich michel lieber hän verborn. s6n hete ich nicht daz min und ouch daz s£n verlorn. mir solte an m-Cme teile hän genüeget."
Dise rede bezeichent manigen man,
der mi hät, den sin vater oder sin vetter ie gewan, und in an sime teile nicht genüegen kan. ern ste dänach, daz im mit schänden vüeget.
Wil ieman hin gein Swäben, der sol den edeln sagen, daz ich mit kranken gäben mich vil lützel kan betragen.
man sol in sagen, man saehe mich selten r-Cten.
Volcmäre von Kemenäten, dem sage er mine leit, der manigen hät beräten in hächgelobter wirdicheit,
die ie erstreit vil lobes bi stnen ziten.
Sit daz ich von dem edeln schiet,
der mich und manigen gernden d$ mit gäbe wol beriet, sit sanc ich ime in zwien landen dri lobeliet, zu Weinsberc eins, die zwei dort üf dem Sande.
Die ich mit willen bringe vüre,
des ist Volcmär von Kemenäten einüfgetäne türe. sit ich ir keines milte vür die s-Cne spüre, sä hat er lob und r-icheit äne schände.
]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0508.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DER TROUVERE : ADAM DE LA HALLE
Nachdem die lyrische Tradition der Troubadours im späten 12. Jahrhundert von einigen aristokratischen Dichtern aus Nordfrankreich aufgegriffen worden war (z. B. von Blondel de Nesle und Conon de Bethune), begann im 13. Jahrhundert in Arras eine neue Phase der Trouväre-Kunst. Sowohl Adelige als auch Bürger schufen eine enorme Anzahl von Sangverslyrik, die Unabhängigkeit, Reichtum,
Pracht und Prunksucht dieser wichtigsten literarischen Stadt in dieser Zeit bezeugt. Es gibt Zeugnisse über den ungeheuren Wohlstand der Bewohner von Arras, erworben durch ihre überall geschätzte Geschicklichkeit im Weben feiner Stoffe und Teppiche, und über ihren besonderen Stolz auf ihre unabhängige soziale Position und die Regierung durch das Bürgertum.
Arras war der Ort der bekanntesten aller literarischen Wettkämpfe, des Puy d'Amour, am dem die berühmtesten Trouvferes teilnahmen.
Die zweite Generation wird herausragend personifiziert durch Adam de la Halle, der etwa 123 7 in Arras geboren wurde und 1288 (oder später) starb.
Anders als viele Trouv&res, war Adam nicht nur Schöpfer lyrischer Stücke, sondern auch grösserer literarischer Formen, besonders des Theaters, und mehrstimmiger musikalischer Werke. Seine Motetten und rondeaux zeichnen sich aus durch kontrollierte und subtile Stimmführung. Die einstimmigen Gattungen (ahanson und jeu parti) sind geprägt durch eine besonders ausdrucksvolle Melodik. Das intensive musikalische und literarische Leben von Arras ging zu Ende, als Adam und andere Poeten und Jongleurs 1269 aus politischen Gründen aus der Stadt verbannt* wurden (ein Ereignis, das in Adams Motette Auoun se sont loia d'amoura beschrieben wird).
Danach erreichte Arras nie wieder ein poetisches Ansehen, und Paris stieg zum unbestrittenen Mittelpunkt des französischen Kulturlebens auf.
Bonne amourete
Rondeaux sind dreistimmige Miniaturen mit ”clich£"-Texten über die Liebe, manchmal im volkstümlichen Stil.
Bonne amourete / Me tient gai; / Ma aompaignete, / Bonne amourete. /
Ma canffonne te / Vous dirai : / Bonne amourete / Me tient gai.
Mout me fu grief li departir...
Motette : Zwei Stimmen (mit zwei verschiedenen Texten gleichzeitig), über eine einfache Tenor-Melodie gesetzt. Das duplum basiert auf "Robin m'aime", einer beliebten Melodie zur Zeit Adams.
I	Mout me fu grief li departir De m'amiete,
La jolie au aler via,
Qui est blanche et vermellete Comme rose par desus lia,
Ce m’eat avia;
Son tria douz ris Mi fait fremir
Et ai oell vair riant languir.
Ha, Dieus ! com mar la lessai !
Blanchete comme flour de lia,
Quant vous verrai ?
Dame de valour,
Vermelle comme rose en mai,
Pour vous sui en grant dolour.
Li dous regars de me dame...
Rondeau : "Die süssen Blicke meiner Dame bringen mich dazu, auf Gnade zu hoffen..."
Li dous regars de me dame / Me fait esperer merchi; / Diex gart sognent cors de blame / Li dous regars de me dame. / Je ne vi onques, par m'ame, / Dame plus plaisant de li. / Le dous regars de me dame / Me fait esperer merchi.
 II Robin m'aime, Robin m’a; Robin m'a demandde,
     Si m'avra.
 Robin m'achata corroie Et aumonniere de soie;
     Pour quoi donc ne l ’ameroie Aleuriva .'
 Robin m'aime, Robin m'a; Robin m'a demandie,
     Si m ’avra.
 III Portare]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0509.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Avoir cuidai engan£ le marchi£
Jeu-parti : Die ”jeux-partis" aus der Zeit Adam de la Halles gehen zurück auf die Tradition des "freundschaftlichen Streitens" im Altertum (rhetorische Dispute erscheinen z. B. in Vergils Eologae). Der Begriff bedeutet "jeu par-tag6", ("geteiltez sptl" bei den Minnesängern) : Ein Poet präsentiert seinem Dichterkollegen ein Thema aus der höfischen Liebe, woraufhin beide im Wechsel Strophen komponieren müssen, die gegensätzliche Standpunkte darstellen. Das Ziel ist, zugunsten einer Meinung zu einer Entscheidung zu gelangen. Adam, als ein Dichter der Tradition von Arras, einem Forum so vieler rhetorischer Wettstreite oder Puy d'amours, wird als Meister dieser Form Angesehen, die er mit bis dahin unbekannter Tiefe füllte.
Dieser Dialog findet statt zwischen Adam und seinem Freund, Sire Jehan Bretel. Jehan fragt : "Ich habe lange Zeit eine Dame umworben, und sie hat mich höflich empfangen. Aber nun sehe ich, dass sie jeden mit derselben Freundlichkeit empfängt. Habe ich sie nun erobert ?" Adam antwortet : "Da Du das erreicht hast, was Du wünschtest, hast Du gewonnen." Und so ging die Diskussion weiter.
-	Avoir cuidai. engand le marchid Quant couvoitai bete dame jolie
Et tant pourquis qu'ele m’eut otroid Qu'elle m'amoit, et me fist courtoieie. Mais li marchids m'a trop miex engand, Car en li n'a ne foi ne loiautd,
Ains l'a chascuna a aen tour gaaingnie. Adan, ai jou perdu ou gaaignie ?
-	Sire Jehan, bien avds esploitid,
Se de vo dame avds joie acomplie,
Comment qu'ele ait euer et cors entechid D'atraire a li cheua dont eie est proie. Le euer en avds voua aans faille ird; Mais pui8 c'avds aon deduit desirrd,
Et bonnement e’eat a voua obligie,
Vo travail tieng a mout bien emploid.
-	Adan, povrement avds soutille.
Se je conquia, che fu bachelerie;
Et quant j 'euc par bei servir desrainie Che que je vauc, et fui en aegnerie, Adont oi je a perdre a grant plente. Quant je perdi ce que j'euc conquestd,
Je sai pour voir qu'ele m'eut le moitid Plus que reconfortd adamagid.
-	Sire Jehan, de nient avds plaidie;
Car se j'ai une dame convoitie
Qui m'a selonc mon desir apaie,
S'aprds le voi d'auaun visse entechie,
Mout tost a raison deduit ouvl-ie.
Car on n'est pas, sachids , si escaufe
De tenir bele dame aompaignie
C'on est d'un sien lait visae refroidid.
-	Adan, bien d'amour aont mal emploie En chelui qui legierement ouvlie.
Se j 'ai grant bien en me dame cuidie Et l 'ai en bonne entention servie Tant qu'ele m’a par amours fait bonte, S'apräa en li perchoia desloiautd,
Me joie faut et mes deus monteplie;
Et aon plus vail, plus me tient a quoissie.
-	Sire Jehan, chieus qui a assaie
Des bien d'amours doit faire ahiere lie;
Et apris che, quant se sent engingnid Et que sa dame est a autrui amie,
S'adont s'en part, dont a il bien prouvd Que chieus a plus de biens en li trouve Que du mauvais, et bien le senefie Che qu'il n'a pas son serviche laissie.
-	Ferri, tant 80nt fin ami avulld Que chascuna maint en le caitivetd Plus volentievs qu'en son preu; ch'est
                            folie.
Faire l'estuet, car amours l'a jugie.
Diex, comment porroie...
Rondeau : "Wie kann ich ohne sie leben, die ich so liebe ?"
Diex, comment porroie / Sans cheli durer / Qui me tient en joie ? / Elle est simple et coie; / Diex, comment porroie / Ne m'en partiroie / Pour les iex crever / Se s 'amours n'avoie. / Diex, comment porroie / Sans cheli durer / Qui me tient en joie ?
Je muir, je muir d1amourete...
Rondeau : "Ich sterbe, ich sterbe, oh weh 1 Meine Geliebte liebt mich nicht.
Das Leben war süss, aber nun haben sich Verachtung und Stolz eingeschlichen."
Je muir, je muir d' amourete, / Las Aimi ! / Par defaute d'amiete / De merchi. / A premiers le vi douchete; / Je muir, je muir d'amourete. / D'une atraiant ma-nierete / Adont le vi, / Et puis le truis si fierete / Quant li pri. / Je muir, je muir d'amourete, / Las ! aimi ! / Par defaute d'amiete / De merchi.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0510.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Se li maus c’amours envoie.
Chanson mit langer reicher Melodie. "Wenn die Schmerzen der Liebe nicht so schön wären, würde man bald aus Verzweiflung sterben... Wenn die Hoffnungen der Liebe aufkeimen, glaubt man, dass der Geliebte einen wohlwollend empfängt. Nun, da ich diese Hoffnungen hege, will ich meine Liebe gegen nichts auf der Welt eintau-schen - ich habe keine Angst zu leiden. Oh, süsser April und Mai Wie ich von diesem süssen Platz (dem Geliebten) träume '. Möge mein Lied dort gut beachtet werden I"
Se li maus o 'amours envoie Ne fust si plaisans,
Nus ne le peüst lono tans Sou ffvir, sans entrer en voie De desespoir ou de pis.
Mais o’est uns maus si jolis,
Et amours est si soutiex,
Et li pensers si gentiex,
Que a'est un drois paradys As fins amis.
Et esperanohe de joie
Qui est apparans,
Et debonnaires sanlans,
Fait ouidier chascun qu’il doie Estre en pite reoueillis,
Si	que chascuna est souffis,
Et de servir volentieus Seur l 'esperanohe de miex,
Ne nus n’eat a droit espris Sans tel avis.
Ne pour riens je ne querroie,
      Ne ne oroi c ’amans Pui8t estre en amour aangans,
Ne que souffranohe l'effroie; Mais qu’il ait le euer toudis Et l’entente au riant vis,
Et äs dous amoureux iex,
Et as maintiens seigneriex,
Au bien, au los et au pris Dont il est pris.
Car ohe rapaie et ravoie
      Tous les plus souffrans; Chou les fait estre oantans Entreus c'umelites proie.
Pour eus, ne jamais pourfis N'en venroit as soursalis Qui m'aiment fors a lour kiex, Mais as loiaua ententiex A ohe qu'il ont entrepris :
      La va merohis.
Dame.ae pour voir ouidoie
      Vivre ohent mile ans, Tout ne fusaids vous vivans, Penser aillours ne porroie, Tant me seno de vous souspris; Qu'en moi n’apert fors delis Ou mes pensers frans et piex Est herbegies. C'est mea diex, Et de lui morrai saissis;
      J'en 8ui tout fis.
Hd ! tris dous mais et avriex, Devees m’est li dous Hex; Faites que mes cans ois Y soit et dis.
A Dieu commant amouretes..
Rondeau : Hier beklagt Adam, Arras verlassen zu haben.
A Dieu commant amouretes, / Car je m'en vois / Souspirant en terre estrainge. / Dolans lairai les douchetes, / Et mout destrois. / A Dieu commant amouretes, / Car je m'en vois. / J'en feroie ro-inetes / S'estoie roys; Comment que la chose empraigne, / A Dieu commant amouretes, Car je m'en vois /Souapirant en terre estrainge.
A Dieu commant amouretes...
Motette : Hier ist die Duplum-Melodie aus Adams Rondeau "A Dieus commant amouretes" entnommen, über eine Tenor-Melodie gesetzt und weiterentwickelt. Dazu wird eine textreiche dritte Stimme (Triplum) komponiert.
A Dieu commant amouretes,
Car je m'en vois
Dolana pour lea douchetes,
Fors dou douc pais d'Artois,
Qui est ai mua et destrois
Pour che que li bourgoia
Ont eate si fourmene
Qu’il n'i queurt drois ne lois.
Gros tournoi8
Ont anulds Contes et rois,
Juatichea et prelae, tant de fois Que mainte bele aompaigne,
Dont Arras mehaingne,
Laiasen amis et maisons et harnois, Et fuient, cha deus , cha trois, Souspirant en terre estrange.
]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0511.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    II	Auaun se sont loe d'amours,	Sanlant ou je me deüsse conforter Maisjem'en doi plus que nus blasmer, Ne merchi esperer,
      C’onques a nul jour	Tout adäs metoit paine a moi eskiever;
      N'i poi loiaute trouver.	Trop m'i donna a penaer
      Je cuidai au premiers	Ains que je le peüsse ouvlier.
      Avoir amie par loiaument	Or voi je bien sans douter
Ouvrer,	Que loiaus hom est perdus qui veut amer,
Mais g’i peüsse longuement	Ne nus, che m'est vis, ne s'en doit
Baer,	mesler
      Car quant je miex amai,	Fors eil qui bee a servir de guiller. Plus me concient maus endurer,
      N'onques ehele que j'amoie	III Super Te Ne me vaut moustrer
     Or est Baiars en la pasture Rondeau im volkstümlichen Stil.
     Or est Baiars en la pasture, / Hure ! / Des deus pies defferres, / Des deus pies defferrös. / II porte souef l’ambleure; / Or est Baiars en la pasture. / Avoir li ferai couverture, / Hure ! / Au repairier des prds, / Au repairier des pr&s, / Or est Baiars en la pasture, / Hure ! / Des deus pies defferres, Des deus pies defferräs.
                  PAUSE
III.	DER SPRUCHDICHTER : FEGFEUER
     Aus einigen Anspielungen in seinen Strophen sowie aus der Ueberlieferung kann man schliessen, dass seine Wirkungszeit zwischen die Mitte des 13. und den Beginn des 14. Jahrhunderts fällt. Ausserdem ist zu vermuten, dass "Fegfeuer" ein typischer Künstlername war, wie er damals häufiger vorkam. Wie die anderen Spruchdichter war Fegfeuer eine Art singender Publizist, Nachrichtenvermittler, Kommentator, Sittenrichter und insbesondere Laienprediger.
     Golt von Arable ist guot ...
     In diesem satirischen Lied schimpft Fegfeuer auf die Geizigen, besonders die Wirte, die mit allerlei Tricks darum herumzukommen versuchen, fahrenden Künstlern Geld und Speise zu schenken. Er gibt sogar Hinweise, wie man erkennen kann, ob eine Einladung zum Essen unehrlich ("Wollet ir mit mir ezzen ?") oder ehrlich und grosszügig (”Ir solt ez tuon	sei.
     Colt von Aräbie ist guot, daz darb ouch nieman aträfen ! swelch herre tugent und wirdicheit von kinde hät versläfen, kant ich den bi namen, ich wolte in schelten daz ez klünge !
     Swelch herre sin ougen nider siet, als ich in schoene grüeze, ich waene, sin verzaltez guot mir selten kummer büeze, und sin lob hinderwert zu mezzen ich vil gerne sünge.
     Rät und ere ie was vil guot unde darzuo genaeme.
     aber swer guot mit schänden spart, des lob ist widerzaeme.
     Vervluochet si daz holz, dä von gemaehet wart die brücke,
     die zugegen einem werden man üf get. al gelücke
     80 habe der herre und vrumt im doch an sinen eren kleine,
]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0512.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Swenne er sin bröt vor gesten spart und grözen sohaz erwirbet. der töt sliezet näch im zuo, swenne er in schänden stirbet. sin wip verklaget in harte wol, und worde er zeinem steine.
Verzaltez guot, din gebende hant komt näch dem dritten siechte.
3<S nimt sin w-Cp einen biderben man, der teilet ez wol näch rechte.
"Wollet ir mit mir ezzen ?" daz wort hät verlorne stunde.
"ir solt ez tuon !" daz komt von edeles mannes herzen grunde-”wolt ir ez tuon ?" deist halp gebeten und hät verdorben nigen.
"Ir solt ez tuon !" behelt den gast, der kan sin ere halten.
"wolt ir ez tuon ?" sin tugent slaefet und muoz mit schänden alten, swer alsä geste bitten wil, der möchte ouch lieber swigen.
Guot gast boese wirt däheime si und habe im al unsalde ! guot wirt phlit der geste wol, und saeze er in dem walde .'
Dane habe der Mizener, daz er siner wort ist unverdrozzen .' ich hoere sagen, daz er habe alle kunst beslozzen. in 3tner hant des ist genuoch, er mac es wol gote danken.
Ez wären singer, alaö noch ain, die tichten vil wol künnen.
nii wil er dem Marner eines sangea nicht gegünnen.
ich weiz noch singer, die dort oben sin in Ostervranken !
Er gebe dein phaffen ir doene wider und singe awaz er welle, und ist er dä unschuldich an, sö bin ich sin guot geselle.
Märiä, muoter unde maget...
Diese Serie von Strophen, gesungen zu einer Weise von Fegfeuer, hat mit der Bedeutung des Bühnennamens des Künstler zu tun : Fegfeuer. In jeder Strophe beklagt er sein gequältes Leben.
Märiä, muoter unde maget,
von himelriche keiserin, al mine leit sin dir geklaget .' nu biet ich mich an dine gewalt, vil minnichliche minne,
Daz dü mir helfes üz der not,
dä ich in was und noch in bin, oder ich blib ewichlichen töt. nu hilf mir, daz ich kürzeliche dine hulde winne !
Und allen Sündern, die des gern, daz sie dich bitten vür ir sünde, die soltu willichliche wem, du häa vor gote des schön urkünde.
Sie 8Ünder hülfen dir, daz dü ob allen vrouwen vrouwe bist und heize8 muoter unde maget des vater Jisü Krist.
Er was nicht, i in got geschuof.
dar näch wart er unde was doch nicht und wirt ouch näch der engel ruof. zwivalt er komt, dä man boese unde guot aol teilen.
Zwe wort, dar näch nimmer me
die kolben wirget man dä enzwei, nü zollet sie wiez iu erge .' ir slät in, der iuch siet, daz ez nimmer kan geheilen.
Owe, daz ich den selben alä, der sich lie slän vür alle mine sünde .' er slSt vür baz dar näch den val, wirfet er in tiefer helle gründe.
Der mensche weiz nicht wie oder wenne er von der werlde scheiden sol.
vil süezer got, gip uns guot ende, sich, aö tuostu wol .']]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0513.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Vünf kläster, die sint mir bereit :
in dem einen bin iah nü; daz ander swarze müniahe treit; daz dritte, daz den apfel brach; daz vierde hät die hitze,
Dä gotes vriunt in unde durch varn.
sie ruowen in dem paradiae. got lie die segeden 8chafer harn, mich wundert, wenn ich dar an denke, daz ich nicht enswitze.
Daz viinfte kläster ist der trän, den got mit Winkelmäzen hät g evieret. juncvrowen und heiligen vil, mit den hät got sin r-iche wol gezieret.
Vier erbevür8ten und ir gelouben vielen dri tage unde dri nacht, swenne niun koere sint gevüllet, säst gotes wort volbrächt.
Ich mac daz wol von schulden klagen :
ich sach eine kranke karren gen vor einem starken wagen.
stüende ez an mir, ich envolgetes nicht, waer ez ouch maniges wille .'
Die karre waere wol dä hinder bliben
sechs phert, die giengen vor dem wagen, die worden alzu vruo vertriben. zwäne staetige gorren schuofen, daz der wagen stuont sä stille.
Die rungen solten daz bewarn, die sin durch die achsen geslagen mit kilen. waz in dem wage lasters ist, daz künnen die rungen abe vClen.
Daz ich den vürbaz trüege, der mich zu allen ziten hinder treit,
8U8 git die karre vor dem wagen, des bin ich ungemeit.
DER TROUVERE : JEHAN DE LESCUREL
In den ersten Jahren der Ars Antiqua war Paris der Mittelpunkt intensiver musikalischer Aktivitäten. Musiker existierten als eine soziale Gruppe, die zunftähnlich organisiert war, und man konnte sie ohne Mühe engagieren, indem man einfach die Rue des Jongleurs aufsuchte, wo hunderte von ihnen lebten.
Die Musiker unter den Klerikern und Theoretikern der Kathedrale von Notre Dame, dem grössten intellektuellen Zentrum dieser Epoche, beschäftigten sich mit Kompositionen, die in Melodie, Kontrapunkt und Text radikale Neuerungen brachten, sowie mit Notationsexperimenten.
Ein junger Kleriker, Jehan Lescurel, entwickelte einen gänzlich neuen Melodiestil, der bereits das Werk von Komponisten einer späteren Generation (z.B. Guillaume de Machaut) ahnen lässt. Zweifellos war Lescurel Teil einer zeitgenössischen einstimmigen als auch mehrstimmigen Tradition, obwohl uns fast keines seiner mehrstimmigen Werke überliefert ist. (Mit der Ausnahme von "A vous douce..." sind die polyphonen Stücke Lescurels in diesem Konzert Rekonstruktionen).
Leider wurde der junge Kleriker, wie man annimmt, 1304 gehängt, weil er eine Nonne verführt hatte.
Abundance de felonle...
Ballade : Ein extrovertiertes Stück, in dem eine Frau ihren Liebeskummer beschreibt : "Solch eine grosse Treulosigkeit bringt mich dazu, mit meinem ganzen Herzen zu sprechen und zu dichten; ich kann meine Gefühle nicht verbergen '. Vielleicht würde eine andere Frau durch Arroganz und Unbarmherzigkeit bekommen, was sie will; ich kann es nicht '."
Abundance de felonie	S’aucuns autres en veult ouvrer
Me fait tieus moz dire et trouver,	Par haussage en moniere dure,
que j'ai du tout en ma mestrie	Bien l'en prendra par aventure.
Mon euer, je ne le quier celer.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0514.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Qui desirre merai d'amie De li servir se doit pener Et amer joie et oourtoisie,
Et tout orgueil doit eaahever : Qui ainainc se veult demener,
Je di par roiaon et droiture, Bien l'en prendra par aventure.
Or peut l'une ou l'autre partie Amans maintenir en amer,
Ou estre humbles, ou aeignourie Sur celle qu'il aime alamer; Preigne le mieux pour agreer A sa dame, et, a’en ae point dure, Bien l'en prendra par aventure.
De la grant joie...
Ballade : Die klassische Form für Liebeslyrik, in der Kummer und Freude der Liebe miteinander verschmelzen. "Oh weh, ich werde niemals in den Genuss dieser grossen Freude kommen. Ich suche Trost in der Liebe, doch sie bereitet mir Kummer. Und so muss ich singen Tag und Nacht."
De la grant joie d'amours,
La8 .' je ne puis point avoir. C'eat par ce o'on dit touz jours Qu'amie ai a mon vouloir.
Ainsi 8ui en nonahaloir Mia par tout et sanz raiaon. Dame, plaine de aavoir,
Quer m'en faciis gariaon.
Je cuidoie avoir seoours De oe qui me fait douloir;
C’eat li chanter qui mains tours Me fait faire main et soir..
Lora pensez que j'aim de voir Autre de vous; non fais, non. Dame, plainne de aavoir,
Car m'en faaiez gariaon.
Je aeuffre trop griäa douloura, Quer d'autre amer n’ai povoir; llaerai-ge ainsi mea jours,
Sanz bien de vous reoevoir ? Veilliez en vous consevoir Que languis sanz mesprison. Dame, plaine de savoir,
Car m'en faaiez gariaon.
Dame vo regars...
Virelai : Verzierte Melodie im neuen Stil, mit immer wiederkehrenden Refrain-Zeilen. "Dame, Deine Blicke bringen mich dazu, Dir zu dienen und Dich zu lobpreisen. ”
Dame, vo regara m'ont mis en la voie De vous amer et servir et löer.
Loial amour ait träs bonne aventure Qui m’a navri d’une douae pointure
Si tris plaiaant qu'en quel lieu que je aoie,
M’eateut a voua du tout en tout penser.
Dame, vo regara m'ont mis en la voie De vous amer et servir et löer.
Dont doi-je bien eatre en envoiseure,
Car bonne eates et de gente faiture.
Li souveraina me tient touz joura en joie Et tout au88i de merci eaperer.
Dame , vo regars m'ont mia en la voie De vou8 amer et servir et löer.
Amour graci, par qui j'ai mis ma eure En vous amer, tr6s noble areature;
Jami8 de vous partir ne me querroie, Si vraiement me veilliez vous amer.
Dame, vo regara m'ont mis en la voie De voua amer et servir et löer.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0515.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A vous douce debonaire.
Rondeau : Das einzige mehrstimmige Stück, das von Lescurel überliefert ist.
Es zeigt ein bemerkenswertes, ungewöhnliches Klangbild (ähnlich wie Adams rondeau), das seinen sehr individuellen Melodiestil ergänzt : "Ich habe Dir mein Herz gegeben. Nun werde ich immer bei Dir sein."
A vous, douce debonnaire, / Ai mon euer donne; / Ja n'en partiri. / Vo vair euil mi font atraire / A vous, dame debonnaire: / Ne ja ne m'en quier retraire, Ains vous servire / Tant comme vivrd. / A vous, douce debonnaire, / Ai mon euer donnd; / Ja n'en partire.
In diesem letzten Abschnitt haben wir rondeaux von Lescurel mit Melodien aus seinen überlieferten dits zusammengestellt. In einigen Stücken nutzt er die Rondeau-Form, um seine textliche und musikalische Raffinesse zu demonstrieren, in anderen versucht er, einen einfachen volkstümlichen Stil nachzuahmen. Auf jeden Fall kann man die Rondeau-Form als spielerisch charakterisieren.
Fi, mesdisane earagie Cuidez-voua, par menacier, Que vous m'aiez esloingnid De celle a qui adrecier
Me fist Amours par mestrie ? Au jour perdre-je la vie Que pour vous m'en partirai : Car belle et bonne la sai.
Bidtris est mes delis, Mea confors et ma joie
Ou que aoie, tous dis, Bidtris est mes delis,
U point que me sene pis Et que vivre m'anoie;
Bidtris est mea delis, Mea confors et ma joie.
Gracieusette,
La trda douce Gillete, Dex vous doint trda bon Dex voua doint trds bon Ame vous ai en foi Et amerai
Se je aai cfu 'envers moi Aiez euer vrai;
jour,
jour.
Se je sai qu 'envers moi Aiez euer vrai.
Pour ee, doucette,
La trds plaisant Gillette,
Dex vous doint tres bon jour; La tres plaisant Gillette,
Dex vous doint tres bon jour.
Dame, par vo dous regart / Sui espris de vous amer. / Mon euer senz He et gaillart, / Dame, par vo dous regart. / Ainsi vous sers main et tart, / Et touz jour8 m'en veil pener. / Dame, par vo douz regart / Sui espris de vous amer.
Bonnement m'agree Vous amer, blondette,
Doucette,
Savoureu8ette,
Et vo cora veir.
Vo manierette,
Joliette,
Simple, plai8an8, faitissete, M'en donne desir.
Allieur ma pensee N'e8t, gente, bellette, Jeunette,
Gracieusette,
Par ai dous plaiair.
Bonnement m'agrde Vous amer, blondette,
Doucette,
Savoureu8ette,
Et vo eors veir.
Or vous proi, amie,
Par fine amourette,
Sadette,
Que m'amiette Soiez; ce desir.
Car vo bouchete Vermeilette,
Riana et amoureuaette Fait que, aanz partir,
Bonnement m'agree Vou8 amer, blondette,
Doucette,
Savoupeusette,
Et vo cora veir.
Vo manierette Joliette,
Simple, plaisans, faitissette, M'en donne desir.
Guilleur8me font mout souvent / Lermer par leurs faua meadiz, / - Merci, ma dame gentis - / Et aoupirer tres forment / Guilleurs me font mout souvent. / Ne le8 creer; humblement / Vous en proi eum vrais amis;/Car, po chantant, mains jolis, / Guilleurs me font mout souvent / Lermer par leur faua mesdiz; / Merci ma dame gentis.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0516.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
