<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>BASEL</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_famb</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Season<date when="19941018">18/10/1994</date></title>
<series>Season</series>
<placeName>Basel, Festsaal des Stadtcasinos Basel</placeName>
<orgName role="holding">Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; <link target="http://famb.ch/"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0245.tif"/>
<date when="19941018"/>
<name key="Bach, Carl Philipp Emmanuel" type="person" role="cmp">Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
<name key="n.n." type="person" role="cmp">n.n.</name>
<name key="Cavalli, Francesco" type="person" role="cmp">Cavalli, Francesco</name>
<name key="n.n." type="person" role="cmp">n.n.</name>
<name key="Purcell, Henry" type="person" role="cmp">Purcell, Henry</name>
<name key="Handel, George Frideric" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Scarlatti, Domenico" type="person" role="cmp">Scarlatti, Domenico</name>
<name key="Rore, Cipriano de" type="person" role="cmp">Rore, Cipriano de</name>
<name key="Lasso, Orlando di" type="person" role="cmp">Lasso, Orlando di</name>
<name key="Palestrina, Giovanni Pierluigi da" type="person" role="cmp">Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
<name key="Crecquillon, Thomas" type="person" role="cmp">Crecquillon, Thomas</name>
<name key="Mattheson, Johann" type="person" role="cmp">Mattheson, Johann</name>
<name key="Taverner, John" type="person" role="cmp">Taverner, John</name>
<name key="Tallis, Thomas" type="person" role="cmp">Tallis, Thomas</name>
<name key="Byrd, William" type="person" role="cmp">Byrd, William</name>
<name key="Parsons" type="person" role="cmp">Parsons</name>
<name key="Ludford, Nicholas" type="person" role="cmp">Ludford, Nicholas</name>
<name key="Gibbons, Orlando" type="person" role="cmp">Gibbons, Orlando</name><name key="Kuijken, Barthold" type="person" role="int">Kuijken, Barthold</name>
<name key="Devos, Luc" type="person" role="int">Devos, Luc</name>
<name key="Dickey, Bruce" type="person" role="int">Dickey, Bruce</name>
<name key="Toet, Charles" type="person" role="int">Toet, Charles</name>
<name key="n.n." type="person" role="int">n.n.</name>
<name key="Kirkby, Emma" type="person" role="int">Kirkby, Emma</name>
<name key="Mortensen, Lars Ulrik" type="person" role="int">Mortensen, Lars Ulrik</name>
<name key="Pandolfo, Paolo" type="person" role="int">Pandolfo, Paolo</name>
<name key="n.n." type="person" role="int">n.n.</name>
<name key="Türk, Gerd" type="person" role="int">Türk, Gerd</name>
<name key="Banchini, Chiara" type="person" role="int">Banchini, Chiara</name>
<name key="Christensen, Jesper B." type="person" role="int">Christensen, Jesper B.</name>
<name key="n.n." type="person" role="int">n.n.</name>
<name key="Higginbottom, Edward" type="person" role="int">Higginbottom, Edward</name><title>Season</title>
<placeName key="Basel, Festsaal des Stadtcasinos Basel"/>
<name key="Season" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Freunde alter Musik
Generalprogramm
1994/1995
]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0246.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     Ein Schülerklavier zu mieten f ür Elise ?
    Ein Steinway für den Grafen fValdstein?
     Haben wir in allen Variationen.
     Es ist ein weiter Weg vom fröhlichen Landmann bis zum Gaspard de la nuit. Und wenn dabei das erste gemietete Schülerklavier dem Lauf der Läufe nicht mehr gewachsen ist? Kein Grund, mit Liszt zu Händeln. Bei Musik Hug können Sie Flügel und Klaviere von Steinway & Sons, Bechstein, Fazioli, Feurich, Grotrian-Steinweg, Hoffmann, Hohner, Yamaha oder wem auch immer mieten und/oder kaufen.
    Auch ohne Goldberg.
Musik Hug
      Basel, Freie Strasse 70, Telefon 061/272 33 90
Das FAMB-Generalpnogramm 1994/95 im Überblick:
Dienstag
18.10.1994
Freitag 1 1.1 1.1994
Freitag
2.12.1994
Donnerstag
26.1.1995
Donnerstag
6.4.1995
Freitag
26.5.1995
20.15h, Grösser Festsaal Casino Basel Konzert I
Kammermusik von C.Ph.E. Bach und den Wiener Klassikern Barthold Kuijken, Traverso Luc Devos, Hammerflügel
20.1	5h, Predigerkirche Basel Konzert II
Francesco Cavalli: Marienvesper
Concerto Palatino
Leitung: Bruce Dickey, Charles Toet
20.15h, Grösser Festsaal Casino Basel Extra konzert I
*lf Music Be the Food of Love"
Werke von Purcell, Händel, Scarlatti u.a.
Emma Kirkby, Sopran
Lars Ulrik Mortensen, Cembalo
20.15h, Hans Huber-Saal Casino Basel Konzert III
Italienische Canzonen und diminuierte Madrigale Werke von de Rore, Lasso, Palestrina u.a.
Viola da gamba-Consort Labyrinto Leitung: Paolo Pandolfo
20.15h, Martinskirche Basel Konzert IV
Johann Mattheson: "Das Lied des Lammes' Passions-Oratorium (1 723)
Sänger und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis Choreinstudierung: Gerd Türk Konzertmeisterin: Chiara Banchini Leitung: Jesper Christensen
20.15h, Münster Basel Extrakonzert II
(In Zusammenarbeit mit dem Europäischen Jugendchor-Festival Basel, 24. - 27. Mai 1995)
Das Goldene Zeitalter der englischen Sakralmusik Werke von Taverner, Tallis, Byrd, Ludford, Gibbons u.a. The Choir of New College Oxford Leitung: Edward Higginbottom]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0247.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
                 seien Sie herzlich willkommen zur Saison 1994/95. Wir freuen uns jetzt schon auf Ihren Besuch und wir denken: Sie können sich jetzt schon auf unsere sechs Konzerte, vier reguläre und zwei Extrakonzerte, freuen. Da finden Sie "Weltstars" der alten Musik wie die Sängerin Emma Kirkby oder den Traversflötisten Barthold Kuijken, aber auch aufregende Neuigkeiten im Programm, so zum Beispiel die “Marienvesper" aus der Feder des ansonsten nur als Opernkomponist bekannten Venezianers Francesco Cavalli (1 7. Jahrhundert) oder das Oratorium "Das Lied des Lammes" von Johann Mattheson (1 8. Jahrhundert). Auch für die Freunde noch älterer Musik ist wieder etwas dabei: Der berühmte "Choir of New College Oxford" wird zum Abschluss der Saison unter der Leitung von Edward Higginbottom einen Querschnitt durch das Vokalschaffen der englischen Renaissance bieten. Für dieses Konzert arbeiten wir zum ersten Mal mit dem Europäischen Jugendchor-Festival Basel zusammen.
                In der Mitte der Saison, am Montag, dem 1 3. Februar 1995, findet um 19.30 Uhr im Kleinen Saal der Musik-Akademie die alljährliche Generalversammlung der Freunde alter Musik in Basel statt. Wir haben für dieses Mal das Duo "Les Anachoretes" mit Carmen Ehinger, Drehleier und Gesang, und Franziska Heiniger, Musette und Blockflöte, eingeladen, mit französischer Barockmusik und alter Schweizer Volksmusik unsere Versammlung zu umrahmen. Anschliessend findet ein kleiner Umtrunk statt. Bitte merken Sie sich diesen

besonderen Abend jetzt schon vor!
                 Speziell hinweisen möchten wir an dieser Stelle auf die beiden Einführungsvorträge zu den Konzerten I (mit Kammermusik von Carl Philipp Emanuel Bach und den Wiener Klassikern) und IV (mit dem Oratorium “Das Lied des Lammes" von Johann Mattheson). In beiden Fällen konnten international anerkannte Spezialisten gewonnen werden.
                Professor Dr. Hans-Günter Ottenberg aus Dresden wird über den Einfluss Carl Philipp Emanuel Bachs auf die Musik der Wiener Klassik sprechen und Professor Dr.
Werner Braun aus Saarbrücken wird den als Theoretiker geschätzten, als Komponisten dagegen noch so gut wie unent-deckten Johann Mattheson vorstellen. Bestimmt werden Sie und wir nach dem Besuch dieser Einführungen die Konzerte "mit anderen Ohren“ hören.
                Haben wir Sie neugierig gemacht? Wir freuen uns jetzt schon auf Ihren Besuch! Halten Sie uns bitte die Treue und bleiben Sie oder werden Sie Gönnermitglied!
Der Vorstand der Freunde alter Musik in Basel:
Prof. Dr. Robert Kopp, Präsident Rolf Grolimund, Vizepräsident Marc Ducommun, Kassier Dr. Regula Rapp, Geschäftsführerin Dr. Barbara Begelsbacher
Dr. Veronika Gutmann Markus Jans Hans-Martin Linde Vera Oeri-Hoffmann Dr. Peter Reidemeister
Sekretariat:
Freunde alter Musik in Basel Claudia Schärli Leonhardsstrasse 6 Postfach
CH-4003 Basel
Telefon	061-264 57 57
Fax	061-264 57 13]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0248.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ZUM GELEIT
                 Wenn ein Schweizer Kunsthistoriker mit Musikgeschichte als Promotions-Nebenfach eingeladen wird, für das Generalprogramm der "Freunde alter Musik" ein illustriertes Geleitwort zu schreiben, dann fallen ihm bald die "Neujahrsblätter" der Zürcher “Musikgesellschaft auf dem Musiksaal" ein. Diese 1613 gegründete Vereinigung gab seit 1685 jeweils auf den zweiten Neujahrstag ein Heftchen heraus, das ein Bild zu einem musikalischen Begriff, diverse moralisch-didaktische Texte, sowie eine kleine Komposition enthielt. Hält sich der künstlerische Rang der Kupferstichillustrationen oft in Grenzen, so sind sie doch von musikhistorischem Interesse.
Johann Melchior Füssli (1677 - 1736)
Illustration zum Neujahrsblatt der Zürcher "Musikgesellschaft auf dem Musiksaal" für das Jahr 1712. Kupferstich, 15,6 x 1 3.3 cm (Platte).
Öffentliche Kunstsammlung Basel, Kupferstichkabinett (Photo: Öffentliche Kunstsammlung Basel, Kupferstichkabinett)

Diese 1613 gegründete Vereinigung gab seit 1685 jeweils auf den zweiten Neujahrstag ein Heftchen heraus, das ein Bild zu einem musikalischen Begriff, diverse moralisch-didaktische Texte, sowie eine kleine Komposition enthielt. Hält sich der künstlerische Rang der Kupferstichillustrationen oft in Grenzen, so sind sie doch von musikhistorischem Interesse.
              Und wenn nun im Generalprogramm 1994/ 95 der “Freunde alter Musik" ein Konzert mit Werken für eine Singstimme und Cembalo auftaucht - das erste Extrakonzert, mit Emma Kirkby und Lars Ulrik Mortensen -, dann erinnert das den bewussten Kunsthistoriker alsbald an das Neujahrsblatt der Zürcher Musikgesellschaft für das Jahr 1712, kommt hier doch das Duettieren von Singstimme und Cembalo zur Darstellung.
                Auf einer Marmorterrasse musizieren zwei antikisch gewandete, musenartige Frauen - eine Sängerin mit einem Notenblatt in der Linken und einer Notenrolle in der taktierenden Rechten und eine Cembalistin. Eine Balustrade (links) mit einem Gittertor und eine gegliederte Mauer (rechts), bekrönt von Vasen mit Blütenranken, schliessen die Terrasse gegen den Mittelgrund ab. Uber die Balustrade hinweg geht der Blick in einen baumbestandenen Park und auf eine Exedra, die links vorne eine Brunnenschale mit einem Triton trägt. Er stösst in ein Muschelhorn; ein Wasserstrahl entsteigt diesem und fällt im Dunkel einer Grotte am vorderen Ende der Exedra-architektur in Kaskaden herunter.
                 Die linke vordere Ecke des Blattes nimmt ein Stilleben ein (Knickhalslaute, Blockflöte, Buch) mit einem Schriftband, das den anvisierten musikalischen Begriff nennt: PIANO. Selbstverständlich ist damit nicht ein Klavier, sondern der dynamische Begriff gemeint. Man mag sich wundern, wieso der vom Cembalo begleitete Gesang dem unteren Rand der dynamischen Skala zugeordnet wird, doch ist das im Zusammenhang mit anderen Blättern zu sehen, die etwa schmetternde Blasinstrumente oder brausende Orgeln zur Darstellung bringen.
                 Diesem Blatt kommt instrumentengeschichtlich eine besondere Bedeutung zu. Im Zentrum steht ein grosses dreimanualiges Cembalo, das recht genau wiedergegeben ist. So sind die Stimmwirbel, die Springerleiste und auf dem Resonanzboden der 8'- und der 4'-Steg zu sehen. Und am linken Ende des untersten Manuals sitzt ein kugelförmiger Knauf, der offensichtlich dazu dient, das Manual zum Koppeln zu verschieben. Als Klaviaturumfang lässt sich mit einiger Wahrscheinlichkeit FF - f3 erschliessen.
                  Erstaunlich ist die Dreimanualigkeit dieses Instrumentes. Da der Cembaloton, wie der Orgelton, durch den Anschlag nicht verändert werden kann, übernahm der Cembalo-]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0249.tif"/>
<page><![CDATA[﻿bau die Möglichkeiten, die der Orgelbau entwickelt hatte: verschiedene Register und ihre Verteilung auf mehr als ein Manual. So plädierte Jacob Adlung (1699 - 1762) in seiner 1726 begonnenen "Musica mechanica organoedi" nachdrücklich dafür, Orgeln auf alle Fälle mit zwei Manualen auszustatten, um "mehr Abwechslungen" ohne häufige Betätigung der Registerzüge zu haben.
               Waren zweimanualige Cembali auch noch im 1 8. Jahrhundert etwas eher Kostbares, so handelte es sich bei den dreimanualigen um seltene Luxusanfertigungen. Es gab sie -sie werden in der zeitgenössischen Literatur erwähnt (Mersenne, 1636; Adlung, 1726 ff.; Marpurg, 1757). Die heute existierenden dreimanualigen Cembali sind nach Ansicht der Fachleute allerdings fast alle ursprünglich zweimanualige Instrumente, die erst in neuerer Zeit mit einem dritten Manual erweitert wurden. Das einzige erhaltene gesicherte Original, datiert 1740, stammt von Hieronymus Albrecht Hass (1689 - 1746/61) in Hamburg (Paris, Privatbesitz). - Angesichts der Genauigkeit der Darstellung muss man sich fragen, ob der Entwerfer des Stiches ein Exemplar dieses seltenen Instrumententypus in Zürich vor Augen hatte.
                Was die beiden Musizierenden aufführen, sind also Kompositionen für eine Singstimme mit Cembalobegleitung, und das heisst wohl vor allem mit Basso continuo. Nur am Rande sei bemerkt, dass der Bass hier nicht, wie heute zwanghaft üblich, mit einem Streichinstrument verdoppelt wird. Die Cembalistin spielt den Bass auf dem mittleren, die Oberstimmen auf dem oberen Manual.
                 Nun konnte der Continuo ja oft einen sehr selbständigen Charakter erhalten, so gerade bei der auf dem Programm des ersten Extrakonzertes stehenden Lucretia-Kantate von G.F. Händel. Diese ist 1706/07 entstanden, unsere Darstellung vermutlich 1711. Das abgebildete, nicht sehr viel ältere Instrument dürfte also in zeitlicher Nähe von Händels Kantate gebaut worden sein.
                 Die Gartenterrasse ist kaum als realer Konzertort zu verstehen, sondern eher als Materialisierung einer besonderen Stimmung. In einer der Erdenschwere enthobenen Atmosphäre der Schönheit, Klarheit und Reinheit verschmelzen Musik, Architektur und Natur quasi zu einem höfischen Paradies.
                 Sind aber solche Eigenschaften nicht auch Kennzeichen der Gesangskunst von Emma Kirkby? Für den Verfasser dieser Zeilen jedenfalls ist sie die ideale Sängerin für die Musik des 17. und 1 8. Jahrhunderts.
Dr. Paul H. Boerlin

Montag, 17. Oktober 1994
18.15	Uhr
                Kleiner Saal der Musik-Akademie Basel Prof. Dr. Hans-Günter Ottenberg, Dresden “Mehr als nur ein Vorläufer - C.Ph.E. Bach und die Wiener Klassiker"
Dienstag, 18. Oktober 1994
              20.15	Uhr
Grösser Festsaal Casino Basel
             Kammermusik von C.Ph.E. Bach und den Wiener Klassikern
                 Barthold Kuijken, Traverso Luc Devos, Hammerflügel
                Zu Carl Philipp Emanuel Bachs Lebzeiten (1714 - 1788) lagen seine Kompositionen bereits in grossen Teilen gedruckt vor, und seine berühmte Schule, der “Versuch über die wahre Art das Clavier zu spielen“, war in der zweiten Hälfte des 1 8. Jahrhunderts dank mehrerer hoher Auflagen weit verbreitet. So wirkte Carl Philipp Emanuel Bach, der damals als "der grosse Bach" bekannt war, "im weitesten Sinne schule- und stilbildend" (Ottenberg): Die Komponisten der Wiener Klassik haben seine Musik studiert und sich mit seiner Theorie auseinandergesetzt. Dieser Einfluss wird in der Musik hörbar, er ist aber auch schriftlich überliefert: Nachdem Joseph Haydn Sonaten von Carl Philipp Emanuel Bach in die Hände gefallen waren, notierte er: "Da kam ich nicht mehr von meinem Klavier weg, bis sie durchgespielt waren, und wer mich gründlich kennt, der muss finden, dass ich ihn verstanden und fleissig studiert habe..." Und Ludwig van Beethoven erwartete von seinem neuen Schüler Carl Czerny, dass er zur ersten Musikstunde Bachs "Versuch" mitbrachte.
Regula Rapp
Einführungs-
vortrag
Konzert I]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0250.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Konzert II Freitag, 1 1. November 1994
               20.15	Uhr Predigerkirche Basel
               Francesco Cavalli: Marienvesper
                 Concerto Palatino
                 Leitung: Bruce Dickey, Charles Toet
                Obwohl Cavalli (1602 - 1676) hauptsächlich als Opernkomponist anerkannt war, hinterliess er uns dennoch wertvolle geistliche Musik in Form der 1656 erschienenen MUSICHE SACRE. In 12 Stimmbüchern gedruckt, enthalten sie eine Messe, Psalmen, Hymnen, Antiphone und sechs Sonaten für drei bis zwölf Instrumente.
                 Für unser Konzert haben wir aus dieser Sammlung Musik zur Vesper eines Marienfestes ausgewählt. Darüber hinaus werden die marianischen Antiphonen mit einbezogen, wie sie im 17. Jahrhundert am Markus-Dom in Venedig gebräuchlich waren.
                 Ungewöhnlich sind die sechs Instrumentalstücke der Sammlung. Sie konnten zu unterschiedlichsten liturgischen Zwecken verwendet werden, erstaunlicherweise entspricht aber ihre Anzahl genau den fünf Psalmen und dem Magnificat einer Vesper. Dies lässt vermuten, dass sie als Ersatz für die normalerweise folgenden Vokalstücke gespielt wurden. Diese Praxis war neueren Untersuchungen zufolge weit verbreitet. Die Aufführung dieser Stücke in der Reihenfolge ihres stetig wachsenden Umfangs lässt die grandiose zwölfstimmige Sonate zum krönenden Abschluss eines wichtigen und zu Unrecht vergessenen Meisterwerkes werden.
Bruce Dickey

Extrakonzert I Freitag, 2. Dezember 1994
               20.15	Uhr
                 Grösser Festsaal Casino Basel
               "If Music Be the Food of Love"
                  Werke von Purcell, Händel, Scarlatti u.a.
                Emma Kirkby, Sopran
                 Lars Ulrik Mortensen, Cembalo
                Die “Chapel Royal“ an der Westminster Abbey London war die gemeinsame Wirkungsstätte Blows, Crofts und Purcells. Als Lehrer, Schüler und Kollegen bestimmten sie in bedeutender Weise das musikalische Leben im England des späten 17. Jahrhunderts. Das Lied als wichtige Gattung für das Musiktheater erfuhr durch Henry Purcell eine erste grossartige Blüte; der ältere John Blow entzog sich dem Einfluss des Jüngeren nicht, und sein Schüler William Croft konnte vom Schaffen beider erheblichen Nutzen ziehen.
                  Etwa zur gleichen Zeit wirkte die italienische Musik verstärkt auf England ein. Scarlattis Bekanntheit war durch Thomas Roseingrave tatkräftig gefördert worden, und als Händel 1711 nach England ging, war italienische Musik bereits für den englischen Geschmack bestimmend. Wie schrieb doch Mattheson?: "... In Summa: Wer bey diesen Zeiten etwas in der Musik zu praestiren vermeinet, der begibt sich nach Engelland.
In Italien und Franckreich ist was zu hören und zu lernen; in Engelland was zu verdienen." (Neu-Eröffnetes Orchestre, 1713)
Meinrad Schweizer]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0251.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Konzert III Donnerstag, 26. Januar 1 995
              20.15	Uhr
                Hans Huber-Saal Casino Basel
              Italienische Canzonen und diminuierte Madrigale
                Instrumentalfassungen von Madrigalen Werke von de Rore, Lasso, Palestrina, Crequillon
                Viola da gamba-Consort Labyrinto Leitung: Paolo Pandolfo
           Die Stimme	Das Instrument
          Die Natur	Die Kunst
                   Die Stimme singt, spricht, ruft, deklamiert, drückt Emotionen aus. Das Instrument setzt sich mit diesen Aspekten auseinander. Es besitzt die gleichen Eigenschaften: Es singt, spricht, ruft und drückt Affekte aus durch seine eigene Instrumentalsprache. Unter den verschiedenen Instrumenten spielt die Viola da gamba eine besondere Rolle: Sie ist das Bindeglied zwischen “gesungenem Klang" und "gespieltem Klang“.
                Vokalmusik wie die Madrigale aus dem 16. Jahrhundert mit Gamben zu interpretieren, heisst einerseits die unzählbaren Affinitäten und Ähnlichkeiten zwischen Gambe und Stimme auszunutzen, d.h. zu singen, wie nur wenige Instrumente es können. Andererseits bedeutet dies, den Madrigalen eine neue, starke Ausdruckskraft zu geben, die gerade aus der Abwesenheit des Wortes entsteht.
                 Es bedeutet, die Stimme, das Wort nicht so sehr in seinen "äusserlichen", phonetischen Aspekten nachzuahmen, sondern auf die Suche zu gehen nach dem tieferen Sinn, nach den inneren Resonanzen: Vielleicht findet man so die Hauptursache, den Grund des Gedichtes.
Paolo Pandolfo

Donnerstag, 30. März 1995
18.15	Uhr
                Kleiner Saal der Musik-Akademie Basel Prof. Dr. Werner Braun, Saarbrücken "Dramaturgie und linearer Kontrapunkt:
                Zu Matthesons 'Lied des Lammes"1
Donnerstag, 6. April 1995
              20.15	Uhr Martinskirche Basel
             Johann Mattheson: "Das Lied des Lammes"
Passions-Oratorium (1723)
                 Sänger und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis Choreinstudierung: Gerd Türk Konzertmeisterin: Chiara Banchini Leitung: Jesper Christensen
                 Johann Mattheson, als Theoretiker noch heute in aller Munde, ist als Komponist kaum noch bekannt, denn nur wenige seiner Werke überlebten die Zerstörungen des Krieges. Darunter befindet sich ein Passions-Oratorium nach Johannes aus dem Jahr 1723, das den Texten des Hamburger Poeten Christian Postei folgt. Der Untertitel des Autographs lautet "J. Mat-thesonii in Passionem Christi Melos"."Lied" und "Melos" umschreiben gleichsam die "melopoetischen Haus=Geräte", deren Gebrauch Mattheson selbst 1725 in einer längeren Diskussion des Postel-Oratoriums darlegt (Critica Musica V).
                 Hieraus erklären sich die Unterschiede zu den Passionen Johann Sebastian Bachs (z.B. zur Johannes-Passion von 1724) in all ihren kunstvollen harmonischen Techniken. Mattheson bemüht sich vor allem um eine rhetorisch plausible Gestaltung der Vokalpartien, wobei das farbige Instrumentarium (u.a. mit Oboen d'amore und Chalumeaux) voll Phantasie eingesetzt wird. Ihm gelingen in seiner Vertonung ebenso innige wie spektakuläre Momente.
                 Jesper Christensen, der sich schon anderweitig für die Musik Matthesons engagiert hat, unternimmt es im Verein mit Chiara Banchini, Gerd Türk und weiteren Kräften der Schola Cantorum, diese spannende zeitgenössische Alternative zu Bachs Passionen wieder zu Gehör zu bringen.
Einführungs-
vortrag
Konzert IV
Thomas Drescher]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0252.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Extrakonzert II Freitag, 26. Mai 1995
              20.15	Uhr Münster Basel
                In Zusammenarbeit mit dem Europäischen Jugendchor-Festival Basel, 24. - 27.5.1995
               Das Goldene Zeitalter der englischen Sakralmusik
                Ein Panorama der englischen Renaissance mit Werken von Taverner, Tallis, Byrd, Parsons, Ludford und Gibbons
               The Choir of New College Oxford
                Leitung: Edward Higginbottom
                Das 16. Jahrhundert, ein Höhepunkt der englischen Kulturgeschichte, ist jene Zeit, in der die Künstler, und speziell die Komponisten, mit den durch die Wirren der englischen Reformation entstandenen tiefgreifenden sozialen, politischen und künstlerischen Problemen schwer zu kämpfen hatten: eines der eindrücklichsten Zeugnisse der Erneuerungskraft und Anpassungsfähigkeit von Musikern in Zeiten des Umbruchs.
                Unser Programm folgt den Spuren dieser Auseinandersetzung: Am einen Ende des Jahrhunderts hören wir die feierlich aufschwingenden Linien von Taverners vorreforma-torischem Stil, am ändern die zurückhaltende, beinahe madrigalartige lateinische Polyphonie William Byrds (komponiert für die englischen Katholiken, die die anglikanische Kirche ablehnten). Am einen Ende hören wir Musik von Thomas Tallis für den alten katholischen Sarum-Ritus, am ändern die Musik Orlando Gibbons' für den reformierten Ritus der neugegründeten anglikanischen Kirche: eine nicht weniger vollendete Musik, aber eindeutig humanistischer in der Haltung und im Ton und natürlich nicht mehr auf lateinische, sondern auf englische Texte.
                 Musik der verschiedensten Stile, aber doch erkennbar englisch in der Praxis des Kontrapunkts, der Textbehandlung und der Modulation. Die kontinuierliche aufführungspraktische Auseinandersetzung mit der englischen Sakralmusik des 16. und 17. Jahrhunderts ist traditionell ein Schwerpunkt der Arbeit, die der Choir of New College Oxford unter der Leitung von Edward Higginbottom auch in täglichen Gottesdiensten pflegt.
Erich Holliger

Für
Gute Stimmung
und anderes mehr sorgt
Georg Friedrich Senn
Klavier- und Cembalobauer
Werkstätte für
Historische Tasteninstrumente
Bündtenweg 62 CH-4102 Binningen
Telefon/Fax 061 421 83 63
Ihr Fachmann für :
Restaurierung, Reparatur und Unterhalt historischer Instrumente
Expertisen, Dokumentationen Spezialanfertigungen Historische Stimmungen Verkauf neuer Instrumente
Spezialist für das Hammerklavier]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0253.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Wenn Sie Interesse an unserer Arbeit haben und zu den Förderern der Alten Musik in Basel gehören möchten, werden Sie bitte Gönnermitglied!
Gönnermitglieder, die eigentlichen Träger unseres Vereins, entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 150.-. Er berechtigt zum freien Eintritt zu den regulären Konzerten und zu den Extrakonzerten.
Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 100 - (Personen unter 20 Jahren, Studierende und Lehrlinge Fr. 50.-). Sie haben freien Eintritt zu den regulären Konzerten und können reduzierte Einzelkarten für die Extrakonzerte im Vorverkauf bei Musik Hug beziehen.
Nichtmitglieder
sind in unseren Konzerten herzlich willkommen, sie kommen jedoch nicht in den Genuss der für Mitglieder geltenden Preise.
Einzeleintrittspreise für die regulären Konzerte
Mitglieder	Fr. 25.-
Nichtmitglieder	Fr. 30.-
Studenten	Fr. 15.-
Vorverkauf zwei Wochen vor dem jeweiligen Konzert bei Musik Hug AG, Freie Strasse 70, Postfach, CH-4001 Basel, Telefon 061-271 23 23.
Abendkasse 45 Minuten vor Konzertbeginn.
Die Mitgliederbeiträge für 1994/95
bitten wir bis spätestens zum 26. September 1994 auf unser Postcheck-konto 40-16145-7 einzubezahlen. Nach Einbezahlung des Beitrags (Gönnermitglied, Mitglied oder Student) werden Ihnen die Eintrittskarten für die gesamte Saison vor dem ersten Konzert zugeschickt.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft
können an das Sekretariat der „Freunde alter Musik in Basel“, Leonhardsstr. 6, Postfach, CH-4003 Basel, Telefon 061-264 57 57 gerichtet werden.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
