<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concours de piano "Rudolph Ganz" 
            <date when='19621029'>29 octobre 1962</date>
          </title>
          <series>Concours</series>
          <placeName/>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concours/pyr_CH_LAc_prg_concours-0001.tif'/>
        <date when='19621029'/>
        <name key='Ganz, Rudolph' type='person' role='var'>Ganz, Rudolph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Barber, Samuel' type='person' role='cmp'>Barber</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Schoeck, Othmar' type='person' role='cmp'>Schoeck, Othmar</name>
        <name key='Ganz, Rudolph' type='person' role='cmp'>Ganz</name>
        <title>Concours de piano "Rudolph Ganz"</title>
        <name key='Concours' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE LAUSANNE
   Concours de piano „Rudolph Ganz"
        Grâce à la générosité du grand pianiste, compositeur et chef d'orchestre suisse Rudolph Canz, président d honneur du « Chicago Musical College of Roosevelt University», le Conservatoire de Lausanne organise tous les deux ans un concours de piano, qui aura lieu pour la quatrième fois
lundi 29 octobre 1962.
        Ce concours est ouvert à tous les pianistes suisses âgés de 16 à 28 ans à la date du 1er octobre 1962, ainsi qu’aux pianistes étrangers de même âge, domiciliés en Suisse depuis deux ans au moins.
       Le concours comprend une seule épreuve, qui est publique, et se déroulera de 9 h. à midi et de 14 h. à 19 h. Les décisions du jury seront affichées dans le hall du Conservatoire environ une heure après la fin des épreuves.
       Chaque concurrent devra exécuter :
       1.	Trois morceaux imposés :
           a)	J.S. Bach Toccata en ré majeur
           b)	Mozart Fantaisie en do mineur (K. 475)
           c)	Barber Excursion N° 4, tirée de «4 Excursions»
                                  (Peuvent être obtenues chez Fœtisch Frères S. A., Grand-Pont 2 bis, à Lausanne)
       2.	Trois morceaux à choix :
         a)	Chopin Polonaise en fa dièse mineur ou
                         Ballade N° 1, en sol mineur
         b)	Debussy Reflets dans leau	ou Ravel Jeux d’eau
        c)	Schoeck Toccata	ou
                GanZ	Idée rythmique (Peut être obtenue chez Fœtisch Frères S.A., Lausanne)
       3.	Un morceau libre, sur demande du jury.
       Le jury sera composé de plusieurs pianistes et musiciens éminents. Il pourra décerner les trois prix suivants :
Premier prix Fr. 1000.—
Deuxième prix Fr. 400.—
Troisième prix Fr. 200.—
        Le jury n’est pas tenu d’accorder le Premier Prix s’il estime qu’aucun candidat ne le mérite. Dans ce cas il pourra éventuellement donner deux Deuxièmes Prix. En outre, il se réserve le droit d’interrompre une exécution jugée insuffisante.
        Pour être admis à concourir, les candidats devront s annoncer par écrit, et présenter un diplôme supérieur d’un Conservatoire ou d’une Ecole de musique, ainsi qu’une pièce d’identité témoignant de leur âge et de leur nationalité. Ils devront également verser le montant de la finance d’inscription de Fr. 10.—, jusqu'au 1er septembre 1962. Cette finance ne sera remboursée en aucun cas. Les étrangers devront en outre présenter leur permis de séjour ou d’établissement.
        Inscriptions et tous renseignements au secrétariat du Conservatoire de Musique de Lausanne, 6, rue du Midi, téléphone 22 2608. — C C P II 1692.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>