<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concours international Hans Schaeuble: Lausanne 1997: Hautbois / cor anglais et trio avec piano <date when="19970214">14 février 1997</date></title>
<series>Concours</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concours/pyr_CH_LAc_prg_concours-0013.tif"/>
<date when="19970214"/>
<name key="Schaeuble, Hans" type="person" role="var">Schaeuble, Hans</name>
<title>Concours international Hans Schaeuble: Lausanne 1997: Hautbois / cor anglais et trio avec piano</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Concours" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE
DE
LAUSANNE
CONCOURS NATIONAL HANS SCHAEUBLE LAUSANNE 1997
hautbois / cor anglais et trio avec piano Epreuves finales publiques
             à 10 h 00 hautbois / cor anglais à 14 h 00 trio avec piano
 Vendredi 14 février 1997
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
Entrée libre
 CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concours/pyr_CH_LAc_prg_concours-0014.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concours/pyr_CH_LAc_prg_concours-0015.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CONCOURS NATIONAL HANS SCHAEUBLE LAUSANNE 1997
Hans Schaeuble (1906-1988) a créé par voie testamentaire une Fondation qui porte son nom. Elle est destinée à encourager de jeunes musiciens, âgés de moins de trente ans révolus dans l’année du concours.
Le Concours Schaeuble se déroule tous les deux ans, alternativement à Zurich et à Lausanne, sous la responsabilité du Conseil de Fondation Hans Schaeuble, qui s’adjoint, l’année du concours, le Directeur du Conservatoire concerné.
Le Concours Schaeuble est ouvert aux étudiants des conservatoires suisses et de la Société suisse de Pédagogie musicale (SSPM) résidant en Suisse depuis trois ans au moins. Chaque conservatoire ainsi que la SSPM peuvent présenter un candidat ou un groupe chacun.
Le Concours Hans Schaeuble est doté pour le hautbois / cor anglais d’un 1" prix de Fr. 12000.-d’un 2' prix de Fr. 10000.-d’un 3' prix de Fr. 8000.-
et pour le trio avec piano d’un 1" prix de Fr. 18000.-d’un 2e prix de Fr. 12000.-d’un 3e prix de Fr. 9000-
    *	* *
Hautbois/ cor anglais Epreuve finale publique
                         Vendredi 14 février 1997, à 10 h 00
A l’issue de l’épreuve finale, Palmarès
                                    *	* *
Trio avec piano	Epreuve finale publique
                         Vendredi 14 février 1997, à 14 h 00
A l’issue de l’épreuve finale, Palmarès
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concours/pyr_CH_LAc_prg_concours-0016.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
 •	Mardi 25 février 1997 - 18 h 30
 Concert d’échange des élèves des classes de flûte traversière du Conservatoire de Castelfranco del Veneto, Italie
 Jeudi 27 février 1997 - 18 h 30
 Récital pour tuba, piano et octuor de tuba Roger BOBO, tuba Roberto ARIOSO, piano
 European Tuba Octet, dirigé par Christine MONNARD
 •	Vendredi 28 février 1997 - 18 h 30
 Concert d’échange des élèves des classes de clavecin d’Aquila, Italie
 Jeudi 13 mars 1997 - 18 h 30
 Conférence
 Professeur Henry-Louis de la Grange, Paris]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
