<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève 
            <date when='27/06/1896'/>
          </title>
          <series>1895-1896</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000375</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18960627'/>
        <title>Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/67338' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Cavalli, Francesco' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30000620' type='person' role='cmp'>Cavalli, Francesco</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Lambert, Lucien Léon Guillaume' type='person' role='cmp'>Lambert, Lucien Léon Guillaume</name>
        <name key='Doret, Gustave' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/3145724' type='person' role='int'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Paul, Edmond' type='person' role='int'>Paul, Edmond</name>
        <name key='Rey, Louis' type='person' role='int'>Rey, Louis</name>
        <name key='Ferraris, Gustave' type='person' role='int'>Ferraris, Gustave</name>
        <name key='Eckert' type='person' role='int'>Eckert</name>
        <name key='Montillet, William' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30022909' type='person' role='int'>Montillet, William</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000375_001.tif'/>
        <page><![CDATA[CELSÉS
Concert Symphonique
M. Edn‘lü(k)k:1;t(gkÀ‘ù‘£., baryton
—. n C
— P R D GR /
C
.Ï‘Î‘};v—: MIÈRE '.Ï-Ï’m. 1E
. Ouverture d'Iphigénie en Aulide Ch.-W. Gluck.
(Avec Final de Richard Wagner.)
. Air de la Cantate : « Liebster Jesu mein
Verlangen » J.-S. Bach.
(_>llc:       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>îc î>l'.llîç.lî\ de 7Dh. Paul.) — M. Edmond Paut.
Violon-solo : M. L. REy. — Orgue : M. G. FERRARIS.
Pécheurs bretons, suite d’orchestre... . Pierre Maurice.
a) En Mer, — h) A Paimpol.
SECONDE PARTIE
Symphonie n° 3, en ut mineur C. Saint-Saëns.
I. Adagio. — Allegro moderato. — Poco Adagio.
II. Allegro moderato. — Presto. — Maestoso. — Allegro,
Orgue : M. G. FERRARIS.
Piano : MM. ECKERT et MONTILLET.
. 4) Gran Pazzia Cavalli (1600-1670).
b) La Violette W.-A. Mozart.
M. Edmond Paur.
. Ouverture de Brocéliande Lucien Lambert.
Orchestre sous la direction de M. Gustave DO RET
Grand orgue de Kuhn. — Piano Kaps aux soins de la maison Bron et Berguer.
{,*Ï CONCERT SERA I'HI:MIN!-’î '\ 10 HEURES ET DEMIE
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000375_002.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME
OFFICIEL
M. EDMOND PAUL
Né à Genève en 1856, Edmond Paul fit ses premières études avec son
père, amateur de musique distingué, qui devina ce qu’il y avait chez son
fils d’instinct artistique, et n’hésita pas à le faire admettre en 1876 au
Conservatoire de Milan.
Notre jeune concitoyen travailla avec tant d’ardeur la langue et le style
musical italiens, qu’il fut désigné, étant encore élève, pour remplir le rôle
d’ « Aldo » dans un opéra de Massa. La presse a été unanime pour cons-
tater sa réussite. Après avoir obtenu, en 1879, le diplôme d'honneur de
ce Conservatoire renommé, Edmond Paul fit son « tour d’Italie ». Les
succès qu’il remporta partout, principalement à Florence et à Naples, atti-
rèrent sur lui l’attention du maëstro Graffigna, qui lui confia la création
du premier rôle de son Barbier de Séville.
Ses engagements terminés, il exécuta le projet longtemps caressé de nous
montrer le résultat de ses études. On se souvient de l’accueil flatteur que
lui fit le public genevois, notamment à l'occasion d'un concert donné, le
3 décembre 1881, dans la salle du Théâtre, sous les auspices de la Société
civile de l’orchestre.
Comme la plupart des chanteurs italiens, Edmond Paul fut attiré par les
avantages extraordinaires qu’offrent aux virtuoses les pays d'outre-mer ;
il partit pour Buenos-Ayres où, grandement apprécié, il passa plusieurs
années.
Le naufrage du navire qui le ramenait en Europe risqua de lui faire
perdre non seulement tout ce qu'il avait gagné, mais encore la vie; heu-
reusement que M. Paul eut assez de présence d'esprit pour sauver ses
papiers de valeur, et la force de se soutenir sur l'eau jusqu'à ce qu'un
canot vint le recueillir.
L’Italie est pour notre concitoyen comme une seconde patrie. Fixé à
Florence, il y vit en artiste retiré de la lutte, a renoncé à la scène et se
voue exclusivement à la musique de concert et au professorat. A.W.
Air de la Cantate « Liebster Jesu mein Verlangen »
de J.-S. Bach (Traduction de Théodore Paul.)
Dans ces lieux auprès du Père,
Viens, viens, cœur brisé, vers moi
Car ton cœur est sur la terre
Le séjour que je préfère,
Moi qui t'aime et meurs pour Toi.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000375_003.tif'/>
        <page><![CDATA[e
((2)*«
DES CONCERTS SYMPHONIQUES
v
PIERRE MAURICE
M. Pierre Maurice est né à Genève en 1868. Il a fait de solides études
musicales au Conservatoire de Paris, dans la classe de Massenet.
Nous donnons aujourd’hui la première audition de Pécheurs Bretons,
œuvre délicate qui est un sûr garant du brillant avenir de notre jeune
compositeur genevois.
PBECGHEURS-BRETONS
| En Mer. — Dans la lueur indécise et blafarde du petit jour, la
barque de pêche lentement se balance. Peu à peu naît l’aurore, et dans le
rose de l’aube s’élève le chant d’amour du pêcheur pensant à la terre bre-
tonne... La vague, recueillant sa plainte, la porte jusqu’au rivage, tandis
que le navire poursuivant sa course, s’enfonce dans l’éternel brouillard
des mers du nord.…
I. À Paimpol. — C’est l’heure où l’angelus du soir tinte dans les
hameaux bretons... Seule et désespérée, la jeune fille l’attend toujours,
celui qui, là-bas, dans les mers lointaines, l’a peut-être oubliée... Elle rève
à son amour, et le calme de la nuit soulage un moment l’angoisse de son
cœur déchiré... Elle espère, mais soudain la cloche sonnant l’heure, re-
tentit dans la solitude comme un glas funèbre.…. Alors elle se sent plus
vaincue par la mer et plus découragée…
>YMPHONIE EN UT MINEUR
de Suint-Saëns.
La symphonie en ut mineur de Camille Saint-Saëns, dédiée à la mémoire
de Franz Liszt, fut exécutée pour la première fois par la Société philharmo-
nique de Londres, en juin 1885. La première audition de cette œuvre à
Paris fut donnée le 9 janvier 1887 aux concerts du Conservatoire.
C'est la troisième symphonie du même auteur; la première était écrite
en mi bémol, la seconde en /a mineur.
Bien que la symphonie en ut mineur soit divisée en deux parties, on peut
facilement y retrouver l’équivalent des quatre morceaux dont se composent
la plupart des symphonies classiques ; le premier allegro est lié à l’adagio
et le scherzo ne fait qu’un avec la finale pour former la seconde partie.
L'ancienne forme n’est donc*point abandonnée, mais simplement modifiée.
L'orchestre est établi de la manière suivante : trois flûtes, deux hautbois,
un, cor anglais, deux clarinettes, une clarinette basse, deux bassons, un
s,
SxN
(s
Ax
À
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000375_004.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL
contrebasson, quatre cors, trois trompettes, trois trombones, un tuba,
trois timbales, un grand orgue, un piano (joué tantôt à deux, tantôt à
quatre mains), un triangle, une paire de cymbales, une grosse caisse et
les instruments babituels du quatuor à cordes.
Pour la première fois, le piano apparaît dans une symphonie : M. d’Indy,
peu de temps après, l’a employé dans sa symphonie sur un chant montagnard,
mais d’une facon très différente.
Le caractère bien moderne de la symphonie en ut mineur apparait dans
l’emploi d’un thème principal, le leitmotif, dont les merveilleuses trans-
formations dominent les différentes parties de l’œuvre jusqu’à une conclu-
sion triomphale synthétisant les thèmes employés et élargissant la sonorité
jusqu'à sa plénitude. D'après Guy-RoPARTz (Notions artistiques).
OUVERTURE DE BROCELIANDE
Lucien Lambert est un des plus brillants élèves de M. Jules Massenet.
Après deux années passées au Conservatoire, il obtint le prix Rossini avec
sa cantate Promelhée enchaîné qui fut exécutée avec succès- à l’un des
concerts du Conservatoire. — Il y a six ans, un autre ouvrage : Sire
Olaf (en collaboration avec André Alexandre), représenté au Théâtre
Lyrique du Château-d’Eau, attirait sur le jeune compositeur l’attention du
grand public. L'opéra Brocéliande, reçu à l’Eden, ne fut pas joué à la suite
de la faillite du directeur Verdhurt, mais l’ouverture de cette œuvre a pris
place au répertoire des concerts des principales villes de France et de Bel-
gique du Brésil même grâce à l’excellence de sa facture et de la
sonorité de son orchestration. L'ouvrage a été joué intégralement au
théâtre de Rouen en 1892.
Le sujet de Brocéliande est emprunté à une légende de la Table ronde.
Le premier thème de l’ouverture, joué par la trompette seule, et répété en
écho par une seconde trompette, est un chant populaire breton dit : « la
marche du roi Arthur ». À peine exposé, il est suivi par un second thème
confié aux clarinettes, bassons et cors, qui — dans la pensée de l'auteur —
caractérise l’amour chevaleresque. Ces deux thèmes sont développés concur-
remment, coupés à deux reprises par une phrase expressive des violoncel-
les sur des tenues de cuivres, représentant Merlin l’Enchanteur pleurant
l’amour de Viviane, et par le leitmotif d’Enide, une des héroïnes du drame,
confié à la harpe et redoublé par les flûtes, hautbois et bassons. Après une
lutte entre les deux thèmes principaux, la victoire reste au motif de l’amour
chevaleresque qui termine l’ouverture avec des sonorités triomphantes.
F D
GENÈVE. — ImP. L.-F. JARRYS,
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>