<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grand concert symphonique (audition d'oeuvres de compositeurs suisses) : Exposition nationale suisse à Genève
            <date when='05/09/1896'/>
          </title>
          <series>1895-1896</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000384</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18960905'/>
        <title>Grand concert symphonique (audition d'oeuvres de compositeurs suisses) : Exposition nationale suisse à Genève</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1895-1896' type='series'/>
        <name key='Huber, Hans' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/103857' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <name key='Lauber, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30015187' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Combe, Edouard' type='person' role='cmp'>Combe, Edouard</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/109238' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Hegar, Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/57553' type='person' role='cmp'>Hegar, Friedrich</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Doret, Gustave' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/3145724' type='person' role='int'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Lauber, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30015187' type='person' role='int'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Combe, Edouard' type='person' role='int'>Combe, Edouard</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='int'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/109238' type='person' role='int'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Orchestre du théâtre' type='person' role='int'>Orchestre du théâtre</name>
        <name key='Troyon-Blaesi (Mme)' type='person' role='int'>Troyon-Blaesi (Mme)</name>
        <name key='Dechesne' type='person' role='int'>Dechesne</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000384_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ds sP
©) rrrn | ©)
#
®.
V \
% },
y
4 ‘
v
$ },
y
_'.’é
\ }
y ,
en ec rn d )
L à J
4 % E
EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE
US
MICLORIXA-FIATI,I,
Samedi 5 septembre 1896, à & heures 1/2 précises
GRAND
Concert Symphonique
p
v
v
=
oehnanedusan ...s «
(AUDITION D'ŒUVRES DE COMPOSITEURS SUISSES)
ivec le bienveillant con |
M* TROYON-BLÆS1], soprano,
M. DECHESNE, barvton du Grand Théâtre de Ger
ET D'AMATEURS
— 2188 D'Gt E A A UL L -
| ta
Pamavankoman * ....…..…..….….….…. Hans H
D’après SCHEFFEL.
ce VennetlaVague.....:..….….……. à
Poèmes symphoniques. Sous la direction de l'AUTEUR.
090 SyVmnhnonique ... Edouard Coml
Sous la direction de l’AUTEUR.
en Bretons ... Pierre Maurici
d) En Mer. b) Au Villape.
Sous la direction de l'AUTEUR
nn ( sSancho .....…..….…..….….…….….…………. E. Jaques-Dalcroze.
Sous la direction de l’AUTEUR.
OVn nede Fête.....….…..…...….….…..….….……. Fréderic Hegar.
e
7. ODE PATRIOTIQUE, p" chœur d’hommes,
soli et orchestre Otto Barblan.
Poème de Jules COUGNARD
Orchestre sous la direction de M. Gustave DORET et des Auteurs.
N
LE CONCERT SERA TERMINE A 10 HEURI ET DEMI
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
A
+8-8+-8+-8+-8+-9-+-8-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000384_002.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL
HANS HUBER
Nommé il y a quelques jours directeur du Conservatoire de Bâle, Hans
Huber est un des musiciens suisses les plus connus à l’étranger. La liste
de ses œuvres est longue. Deux opéras, de nombreuses œuvres de musique
de chambre, une symphonie, des /ieder, chœurs, etc.
JOSERH- LAUBER
J. Lauber est né à Lucerne en 1864 ; il fit ses études musicales à Zurich,
Munich et Paris, puis se fixa à Neuchâtel. Ses œuvres principales sont :
une ouverture, une suite françcaise, trois symphontes, Sapho, Wellen und Wo-
gen, cantates pour chœur, soli et orchestre, et une série d’œuvres de musi-
que de chambre.
CHANT DU SOIR
Poème symphonique.
La famille du laboureur est revenue des champs. Groupée autour de la
demeure, elle goûte paisiblement l’heure du repos. Aucune parole n’inter-
rompt cette douce béatitude ; seule la brise du soir se joue dans le feuillage
du tilleul séculaire, et fait un accompagnement au chant de paix qui se
dégage mysérieusement de l’âme pure du travailleur.
PE VENIT EF LA VAGUE
Poème symphonique (inspiré d’un tableau de Grob).
L’horizon empourpré jette ses dernières lueurs sur la mer agitée. Dans
son vol rapide, le vent, sous la forme d’un jeune éphèbe aîlé, effleure la
surface des eaux, d’où émerge une jeune et belle océanide.
C’est la vague, son amante, qu'il enlace au passage dans une étreinte
passionnée, mariant au bruit de la tempête la voix de son puissant amour !
$>
»
d @.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000384_003.tif'/>
        <page><![CDATA[DES CONCERTS SYMPHONIQUES 3
EDOUARD COMBE
Né à Aigle en 1866, fit ses études à Paris où 1l fut élève de Guilmant.
[l a écrit des chœurs, plusieurs œuvres de musique de chambre, une
pantomime, etc.
PIERRE MAURICE
M. Pierre Maurice est né à Genève en 1868. Il a fait de solides étude
musicales au Conservatoire de Paris, dans la classe de Massenet.
Nous donnons aujourd’hui Pécheurs bretons, œuvre délicate qui est un
sûr garant du brillant avenir de notre jeune compositeur genevoi
PÉCHEURS BRETONS
. En Mer. Dans la lueur indécise et blafarde du petit jour, la
barque de pêche lentement se balance. Peu à peu naît l’aurore, et dans le
rose de l’aube s’élève le chant d’amour du pécheur pensant à la terre bre-
tonne.… La vague recueillant sa plainte, la porte jJusqu'au rivage, tandis
que le navire poursuivant sa course, s’enfonce dans l’éternel brouillard
des mers du nord…
IL A Paimpol. C’est l’heure où l’angelus du soir tinte dans les
hameaux bretons… Seule et désespérée, la jeune fille l’attend toujours,
celui qui, là-bas, dans les mers lointaines, l’a peut-être oubliée… Elle rêve
à son amour, et le calme de la nuit soulage un moment l’angoisse de son
cœur déchiré.… Elle espère, mais soudain la cloche sonnant l’heure, re-
tentit dans la solitude comme un glas funèbre… Alors elle se sent plus
vaincue par la mer et plus découragée…
EMILE JAQUES-DALCROZE
Né en 1865 à Vienne, en Autriche, Jaques-Dalcroze est d'origine vau-
doise ; il fit ses études dans sa villle natale et plus tard à Paris. En 1892,
il fut appelé à diriger les classes d’harmonie du Conservatoire de Genève.
Ses œuvres principales sont Janie, idylle en trois actes, SancMo, comédie
lyrique dont nous donnons aujourd’hui l’ouverture, le Poème alpestre, écrit
à l’occasion de l'Exposition nationale, etc.
G
—"(/»
9
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000384_004.tif'/>
        <page><![CDATA[e
HEGAR
PROGRAMME OFFICIEL ËS|
Ï
Ï
Ï
!
Ï
|
b
Ï
>
F. Hegar a écrit un nombre d’œuvres considérable trop peu connues
du public suisse romand. Citons son or atorio Mañassé, son concerlo pour
violon et orchestre, plusieurs œuvres de musique de chambre, un grand
nombre de Zieder et une série de chœurs d’hommes remarquables, devenus
presque classiques en Allemagne, etc. F. Hegar, depuis de longues années,
est à la tête du mouvement musical à Zurich. D11ut…1 du Conservatoire
et des grands concerts de la Tonhalle, il a donné des auditions modèles
des chefs-d’œuvre classiques, et l’on sait combien d’autre part il accueille
avec faveur les œuvres modernes de toutes les écoles. C’est à lui que
7urich doit d’être devenue le centre musical le plus important de notre
pays.
L’Ouverture de fête a été composée l’hiver dernier pour l'inauguration
de la nouvelle salle de concert de Zurich.
OTTO BARBLAN
Otto Barblan, l’auteur de la cantate d’inauguration de l’Exposition natio-
nale est né le 22 mars 1860 dans la Haute-Engadine. Il fut élève du Con-
servatoire de Stuttgart (1878-1884). En 1887 il fut appelé à la place d'or-
ganiste de la cathédrale de Saint-Pierre à Genève. Il est p1'0î1‘\‘9…1‘ au
Conservatoire et directeur de la Société chorale le Chant sacré. Ses œuvres
font preuve d'une haute culture musicale.
GENÈVE. — IMP. L.-F. JARRYS.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>