<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève<date when="04/07/1896"/></title>
<series>1895-1896</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18960704"/>
<title>Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1895-1896" type="series"/>
<name key="Senger, Franz Ludwig Hugo von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30015297" type="person" role="cmp">Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/67338" type="person" role="cmp">Gluck, Christoph Willibald</name>
<name key="Bourgault-Ducoudray, L.-A."  type="person" role="cmp">Bourgault-Ducoudray, L.-A.</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Duparc, Henri" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41011746" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/48553" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Doret, Gustave" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/3145724" type="person" role="int">Doret, Gustave</name>
<name key="Bourgault-Ducoudray, L.-A.  (dir.)"  type="person" role="int">Bourgault-Ducoudray, L.-A.  (dir.)</name>
<name key="Flament, J."  type="person" role="int">Flament, J.</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000376_001.tif"/>
<page><![CDATA[EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“ —S
Ns

e neornIrA-FIATT,

Samedi 4 Juillet 1896, à 8 h. 1/2 précises

Concert Symphonique

avec le concours de

M EEAMENT, contralto

des Concerts du Conservatoire de Bruxelles

et de

M. L.--A. BOURGAULT-DUCOUDRAY, compositeur.

PREMIÈRE PARTIF
. Marche funèbre Hugo de Senger.
- Air d'Orphée Ch.-W. Gluck.
Mlle FLAMENT.
. Rapsodie cambodgienne L.-À. Bourgault-Ducoudray.
Dirigée par l’AUTEUR.
Seconne Partie
. Symphonie en ut mineur L. van Beethoven.

a) Allegro con brio. — b) Andante con moto.

c) Allegro. — d) Finale (allegro).

. La Vague et la Cloche Henri Duparc.

(Poëme de F. Coppée.) — Mlle FLAMENT.

. Marche joyeuse Emmanuel Chabrier.

Orchestre sous la direction de M. Gustave DORET
Piano Kaps aux soins de la maison Bron et Berguer.
LE CONCERT SERA TERMINÉ À 10 HEURES ET DEMIE

Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000376_002.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEI

M'e JEANNE FLAMENT

Née à Anvers,

 

ncaise, Mile Jeanne Flament a été élève de M H. Warnots

 

 

1u Conservatoire royal de Bruxelles, où elle a obtenu successivement le rer accessit de
chant, le 2me prix avec distinction, le 1ër prix avec

le prix de la Reine (1889,
]

 

1890, 1891). Depuis cette époque elle remplit les to dans les ouvrages

exécutés aux concerts du Conservatoire de Bruxelles. Elle y a chanté la Messe en

r, la Cantat po ur de la Pentecôte, l

) Symphonie, de Beethoven ; l'Or du RI

TL ficat, de Bach ;

de Hændel ;

 

Manfred, de Schumann ; Orphée, de Gluck, etc. dans tous les

rands concerts de Belgique et de Hollande, et dans quelc

BOURGAULT-DUCOUDRAY
Bourgault-Ducoudrav est né à Nantes le 2 février 1840. Après de solides études litté-
ires, il faisait son droit et devenait avocat en 1859.

La même année 1l faisait jouer au théâtre de Nantes l’Afelier de Prague. Le succès de

ce premier essai le décidait à compléter son éducation musicale, commencée à Nantes

par M. Champommier et continuée à Paris par M. Girard. Il se présentait au Conservatoire
et avait le bonheur d’êètre admis dans la classe d’Ambroise Thomas. En 1861, il rempor-

concours, le premier grand prix de

 

tait un Iër accessit de fugue et en 1862, au pren
Rome.

En Italie, il écrivit les paroles et la musique d’un drame lvrique en trois actes, dont
divers fragments furent ses « envois de Rome

En 1865, il revenait à Paris, affrmait son talent de compositeur par un Stabat Mat
exécuté à l’église Saint-Eustache le 5 avril 1868 et repris quelques années plus tard chez
Pasdeloup, consacrait sa fortune, sa science et son énergie à la propagation des grands

chefs-d’œuvre de la musique vocale classique et révélait à Paris,

 

ec la sociëté chorale

 

av

jgnan, de Clément Jennequin (1510), la

 

d’amateurs qu’il avait fondée, la Bataille de Mar
Fète d lexandre et Acis et (Ï.I/…'.”'f.. de Hændel, diverses cantates de Bach, CLCRRGLES

Quand vint la guerre de 1870, Bourgault-Ducoudray dut suspendre ses travaux de
compositeur et de chef d’orchestre. Il fit bravement son devoir dans la lutte contre les
Prussiens et fut blessé dans l’un des combats entre Versaillais et défenseurs de la Com-
mune.

L’ordre et la paix rétablis, il reprit la direction de sa société chorale, mais dut bientôt
céder sa place à César Franck pour rétablir, dans un repos absolu, sa santé éprouvée par
une maladie, nerveuse. Il profita de sa convalescence pour faire en Grèce et en Orient un
Sc

voyage d’où il rapporta deux très importants ouvrages : un volume, Souvenir d’une Mis-

 

sion musicale en Grèce et en Orient, et un recueil, Trente mélodies de Grèce et d'Orient,
notées et harmonisées par lui. Le catalogue de ses œuvres comprend, outre l’Atelier de
Prague et le Stabat Mater, comme musique symphonique

Une Fantaisie en ut mineur jouée chez Pasdeloup le 27 septembre 1874 ; une Sym-
phonie chorale en cinq parties, exécutée à Londres en 1879 ; le Carnaval d’Athènes, suite
d’orchestre qui date de 1881 ; la Rapsodie cambodgienne, interprétée aux concerts Lamou-
reux en 1890 et aux concerts de l’Opéra en 1895 ; l'Enterrement d’Ophelie, miniature

symphonique jouée aux concerts de l'Opéra en 1895, et quelques autres pièces moins

importantes,.

=Û]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000376_003.tif"/>
<page><![CDATA[S%
ﬁ(\
DES CONCERTS SYMPHONIQUES 3 °

Comme musique vocale : un grand nombre de mélodies profanes et religieuses; un
recueil de Melodies populaires de la Basse-Bretagne, d'harmonisation curieuse ; une Cantat
en l'honneur de sainte Francoise d’Amboise, exécutée à Vitré en septembre 1876 ; la
Conjuration des Fleurs, pour chœurs et soli, exécutée plusieurs fois à Paris et en Belgique ;
deux grandes scènes chorales, Jean de Paris, dont le poème suit rigoureusement la légende
nationale, et Au Souvenir de Roland, d’après le poème du moyen âge, qui fut exécutée
d’abord à Perpignan en 1890, puis au Hâvre en 1894 et dans presque toutes les grandes
villes.

Comme musique dramatique : Brefagne, grand opéra en quatre actes; Thamara, jouë
en 1892 à l’Opéra qui en prépare une reprise, et la musique de scène écrite pour le
drame de Simone Arnaud joué à l'Odéon en 1886, Les Fils de Jaël.

Actuellement, le maître qui est décoré de la Légion d’honneur et de plusieurs ordres
étrangers, professe au Conservatoire l’histoire de la musique. Il a succédé, dans cette

chaire, à Eugène Gautier, après une retentissante conférence faite en 1878 au Trocadéro.

 
 

Il apporte dans son cours, très suivi par les amateurs de musique et curieux d’art,

la conviction et l’originalité qui caractérisent ses ouvrages, et sa verve ingénieuse sait
rendre attrayante l’étude raisonnée et comparée des maîtres anciens et modernes, complé

ment nécessaire de l’enseignement technique. RADIGUER.

RAPSODIE CAMBODGIENNE
KHÉNH PRÉAVOSSA (La Fête des Eaux)

Le territoire du Cambodge est soumis chaque année à des inondations qui durent plu-
sieurs mois. À l’époque où les eaux se retirent, la population célèbre pompeusement et
joyeusement cet événement qui lui rend l’usage de la terre et les sources de la vie.

Dans le premier morceau, le Génie de la Terre (Préa Thorni) s’adresse au Génie des
Eaux (Préa Congkéar). Il le prie, doucement d’abord, de lui céder le sceptre. Résistance
du Génie des Eaux ; insistance du Génie de la Terre, à laquelle se mêle la supplication
bientôt grandissante des hommes. Le Génie des Eaux est vaineu : les eaux se retirent…

« Et maintenant, ensemencez vos champs et faites la moisson ! »
Le second morceau exprime des sentiments d’allégresse empreints d’un caractère à la

fois populaire, carnavalesque et religieux.

SYMPHONIE EN UT MINEUR
de Beethoven,.

La cinquième symphonie de Beethoven, dont les premières esquisses datent de 1800-
1801 et de 1804-1805, fut en grande partie composée en 1807 et exécutée pour la pre-
mière fois à Vienne au théâtre « An der Wien », le 22 décembre 1808, dans un concert
composé uniquement d’œuvres du maître, toutes premières auditions. C’étaient les sym-
phonies en ut mineur et pastorale, deux trios instrumentaux, la fantaisie chorale, un concerto
de piano joué par l’auteur, et deuxefragments de la messe d’Eissenstadt. La longueur exces-
sive de ce programme et un froid sibérien firent de cette soirée un fiasco lamentable.

La symphonie en ut mineur marque un pas décisif dans la manière du maître : c’est la

— (?)J

e>
LD]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000376_004.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL

première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence, où son génie
et son imagination se déploient en complète liberté. Aussi la forme symphonique est-ellé

ici plus élargie : le premier allegro demeure bien dans la coupe classique, mais il est abso-

lument neuf comme conception et développement, l’adagio offre une nouvelle formule et

dans une géniale transition, le scherzo s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour
la première fois, Beethoven se sert de l’instrument cher à nos symphonistes fin de siècle,
le contrebasson, et emploie les trois trombones, de mème que pour la première fois aussi
certains instruments jusqu’alors accessoires, comme la contrebasse et les timbales, jouent

un rôle individuel.

PAVAGUE ETE CLOCHE
F. Coppée.
Une fois, terrassé par un puissant breuvage,
J'ai rèvé que parmi les vagues et le bruit
De la mer je voguais sans fanal dans la nuit,
Morne rameur, n’ayant plus l’espoir du rivage !

 

L’Océan me crachait ses baves sur le front,

Et le vent me glaçait d’horreur jusqu’aux entrailles.
Les vagues s’écroulaient ainsi que des murailles,
Avec ce rythme lent qu’un silence interrompt…
Puis.… tout changea... la mer et sa noire mêlée
Sombrèrent ; sous mes pieds s'effondra le plancher
De la barque et j'étais seul dans un vieux clocher,
Chevauchant avec rage une cloche ébranlée ;
J'étreignais la criarde opiniâtrement.

Convulsif et fermant dans l’effort mes paupières…
Le grondement faisait trembler les vieilles pierres,
Tant j’activais sans fin le lourd balancement.
Pourquoi n’as-tu pas dit, à rève, où Dieu nous mène ?
Pourquoi n’as-tu pas dit s’ils ne finiraient pas,
L’inutile travail et l’éternel fracas

Dont est faite la vie, hélas, la vie humaine.

 

GENÈVE, — IMP. L.-F. JARRYS.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>