<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert (en dehors de l'abonnement) : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du Théâtre<date when="26/02/1898"/></title>
<series>1897-1898</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Weber, Carl Maria von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/117485" type="person" role="cmp">Weber, Carl Maria von</name>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Trémisot, E."  type="person" role="cmp">Trémisot, E.</name>
<name key="Grieg, Edvard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84066" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Paderewski, Ignacy Jan" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30029943" type="person" role="cmp">Paderewski, Ignacy Jan</name>
<name key="Rehberg, Willy  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39565" type="person" role="int">Rehberg, Willy  (dir.)</name>
<name key="Orchestre du théâtre"  type="person" role="int">Orchestre du théâtre</name>
<name key="Paderewski, Ignacy Jan" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30029943" type="person" role="int">Paderewski, Ignacy Jan</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000413_001.tif"/>
<page><![CDATA[« ? ; ;
VICTOR GENEVE
; COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT

p4 ;

AN NN

%
> aL, . “ ” , .
QSa;&ze//26 9&'vz:er 7898, à huit feures brécises.

4 GRAND# CONCERT

(en dehors de l’abonnement)
au bénéfice des Artistes de l’Orchestre du Théâtre
» ? se avec le concours de

10 OVINEWOK T

— PROGRAMME 4——
PREMIÈRE PARTIE

1. Ouverture d'Euryanthe
. Concerto en /a mineur pour piano avec accompagne-
3 18 ‘
y  Ment d'orfchestre. — M. PanerEwskI Schumann.

ao çentimes-

b

. L’Enchantement du Vendredi-Saint, extrait
de Parsifal Wagner.
. Soli pour piano — M, Pangrewski Chopin.
Nocturne. — Deux études. — Valse. — Berceuse. — Polonaise.
. a) Dryades à la source, extrait de Profils
païens E. Trémisot.
b) Deux danses norvégiennes Grieg.
. Fantaisie polonaise pour piano avec accompagne-
ment d’orcb,estre. — M. PADEREWSKI Paderewski.
7. Ouverture du Vaisseau-Fantôme Wagner.
e e
Orchestre sous la direction de M. Willy REHBERG

Messieurs lesjartistes supplémentaires ont bien voulu prêter leur concours gracieux.
Piano dela Maison BRARD aux soins de MM. BRON et BERGUER

4 “ ‘
ÏËÆ @0NCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES
Les personnes qui arrivent en retard sont priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau. ê;{g

DEUXIÈME PARTIE

- Prize
=

 

e

D4 BrQuE HHB4E SD5 HOue |

NNN SEN TTN

 

 

 

GENÈVE,. — IMP, L.-F. JARRYS,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000413_002.tif"/>
<page><![CDATA[| '% ‘
. 4 .

L A e p Tn "‘"_@Ë)D
2

I’RQG‘.L\.\IME OFFICIEL 3
f

A

M. L[.-J. Paderewski.

 

LS rrr

 

RLN SSN SS rr

Ignace-Jean Paderewski est né en Podolie le 6 novembre 1859. Les
renseignements sur son enfance manquent. À l’âge de douze ans, il entra
au’ Conservatoire de Varsovie où Roguski et Janotha furent ses professeurs,
le premier pour l’harmonie, le second pour le piano. Plus tard, nous le
trouvons à Berlin, suivant les cours de Wuerst et d’Urban à la Nouvelle

Académie de musique. En 1879, il fut nommé professeur de piano au
Conservatoire de Varsovie et y resta jusqu’en 1883. C’est alors qu’il com-
mença ses tournées de concerts, visitant la Roumanie, la Hongrie et
l’Autriche. Après avoir passé quelque temps à Strasbourg, comme profes-
seur au Conservatoire, il se rendit à Vienne, pour consacrer, encore une

fois, tout son talent et toute son énergie au perfectionnement de sa ‘

virtuosité, pourtant déjà alors fort remarquable. Ce fut pendant ce séjour
qu'il reçut des conseils de Leschetitzky.

Au bout de sept mois d’un travail acharné, M. Paderewski débuta à
Vienne, en 1887. Deux ans plus tard, il se produit à Paris, où il fait sen- |
sation, comme interprète des œuvres de Chopin. Après Paris, ce fut le
tour de Londres. Le premier concert ne lui rapporta, dit-on, qu’une |
somme insignifiante; mais l’effet produit sur les auditeurs fut tel, que
dès cette soirée, sa cause était gagnée. Sa technique magistrale, l’ardeur
de son esprit, la belle sonorité de son jeu, ainsi que l’originalité de sa

nature slave avaient subjugué aussi bien les critiques les plus sévères que
les dilettantes.

En Angleterre, M. Paderewski est idolâtré, et ses concerts sont de véri-
tables événements. Une de ses soirées, à Saint-James Hall, à Londres, lui
a rapporté 25,000 francs. Encore plus fantastique est la vogue dont jouit
M. Paderewski en Amérique, qu’il a parcourue, diverses fois, de l’est à |
l’ouest, en triomphateur. |

Ses succès fabuleux ne l’ont pas empêché de travailler sans reläche; ce _

grand artiste étant d’avis que seul un zèle persévérant peut faire atteindre 1

à la perfection. Mème en voyage, il ne se repose pas, et la maison Erard |

a construit, pour le wagon-salon dont il se sert sur les lignes anglaises, Ë

| un piano-miniature qui lui permet de continuer ses études pendant que le |

| train marche. :

M. Paderewski est non seulement un éminent virtuose, mais encore un ?

compositeur distingué, dont les œuvres pour piano sont très répandues. :

(D'’après les Pianistes célèbres, de A. EuRLICH.) |

Le public genevois a eu déjà deux fois le plaisir d’entendre M. Paderewski, et l’accueil |

| enthousiaste qu’il lui a fait donne au Comité l’assurance que la soirée du 26 février sera
| Un nouveau triomphe pour l’illustre pianiste. °]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000413_003.tif"/>
<page><![CDATA[<E
%} DÉS CONCERTS D’ABONNEMEN}

   
   
   
    
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
   
 
 
 
  
  
  
  
  
  
 
   
    
   
  
  
   
    
  
   
 

 

 

 

S A SS
CLS SSN SS SS S A SS SS A

L’Enchantement du Vendredi-Saint.
de R. Wagner.

Le troisième acte de Parsifa] s’ouvre comme une idylle de paix et de rédemption,
Nous sommes dans un paysage printanier, au milieu d’une prairie parsemée des pre-
mières fleurs, à la lisière d’une forêt ombreuse, d’où s’échappe une source claire. Le vieil
écuyer de Titurel, Gurnemanz, s’est fait anachorète. Il sort de sa hutte ; car il a entendu
un profond gémissement, un soupir d’angoisse derrière le buisson. Il approche ; et voit
Kundry endormie là d’un sommeil léthargique. Il la relève inerte comme un cadavre,
lui frotte les mains et l’asperge d’eau. Enfin, elle ouvre les yeux. Gurnemanz, qui l’a
souvent retrouvée ainsi et qui ne sait rien de sa vie de péché, remarque cette fois-ci une
différence. Rien de sauvage ni de fiévreux ; elle est humble et triste. Elle porte la robe
brune des pénitentes, une corde en guise de ceinture, et arrange soigneusement ses
cheveux épars, Aux questions paternelles de Gurnemanz, elle répond par un geste de
soumission, en disant : « Servir… je veux servir. ». Puis elle prend une cruche et va
puiser de l’eau à la fontaine comme la dernière des servantes. À ce moment, un che- |
valier vêtu d’une armure noire, entre à pas lents, visière abattue et lance baissée, Sa
dérgarche sévère annonce la tristesse. Gurnemanz lui demande s’il s’est égaré ; l’inconnu
s'assied comme un homme épuisé de fatigue et hoche la tête. A toutes les questions, |
il répond par le silence. « Sais-tu bien » lui dit enfin le vieillard, « que tu viens d’entrer
dans le domaine du Saint-Graal et que ce jour est le Vendredi-Saint ? » A ces mots, le |
chevalier noir se lève, découvre son visage et plante sa lance en terre ; puis il s’agenouille
dans une prière fervente, les yeux levés sur la pointe de la lance. Gurnemanz a reconnu
Parsifal ; il comprend que cette lance est la lance merveilleuse enfin reconquise, que
le simple d’autrefois est devenu par de longues épreuves l’élu d’aujourd’hui et s’aban-
donne à un transport d’admiration. Kundry détourne la tête. Parsifal, ému de joie et de

reconnaissance, — car pendant des années il avait vainement cherché à retrouver le
chemin du Saint-Graal, — s’est rassis au bord de la source. Avant de remonter au

temple, le vieil ami de Titurel veut consacrer son nouveau maître comme roi du Saint-
Graal, Il lui ôte le casque et l’armure noire ; Parsifal se laisse faire et se présente à nous, |
tête nue, dans la tunique blanche des chevaliers sans tache. Tandis que Gurnemanz oint
la tête de l’initié du Christ, Kundry en nouvelle Madeleine, s’agenouille, lui lave les |
pieds, les arrose d’une huile précieuse et les essuie de ses longs cheveux. Il la regarde |
avec surprise, et après quelques paroles consolantes, verse sur sa tête l’eau purifiante du
baptême puisée à la source. Une paix profonde, une douceur inconnue inonde l’âme de
la femme repentie. Elle courbe la tête jusqu’à terre et paraît sangloter ; mais ces larmes
sont le premier instant de bonheur de sa vie. ‘
Parsifal lui aussi paraît transfiguré, Tl regarde aux alentours : la prairie brille de rosée, |
les herbes et les bourgeons rayonnent d’un éclat insolite, les fleurs lui parlent avec une |
grâce enfantine. Il s’étonne de tant de joie, un jour de tristesse ; il trouve que la nature
devrait pleurer et non sourire à l’anniversaire de la mort du Seigneur. Mais Gurnemanz
lui répond : « Ce sont les larmes du repentir qui couvrent la pelouse, et sous cette |
« rosée, l’herbe et la fleur relèvent la tête, toute |
« saille de joie devant l’Homme purifié. » Une mélodie large, d’une suavité insinuante, $
connue sous le nom de charme du Vendredi-Saint, accompagne ce dialogue et va mourir |
dans un sanglot dè félicité, (ÉpouarD SCHURÉ, le Drame musical.) Î

créature aspire au Rédempteur et tres-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000413_004.tif"/>
<page><![CDATA[p ==

PROGRAMME OFFICIEL

An USN SS r A S r r r r

Dryades à la source.
de Édouard Trémisot.

M. Éd. Trémisot est un jeune compositeur français, élève de Massenet puis de G. Fauré.
Le morceau inscrit au programme de ce soir fait partie d’une suite d’orchestre intitulée
Profils païens, Voici les quelques lignes que l’auteur a placées en tête de son’ œuvre et
qui expliquent le sujet.

« Une clairière verte, au sein de laquelle une source cristalline jase sous les mousses et
les roches.… Quelques Dryades, attirées par le bruit de l’onde, arrivent discrètement, et
charmées par la source, s’ébattent autour d’elle ; d’autres Dryades entendent leurs cris de

 

joie, se joignent à elles, et se mélent à leurs danses.
« Mais un frémissement mystérieux s’est fait entendre dans la solitude.… Les Dryades
s'arrêtent, écoutent et, très légèrement, s’enfuient, craintives, de tous côtés.… , »

Ouverture du Vaisseau-Fantôme
de RÏC]}1H'{Î H 31_;}’71(‘7'.

Cette ouverture, comme celle de Tannhäuser, donne d’avance un résumé de tout le drame.
Dans ses préludes, R. Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait
appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d’Iphigénieen Aulide,
continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans celle de Freischitlz,

L'ouverture nous jette en plein mer et en pleine tempête. L’ouragan sifîle à nos oreilles
et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel
sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles
rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il
fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme
ceux des Scandinaves, ou ce cri partHl du cœur même de ce pâle marin debout à la
poupe ? Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tour-
mente, — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments, *
Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à
cette course maudite ? L'infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une
étoile brille au firmament et lui promet la délivrance, Mais ce n’est qu’un rayon furtif
aussitôt disparu. — Le marin se lance à-sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend
la tempête. Il rencontre un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots.
Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraye
et les pourchasse, C’est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement
le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fan-
tôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce
n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble attendre le malheureux et l’appeler
par son regard d'amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir.
Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on,
déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais, rayonnante, elle
l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire :
ma force d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau
maudit s'abime, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa
malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste, et
l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux comme le matin
sauveur sur le front des naufragés, (Ep. SCHURE, Ze Drame musical.)

w]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>