<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Samson
            <date when='04/03/1896'/>
          </title>
          <series>1895-1896</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000363</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Barblan, O. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18960304'/>
        <title>Samson</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1895-1896' type='series'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Privat, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30043840' type='person' role='cmp'>Privat, Paul</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Société de chant sacré' type='person' role='int'>Société de chant sacré</name>
        <name key='Troyon-Blaesi' type='person' role='int'>Troyon-Blaesi</name>
        <name key='Roesgen-Liodet' type='person' role='int'>Roesgen-Liodet</name>
        <name key='Troyon, C.' type='person' role='int'>Troyon, C.</name>
        <name key='Dauphin' type='person' role='int'>Dauphin</name>
        <name key='Burgmeier' type='person' role='int'>Burgmeier</name>
        <name key='Rehberg, Willy' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39565' type='person' role='int'>Rehberg, Willy</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000363_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[GRANDE SALLE DU VICTORIA HALL.
LUVIIIIIIIVIIASVLANIINLALISASAVIISALINISNNNLUSS SIS LALIS MN ILIMAMMMMILE
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
vanr Mercredi 4 Mars à 8 heures du Soir sn
PREMIÈRE AUDITION DE L'ORATORIO
“ SAMSON ,
de HÆNDEL
sous la direction de M. OTTO BARBLAN
avec accompagnement d’orgue, de l’orchestre de la Ville de Genève et le
concours de Mesdames Troyon-Bldäsi, soprano ; Rœsgen-Liodet, contralto.
Messieurs C. Troyon, ténor ; Dauphin et Burgmeier, basses.
L’orgue sera tenu par M. WILLY REHBERG, professeur.
Paroles francaises de M. P. Privat.
Solistes :
Monsieur C. Troyon : Samson — Madame Troyon-Bläsi : Dalila
Madame Rœsgen-Liodet : Micah
Monsieur Dauphin : Manoah — Monsieur Burgmeier : Harapha
Le programme détaillé des trois parties de l’oratorio est en vente au prix de 20 centimes
PRIX DES PILACES
Places numérotées :
REZ-DE-CHAUSSÉE : Places de loges 5 fr. — Fauteuils de parquet 3 fr. — Loges
de pourtour 3 fr. — Stalles de promenoir 2 fr.
PREMIÈRE GALERIE : Places de loges 5 fr. — Places de cordon s5 fr. —
Deuxième rang 4 fr. — Troisième rang 3 fr. — Amphithéâtre 3 fr. — Places
de pourtour 2 fr.
Places non numérotées :
REZ DE-CHAUSSÉE : Stalles de parterre et de pourtour z fr. — Amphithéâtre
de parterre 1.50 fr.
DEUXIÈME GALERIE : Place de cordon 1 fr. — Amphithéâtre 1 fr. — Deuxième
et troisième rangs de galerie o.5o fr.
La location sera ouverte dès le 25 février cuurant chez
Monsieur A. HENN, magasin de musique, rue de la Corraterie 14,
et sera fermée le 3 Mars au soir.
/ Les places non numérotées ne seront vendues que le soir du concert
à l’entrée de la Salle.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000363_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SAMSON
1710 PE HÆANDES
EN TROIS PARTIES
POUR CHŒUR, SOLI, ORCHESTRE ÉET ORGUE
Texte francais de &M. Paul PRIVAT
NOTUGE ET-PAROLES
Le 22 août 1741, à Covent-Garden, G.-F. Hændel, âgé de 57 ans, commence la
composition de l’oratorio «Le Messie » qu’il termine en 24 jours. Immédiatement
après, soit du 15 septembre au 29 octobre 1741 il écrit «Samson ». Ces deux œuvres
sont d’entre les plus importantes de son répertoire. La seconde est placée par plusieurs
critiques à la même hauteur que la première. On y chercherait en vain quelques tra-
ces de fatigue ou d’épuisement. Elle dénote à chaque page même vigueur et même frai-
cheur d’invention et l’on reste confondu devant une production musicale aussi considé-
rable dans le court espace de ces dix semaines. Les hommes de cette puissance sont vrai-
ment des génies créateurs.
Les manuscrits originaux des oratorios de Hændel, de la main même du compositeur,
sont actuellement la propriété de la reine Victoria. Celui de Samson contient 96 numéros
dont on n’exécute en général que la petite moitié. Nous en présentons quarante-trois au
public. Les morceaux laissés de côté ont été retranchés par Hændel lui-même. Ce sont
surtout des récitatifs. Dans les dix-sept qui restent s'expose et se concentre toute
l’action. En réunissant ces récitatifs bout à bout on aurait en quelque sorte le drame
tout entier. Quant aux autres morceaux (15 chœurs, 9 airs, 2 duos, et 2 pièces pour
orchestre) qui constituent la partie musicale proprement dite, ils s’enchassent dans la
PRIX : 20 centimes.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000363_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[trame du récit comme des gemmes dans un collier et viennent, à chaque moment
important, exprimer les sentiments soit des personnages du drame, soit du peuple
israélite ou philistin.
Chacun connaît le récit biblique emprunté aux chap. XIII à XVI du livre des Juges.
C’est la fin de ce récit (Ch. XVI, v. 21 à 31 qui a fourni le thème de l’oratorio, composé
sur des paroles anglaises empruntées à un poème de Milton. Les personnages sont au
nombre de cing. Trois d’entr’eux appartiennent au récit, Samson (ténor), Manoah, son
père (basse) et Dalila, sa femme (soprano). Deux autres personnages sont du domaine
de l’imagination, Micah (alto) une israélite parente ou amie de Samson et Harapha
(basse) guerrier Philistin. Dans la partition primitive il existe divers autres personnages
qui ont été, dans la suite, ou supprimés ou fondus avec les rôles principaux. Enfin les
chœurs sont formés alternativement par des Israëlites, des Philistins, des groupes de
jeunes gens de l’un ou l’autre peuple, en particulier des jeunes filles compagnes de
Dalila, et des prêtres de Dagon. La scène se passe à Gaza. Entrons maintenant dans le
détail des trois parties ou trois actes de l’œuvre.
—— —2 ——
1S PARIIE
Après une courte ouverture pour orchestre, un cortège de prêtres de Dagon parcourt,
à l’aube première, les rues et les campagnes de Gaza, pour annoncer, avec des accents de
trompette, la fête du dieu, qui marquera cette journée. On remarquera d'emblée que les
ritournelles d’orchestre qui se trouvent souvent au début des morceaux en exposent
presque toujours le motif principal.
No 1. Chœur des prêtres de Dagon. Sonnez, sonnez, bruyants clairons ! Voici le jour
“heureux et fortuné où le grand roi, le dien Dagon, doit être couronné.
On pourra dès le début remarquer le caractère plus léger, plus mouvementé,
profane en un mot de la musique chantée par les Philistins, avec laquelle contrasteront
bientôt les compositions plus recueillies et plus sérieuses réservées aux Israélites. Du
reste, à part ce premier chœur, tout le 1°" acte est consacré à une pure exposition de
sentiments, sans aucune action quelconque. Il se passe entre les seuls Israëlites venus à
Gaza non pour la fête du faux dieu, mais dans le désir de consoler, de délivrer Samson,
dont la Bible nous décrit en ces termes le douloureux esclavage : « Les Philistins le
« saisirent et lui crevèrent les yeux ; ils le firent descendre à Gaza, et le lièrent avec des
« chaînes d’airain. Il tournait la meule dans la prison. »
20 r p e es E
É20 r e v sv e S
P
SREE D SPOEE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000363_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[<E
SE
3
No 2. Récitatif de Micah. Ce spectacle arrache des cris de douleur à la fidèle
Israélite. O ciel! quel changement ! Oui le voilä le front courbé!….…. C’est là Samson, si
redoutable, qui terrassait les homanes et les hôtes du désert…
No 3. Air de Samson. Le héros répond par un air très court, empreint de la plus
profonde mélancolie. Tout s’est éteint! Plus rien ne luit ! Pour moi loujours la sombre nuit.
Le beau soleil, si glorieux, Ne viendra plus charmer mes veux.
On raconte que Hændel, dans ses vieux jours, devenu aveugle, ne pouvait entendre
cet air, sa mélodie de prédilection, sans verser d’abondantes larmes.
N° 4. Chœur des Israëlites. Ce morceau, contraste génial avec l’air qui précède,
et formant transition avec la suite, est un hymne à la lumière. Les trois voix graves du
chœur débutent par ces mots : Un jour la voix de Dieu remplit les airs et s’écria : Soit la
lumière ! Puis le soprano se joint à elles pour faire éclater ce cri de triomphe : Soudain
bartout le jour brilla. Un astre d’or lança ses feux Sur terre et dans les cieux. Le morceau se
termine par une suave prière en un mouvement Presto : O viens, lumière ! rends-lui la
vie et réjours ses yeux.
N° 5. Air de Manoah. Le père de Samson célèbre la gloire passée de son fils, et
chante sa douleur. Il est passé le temps beureux Où tes hauts faits si glorieux Faisaient vibrer
mon luth joyeux ; Hélas, dés lors, mon pauvre cœur Ne peut chanter que sa douleur.
N° 6. Récitatif de Samson. On pourrait intituler ce morceau : Repentir et espoir.
Des grands désastres dont gémit ton fils Qui fut l’auteur ? C’est moi!.…… mais tout va prendre
5 S ; —
No 7. Chœur des Israëlites. Le peuple acclame cet espoir d’un triomphe prochain de
sa race et de son Dieu. E/ l’on saura Qu'au nom puissant de Jehova, Tout doit céder le e
No 8. Récitatif de Manoah et Samson. Le triomphe du peuple élu sera acheté
par la mort de Samson.
No 9. Chœur des Israëlites. S’il n’y a plus d’espoir pour Samson sur cette terre,
le ciel en revanche lui réserve une gloire éternelle. On remarquera, dans ce chœur, l’en-
trée majestueuse et saisissante sur ces mots : Au pied du trône étincelant..…. Puis le
motif pour une voix, deux voix, trois voix et enfin le chœur complet : Victoire sur le
lemps et sur la mort.…… La gloire et l’honmeur….
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000363_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[T RE
À ce premier acte, qui se borne à exposer la situation et les sentiments des per-
sonnages, succède une deuxième partie construite sur deux épisodes : la rencontre de
Samson avec Dalila d’abord, puis avec Harapha, le héros philistin.
No 10. Air de Micah et Chœur. La compassion inspire à Micah une humble et
fervente prière qui, grâce à une ingénieuse association de la chromatique et de l’enhar-
monie, devient particulièrement expressive sur les mots : Tu sais combien de maux il a
soufferts. Puis le chœur se joint à Micah et accompagne de sa supplication quelques-uns
des motifs de la prière repris par la voix de solo.
No 11. Récitatif. Micah, Samson, Dalila. Micah. Qui donc là-bas s’avance moble-
ment comme un navire plein de majesté ? C’est Dalila, ta femme. — Samson. Ma femme ?…
Qu'’elle n’approche pas! — Micah.…. Sa voix... semble révéler son repentir et sa douleur. —
No 12. Air de Dalila et chœur de ses compagnes. Supplication et séduction, tel
est le thème de ce morceau dont les lignes mélodiques, d’une extrème simplicité,
rappellent l’antique et les primitifs. L'orchestre donne le motif. Dalila le reprend sans
accompagnement. Et ce dialogue entre les instruments et la voix se déroule en petites
phrases alternatives, jusqu’au moment où les compagnes de Dalila, soprani à l’unisson,
viennent faire les répons à la place de l’orchestre et réduire ce dernier à de rares notes
détachées. Ces quelques pages, les moins chargées de toute la partition, n’en sont, cer-
tes pas les moins impressives.
No 13. Récitatif. Samson et Dalila. Samson. Non c’est en vain ! Tu m'as toujours
trompé. Je suis lassé de tes propos flatteurs..... Mes chaînes, ma prison, je les préfère à ton
amour. — Dalila. Ah! laisse-moi au moins baiser ta main?..…. — Samson. Non, non,
jamais!…. De loin je te pardonne. Mais c’est assez. Mon cœur maudit les traîtres. Laisse-
moi ! Dalila. Les vents el l’océan seraient moins sourds ! Pourquoi persisterais-je à supplier ?…
No 14. Duo. Samson et Dalila. Tous deux sont animés du même sentiment : Pour
nous dès lors tout est brisé. Ils l’exprimeront donc l’un et l’autre par des phrases musicales
identiques. Mais au lieu de les chanter ensemble, ils se les lanceront alternativement
comme des injures et des coups. Et s’il faut absolument quelques mesures d’ensemble
pour finir, Ja marche rythmique de l’un demeurera nettement distincte de celle de
l’autre.
ä
….
AN MRE
e en D,
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000363_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[= S ——>
No 15. Récitatif. Micah, Harapha, Samson. Nous entrons dans le second épi-
? ,
sode du deuxième acte, la rencontre avec Harapha. Cette rencontre est une provoca-
tion, et l’orgueilleux mépris du guerrier philistin pour son rival aveugle et enchaîné
s’étale dans le morceau suivant.
No 16. Air de Harapha. La plus grande partie du morceau, comme le second air de
Harapha (n° 25), n’a pour accompagnement que le simple unisson des instruments.
No 17. Récitatif. Samson et Harapha. Tous deux se préparent au combat.
No 18. Duo. Samson et Harapha. Ce duo est un duel.
No 19 et 20. Récitatif de Micah et chœur des Israëlites. Au moment où le drame se
noue et où va s'engager le combat non seulement entre les deux héros, mais en quelque
sorte entre les deux races, chaque peuple implore ardemment le secours de son Dieu.
Le chœur des Israëlites, à 6 voix, sur ces paroles : Saint Jéhova, mous l’implorons… est
peut-être la page la plus majestueuse et la plus saisissante de toute l’œuvre.
Nos 21 et 22. Récitatif de Harapha et Chœur des Prêtres de Dagon. Dagon, nos
voix, matin et soir, Célébrent ton divin pouvoir..… On remarquera que, dans les deux chœurs
principaux des Philistins (N®* 1 et 22), Hændel a employé une ritournelle d’introduc-
tion qu'il répète tout le long du morceau dans la basse, produisant, surtout dans ce der-
nier chœur, l’impression obsédante d’une musique enragée, si l’on nous permet cette
expression triviale.
No 23. Double Chœur. Philistins et Israëlites. D’une part Dalila, les sopr. I“* et
II*, représentant les compagnes de Dalila, et les Ténors I* et II®, qui sont les prêtres de
Dagon. D’autre part, Micah, les Alti I* et II®, et les Basses, I°* et II%s, Les voix aiguës
et passionnelles sont du côté des Philistins ; les voix graves du côté des Israëlites. Les
deux chœurs chantent tantôt ensemble, tantôt séparément. Ils s’unissent pour les phra-
ses de louanges : Sur son grand trône glorieux.…, et se séparent pour prononcer chacun
le nom du Dieu auquel ils adressent ces louanges.……. Jéhova ou Dagon... est le roi
desigeuns e Ce chœur final révèle à la fois tout le génie et toute la science du compo-
siteur.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000363_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PS PATTIIE
Dans ce dernier acte se concentre presque toute l’action. On peut la résumer en
ces mots que nous empruntons au texte biblique : « Les princes des Philistins s'assem-
« blèrent pour offrir un grand sacrifice à Dagon, leur dieu. Dans la joie de leur cœur, ils
« dirent : Qu’on appelle Samson, et qu’il nous divertisse ! Ils firent sortir Samson de
« la prison et il joua devant eux. Et Samson dit au jeune homme qui le tenait par la
« main : Laisse-moi, afin que je puisse toucher les colonnes sur lesquelles repose la mai-
« son. Il s'appuya contre elles et se pencha fortement et la maison tomba sur les princes
« et sur tout le peuple. Ses frères et toute la maison de son père descendirent ; ils l’em-
« portèrent et l’ensevelirent. »
No 24. Récitatif. Micah, Samson, Harapha. Harapha. Samson tu dois savoir qu’un
grand festin a lieu pour rendre hommage à Dagon..... — Samson. Je maudis ton dieu
No 25. Air de Harapha. Esclave félon, Demande pardon, Ou dans ton sang Mon bras
puissant Lave l’effet De ton forfait. L’accompagnement de ce morceau n’est autre chose
que l’air lui-mème, joué à l’unisson par les instruments. Cette particularité assez rare est
destinée à faire ressortir la rudesse, presque la brutalité, des menaces de Harapha.
No 26. Récitatif. Micah, Samson. Micah. Samson.... ne l’expose pas à la fureur
de ce tyran. — Samson. Dois-je abuser des forces que Dieu me rend, pour amuser ce peuple ?
— Micah. Comment savoir la fin de tout cela ?
No 27. Chœur des Israëlites. Oh! viens armé du feu divin! Grand Dieu des
CLEUXE E Des pièges du méchant. . .. . Protège ton enfant ! Les événements vont se pré-
cipiter ; l’émotion est à son comble. Ce chœur, d'un mouvement Vivace, exprime d’une
façon saisissante l’anxiété du peuple dans l’attente d’un événement imminent, catas-
trophe ou délivrance. La première partie du morceau est une supplication, fortement
accentuée par les exclamations : O Dieu! La seconde partie est une sorte de choral.
Cette dernière forme musicale semble placée au point culminant de la progression
ascendante comme étant la forme la plus élevée et la plus parfaite de la musique reli-
gieuse et en même temps la mieux appropriée à cette situation. Le chœur se termine par
la répétition de la première partie.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000363_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[7
No 28. Récitatif. Samson, Micah. Samson. Au temple des faux dieux m'entraînent
mes tyrans. Il faut marcher. — Micah. Fais pour le mieux, selon l’Esprit de Dieu. —
Samson. Que cet Esprit qui m'inspira dans les vallons de Dan m'enseigne en ce moment sa
volonté !
No 29. Air de Samson. Quand au matin le beau soleil, Paré de son manteau vermeil,
Semble sortir du sein des flots dorés, Alors les êtres infernaux, Fantômes de la sombre nuit,
Tremblants d’effroi, regagnent leurs tombeaux. L’attente, l’'émotion ne pourraient être
excitées davantage. Elles se reposent quelques instants sur ce morceau d’un genre
idyllique.
No 30. Récitatif de Micah. Samson a été traîné à la fête de Dagon.
No 31. Air de Dalila. Dagon triomphe ! à lui l’honneur... Nous sommes transportés
au milieu d’une saturnale.
No 32. Chœur des Philistins. Ce chœur reprend et les paroles et le motif d'un
merveilleux élan que vient de chanter Dalila. On sera frappé de la formidable et
païenne rudesse de certaines phrases, notamment de l’unisson final.
No 33. Récitatif. Micah, Manoah. C’est ici le nœud, le cœur même du drame.
Manoah est brusquement interrompu au milieu d’une phrase par le fracas de l’écroule-
ment. Il faut louer Hændel d’avoir évité toute recherche de musique imitative. Cela
prête facilement au ridicule. Il se borne à faire appel à l’imagination des auditeurs par
quelques traits descendants et chromatiques à l’orchestre. Puis, après avoir exprimé
auparavant l’émotion anticipée du peuple qui pressent la catastrophe, il va nous faire
tressaillir plus profondément encore en évoquant sous nos yeux les victimes elles-
A
memes.
No 34. Chœur des Prêtres. Oh ! prends pitié de notre sort ! Tout tombe, hélas ! Viens au
secours ! Voici la mort ! Les quelques lignes de ce chœur, en mouvement Presto, sont
dramatiques au plus haut degré. Les premières notes sont presque un hurlement de ter-
reur. Tout est entrecoupé, incohérent, haletant. Les paroles finales s’éteignent comme
un dernier soupir. L’orchestre lui-même accompagne en répétant le motif de l’écrou-
lement.
No 35. Récitatif. Manoah, Micah. Le père de Samson raconte la catastrophe.
No 36. Air de Micah. Mouvement Largo assai. — Samson n’est plus ! Pleurez !
Pleurez!. .. . Mais dans la paix il dort auprès de ses aïeux. La puissance d’expression de
cet alr saccroit encore avec le morceau suivant qui en reprend la première phrase
musicale.
No 37. Chœur des Israëlites. Pleure Israël, pleure son trépas !.…
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000363_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ce ds
No 38. Marche funèbre. Pour orchestre. Cette marche célèbre présente une par-
ticularité : elle est écrite en majeur, comme pour célébrer la mort glorieuse du héros, et
les célestes espérances. C’est presque une marche triomphale.
No 39. Récitatif. Micah, Manoah. Voici le corps, courez lui rendre hommage ! Semez
No 40. Chœur. S'il fallait choisir entre les richesses de cette partition, on donne-
rait peut-être la palme à ce court morceau pour la beauté du motif, l’art exquis des détails
et l’expressive profondeur du sentiment. Cette merveille musicale a inspiré à l’habile
traducteur ses vers les plus heureux : O nuit sombre des tombeaux, Sois propice au grand
héros ! Qu’il jouisse après .
Le motif, introduit par Manoah, est repris par un chœur de jeunes gens (Alti et
Ténors). Après un court récitatif de Micah, le chœur des jeunes filles le répète avec
d’autres paroles : De lauriers, à pleines mains, Qu’on parsème le chemin ! Le chœur entier
lui donne enfin tout son développement. On remarquera, dans cette dernière partie, la
phrase : D’un paisible et doux repos ! répétée alternativement par les voix de femmes et
d’hommes; puis les entrées successives des diverses voix sur les mots : Qu’il jouisse
LÏ/)Ï(;.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> .....
No 41. Récitatif de Manoah. Venez ! séchez vos larmes.….
No 42. Chœur. L’oratorio se termine par un grand chœur fugué qui présente tous
les mérites de puissance et de majesté des morceaux de ce genre. C'est un chant de
louange sur ces paroles : Anges, archanges, unissez vos voix, Et célébrez en chœur le Roi des
rois !
En terminant l’analyse de cette œuvre grandiose, ajoutons que la Société de chant
sacré a employé plusieurs mois à l’étudier sous la savante et minutieuse direction de
M. O. Barblan, l’éminent organiste de St-Pierre. Le Comité de la Société, son chef
musical, ses 200 membres n’ont épargné ni peines ni sacrifices pour assurer une exécu-
tion aussi parfaite que possible. On nous permettra d'exprimer ici l’espoir que le public
veuille bien répondre avec quelque empressement aux grands efforts qui ont été faits
pour le satisfaire.
D. DELÉTRA, PASTEUR,
membre du Comité.
W. KÜNDIG & FiLs. GENÈVE.
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>