<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            L'or du Rhin : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du Théâtre
            <date when='18/03/1899'/>
          </title>
          <series>1898-1899</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000424</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18990318'/>
        <title>L'or du Rhin : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du Théâtre</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1898-1899' type='series'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Rehberg, Willy' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39565' type='person' role='int'>Rehberg, Willy</name>
        <name key='Orchestre du théâtre' type='person' role='int'>Orchestre du théâtre</name>
        <name key='Bonade (Mme)' type='person' role='int'>Bonade (Mme)</name>
        <name key='Ketten (Mme)' type='person' role='int'>Ketten (Mme)</name>
        <name key='Bachofen, H.' type='person' role='int'>Bachofen, H.</name>
        <name key='Subit, V. (Mlle)' type='person' role='int'>Subit, V. (Mlle)</name>
        <name key='Dallwigk, M. (Mlle)' type='person' role='int'>Dallwigk, M. (Mlle)</name>
        <name key='Boulogne' type='person' role='int'>Boulogne</name>
        <name key='Troyon' type='person' role='int'>Troyon</name>
        <name key='Huguet' type='person' role='int'>Huguet</name>
        <name key='Saxod' type='person' role='int'>Saxod</name>
        <name key='Villaret' type='person' role='int'>Villaret</name>
        <name key='Vyroult' type='person' role='int'>Vyroult</name>
        <name key='Dubois' type='person' role='int'>Dubois</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000424_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALL —- GENEÈEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
NANNNN NN NN NNN NNN NNN NN NN NNN NN NN NNN NN NN NNN NN IIIN
Samedi 78 Mars 7899, à hurt Feures pzéaàes.
* Au Bénéfice des Artistes de l’Orchestre du Théâtre
HE RED—
Audition intégrale de
L'OR DU RHIN
Drame lyrique en quatre tableaux, de
RICHARD WAGNER
avec le concours de
M”° Louis BONADE M”° Léopold KETTEN
Fricka. Erda.
M"° H. BACHOFEN M"° V. SUBIT M'° M. DALLWIGK
Velgounde. Voglinde.— Freia. Flosshilde.
M. BOULOGNE M. TROYON M. HUGUET
Wotan. Loge. Alberich.
M. SAXOD M. VILLARET M. VYROULT M, DUBOIS
Fasolt. Mime. — Froh. Donner. Fafner.
Direction de M. Willy REHBERG.
e
ŸN COMMENCERA À HUIT HEURES PRÉCISES
- Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
Prix du Programme : O cent. d
PHO4 SE PHOr4 SHQue 5>4
ETEN NN NNN NNN NNN N CN NNN N NN SEN N AIN
GENÈVE. — ImP, L.-F, JARRYS,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000424_002.tif'/>
        <page><![CDATA[2 PROGRAMME OFFICIEL
« L’OR DU RHIN », de Richard Wagner.
des Nibelungs comprend l’Or du Rhin, la Walkyrie, Siegfried et le Crépus-
cule des Dieux.
Ces quatre drames, qui forment l’ensemble du -Ring, développent les
péripéties produites par la malédiction que le Nibelung Alberich a attachée
à l’Anneau dispensateur de la puissance, forgé par lui avec l’or du Rhin
dérobé aux Ondines et qu’à son tour Wotan lui a ravi.
| L’Or du Rhin, qui est en quelque sorte le prologue du Ring, comprent
quatre tableaux ; voici en court résumé quelle est l’action qui s’y déroule.
|
|
l La Tétralogie, tirée par Wagner des Eddas scandinaves et du vieux poème
|
|
|
Premier tableau.
La scène représente les profondeurs du Rhin. Les trois Ondines ou Nixes, filles du Rhin,
folâtrent au milieu des flots tout en gardant le précieux trésor, l’or pur, qui leur fut
confié par leur père.
Alberich, le plus astucieux des Nibelungs, sortes de nains habitant dans
les entrailles de la terre, s’est glissé dans le fleuve et cherche à séduire les
nymphes. Celles-ci se moquent de lui, mais dans leurs bavardages elles
lui révèlent la magie du dépôt dont elles ont la garde : ’Or du Rhin,
|  forgé en anneau, donnera à son possesseur un pouvoir illimité sur tout
l’univers, mais à la condition de renoncer à tout jamais à l’amour.
Alberich, rendu furieux par les propos narquois des Ondines, sent
s'éveiller en lui, à leurs paroles imprudentes, une nouvelle convoitise,
celle de l’or et de la domination. Il escalade le rocher sur lequel brille le
trésor et malgré les lamentations des trois Nixes il s’en empare : c’est lui
qui forgera l’anneau. Il s’éloigne en laissant éclater un triomphant et
sinistre ricanement.
Deuxième tableau.
La scène représente une contrée rocheuse traversée par une vallée. Au loin se dresse, sur
le sommet d’une montagne élevée, un Burg aux multiples coupoles étincelant aux rayons
de l’aurore.
Le dieu WWVotan et son épouse Fricka, reposant sur un tertre, s’éveillent
» 3
et contemplent l’édifice que viennent de construire, sur les ordres du
dieu, les géants Fasolt et Fafner. Wotan leur a promis de leur donner
comme récompense Freia, la déesse de la jeunesse, de l’amour et de
la beauté, sœur de Fricka et des dieux Froh et Donner. Fricka lui
reproche cet engagement inconsidéré mais Wotan lui promet de ne point
abandonner Freia; il a‘envoyé de par le monde le rusé dieu Loge à la
recherche d’une compensation à offrir aux géants. Freia arrive tout éplorée,
ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000424_003.tif'/>
        <page><![CDATA[ﬁ DES CONCERTS D’ABONNEMENT 3
_— NNN SSN SL e r rrr r
poursuivie par Fafner et Fasolt. Elle appelle à son aide les dieux ses frères,
un débat s'élève entre eux et les géants, et menace de s’envenimer lorsque
survient Loge. Mais celui-ci n’a rien trouvé que l’on puisse préférer à la
femme et à l'amour. Un seul être a renoncé à ces biens précieux, et il
raconte le rapt de l'or du Rhin par le nain Alberich. Les géants sont
frappés de convoitise, ils se concertent et proposent d’échanger Freia
contre l'or du Rhin; en attendant, ils garderont Freia comme otage. À
; veine ont-ils emmené la déesse que les dieux commencent à dépérir, car
Ile seule savait cultiver les Pommes d’or qui leur donnaient la jeunesse
éternelle. Wotan prend alors la résolution de descendre au sombre
royaume des nains et d’y conquérir l’anneau, pour en faire la rançon de
la déesse. Accompagné de Loge, il s’enfonce dans les entrailles de la terre
à la recherche d’Alberich.
Troisième tableau.
On se trouve dans un vaste souterrain hérissé de rochers , à droite, au fond, un passage
descendant de la surface de la terre; à gauche, dans une caverne, une forge avec des
lueurs incandescentes et des tourbillons de fumée rougeâtre.
C'est le royaume des Alfes noirs, où Alberich, grâce à l’anneau magique
qu’il a forgé avec l’or du Rhin, commande aux autres Nibelungs et leur
fait fouiller le sol pour en extraire les richesses. Il s’est fait fondre par l’un
d’eux, Mime, habile forgeron, les mailles d’un heaume enchanté ; le Tarn-
| helm, qui le rendra invisible. Mime aurait bien voulu conserver son
ouvrage, mais Alberich, grâce au talisman, se dérobe à la vue de son
esclave et le roue de coups. Ses plaintes sont entendues de Wotan et de
Loge qui descendent par l’orifice de la caverne.
Il lui font raconter ses infortunes et lui promettent assistance. À ce
Æ moment paraît Alberich poussant devant lui à coups de fouet les Nibelungs
chargés de trésors. Il aperçoit les nouveaux venus et leur parle des projets
de vengeance qu’il a formés contre leur race. Wotan outré, lève sa lance,
| mais Loge plus retors l’arrête et félicite le nain de son pouvoir, dont il
doute cependant. Dans son amour-propre, et voulant montrer ce dont il
est capable, Alberich, à l’aide du casque magique, se transforme d’abord
en dragon, puis en crapaud immonde; Wotan et Loge mettent alors le
pied dessus, s’en emparent facilement, le garottent et remontent à la sur-
| face de la terre.
Quatrième tableau.
Même décor qu’au deuxième tableau.
Wotan et Loge sortent du gouffre, traînant le nain fou de colère. Ils le
raillent, l’obligent à leur livrer ses trésors et exigent le heaume enchanté,
Æ_…Ï__. T N ——s E DE r rrrs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000424_004.tif'/>
        <page><![CDATA[ë 4 PROGRAMME OFFICIEL
puis l’anneau. Alberich, au comble de la fureur, se voit arracher le talis-
man par Wotan ; mais dans une sinistre imprécation, il voue aussitôt à
une terrible malédiction celui qui s’emparera de son bien. « Que désor-
mais son charme engendre la mort pour quiconque le portera que le
maître de l’anneau soit l’esclave de l’anneau… et cela jusqu’à ce que le
Nibelung rentre en possession de ce qui lui est ravi. » Et Alberich s’abîme
dans les profondeurs après avoir proféré ces terrifiantes paroles. Wotan,
qui ne tient pas compte de leur portée, met paisiblement la bague à son
doigt et se perd dans sa contemplation. æ
Les géants paraissent venant chercher le trésor qu’on doit leur livrer eñ\j
échange de Freia. Fasolt plante en terre son pieu et celui de Fafner et pré-
tend que l’on amoncelle entre eux assez de richesses pour lui masquer
comme le ferait un rideau la vue de Freia qu’il aime et dont il regrette de
se séparer. Lui et son compagnon entassent les trésors, y compris le
heaume magique, mais par un interstice on voit encore briller le regard de
Freia. Mais tous les trésors sont là ; il ne reste plus que l’anneau pour
combler le vide ; les géants l’exigent. Wotan refuse, un débat s’élève et les
géants vont remmener pour toujours la déesse, lorsque paraît Erda, la
mère des trois Nornes qui filent le câble du destin, Erda, celle qui sait
toutes choses. Déjà elle prévoit le Crépuscule des dieux et conjure Wotan
de céder l’anneau merveilleux mais maudit. Wotan étonné veut l’inter-
roger mais la déesse a déjà disparu ; il se décide à jeter l’anneau sur le
tas. Les géants se le disputent aussitôt, éprouvant les premiers effets de
la malédiction ; ils en viennent aux mains, et Fafner tue Fasolt d’un coup
de massue. Il reste seul possesseur de la bague maudite et des richesses
qu’il entasse dans un sac puis disparaît. Les dieux épouvantés restent
muets d’horreur. :
Donner, le dieu des tempêtes, pour rasséréner l’atmosphère, appelle à
lui tous les nuages, le tonnerre gronde, la foudre éclate, puis les brouil-
lards se dissipent et laissent voir un merveilleux arc-en-ciel édifié par Froh
et qui servira de pont pour arriver au Burg inaccessible. Wotan invite les
dieux à pénétrer avec lui dans le Walkalla qu’il a payé d’un salaire mau-
dit. Le rusé Loge, qui prévoit la perte des dieux, songe à se séparer d’eux
et à édifier sa propre fortune sur leur ruine.
On entend dans les profondeurs de la vallée où coule le Rhin, les
Ondines qui pleurent leur trésor perdu ; les dieux leur répondent par un
rire sans pitié et s'engagent sur la route lumineuse qui leur est ouverte.
(D’après Lavi6NAc. Le voyage artistique à Bayreuth.)
——
—— RE OS ——
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>