<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève
            <date when='19/08/1896'/>
          </title>
          <series>1895-1896</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000382</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Doret, G. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18960819'/>
        <title>Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1895-1896' type='series'/>
        <name key='Hegar, Fritz' type='person' role='cmp'>Hegar, Fritz</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Svendsen, Johan' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/176065' type='person' role='cmp'>Svendsen, Johan</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55357' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/51160' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Moszkowski, Moritz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/94844' type='person' role='cmp'>Moszkowski, Moritz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Doret, Gustave' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/3145724' type='person' role='int'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Painparé, Céleste' type='person' role='int'>Painparé, Céleste</name>
        <name key='Rey, Louis' type='person' role='int'>Rey, Louis</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000382_001.tif'/>
        <page><![CDATA[EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE
À 4 % ": \ n
VICTORIA-H AII,
Mercredi 19 Août 1896, à 8 h. 1/2 précises
DERNIER
Concert Sympbomque
avec ]u CONCOUTS x\;
M'« C. PAINPARÉ, pianiste.
PREMIERE
Ouverture de Fête
Concerto en ré mineur
Mlle C. PAINPARÉ.
Romance pour violon et orchestre
M. Louis REY, violon solo.
RÉDEMPTION, morceau symphonique.…
(Redemandé.)
CONTE FÉERIQUE
a) Nocturne
b) Etincelles
Mile C. PAINI
Ouverture de Coriolan
Orchestre sous la direction de M. Gustave DORET
Piano EKEHRARD), aux soins de la Maison Bron et Berguer
L CONCERMI >ERKA l'ERMINE À 10 HEURES ET DEMIE
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'execution des morceaux.
-8+8+8+8+@®+@®-e-
© Bibliothèque de Genève — La Musicale
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000382_002.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL
F. HEGAR
F. Hegar a écrit un nombre d’œuvres considérable trop peu connues
du public suisse romand. Citons son oratorio Manassé, son concerto pour
violon et orchestre, plusieurs œuvres de musique de chambre, un grand
nombre de Lieder et une série de chœurs d’hommes remarquables, devenus
presque classiques en Allemagne, etc. F. Hegar, depuis de longues années,
est à la tête du mouvement musical à Zurich. Directeur du Conservatoire
et des grands concerts de la Tonhalle, il a donné des auditions modèles
des chefs-d’œuvres classiques, et l’on sait combien d’autre part il accueille
avec faveur les œuvres modernes de toutes les écoles. C'est à lui que
Zurich doit d’être devenue le centre musical le plus important de notre
pays.
L'Ouverture de fête a été composée l’hiver dernier pour l’inauguration
de la nouvelle salle de concerts de Zurich.
Mlle CÉLESTE PAINPARÉ
Mlle Céleste Painparé, née à Anvers, élève de sa mère, a débuté en
1887 dans sa ville natale où elle joua avec grand succès devant le roi des
Belges. La presse parisienne unanime la félicita chaleureusement lorsqu’en
1890, âgée de douze ans, elle prit part au concours du Conservatoire de
Paris et obtint le premier prix après une année de sérieuses études dans
la classe Delaborde.
Rentrée en Belgique en 1891 elle continua ses études avec le professeur
Kufferath et obtint de grands succès en Hollande, en Belgique et en Alle-
magne, notamment en janvier 1895 à la Singakademie.
ME POUIS RE
L’excellent violon-solo de notre orchestre, M. Louis Rey, est né à
Strasbourg. Après avoir obtenu le premier prix de violon au Conserva-
toire de cette ville, il entra dans la classe de Massart au Conservatoire de
Paris. La guerre de 1870 interrompit les études de M. Rey qui s'engagea,
fut blessé et fait prisonnier. Après la paix, 1l reprit ses travaux et occupa
des emplois de violon solo et de premier violon dans plusieurs grands
orchestres, entr’autres celui de Monte-Carlo et l’orchestre Lamoureux.
Depuis qu’il est fixé à Genève, M. Rey s’est fait maintes fois applaudir et
a su faire apprécier son enseignement et sa méthode ; plusieurs de ses
élèves ont remporté de brillants succès dans divers conservatoires, tels
que P;ll'i.\, Bruxelles et LiC‘_‘_‘_c. Mn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000382_003.tif'/>
        <page><![CDATA[S
DES CONCERTS SYMPHONIQUES 3
NICOLAS RIMSKY-KORSAKOFF
(D’après Michel Delines).
Nicolas Rimsky-Korsakoff est né en 1844 à Tikwine, petite ville du
gouvernement de Novgorod. Sa famille ne fit rien pour encourager ses
goûts artistiques ; l'exemple de Glinka, si longtemps méconnu, suffisait
pour rendre peu séduisante la carrière musicale en Russie. A l’âge de
douze ans, Rimsky-Korsakoff entra à l’école navale de Saint-Pétersbourg
et en sortit en 1862 avec le grade d’officier. C’est à ce moment qu’il fit la
connaissance de Balakireff qui, émerveillé du talent musical de son nouvel
ami, l'engagea de tout son pouvoir à faire des études sérieuses et à se
livrer à la composition. La même année Rimsky s’embarquait pour faire
le tour du monde. La vie de marin devait servir le talent du musicien
comme elle a développé le talent littéraire de Pierre Loti. C’est au bruit
des vagues, sur la passerelle où il faisait son quart, que Rimsky-Korsakoff
conçut ses premières œuvres. Dès son retour, il fit exécuter sa première
symphonie avec le plus grand succès. Cette symphonie fut bientôt suivie
de Sadko, poème symphonique, inspiré par une légende pleine de cette
poésie naïve qui distingue les créations de l’esprit populaire.
Le fantastique a toujours séduit Rimsky-Korsakoff et c’est encore le
trait caractéristique de la seconde symphonie : Antar.
La liste de ses œuvres est longue. Citons entrautres Sheerazade, le Ca-
price espagnol, pour orchestre ; trois opéras : la Pskovitanie, la Nuit de Mai
et la Fille de neige. À côté de ses œuvres originales, Rimsky, à l’exemple
de son maître Balakireff, a fait un recueil de mélodies populaires glanées
au milieu des Moujiks.
Depuis longtemps, le musicien, chef de la jeune école russe a abandonné
la marine. Le Mécène de la musique russe, M. Belaieff, a fondé des
‘ concerts symphoniques à Saint-Pétersbourg et lui en a confié la direction.
De même que Pierre Loti de sa retraite de Rochefort suit par la pensée
son frère Yves, Rimsky-Korsakoff rêve à sa frégate, aux longues vigies
durant lesquelles il a entendu monter des profondeurs des flots les voix
mystérieuses qui lui ont révélé sa vocation.
CONTE FÉERIQUE
de À. Poushkine. (Traduit du russe.)
Sur le bord de la mer, il y a un chène vert ; un chat savant y est attaché
par une chaîne d’or. Il rôde alentour la nuit et le jour; quand il va à droite,
il fredonne une chanson ; à gauche, il raconte une histoire : Il parle du
satyre, de la naïade assise sur les branches ; des petits sentiers inconnus
où l'on aperçoit les traces de bêtes merveilleuses : il parle de la chaumière
sur des pattes de poule sans porte ni fenêtre ; du bois et de la vallée où four-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000382_004.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL
millent des milliers de spectres. Il raconte comment avec l’aurore les flots
battent le rivage désert et sablonneux, et comment trente beaux chevaliers
sortent en rang du cristal des ondes ; il raconte comment un jeune monarque
fait prisonnier un terrible souverain ; comment dans les nuages, à la vue
de tous, un sorcier emporte un héros à travers les bois et les mers ; com-
ment dans sa prison, une jeune reine verse des pleurs, n'ayant pour com-
pagnon qu’un loup qui la sert fidèlement ; il raconte comment périt le tsar
Kastchei en contemplant son or. C’est l’esprit russe, c'est la Russie ! J'y
suis allé, j’y ai bu de l’hydromel ; j'ai vu le chêne vert près de la mer, je
me suis assis et le chat savant m’a raconté ses histoires.
RÉDEMPTION
de Cesar Franck.
Pendant plus de vingt-sept années organiste de Sainte-Clotilde de Paris,
et pendant dix-huit ans professeur d’orgue au Conservatoire, César Franck
devait fatalement se passionner pour la musique religieuse, vers laquelle
il était attiré d’instinct. À côté d’un grand nombre d’œuvres de moindre
importance, il faut citer surtout comme musique religieuse les Béatitudes
et Rédemption. Les Béatitudes furent commencées vers 1871 et César Franck
interrompit son travail pour écrire Rédemplion, oratorio en deux parties.
Exécutée le Vendredi-Saint de l’année 1873 sous la direction de Colonne
et en même temps que Marie-Magdeleine de Massenet, l’œuvre forte et
austère de César Franck fut écrasée sous la religiosité mondaine de Marie-
Magdeleine et Rédemption n'eut aucun succès. Aujourd'hui l’heure de répa-
ration a sonné pour César Franck, ses œuvres sont inscrites sur les pro-
grammes de tous les grands concerts et partout acclamées.
OUVERTURE DE CORIOLAN
de Beethoven (op. 62).
Ce n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit
servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obseur
nommé Collin. Il semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit
de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un
lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu'’il en soit, cette page
symphonique, que Beethoven aurait conçue en une nuit, est une de ses
plus nobles productions. Elle appartient à la deuxième manière et date
de 1807. À cette époque déjà l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi
des influences immédiates de Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son
individualité par des œuvres puissantes et mûries ; en outre, sa surdité,
de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude
profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impéris-
sables de sa dernière manière.
GENÈVE. — IMP. L.-F. JARRYS.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>