<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grand concert donné par l'Orchestre philharmonique de Berlin
            <date when='17/05/1897'/>
          </title>
          <series>1896-1897</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000396</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18970517'/>
        <title>Grand concert donné par l'Orchestre philharmonique de Berlin</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1896-1897' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Nikisch, Arthur' type='person' role='int'>Nikisch, Arthur</name>
        <name key='Orchestre Philharmonique de Berlin' type='person' role='int'>Orchestre Philharmonique de Berlin</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000396_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Q
|
!
Î
|
|
Concert-Direction : Hermann Wolff, am Carlsbad, 15, Berlin.
—R
1 }
GENÈVE — VICTORIA-HALL — GENEVE Ÿ
A NNN S 0 r rr rrr
Lundi 17 Mai 1897, à huit heures précises du soir
Grand Concert
DONNÉ PAR
L'ORCHESTRE PIILHARMOMOCE
p BTN
sous la direction de
M. ARTHUR NIiKISCH
|
|
|
Î
}
!
F
O
|
|
|
ü
0 | Chef d'orchestre des grands concerts philharmoniques de Berlin
Ë et du Gewandhaus de Leipzig.
=
g _ PROGRAMME
0 ‘ ;
PREMIÈRE PARTIE
‘ 1. Grande ouverture : Léonore n° III.........…. L. van Beethoven.
. 2 Symphonie en wé mineur,n° V.........…...... L. van Beethoven.
_ﬁ Allegro con brio. — Andante. — Allegro et finale (allegro).
Èf SECONDE PARTIE
». Ouverture de Tannhäuser................…. Richard Wayner.
| 4 Marche funèbre du Crépuscule des Dieux..... Richard Wagner.
\’, 5. Prélude des Maîtres Chanteurs............…. Richard Wagner.
k < =—>
PRIX DES PLACFS
Nez-de-chaussée. Loges, 8 fr. — Parquet, 6 fr. — Parterre et pourtour, 4 fr.
Amphithéâtre, 3 fr. — Promenoir, 3 fr. — Podium, 2 fr. — Première galerie. Loges, 8 fr.
— Fauteuils de face, 6 fr. — Balcon (1°" rang), 5 fr. — Balcon (les autres rangs),
3 fr. — Amphithéâtre, 3 fr. — Orgue, 3 fr. — Seconde galerie, Balcon (1°" rang), 3 fr.
— Balcon (autres rangs), 2 fr. — Amphithéâtre, 3 fr.
Le bureau de location sera ouvert chez MM. BRON & BERGUER, Corraterie, 15,
dès le Lundi 10 Mai, de 9 heures à midi et de 2 “/2 h. à 5 */» h. Les places peuvent
être retenues à l’avance par correspondance, mais il ne sera pas tenu compte des
demandes verbales et téléphoniques avant Vouverture du bureau de location.
Le livret-programme officiel est en vente au prix de 30 centimes.
À
, ON EST PRIÉ DE NE PAS ENTRER PENDANT L'EXÉCUTION DES MORCEAUX .
(J [
9 \ À è
= - A - "'Ê_ <'\‘1{\
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000396_002.tif'/>
        <page><![CDATA[M. Arthur Nikisch.
Arthur Nikisch, le célèbre chef d’orchestre, est d’origine hongroise.
[1 fut pendant longtemps premier chef d’orchestre du théâtre de Leipzig, et,
sous sa direction, les représentations des ouvrages de Richard Wagner furent
remarquables.
Arthur Nikiseh reçut de l'Amérique des offres fort avantageuses, et il accepta
la position de chef de l’orchestre de Boston, le plus réputé des États-Unis.
[l ocecupa cette position pendant trois ans. Nommé directeur de l’Opéra royal
de Budapest, il rentra dans son pays, d’où il accepta l’offre, très flatteuse, de
prendre la place de chef d’orchestre des célèbres concerts de Gewandhaus, de
Leipzig, et en même temps, de devenir le successeur de Hans de Bülow, à la
direction des grands concerts philharmoniques de Berlin.
À Pétersbourg, à Moscou, à Varsovie, à Vienne, on a chaudement applaudi
récemment la maîtrise de Arthur Nikisch.
L'Orchestre Philharmonique de Berlin.
L’Orchestre Philharmonique de Berlin a été fondé il y à environ quarante ans
par Bilse, qui le premier donna des concerts populaires avec des programmes
complètement classiques.
Dès 1877,les membres de l’Orchestre Philharmonique forment une Association
artistique et entreprennent des tournées en Allemagne, en Hollande et en
Russie. Tous les grands compositeurs ont dirigé ce remarquable orchestre
Liszt, Richard Wagner, Rubinstein, Hans de Bülow, C. de Saint-Saëns, ete., ete.
Hans de Bülow en prend la direction en 1887 et porte à son apogée la répu-
‘tation des grands concerts philharmoniques. Ces concerts deviennent, sous son
impulsion, des exécutions sensationnelles qui font courir tout Berlin.
A la mort de cet illustre musicien, il appartenait à M. Arthur Nikisch de
maintenir les traditions du grand artiste qui l’avait précédé et de continuer à
l’Orchestre Philharmonique les faveurs d’un publie éclairé.
A un autre point de vue, l’organisation de l’Orchestre Philharmonique de
Berlin est unique en son genre.
Sans aucune subvention et seulement par ses seules ressources, l’Orchestre
se soutient et se maintient d’une facon admirable. Ces membres ont réussi à fonder
une caisse de pension qui possède actuellement un capital dépassant 100,000 fr.,
quoiqu’elle ne compte que huit années d’existence.
En dehors de ses dix concerts d’abonnement, l’Orchestre Philharmonique
donne des concerts populaires, prend part aux grands concerts avec chœurs et
aux concerts donnés par les virtuoses qui se font entendre à Berlin.
Toute participation à un autre orchestre est interdite à ses membres, de façon
que tous les artistes composant l’Orchestre Philharmonique de Berlin jouent
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000396_003.tif'/>
        <page><![CDATA[\
toujours ensemble et pour ainsi dire journellement. C’est une des principales
causes auxquelles il faut attribuer le degré de perfection des exécutions de cette
remarquable phalange.
Ouverture de Léonore (N° 3).
de Beethoven,
On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son
opéra F?delio, primitivement intitulé Zéonore. Les deux premières (n°* 2 et 3)
datent de 1805 et 1806. mais dépassent tellement, et à tous les points de vue,
la moyenne des ouvertures d’opéras, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour
l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troisième (n° 1).
Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138; de beaucoup plus accessible au
grand publie, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le
maître le savait ; sept ans plus tard, il se remettait à l’œuvre et eréait l’ouverture
appelée dès lors ouverture de F/delio. Cette dernière (n° 4) est en m/ majeur, les
trois autres en ué majeur.
Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3 : « Cette ouver-
ture n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même.
Une ’ntroduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, inter-
rompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner
des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal de l’allegro est
ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa troisième et de sa
septième mesures qui servent à amener la tonalité de m# majeur. Les violons
chantent une mélodie calme et sereine (2* thème) mais l’agitation, l’inquiétude
reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette
annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales de son
époque, reprend dans un développement symétrique, toute la matière de cette
première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la
Joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement
w ! thème principal. GO
Symphonie en ut m
de Beethoven.
La cinquième symphonie de Beethoven, dont les premières esquisses datent
de 1800-1801 et de 1804-1805, fut en grande partie composée en 1807 et exé-
cutée pour la première fois à Vienne au théâtre « An der Wien », le 22 décembre
1808, dans un concert composé uniquement d’œuvres du maître, toutes premières
auditions. (
‘
létaient les symphonies en ut mineur et pastorale, deux trios instru-
mentaux, la fantaisie chorale, vn concerto de piano joué par l’auteur, et deux
tragments de la messe d’Eisenstadt. La longeur excessive de ce programme et un
froid sibérien firent de cette soirée un fiasco lamentable,
La symphonie en ut mineur marque un pas décisif dans la manière du maître :
c'estla première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000396_004.tif'/>
        <page><![CDATA[A e t à _ e r é t r r F
p \ v
où son génie et son imagination se déploient en complète liberté. Aussi la forme
symphonique est-elle ici plus élargie; le premier allegro demeure bien dans
la coupe classique, mais il est absolument neuf comme conception et développe-
ment, l’adagio offre une nouvelle formule et dans une géniale transition, le
scherzo s’enchaîne au finale. C’est dans cette dernière que, pour la première
fois, Beethoven se sert de l’instrument cher à nos symphonistes fin de siècle, le
contrebasson, et emploie les trois trombones, de même que pour la première fois
aussi certains instruments jusqu’alors accessoires, comme la contrebasse et les
timbales, jouent un rôle individuel.
« C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » a dit Beethoven pour indiquer
le caractère dominant de cette symphonie. Terrible toc-toc, en effet, que ces
deux coups frappés /ortissimo par les cordes et les clarinettes au début de?
l’allegro con brio, ces trois croches et cette blanche mystique, en deux mesures
de quatre notes (thème pris, d’après Ozerny, au chant du loriot) formant à elles
seules l’idée-mère de ce mouvement fameux et dont le développement théma-
tique a fait école. De cette petite graine est sorti l’arbre superbe aux débor-
dantes frondaisons. Ce premier allegro, où l’antique fatum se dresse menaçant,
est douloureux et passionné, reflet fidèle des années difficiles pendant lesquelles
il fut conçu. L’âme angoissée du maitre s’y révolte et s’y exaspère, luttant et
pleurant. Le second thème, très énergiquement introduit par les cors et dérivé
de la phrase fatale, que semblent implorer les noires suppliantes des violons et
des clarinettes, n’a pas, dans le développement du morceau, l’importance capitale
du premier, qui domine toute cette géniale psychologie musicale.
L’andante con moto avec sa phrase rêveusement triste des altos et violon-
celles à l’unisson, est comme un baume appliqué sur les souffrances qu’expri-
mait le mouvement précédent. Ce thème est suivi d’une mélodie confiée aux
instruments à vent, qui revient trois fois simplement répétée, et produit par cette
répétition même une impression profonde, tandis que le motif prineipal est
exquisement varié et brodé. Cet andante, l’un des plus inspirés de Beethoven,
contient de nombreuses curiosités harmoniques dans le détail desquelles nous
ne saurions entrer ici. ;
Dans le scherzo se trouvent l’agitation et les sombres pensées du premier e
mouvement. Un voile mystérieux plane sur le morceau ; interrogations anxieuses,
appels menaçants, il n’y a rien là des coquetteries rythmiques et des piquants
babillages du scherzo de Haydn et Mozart. C’est dans le &#o qu’apparaît la
fameuse phrase fuguée des basses que Berlioz à si étrangement comparée aux
ébats d’un éléphant en gaité. Peu à peu cependant il se fait une éclaircie dans les
rêves agités du compositeur, le ton humoristique a son tour, le motif prineipal
reparaissant p/zzicato, puis tout s’apaise et s'endort tandis que les timbales,
pianissimo, ponctuent seules la mesure sur une longue tenue de l’accord de la
bémol par les cordes. Ce sont ces mêmes timbales qui marquent la fin de la
lutte et donnent la solution du problème : tandis qu’elles persistent dans leur
appel panissimo, accélérant le rythme, les cordes murmurent le premier thème
et après quelques mesures hésitantes et entrecoupées, au milieu d’harmonies
mystérieuses, la symphonie passe victorieusement des accents de l’angoisse et
de la menace à ceux du triomphe, tout l’orchestre, après cette magistrale transi-
a
UE TI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000396_005.tif'/>
        <page><![CDATA[78
v
tion, entonnant la fulgurante marche du finale, dans une magnifique explosion
de sonorités. Ces fanfares triomphales, d’une simplicité et d’une banalité voulues,
ne tendent à exprimer qu’une chose, la joie et l’enthousiasme, et l’œuvre s’achève
dans une éclatante apothéose.
Ouverture de « Tannhäuser »
de Richard Wagner.
Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en rac-
courci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pitto-
resque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau
ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et
de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s'épanche puissamment, puis
s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe; de magiques apparitions
surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la
brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchante-
ments nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions s’ap-
proche Tannhäuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur,
comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désor-
donnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants
l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la
plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue! Un
trait de feu le traverse à sa vue, il s'approche de la déesse et répète près d’elle
son chant exalté..…. Mais voici l’aube ; l’hymne religieux revient avec elle. À
mesure qu’il s’approche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui
semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et
lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magni-
ficence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe
de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple
purifié se joint à l’hymne rédempteur.
; (Edouard Scuuré, Le Drame musical.)
Marche funèbre du « Crépuscule des Dieux »
de Richard Wagner.
Cette marche funèbre, une des pages les plus saisissantes de la tétralogie est
extraite du Crépuscule des Dieux.
Siegfried a été tué par Hagen.
La nuit noire règne sous les portiques silencieux de la demeure de Gounther ;
derrière leurs arcades ténébreuses roule le fleuve et la lune se joue sur les flots.
Goutroune inquiète épie les bruits lointains. Des voix confuses résonnent, une
foule armée de torches et de flambeaux arrive et l’on apporte couché sur son
bouclier, le cadavre de Siegfried.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000396_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Ouverture des « Maîtres Chanteurs
de Richard Wagner.
Les Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entier de Richard Wagner une
place semblable à celle qu’oceupait le drame satyrique vis-à-vis de la tragédie,
et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à
l’auteur, après l’achèvement de Tannhäuser, comme une contre-partie comique
de la lutte des chanteurs à la Warthourg. Opposer le libre génie créateur au
pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs alle-
mands du moyen âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste
musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impar-
tialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires
marquée par (les efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce >||_]«.
comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Zes Maîtres Chanteurs furent
représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’aborda alors avec
une expérience consommée et une entière sérénité..….
Les maîtres chanteurs n’ont joué qu’un rôle de troisième ordre dans la poésie
du moyen âge; mais leurs associations au XV“ et au XVI siècle sont très sioni-
ficatives pour l’histoire de la culture allemande.….…. La plus célèbre de ces écoles
apparaît au X VI* siècle, dans la florissante Nuremberg, au temps d’Albert Dürer.
C’est dans ce cadre pittoresque que Richard Wagner a placé sa comédie, Il a
imaginé de mettre en face de ces maîtres rigides un poète de race, plein de
Jeunesse et de flamme, qui chante comme l’oiseau sur la branche. parce qu’une
voix intérieure lui commande, qui ne connaît d’autre prosodie que les battements
de son cœur généreux, d’autre règle que son inspiration impétueuse et souve-
raine. Voilà donc l’enthousiasme et le génie aux prises avec des compteurs de
notes et de syllabes. Cette lutte est le fond même du drame. où le noble, le beau
et le vrai triomphent du petit, du ridicule et du faux par leur seule puissance
d’expansion. L’idée se développe avec une grande variété de caractères sur un
fond d’épisodes humoristiques et de scènes pittoresques qui donnent à tout le
drame le caractère d’un riche tableau d’histoire.
(Edouard Scuuré, Le Drame musical,), .
GENÈVE, — IMP, L.-F. JARRYS.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>