<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert (en dehors de l'abonnement) : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du Théâtre<date when="13/03/1897"/></title>
<series>1896-1897</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18970313"/>
<title>Grand concert (en dehors de l'abonnement) : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du Théâtre</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1896-1897" type="series"/>
<name key="Gilson, Paul" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/258437" type="person" role="cmp">Gilson, Paul</name>
<name key="Lewis, Eddy"  type="person" role="cmp">Lewis, Eddy</name>
<name key="Lalo, Edouard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/65446" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Costa"  type="person" role="cmp">Costa</name>
<name key="Gouvy"  type="person" role="cmp">Gouvy</name>
<name key="Chausson, Ernest" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30087317" type="person" role="cmp">Chausson, Ernest</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/48553" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Rehberg, Willy  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39565" type="person" role="int">Rehberg, Willy  (dir.)</name>
<name key="Orchestre du théâtre"  type="person" role="int">Orchestre du théâtre</name>
<name key="Ysaÿe, Eugène" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30098493" type="person" role="int">Ysaÿe, Eugène</name>
<name key="Brunet"  type="person" role="int">Brunet</name>
<name key="Deprez"  type="person" role="int">Deprez</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000394_001.tif"/>
<page><![CDATA[F
JA7 ,-./A—-—à\ _

 

VICTORIA-HALL —# GENÈVE î
; COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT sR

 

 

Qÿamecfz' 75 Dlars 7897, à Kuil feures /bzéctbe$.

7 (NCFRI

(en dehors de l'abonnement)
au bénéfice des Artistes de l’Orchestre du Théâtre
avec le concours de
M. Eugène YSAYE, violoniste
et de M. BRUNET, 1€r rôle de comédie du Théâtre.

—— -
E S un aps N »

 

— S-4+ PROGRAMME j—+ -
PREMIÈRE PARTIE

. La Mer, esquisses symphoniques p' grand orchestre.. P. Gilson.
(D’après un poème de Eddy Lewis.)
a) Lever du soleil. — b) Chants et danses de matelots. —
c) Crépuscule. — d) La tempéte.
Un récitant : M. BRUNET.
. Concerto pour violon et orchestre (1'° audition)...
M. EUGÈNE YSAYE.

 

DEUXIÈME PARTIE
. Prélude du troisième acte de Tristan et Yseult... Wagner.
Cor anglais solo : M. DEPREZ.
. Soli pour violon seul
M. EUGÈNE YSAYE,
. d) Prélude pour une pantomime
b) Scherzo Gouvy.
. Poème pour violon et orchestre (1"° audition) Chausson.
; M. EUGÈNE YSAYE.
. Fête slave, extraite du Roi malgré lui Chabrier.
CN

ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
. BRUNET et Messieurs les artistes supplémentaires ont bien voulu prêter leur concours gracieux,
ŸE ÉONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRÉCISES
Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exéention d’un morceau,

Ÿ
8+-8+-8+-6-6-6-68-8+-68+-8+-06+8
Q PEF TK FA F EFFE ETE RE EA KKF E REF RHF AAEAKAEEFFFS

GENÈVE. — ImPR. L.-F. JARRYS, TREILLE, 4.
"

Y
î
Ÿ
î
%
à e
U iv
I E
| ;
°ï
E
11 Q
'HË
K1Y
l |T
Ÿ
v
Ÿ]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000394_002.tif"/>
<page><![CDATA[Cs TT
2 PROGRAMME OFFICIEL T

 

   

 

 

 

Eugène Ysaye

Le violoniste Eugène Ysaye est né à Liège, le 16 juillet 1858. Ce fut
son père, musicien distingué et chef d’orchestre, qui lui donna sa première
instruction musicale ; il entra ensuite au Conservatoire de sa ville natale
où il obtenait à l’âge de 9 ans le second prix de violon. Son père le retira
alors de cet établissement, le fit travailler et ce n’est que plus tard que,
rentré au Conservatoire, il y remportait à 13 ans la médaille de vermeil,
la plus haute récompense du concours de violon. À cette époque, Ysaye eut

\

le bonheur de jouer à Anvers devant le célèbre Vieuxtemps qui, pris
d’enthousiasme pour le talent du jeune artiste, l’engagea à venir à Paris
continuer ses études sous sa direction. La ville de Liège lui ayant alloué
une bourse de voyage, Ysaye put ainsi profiter pendant quatre années des
leçons de Vieuxtemps. Il revint ensuite en Belgique et il eut encore la
chance de devenir l’élève du violoniste Wieniawsky, professeur au Conser-
vatoire de Bruxelles. Les études terminées auprès de ce virtuose illustre,
Ysaye, désireux de faire connaissance avec les maîtres de l’Allemagne, se
mit en route pour ce pays, n’ayant pour tout bagage que son violon. À Colo-
gne, Ferdinand Hiller l’accueillit très chaleureusement, lui organisa une
soirée et le munit d’une quantité de lettres de recommandations, entre
autres pour Raff et Clara Schumann. Quelque temps après, Ysaye acceptait
un engagement de Concertmeister à l’orchestre Bilse de Berlin, où il restait
trois hivers.

C’est surtout depuis cette époque qu’il commença ses tournées de concerts
et il s’est fait entendre un peu partout en Europe et en Amérique, recevant
toujours un accueil enthousiaste. Aujourd’hui à l’apogée de son talent, il
compte parmi les plus illustres virtuoses de notre temps. Ysaye est venu
plusieurs fois à Genève et il n’a chez nous que des admirateurs et des amis ;
il est donc superflu de faire autrement l’éloge de l’artiste éminent que nous
aurons le plaisir d’entendre le 13 mars au concert au bénéfice de l’orchestre.

Paul! Gilson

Les esquisses symphoniques intitulées La Mer qui sont au programme
de ce concert ont été inspirées par un poème de Eddy-Lewis. Ce poème,
d’un beau souffle poétique, a une certaine importance et on a l’habitude
de le faire dire au concert par un récitant. M. Brunet, l’excellent premier
rôle de comédie de notre théâtre, a bien voulu se charger gracieusement
de cette tâche.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000394_003.tif"/>
<page><![CDATA[= — 5
%ÿ DES CONCERTS D’ABONNEMENT ; ,
|

Voici quelques détails biographiques sur l’auteur de La Mer.

Paul Gilson est né à Bruxelles, le 15 juin 1865. Ses parents ayant
transféré leur domicile à Ruysbrœck (province de Brabant), il commença
ses études musicales avec Cantillon, organiste de cette ville, et les poursuivit
sous la direction de Duyck, à l’école de Fétis père. En 1882, il retourna
à Bruxelles où il travailla d’abord seul, puis il entra, quatre ans plus tard,
au Conservatoire, pour y terminer ses études avec le célèbre Gevaërt,
directeur de cette institution. Il prit part, en 1889, au concours de compo-
sition, et remporta le premier prix, dit prix de Rome, avec une cantate
intitulée Sinaÿ. Malgré sa jeunesse, M. Paul Gilson a déjà écrit un grand
nombre d’œuvres : deux opéras (Le Démon, Daphné) ; plusieurs cantates :
de la musique de scène pour le drame la princesse Maleine ; pour grand
orchestre, La Mer, Fantaisie-Scherzo, Fantaisie sur des thèmes canadiens,
Rhapsodie écossaise, Danses écossaises et Suite pastorale en quatre parties ; pour
des instruments à cordes, Rhapsodie et une Elégie alla marcia ; pour instru-
ments à vent, une Humoresque, etc. ; sans compter beaucoup de morceaux
de moindre importance pour chant, pour piano et pour chœur.

M. Gilson appartient à l’école la plus moderne et occupe une place en
vue parmi les premiers compositeurs de notre temps. C’est surtout sa
symphonie La Mer qui a contribué à donner à son nom une grande noto-
riété. Cette composition hardie et intéressante, dont les quatre mouve-
ments mettent en œuvre un thème unique, a été exécutée avec le plus vif
succès à Bruxelles, Anvers, Munich, ainsi qu’à Dresde, Berlin et New-York.
Adepte enthousiaste de Richard Wagner, admirateur des maîtres russes,
en possession du trésor des mélodies populaires, M. Gilson unit un profond
savoir à des idées franchement personnelles.

 

Prélude du 3" acte de Tristan et Yseult
de R. Wagner.

Ce court prélude se joue lorsqu’au troisième acte de Tristan et Yseult
le rideau se lève sur un paysage de Bretagne. Nous voici dans la cour
du château paternel de Tristan, qui s’élève sur une hauteur au bord de la
mer. Par dessus le parapet du fond s’étend au loin la ligne monotone de
l’océan. Tristan est couché sur un lit de repos, à l’ombre d’un vieux tilleul.
Souffrant d’une blessure mortelle, il dort d’un sommeil léthargique.
Kourvenal est agenouillé devant lui, attendant son réveil, épiant son
souffle.

 

*

 

 

 

e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000394_004.tif"/>
<page><![CDATA[ë. , =
PROGRAMME OFFICIEL <

scène. Elle s'imprime des la première mesure du prélude par un profond
sanglot des instruments à cordes, qui semble jaillir d’un gouffre de souf-
france et qui monte à nous comme le désir éternel de Tristan du fond
même de sa léthargie. Elle se prolonge sous une forme plus naïve et en
quelque sorte inconsciente dans la mélodie d’un chalumeau qu’un pâtre
joue derrière la scène au penchant du côteau. C’est au son de cette phrase
traînante et plaintive que le malade ouvre les yeux.

|
|
| Une teinte sombre, une morne tristesse domine ce paysage et cette
\
|
|

Ernest Chausson

M. Ernest Chausson, né à Paris, élève de César Franck, est depuis quel-
ques années membre du Comité et secrétaire de la Société nationale de
musique. Les œuvres les plus importantes de M. Ernest Chausson sont :
Le roi Arthus, drame lyrique inédit ; La Tempéte, musique de scène pour le
drame de Shakespeare ; Sainte-Cécile ; Viviane, poème symphonique déjà
exécuté à Genève ; un concerto pour violon et piano avec accompagnement
de quatuor à cordes ; la symphonie en si bémol exécutée à Genève dans un
des concerts de l’Exposition.

Le Poème au programme de ce concert a été composé pour Eug. Ysaye,
qui l’a exécuté pour la première fois à Nancy au mois de décembre dernier.

Fête Slave

Emmanuel Chabrier est le chantre de la musique colorée, aux rythmes
imprévus, aux mélodies primesautières ; son exubérance et sa vigueur rap-
pellent la prose batailleuse, bravache, mais solide et fine de Théophile
Gautier jeune. — La Féte Slave extraite du « Roi malgré lui » est écrite
en mouvement de polonaise, et, sans briller par une grande distinction
d’idées, produit un gros effet grâce aux fulgurantes sonorités de son instru-
mentation. À remarquer un curieux effet d’accentuation rythmique dans
la phrase qui précède le #rio et un joli motif en sol majeur chanté par le
hautbois.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>