<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert donné par l'Orchestre philharmonique de Berlin<date when="05/05/1900"/></title>
<series>1899-1900</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19000505"/>
<title>Grand concert donné par l'Orchestre philharmonique de Berlin</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1899-1900" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Richter, Hans (dir.)"  type="person" role="int">Richter, Hans (dir.)</name>
<name key="Orchestre philharmonique de Berlin"  type="person" role="int">Orchestre philharmonique de Berlin</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000448_001.tif"/>
<page><![CDATA[HE rr e sé
5), Ë<‘

| @
ÿ 1
| c(U ‘
.
|

 

 

GENÈVE & VICTORIA-HMALL Ÿ GENÈVE
CONCERT - DIRECTION .’HERMANN WOLFF, BERLIN

Samedi 5 Mai 1900, à 8 beunes précises du soir.

| OE
|

GRAND*CONCERT

donné par

 

 

 

| L'ORCHESTRE PHILHARMONIQUE

A PIUN

sous la direction de M. le Dr

HANS RICHŒER

——>>=5 PBOGBA WME 2—— "

 

PREMIÈRE PARTIE

. Symphonie n° 3, en mi bémol, dite Héroïque. L. van Becthoven.
a) Allegro con brio.

—

 

| ; b) Marcia funebre (adagio assai). -
Ï @ï c) Scherzo (allegro vivace). #
ë(ä‘{] d) Finale (allegro molto).
i 1# | *
y | SECONDE PARTIE
é 2. Prélude et Seène finale de Tristan et Yseult… R. Wagner.
| 3 S6gméarlavh (3871)1 11e R. Wagner.
|
@G 4. Rhapsodie Hongroise n°1........….. Liszt.
R (Dédiée à Hans de Bülow.)
@
| 4R MRIPV O— R rr
, ,U PRIX DEs PLaces :

 

 

Rez-pe-Crausséz. Loges, 8 fr. — Parquet, 7 fr. — Parterre, 5 fr. — Pourtour, 5 fr. — Amphi-
théâtre, 4 fr. — Promenoir, 3 fr. — Podium, 2 fr.
(| PREMIÈRE GALERIE. Loges, B fr. — Fantenils de face, 1°" et 2°° rang, 6 fr. — Autres range, 5 fr,

— Fautenils de balcon, 1 rang, 6 fr. — Autr@% rangs, 4 fr.— Amphithéâtre, 4 fr. — Fau-
teuils d’orgue, 3 fr,

SECONDE GALERIE. Amphithéâtre, 3 fr. — Fauteuils de balcon, 1‘’ rang, 8 fr. — Autres rangs, 2 fr.
On est prié de ne pas entrer pendant Fexéculzbn des morceaux.
OCUVERTURE DES PORTES A SEPT HEURES ET QUART

i Prix du Programme : 20 centimes.

 

 

 

 

e
e mmm e cn rs ,, p cs e cavomnoamencne 1 mmmn
-— e äL )( ; )…;_ , E (O ,) ((

ÈË" d>s 5 es e ds 4

. GENKVE, — IMP, L.-F, JAKKYS,
. *

 

 

y
;
\
|

.…J.……ﬁ
S

 

—
ds

se 5

 

——
srrr ;3--

 

Us

Ls arasses e »
ce —

=]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000448_002.tif"/>
<page><![CDATA[2 NOTICE DU CONCERT

 

AN

HANS RfÛHTER |

» é | |
| Hans Richter est né le 4 avril 1843 à Raab, en Hongrie; après ses
études au Conservatoire de Vienne, il séjourna de 1866 à 1867 à Lucerne,
auprès de Richard Wagner; après avoir passé quelque temps à Munich,
| comme chef des chœurs de l’Opéra, Richter fut pendant cinq ans chef
d’orchestre du Théâtre national de Pesth; enfin, à la suite de l’énorme
succès d’un concert qu’il dirigea en 1875 à Vienne, il fut appelé dans
cette ville comme chef d’orchestre de l’Opéra de la Cour et directeur des
Concerts philharmoniques. Ce fut Richter qui, en 1876, dirigea les repré-
sentations de /’Anneau du Niebelung lors de l’inauguration du théâtre de

Bayreuth, où il est resté un des principaux chefs d’orchestre des fêtes _ v

wagnériennes ; depuis longtemps, il dirige chaque année, à Londres, w @l l

|

|

|

 

  

certain nombre de concerts qui portent son nom et, depuis 1898, il a
dirigé plusieurs fois à Paris avec un succès sans précédent; la critique est
unanime pour considérerHans Richter comme le premier chef d’orchestre
| de l’époque. . -

L’Orchestre Philharmonique de Berlin.

L'Orchestre Ph1lharmomque de Berlin a été fondé il y a environ qua-
rante ans par Bilse, qui, le premier, donna des concerts populaires avec
des programmes complètement class1ques.‘ | ;

Dès 1877, les membres de l’Orchestre Philharmonique forment une |
association artistique et entreprennent des tournées en Allemagne, en
Hollande et en Russie. Tous les grands compositeurs ont dirigé ce remar-
quable orchestre : Liszt, Richard Wagner, Rubinstein, Hans de Bülow, _
C, Saint-Saëns, etc. ‘

Hans de Bülow en prend la direction en 1887 et porte à son apogée @
la réputation des grands Concerts philharmoniques. Ces concerts devien- ’
nent, sous son impulsion, des exécutions sensationnelles‘ qui font courir
tout Berlin. À la mort de cet illustre musicien, il appartenait à M. Arthur
Nikisch de maintenir les traditions du grand artiste qui d’avait précédé et
de continuer à l’Orchestre Philharmonique les faveurs d’un public éclairé.
Enfin, pour cette tournée, l’Orchestre Philharmonique a eu la bonne

 

fortune d’obtenir le concours de M. le D" Hans Richter. d .l;
À un autre point de vue, l’ofganisation de l’Orchestre Philharmonique _
de Berlin est unique en son genre. Sans aucune subvention et seulement _ {
par ses seules ressources, l'Orchestre se soutient et se maintient d’une |
L
E d

À]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000448_003.tif"/>
<page><![CDATA[NOTICE DU CONCERT

v

AN SS SISN r L L 11 t

G #
façon admirable. Ses membres ont réussi à fonder une caisse de pension
qui possède actuellement un capital dépassant r00,000 fr., quoiqu’elle ne
compte que onze années d’existence.

En dehors de ses dix concerts d’abonnement, l’Orchestre Philhar-
monique donne des concerts populaires, prend part aux grandes auditions
avec chœurs et aux concerts donnés par les virtuoses qui se font entendre
à Berlin.

Toute participation à un autre orchestre est interdite à ses membres,
de façon que tous les artistes composant l’Orchestre Philharmonique de
Berlin jouent toujours ensemble et pour ainsi dire journellement. C’est
une des principales causes auxquelles il faut attribuer le degré de perfec-
tion des exécutions de cette remarquable phalange.

Symphonie Héroïque, de Beethoven.

SS ISS SIS APISAL SL PLLALL La

AN SS Ss

 

On sait que Beethoven avait inscrit en tête de sa troisième symphonie le nom de
« Bonaparte », et qu’il remplaça cette dédicace par les mots : « A la mémoire d’un
héros », pour protester, en vertu de ses convictions républicaines, contre l’usurpation de
pouvoir dont s’était rendu coupable le premier Consul,

Quelques musicographes Ont profité de cette indication pour échafauder tout un pro-
gramme relatif à des scènes de la vie militaire. Passe encore pour la marche funèbre ; mais
il est déjà plus difficile de se figurer le scherzo comme illustrant l’animation d’un camp.
Pour les deux autres mouvements, une tentative de ce genre serait impossible et risque-
rait d’amoindrir l’importance artistique de ces morceaux.

Ce n’est pas le tableau d’une bataille que Beethoven a voulu reproduire symphoni-
quement, mais bien plutôt ‘les traits saillants du caractère d’un héros : la volonté, la
force, l’audace, la fierté, qualités auxquelles le grand musicien-philosophe ajouta un
élément nouveau, puisé dans son propre cœur : la pitié pour les victimes du conquérant
qui marche droit à son but sans se laisser arrêter par les ruines amoncelées sous ses pas.

L’expression de ce sentiment se retrouve dans presque tous les mouvements de la
Symphonie Héroïque ; notamment dans le premier, qui contient un épisode élégiaque en mi
| ?‘g_‘œur auquel, s’il faut en croire Nottebohm, Beethoven attachait beaucoup d’impor-

= dice et dont il avait fait comme le centre de ce morceau.

S%

«

2

C’est à la fin du développement principal de ce même allegro que se trouve le fameux
passage qui a donné lieu à tant de controverses, Sur un trémolo des violons (la bémol /si
bémol), Beethoven fait entonner par le cor le motif initial (mi bémol/sol, mi bémolNsi
bémol). Déjà à la première répétition, à Vienne, l’auteur dut défendre ce la bémol des
violons contre les réclamations des musiciens, Plus tard, les éditeurs de la première
partition française remplacèrent le la bémol par un sol, et même Wagner, que cette note
audacieuse n’aurait cependant pas dû déconcerter, hésitait encore à l’accepter. Depuis
qu'on a publié les cahiers d’esquisses de Beethoven, le doute n’est plus permis : c’est bien
la bémol que le compositeur a voulu et qu’il faut jouer,

La Symphonie Héroïque a été écrite en 1803 et fut exécutée pour la première fois à
Vienne au mois de janvier de l’année suivante, A côté d’appréciations favorables, on]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000448_004.tif"/>
<page><![CDATA[4 NOTICE DU CONCERT

AN SLN SS SS SS LS SIS LS SIS AA SS SPL II AI SISIN SISF

T “"

 

trouve, dans les gazettes du temps, des critiques comme celles-ci : « composition extrème-
ment longue et difficile » — « fantaisie sauvage et déréglée ». Par contre, la presse

décernait des éloges intentionnellement exagérés à la symphonie d’Antoine Eberl,
entendue au même concert. Ce compositeur, alors assez en vogue à Vienne pour pouvoir

être opposé à Beethoven, est maintenant tombé dans l’oubli, tandis que le prestige de -

Pauteur de la Symphonie Héroïque va toujours grandissant.

e

Prélude et Scène finale de « Tristan et Yseult ».

C'’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre
entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui sarrete,
interrompu par les troublantes harmonies des bois, La phrase semble hésiter à prend
son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons, pour retourner, vibra
passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dan
les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un
douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la pro-
gression reprend implacable et inexorable. D'abord modulée par le timbre incisif des
bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante,
des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les
trombones, pour atteindre son expansion suprème au milieu du déchaînement de tout
l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui,
dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.

Dans les concerts symphoniques on a maintenant l’habitude d’enchaîner ce prélude
avec une adaptation pour orchestre de la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d’ Yseult.

Siegfnied-Idy1l, de R. Wagner.

C’est en 1871, à Triebschen près de Lucerne, que cette délicieuse Idylle a été com-
posée, et exécutée pour la première fois, à l’occasion de l’anniversaire de naissance de
Mme Cosima Wagner.

Le maître, voulant ménager une surprise à sa femme, écrivit sa partition en cachette
et chargea Hans Richter, qui séjournait alors en Suisse, de recruter quelques musicies”

à Zurich et à Lucerne. Les répétitions eurent lieu dans cette dernière ville, sous l
d1rect1on du Capellmeister viennois. Au matin du grand jour, Hans Richter arriva à
Triebschen avec son orchestre, plaça, tant bien que mal, les instrumentistes sur le
perron de la villa et remit le bâton du commandement à Wagner, se contentant de
l’honneur de jouer la partie de trompette. ‘

Sieofried-Tdyll est un morceau de musique intime. Le fils de Wagner, Siegfried, venait
d’accomplir en 1871 sa première année, et cette composition, comme le dit fort bien
Richard Pohl, « dépeint l’existence ensoleillée et sereine du petit Siegfried, durant les #
jours idylliques passés à ‘Triebschen. »

L’orchestration de cette pièce charmante est en rapport avec son caractère : le quatuor
à cordes, une flûte, un hautbois, deux clarinettes, une trompette, deux cors et un basson
suffisent pour interprêter Siegfried-Idyll.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>