<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève<date when="06/06/1896"/></title>
<series>1895-1896</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18960606"/>
<title>Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1895-1896" type="series"/>
<name key="Lazzari, Sylvio" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30075070" type="person" role="cmp">Lazzari, Sylvio</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Marty, G."  type="person" role="cmp">Marty, G.</name>
<name key="Franck, César" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/70009" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Doret, Gustave  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/3145724" type="person" role="int">Doret, Gustave  (dir.)</name>
<name key="Roger-Miclos (Mme)"  type="person" role="int">Roger-Miclos (Mme)</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000371_001.tif"/>
<page><![CDATA[EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE

 

 

G‘

SAANAANANA

(
V

 

 

 

ys ?
XN

(ICTonIrA-rI AI

Samedi 6 Juin 1896, à & h. 1/2 précises

L Concert Symphonique

@

avec le concours de

M"* ROGER-MICLOS, pianiste
des concerts du Conservatoire, Lamoureux, Colonne et d’Harcourt.
î J Aann

— PROEC

. Prélude d'Armor Sylvio Lazzari.

Concerto en ut mineur L. van Beethoven.
d) Allegro con brio. — b) Largo. — c) Rondo.

Mme ROGER-MrcLos.

Matinée de Printemps Georges Marty.
/SECONDE PARTIE

. Symphonie en ré mineur César Franck.
I. Lento. Allegro non troppo. — II. Allegretto. —

III. Allegro non troppo.

. Africa, fantaisie pour piano et orchestre C. Saint-Saëns.
Mme ROGER-MiCLOS.

. Ouverture des Maîtres Chanteurs R. Wagner.

Orchestre sous la direction de M. Gustave DORET

 

 

Piano PLEYEL, aux soins de MM. Bron et Berguer.

 

 

 

Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.

_>]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000371_002.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL

 

 
  

 

 

M" ROGER-MICLOS

Née à Toulouse, premier prix de piano du Conservatoire de cette ville à l’âce de
IO ans, premier prix, à 15 ans, du Conservatoire de Paris (classe de Mme Massart). pia-
te d

niste de la Société des concerts du Conservatoire. pianiste des concerts Colonne et des

concerts Lamoureux, Mme Roger-Miclos, par ses concerts à Bruxelles, Anvers. Monte-

 

Carlo, Londres, Leipzig, Vienne, Dresde, Berlin, etc., s’est placée au premier rang des
virtuoses du clavier. La première, elle fit accepter aux Concerts du Conservatoire l’exécu-

tion d’œuvres modernes, la première elle organisa

 

des concerts historiques spéciaux avec

contérences et présenta au public parisien les maîtres étrangers contemporains : Scandi-

    

naves, Russes, 15, Allemands, Hongrois, Anglais, etc., etc. Merveilleuse inter-
prète de Schumann et des classiques, aussi éminent professeur qu'’excellente virtuose,

oger-Miclos à formé école et ses élèves sont de véritables artistes.

 

fantaisie Africa a été écrite spécialement pour Mme Roger-Miclos par M. Saint-

  

lui a dédié sor œuvre.

M. SYLVIO LAZZARI

 

né en 1860 à Bozen dans le Tyrol, fixé depuis 1882 à Paris, est

élève de Ernest Guiraud et-C. Franck. Parmi ses œuv

 

res, il faut citer un /rio pour
piano, violon et violoncelle; un quatuor pour instruments à cordes: un octuor pour
instruments à vent ; une soyate pour piano et violon ; des œuvres symphoniques parmi

lesquelles une Swite en fa majeur et un Concertstück pour piano et orchestre esécuté en 1894

 

aux concerts Lamoureux. Le prélude d’Armor, exécuté pour la première fois en mars 1895
tux concerts de la Société nationale, a été joué ensuite avec grand succès aux concerts

Lamoureux.

ARMOR

yendes du roi Arthus et des

 

Le sujet du drame lyrique Armor, est emprunté aux 1
autres héros de la Table Ronde. Au premier acte, le chevalier Armor conquiert la cou-
ronne sacrée d’Arthus, que, depuis la mort du preux Roi, les Korriganes gardent jalou-
sement dans une île sauvage de la mer armoricaine. Pour s'en emparer, pour la ceindre,
il faut braver les tempêtes et les enchantements, sortir vainqueur des luttes, des épreuves,
des tentations.

Le prélude exécuté aujourd’hui n’est pas une synthèse de l’œuyre, mais une page svmi-
phonique en rapport musical avec le drame, et destinée spécialement à servir d’introduction
au premier acte. Il commence par les harmonies mystérieuses des Korriganes, au quatuor
avec sourdines très divisé. Puis, aux contrebasses, s’élève le motif de la mer, motif qui
passe aus bois, réunit ensuite toutes les cordes dans un grand unisson et arrive à une
vigoureuse explosion de tout l’orchestre. Le mouvement change : le thème, transformé,

engendre des développements musicaux assez étendus, de caractère pittoresque, et, de

G
s|
Z

     
 
   
    
   
  
  
      
     
   
 
     
      
  
   
   
  
  
   
  
 
 
 
 
 
 
 
   
   

( A T ETE

p

 

 

S

76SD

d

c]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000371_003.tif"/>
<page><![CDATA[VS

Ü

 

 

DES CONCERTS SYMPHONIQUES

—

plus en plus modifié en son rythme, de plus en plus diminué en ses valeurs, se combine
aux harmonies des Korriganes. Dans un mouvement plus large, le motif d’Armor, le
héros, apparaît majestueusement aux quatre cors, puis aux trombones ; il varie en pas-

sant par la série complète des instruments à vent pour arriver enfin aux violons ; lorsqu’il

 

s'assombrit et se dissout, un des fragments persiste associé aux harmonies des Ko

ganes. En dernier lieu, ces visions évanouies, le motif de la mer demeure seul, dans sa

 

monotone sérénité, (Alfred Ei

M. GEORGES MARTY

M. Georges Marty est né à Paris le 16 mai 1860. Il obtint le grand Prix de Rome de

composition en 1882. Il est actuellement professeur de la classe d’ensemble au Conserva

 

toire, chef de chant à l’Opéra et chef d’orchestre des concerts de l’Opéra. La Mal

Printemps est le deuxième morceau d’une suite d’orchestre, l’ les plus char

 

inspirations du jeune compositeur,

CÉSAR FRANCK

Né le 10 décembre 1822 à Liège, César Franck fit ses premières études au Conserva-

toire de sa ville natale. En 1837, 1l vient à Paris, entre au Conservatoire

plusieurs années, il suit les classes de Leborne, Zimmermann, !

u, pendant
3ertin et Benoit; il y obtint
les premières récompenses de contrepoint et fugue, de piano ct d’orgue,

En 1842, César Franck quitte le Conservatoire ét se consacre aussitôt à la composition
et au professorat. Sa longue catrière n’offre guère d’incidents dignes d’être rapportés ici :
elle est faite de travail et de peine.

Longtemps méconnu, pauvre, et avec de lourdes charges de famille, César Franck
lutte vaillamment pour l’existence et pour son art; on le rencontrait dans les rues, tou-
jours à pied, toujours trottant et courant, avec un paletot à moitié enfilé et un pantalon
trop court, toujours pressé d’aller donner une leçon à cinq ou six francs, et cela tous les
jours, pendant toute sa vie. Quand travaillait-il ? Hiver comme été, il était levé à 5 heures
et, dès cette heure matinale, il se mettait au travail jusqu’à 8 heures ; il prenaît alors
un modeste repas et partait pour donner ses leçons, soit au Conservatoire, soit dans les
pensionnats ou ailleurs, Il ne rentrait chez lui que le soir après 7 heures pour diîner.

Jusqu’à la fin, et sauf le mois de septembre qui était son mois de vacances,

 

ar Franck
n'a jamais travaillé plus de ces trois heures du matin, et c’est ainsi qu’il a composé
toutes ses grandes œuvres : Rédemption, les Béatitudes, la Symphonie, les pièces pour

Oreule, erc:

2

Organiste de Sainte-Clotilde, il fut, en 1872, appelé à la chaire d’orgue au Conserva-

 

toire, et, dans ces fonctions qu’il occupa pendant de longues années, 1l groupa autour
de lui une phalange de disciples venus pour écouter la parole du maîtré, Parmi les plus
marquants, on peut citer Vincent d’Indy, Dupare, Chausson, Augusta Holmès, Pierné,

Rousseau, Camille Benoit, Bordes, Coquard, Guy-Ropartz, etc. L’influence de César

S
GL

‘_\‘\ ‘]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000371_004.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL

Franck a été immense et les œuvres de ceux que nous venons de citer témoignent que
ses élèves ont gagné à son enseignement une merveilleuse technique et une grande

habileté dans la manière de traiter l’orchestre. Mais à part la valeur de ses lecons, les

élèves de César Franck ont conservé un pieux souvenir-de leur vieux maître qui avait

avec eux des rapports paternels, et, parmi eux, l’habitude leur était venue de l’appe-
ler tout naturellement le «père Franck », et c’était bien là le nom qui lui convenait.
Cet homme excellent était un modeste et un désintéressé - il ne sut jamais solliciter et
sa devise était : « Art et Charité ». Jamais il ne faisait payer ses. lecons aux élèves peu for-
tunés et, souvent, il a aidé de sa bourse, bien peu garnie pourtant, ceux qu'il savait dans
l’embarras.

Grâce à une robuste santé, il avait traversé la vie sans misères physiques, et il était
encore en pleine force lorsqu’un accident imprévu, une pleurésie pernicieuse, vint
l’atteindre mortellement dans sa soixante-huitième année : il mourut le $ novembre 1890.

L’œuvre de César Franck est considérable et dans tous les genres : musique de chambre,
opéras, symphonies, poèmes symphoniques, oratorios, de nombreuses pièces pour orgue

et de la musique de chant religieuse et profane.

(Voir d'autre part pour la symphonie la notice analytique spéciale qui est en vente dans
la salle).]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>