<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert donné par Monsieur Colonne et son orchestre de Paris<date when="02/06/1897"/></title>
<series>1896-1897</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18970602"/>
<title>Grand concert donné par Monsieur Colonne et son orchestre de Paris</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1896-1897" type="series"/>
<name key="Bizet, Georges" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/20057" type="person" role="cmp">Bizet, Georges</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/88790" type="person" role="cmp">Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Colonne (dir.)"  type="person" role="int">Colonne (dir.)</name>
<name key="Colonne et son orchestre de Paris"  type="person" role="int">Colonne et son orchestre de Paris</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000399_001.tif"/>
<page><![CDATA[-

VE — VICTORIA-HALL — GENÈVE

Impresario M. L. URBAN.

Mercredi, le 2 Juin 1897, 8!/, heures du soir

GRAND CONCERT

donné par Monsieur

- COLONNEH

ET SON ORCHESTRE DE PARIS
=> T5 Exécutants —,

0 GTAMME

1BN RE
19 OuventunezdesRatniese < - - - - - - -* G. BrzET

2) Symphonie en Fa N°8 - - - - . - - - BEETHOVEN
I. Allegro vivace. IL. Alevretto scherzando.
ITL. Tempo di minuetto. VI. Finale allegro vivace.

3) Le Rouet d’Omphale, poème symphonique - C. SAINT-SAENS

2R PARTIE
EaprelodesdesParsuan © - ° - - ° . = .. -R: WAGNER

5) Romance sans paroles : - . . . . . ..
Orchestré par E. GUIRAUD. I. Chanson de l'riutemps.
IT. Fileuse.
6) Roméo et Juliette se A
I. Scènes d’Amour, II. Tristesse d2 Roméo, Bruit
de lointain de Bal et de Coucert, Grande Fête
chez Capulet,

 

MENDELSSOHN

 

 

H. BERLIOT

PRIX DES PLACES:
Rez-de-chaussée: — Loges 8 Fr, Parquets 6 Fr., Parterre 4 Fr., Amphithéâtre
3 Fr, Promenoir 3 Fr, Podium 3 Fr.
Première Gallerie: Loges 8 Fr,  Fautenils de Face 7. Fr,  Fauteuils 25e et
ame Rangs 4 Fr,. Fauteuils 4» Rang 3 Fr,, Amphithéâtre
3 Fr, Orgue 3 Fr.
Deuxième Gallerie: Balcon 3 Fr, Amphithéâtre 3 Fr.

Le bureau de location est ouvert dès ce jour au Victoria-Hall.

Les places peuvent être retenues à l’avance par correspondance,

 

 

On est prié de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux.

 

LNLS TS SSN SS SS SIS

DICKING & LÉVY, MULHOUSE,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000399_002.tif"/>
<page><![CDATA[Ouverture de Patrie
(G. BIZET)

Cette composition, vigoureuse et colorée, fut exécutée, pour la
première fois, aux Concerts-Colonne, le 20 décembre 1874.

/Simpñonie en ÎÏ‘a (_}\(0. 8)

(BEETHOVEN)

Celle-ci est en fa comme la pastorale, mais conçue dans des
proportions moins vastes que les symphonies précédentes.

Pourtant si elle ne dépasse guère, quant à l’ampleur des formes,
la première symphonie {en ut majeur) elle lui est au moins de beau-
coup supérieure sous le triple rapport de l’instrumentation, du rythme@f
et du style mélodique.

Le premier morceau contient deux thèmes, l’un et l’autre d’un
caractère doux et calme. Le second, le plus remarquable selon nous,
semble éviter toujours la cadence parfaite, en moduland d’abord d’une
façon tout à fait inattendue. (La phrase commence en ré majeur et
se termine en ut majeur… et en se perdant ensuite, sans conclure, sur
l'accord de septième diminuée de la sous-dominante. On dirait, à
entendre ce caprice mélodique, que l’auteur, disposé aux douces &motions
en est détourné tout à coup par une idée triste qui vient interrompre
son chant joyeux.

L’andante scherzando est une de ces productions auxquelles on
ne peut trouver ni modèle, ni pendant ; cela tombe du ciel tout entier
dans la pensée de l’artiste; l l’écrit tout d’un trait et nous nous
ébahissons à l'entendre. Les instruments à vent jouent ici le rôle
opposé de celui qu’ils remplissent ordinairement; ils accompagnent
d’accords plaqués, frappés huit fois pianissimo dans chaque mesure, le
léver dialogue a punta d'arco des violons et des basses. C’est doux
ingénu, et d'une indolence toute gracieuse, comme la chanson de deux
enfants cueillant des fleurs dans une prairie par une belle matinée de
printemps, La phrase principale se compose de deux membres, de trois
mesures chacun, dont la disposition symétrique se trouve dérangée pu@
le silence qui succède à la réponse des basses; le premier membre
finit ainsi sur le temps faible, et le second sur le temps fort. Les
répercussions harmoniques des hautbois, des clarinettes, des cors et
des bassons intéressent si fort, que l’auditeur ne prend pas garde, en
les écoutant, au défaut de symétrie produit dans le chant des instruments
cordes par la mesure de silence surajoutée. Cette mesure elle-même
n’existe évidemment que pour laisser plus longtemps à découvert le
délicieux accord sur lequel va voltiger la fraiche mélodie. On voit
encore, par cet exemple, que laloi de là carrure peut être quelquefois
enfreinte avec bonheur. Croirait-on que cette ravissante idylle finit par
celui de tous les lieux communs pour lequel BEETHOVEN avait le plus
d’aversion : par la cadence italienne? Au moment où la conversation
instrumentale des deux petits orchestres, à vent et à cordes, attache
le plus, l’auteur, comme s’il eût été obligé subitement de finir, fait se
succéder en trémoio dans les violons, les quatre notes, sol, fa, la, si
bémol (Sixte dominante, sensible et tonique), les répète plusieurs fois
précipitamment, ni plus ni moins que les Italiens quand ils chantent
Felicità, et s’arrête court. Jé n’ai jamais pu m'expliquer cette boutade.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000399_003.tif"/>
<page><![CDATA[Un menuet avec la coupe et le mouvement des menuets d’Haydn
remplace ici le scherzo à trois temps bref que Beethoven inventa, et
Î dont il a fait dans toutes ses autres compositions symphoniques u
| emploi si ingénieux et si piquant.

Le finale étincelle de verve, les idées en sont brillantes, neuves
| et développées avec luxe. On y trouve des progressions diatoniques à
| deux parties en mouvement contraire, au moyen desquelles l’auteur
| obtient un crescendo d’une immense étendue et d’un grand effet pour
|A sa péroraison, L’harmonie renferme seulement quelques duretés produites
| par des notes de passage, dont la résolution sur la bonne note n’est
| pas assez prompte, et qui s’arrètent même quelquefois sur un silence.
f En violentant un peu la lettre de la théorie il est facile d'expliquer
| ces discordances passagères; mais, à l’exécution, l’oreille en souffre toujours
| plus ou moins. Au contraire, la pédale haute des flütes et des hautbois sur

le fa, pendant que les timbales accordées en octave martellent cette
mème note en dessous, à Jla rentrée du thème, les violons faisant
Wentendre les notes ut. sol, si bémol de l’accord de septième dominante,
précédées de la tierce fa, la, fragment de l’accord de tonique, cette
note tenue à l’aigu, dis-je, non autorisée par la théorie, puisqu’elle
n’entre pas toujours dans l’harmonie, ne choque point du tout; loin
de là, grâce à l’adroite disposition des instuments et au caractère propre
de la phrase, le résultat de cette agrégation de sons est exellent et
d’une douceur remarquable. Nous ne pouvons nous dispenser de citer
avant definir un effet d’orchestre, celui de tous, peut-être, qui surprend
le plus l’auditeur à l’exécution de ce finale: c’est la note ut dièse
attaquée trèes fort par toute la masse instrumentale, à l’unisson et à
l’octave, après un diminuendo pui est venu s’éteindre sur le ton d’ut
naturel. Ce rugissement est immédiatement suivi, les deux premières
fois, du retour du thème en fa ; et l’on comprend alors que l’ut dièse
n’était qu’un ré bêmol enharmonique, sixième note altérée du ton
principal.  La troisième apparition de cette étrange rentrée est d’un
tout autre aspect: l’orchestre, ‘ après avoir modulé en üt, comme
précédemment, frappe un véritable ré bémol suivi d’un fragment du
thème en ré bémol, puis un véritable ut dièse, auquel succède une
autre parcelle du thème en ut dièse IHÎHBUI‘; reprenant enfin ce même
ut dièse et le répétant trois fois avec un redoublement de force, le
thème rentre tout entier en fa dièse mineur. Le son qui avait figuré
(Kau commencement comme une sixte mineure devient donc successi-
vement, la derniére fois, tonique majeure bémolisée, tonique mineure
dièsée et enfin dominante. H, BERLIOZ.

—— e e

[ce Î{ouef d'Emphale, Jer Îoème symphonique
(C. SAINT-SAËNS)

 

 

Le sujet de ce poème symphonique est la séduction féminine, la
lutJte trwmplx:}n‘te de la faiblesse contre la force. Le Rouet n’est qu’un
| prétexte, choisi seulement au point de vue du rythme et de l’allure
génerale du morceau.

‘ Prélude de ,Parsifal‘

(R. WAGNER)

 

 

r
L

l

Ï i ,

| .L.e Saint-Gral, vase sacré, dans lequel le sang du Christ a été
l recueilli, est pieusement gardé par de saints et braves chevaliers, Or,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000399_004.tif"/>
<page><![CDATA[un jour, le culte du Gral a été souillé : le roi du Gral s’est laissé
séduire par les maléfices de l’enfer; il est puni de sa faute par une
blessure cruelle, les cérémonies sacrées restent abandonnées, les cheva-
liers languissent sans force. Mais le Christ a promis rédemption et salut,
C’est Parsifal, le héros au cœur pur, au cœur simple, qui va accomplir
son œuvre divine. — Le prélude n’est qu’ute préparation au drame,
il exprime le caractère général, et en résume la pensée. Les thèmes
qui y sont développés sont les suivants :

1° Thème de la CÈNE ; il représente la promesse de salut du
Christ : « Prenez, voici mon corps. »

2° Thème du GRAL, qui représente le culte du Saint-Gral.

3° Thème de la FOI; il symbolise la foi, la pureté, l’enthou-
siasme des ministres du Gral.

Enfin les Lamentations du Christ trahi et renié par l’es siens
qui s’effacent elles-mêmes devant les promesses consolantes de la Cen!
Le thème du Gral sert de cumlu0n au prélude.

Komances sans paroles
(MENDELSSOHN)

 

Chanson de Printemps et Fileuse ont été orchestrées par Em.
Guiraud pour les représentations, à l’Odéon, de la féerie de Shakes-
peare, Le Songe d'une Nuit d’Étè.

Homéo et Juliette

(H. BERLIOZ)

 

La première partie renferme trois morceaux d’orchestre des plus
remarquables ; ce sont aussi les mieux connus du public, les plus:
applaudis dans les concerts et ceux qui forment le noyau même de la
>\…phn…« Le premier est cette magnifique scène de Roméo seul,
errant Àà l’aventure dans le jardin, par une nuit étoilée, et percevant
les joyeux éclats de la fête qui se donne dans le palais de Capulet.
Quiconque a entendu une fois cet episode, avec sa plamte persistante:
de hautbois, se rappelle quel superbe effet de sonorité prod…sent en
se …|nbmant les deux motifs principaux, si bien contrastés : la rêv2rie
amoureuse de Roméo et ces bruyants airs de danse traités de main de
maître, enrichis des mille couleurs d’une  instrumentation éblouissante.
La scène d’amour entre Juliette et Roméo, précédée elle-même d’un
délicieux petit chœur de jeunes seigneurs Capulets, qui sortent de la
fête en chantant des réminiscences d’airs du bal, n’est pas seulement
une page débordante de passion, de tendresse et d’amour; c’est peut-
être la plus chaude inspiration qui ait jailli du cœur de l’artiste, le
morceau le plus achevé qu'’ait enfanté son cerveau; c’est sûrement une
création unique dans l’aci musical, par l’intensité, le rayonnement de
l’expression orchestrale, par la transfiguration de simples instruments
qui semblent avoir une âme, une voix, s’animer presque au souffle de

Berlioz, AD. JULLIEN.

 

 

r r Sn]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000399_test_1.tif"/>
<page><![CDATA[NNN A A A N SSN SN SSN TS SS SSN SS SS SS SS SSN SS SS SS SS SSN SO SS S

 

 

 

GENÈVE — VICTORIA-HALL — GENÈVE

Impresario M. L. URBAN.

 

 

Mercredi, le £ Juin 1897, 8!/, heures du soir

‘GRAND CONCERT

donné par Monsieur

| OLONNE

ä
J ET SON ORCHESTRE DE PARIS
j —-— T5 Exécutants —#

rr rrr

PROGRAMME

esPRA RETE IERE
e dePainie : - - “ - ° - . “ G. BIZET

nie en Fa N° 8
ro vivace. II. Alexvetto scherzando.
;mpo di minuetto. VI. Finale allegro vivace.

et d’Omphale, poème symphonique - C. SAINT-SAENS |
D PARTTE
de Parsifal © © ° - « … . < . - R° WAGNER

e#sanséparoles; - - - ..
é par E. GUIRAUD. I. Chanson de Frintemps. |
ileuse. |
et luliette S en Pn se —> H. BERLIOT "
5 d’Amour. II. Tristesse da Roméo, Bruit

intain de Bal et de Cuucert, Graude Fête
Capulet,

BEETHOVEN

MENDELSSOHN

PRIX DES PLACES:
Loges 8 Fr, Parquets 6 Fr, Parterre 4 Fr., Amphithéâtre
3 Fr, Promenoir 8 Fr, Podiun 83 Fr.
Loges 8 Fr, Fauteuils de Face 7, Fr,  Fauteuils 2m° et
ane Rangs 4 Fr.. Fauteuils 4* Rang 3 Fr,, Amphithéâtre |
3 Fr, Orgue 8 Fr.
ie: Balcon 3 Fr., Amphithéâtre 3 Fr. ‘

!

.
[.
lbîpc;mn 101 v2

povilyogteneliestienahusonn,, FAU de location est ouvert dès ce jour au Victoria-Hall,
| Ï
’ |* Les places peuvent être retenues à l’avance par correspondance.

AN

On est prié de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux.

 

O TTN TS TS S SS SS SS

 

DICKING & LÉVY, MULHOUSE,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000399_test_2.tif"/>
<page><![CDATA[ICTORIA-HAËE — GENÈVE

esario M. L. URBAN.

uin 1897, 8!/, heures du soir

DCONCERT

donné par Monsieur

0UN

ORCHESTRE DE PARIS
75 Exécutants: —Æ

e rrr

OGRAMME

T 1 PARTIE
G. BIZET

° 8 11 1S 1s BRETHOVEN
[I. Al‘ezvetto scherzando.
o. VI. Finale allegro vivace.
, poème symphonique - C. SAINT-SAENS
2 P REETE

TT R NWAGNER

es MENDELSSOHN

-UD. I. Chanson de L'riutemps.

 

555 70 c o © 0 1512 JEÿpirtronr
Tristesse d2 Roméo, Bruit
t de Cuucert, Grande Fête

X DES PLACES:

"r, Parquets 6 Fr., Parterre 4 Fr., Amphithéâtre
romenoir 3 Fr, Podiun 3 Fr.

Fr., _ Fantenils de Face 7. Fr., _ Fauteuils 2me et
5 4 Fr.. Fauteuils 4" Rang 3 Fry,, Amphithéâtre
jue 3 Fr.

Fr.,  Amphithéâtre 3 Fr.

(
Ù
r
2
T
e
g ‘
=
e)
©
e
2
e)
©
5
Ls

est ouvert dès ce jour au Victoria-Hall.
p retenues à l’avance par correspondance,

S entrer pendant l’exécution des morceaux.

 

DICKING & LÉVY, MULHOUSE,]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>