<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève 
            <date when='11/07/1896'/>
          </title>
          <series>1895-1896</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000377</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18960711'/>
        <title>Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/67338' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Chausson, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30087317' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Moszkowski, Moritz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/94844' type='person' role='cmp'>Moszkowski, Moritz</name>
        <name key='Dubois, Théodore' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30016588' type='person' role='cmp'>Dubois, Théodore</name>
        <name key='Doret, Gustave' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/3145724' type='person' role='int'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Chausson, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30087317' type='person' role='int'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Greef, Arthur de' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30064577' type='person' role='int'>Greef, Arthur de</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000377_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ï
AAAAAAAG| H )
»
—
EXPOSITÏON NATIONALE SUISSE A GENÈVE
\> \_\\————-—_\
N
rs ReorRI A -ET X IEI,
Samedi 11 Juillet 1896, à & h. 1/2 précises
Concert Symphonique
ivec | -oncour ;
avec le concours de
M. A. DE GREEF, pianiste
ON A ® SR E
—- 218 0GN E -
PREMIBRE PARTIE
r. Ouverture d’Iphigénie en Aulide.........… Ch.-W. Gluck.
(Avec final de RICHARD WAGNER).
9 Concentosen vLnime*t.. ... ... C. Saint-Saëns.
M. DE GREEF.
SECONDE .Ï‘ﬂ.i:|:!:
s >Yymphone#r. . …… Ernest Chausson.
a) Lento. Allegro. — b) Lento. c) Allegro.
Sous la direction de l’AUTEUR.
4. a) Caprice sur des airs d’Alceste, de Gluck....…. C. Saint-Saëns.
Datanentelles e e Moskorsky.
M. DE GREEI
s, lakarandole, suiterd’orchestre.. ... Th. Dubois.
a) Sylvine.
b) Farandole fantastique.
Orchestre sous la direction de M. Gustave DORET
Piano de concert Pleyel aux soins de la maison Bron et Berguer.
LE CONCERT SERA '!'I-IHMIÏ\‘I-‘J A 10 HEURES ET DEMIE
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
J2>
*60-8-8-0-68+-08+@-
©
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000377_002.tif'/>
        <page><![CDATA[;
|
“
2 PROGRAMME OFFICIEL
ARTHUR DE GREEF
Bien que depuis huit ans professeur de la classe supérieure de piano du Conservatoire
de Bruxelles, M. Arthur De Greef est un jeune : trente-trois ans à peine, Elève de Brassin,
il obtint de bonne heure le diplôme de capacité et depuis, sa carrière de virtuose n’a été
qu’une longue suite de succès. Partout De Greef à été acclamé ; non seulement en Bel-
gique, mais en France, en Allemagne, en Italie, en Ancleterre, notamment à Londres
en 1880 et en 1892 avec Joachim aux Concerts philharmoniques et populaires, en 1891
au Festival Mozart, à Paris en 1892 avec sa série de séances historiques, en Norwège
lors de ses deux voyages dans ce pays; cette année encore, il a obtenu les plus
grands succès en Angleterre et en Allemagne. ’Tous les critiques sont d’accord pour
louer sans réserves la perfection absolue de sa technique et le coloris extraordinaire de
son interprétation. M. Grieg proclame De Greef le meilleur interprète de ses œuvres et
notre public se rappelle certainement l’immense succès qu’il a obtenu chez nous en jan-
vier 1894 avec le célèbre concerto du maître norwégien et en décembre 1895 avec le
concerto en sol mineur de Saint-Saëns qu’il a bien voulu redonner pour ce concert.
ERNEST CHAUSSON
M. Ernest Chausson, né à Paris, élève de César Franck, est depuis quelques années
membre du Comité et secrétaire de la Société nationale de musique. C’est en 1892, à
l’un des concerts de la Société nationale, que la symphonie en si bémol majeur que nous
présentons aujourd’hui au public fut exécutée pour la première fois. Les œuvres les plus
importantes de M, Ernest Chausson sont : Le roi Arthus, drame lyrique encore inédit
La Tempéête, musique de scène pour le drame de Shakespeare, Sainte-Cécile, Viviane,
poème symphonique déjà exécuté à Genève, un Concerto pour violon et piano avec accom-
pagnement de quatuor à cordes.
THÉODORE DUBOIS
Th. Dubois, né à Rosnev (Marne), le 24 août 1837, est un musicien distingué et
modeste, moins connu peut-être qu’il ne le mérite, en dehors de Paris, bien qu’aucun
artiste digne de ce nom ne l’ignore. Il est aujourd’hui professeur de composition au
Conservatoire de Paris et organiste à la Madeleine où il a succédé à M. Saint-Saëns.
Citons rapidement, parmi ses œuvres les plus connues seulement : Les sept paroles du
Christ, exécutées sous sa direction à Sainte-Clotilde, le Vendredi-Saint 1867 ; Le Paradis
perdu, cantate qui lui valut le prix de la ville de Paris au concours de 1878, et fut exé-
cutée solennellement le 27 novembre de la même année; comme œuvres théâtrales,
Le Pain bis (Opéra-Comique, 26 février 1879); La Farandolle, ballet (Opéra, 14 dé-
cembre 1883) ; Aben-Hamet, grand opéra (Théâtre Italien du Châtelet, 16 décembre 1884).
Il serait trop long d’énumérer toutes ses pièces pour orchestre; plusieurs ont été exécu-
tées aux Concerts Colonne, entre autres l’ouverture du Fritjof (13 février 1881). Organiste
remarquable, M. Th. Dubois à encore beaucoup écrit pour son instrument.
La Suite que nous exécutons dénote bien les qualités maîtresses de Th. Dubois, sa
mélodie toujours claire et ses harmonies distinguées.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>