<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grand concert en dehors de l'abonnement
            <date when='28/03/1896'/>
          </title>
          <series>1895-1896</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000366</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Rehberg, W. (dir)</note>
        <note>Interprète incertain</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18960328'/>
        <title>Grand concert en dehors de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1895-1896' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Grieg, Edvard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/84066' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/51160' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Rehberg, Willy' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39565' type='person' role='int'>Rehberg, Willy</name>
        <name key='Orchestre du théâtre' type='person' role='int'>Orchestre du théâtre</name>
        <name key='Carreno, Teresa' type='person' role='int'>Carreno, Teresa</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000366_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[2 u
E
(
,
E
H
PRIX : 230 centimes.
OE É0 0— __ »
/n>
VICTORIAÊI—IALL — GENÉÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Q£zmeaé 26 G\Mlars 7896, & KhurÉ heures />zéozbes.
GRAND CONCERT
EN DEHORS DE L'ABONNEMENT
avec le concours de
M- TERESA CARRENO, pianiste.
— s<4 PROGRAMME J—
PREMIÈRE PARTIE
T SYMEHOIEn° y en mmenr 41e Beethoven.
a) Allegro con brio. — b) Andante con moto. — c) Allegro. —
d) Finale (allegro).
2 GCONCERT® pour pianoét orchestre :........:..…, Grieg.
Mme CARRENO.
SECONDE PARTIE
E dadegaiOnENGRIN .1 Wagner.
n ROND mn en Beethoven.
RIMEN A Schubert.
OVON 1 es Chopin.
Mme CARRENO.
s. AIR (lento et allegro moderato) du Concerto grosso en
ré mineur, pour instruments à cordes ...........…. Hændel.
6. FANTAISIE HONGROISE pour piano et orchestre.. .. Liszt
Mme CARRENO.
0 Onvertnrede BANNHAUSBR 110 Wagner.
——" ”
ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
çÆJE -ÊONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRÉCISES
Piano de concert Bechstein.
Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exéention d’un morceau,
n e e t
è
;
ppts se =4
8+0+610-6-6-6-616-6-618
D E E E E R T A T T TS E
GENÈVE. — IMPR. L.-F, JARRYS, TREILLE, 4.
6.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000366_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[2 PROGRAMME OFFICIEL
TT S
Mrme TERESA CARRENO
Teresa Carreno est née à Caracas (Venezuela), le 22 décembre 1853, et
montra de bonne heure des dispositions exceptionnelles pour la musique.
Elle étudia le piano à New-York, sous la direction de Maurice Gottschalk,
puis à Paris, en 1867, avec Mathias, un élève de Chopin.
De retour en Amérique, elle fit, pendant plusieurs années, des tournées
de concerts qui lui valurent de véritables triomphes. Sa réputation en
Europe date de 1889 et de ses débuts à Berlin, où son jeu fit sensation.
Hans de Bülow l’appela : «la pianiste la plus intéressante du temps pré-
sent». Depuis lors, M"* Carreno s’est fait entendre dans toutes les villes
principales et toujours avec le plus grand succès.
On se souvient à Genève de son interprétation magistrale du concerto
de Grieg, le 6 décembre 1890; le Comité a cru répondre au désir des
dilettantes de notre ville, en demandant à M"* Carreno de rejouer cette
œuvre originale qui convient si bien à son tempérament artistique.
M"* Carreno a été engagée à Vienne spécialement pour exécuter ce
concerto au Festival Grieg du 24 mars, dirigé par le célèbre compositeur
norwégien.
SYMPHONIE EN UT MINEUR
de Beethoven.
La cinquième symphonie de Beethoven, dont les premières esquisses datent de 1800-
1801 et de 1804-1805, fut en grande partie composée en 1807 et exécutée pour la pre-
mière fois à Vienne au théâtre « An der Wien », le 22 décembre 1808, dans un concert
composé uniquement d’œuvres du maître, toutes premières auditions. C'étaient les sym-
phonies en ut mineur et pastorale, deux trios instrumentaux, la fantaisie chorale, un concerto
de piano joué par l’auteur, et deux fragments de la messe d’Eisenstadt. La longueur exces-
sive de ce programme et un froid sibérien firent de cette soirée un fiasco lamentable.
La symphonie en ut mineur marque un pas décisif dans la manière du maître : c’est la
première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence, où son génie
et son imagination se déploient en complète liberté. Aussi la forme symphonique est-elle
ici plus élargie ; le premier allegro demeure bien dans la coupe classique, mais il est abso-
lument neuf comme conception et développement, l’adagio offre une nouvelle formule et
dans une géniale transition, le scherzo s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour
la première fois, Beethoven se sert de l’instrument cher à nos symphonistes fin de siècle,
le contrebasson, et emploie les trois trombones, de même que pour la première fois aussi
certains instruments jusqu’alors accessoires, comme la contrebasse et les timbales, jouent
un rôle individuel.
« C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » a dit Beethover pour indiquer le carac-
tère dominant de cette symphonie. Terrible toc-toc, en effet, que ces deux coups frappés
fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de l’allegro con brio, ces trois croches
et cette blanche mystique, en deux mesures de quatre notes (thème pris, d’après Czerny,
à
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000366_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[/
l
DES CONCERTS D ABONNEMENT 3
A A A A A AN S S S A SS S SS SS SS SS SLs
‘ A A A S A A A A A As
au chant du loriot) formant à elles seules l’idée-mère de ce mouvement fameux et dont
| le développement thématique a fait école. De cette petite graine est sorti l’arbre superbe
| aux débordantes frondaisons. Ce premier allegro, où l’antique fatum se dresse menaçant,
est douloureux et passionné, reflet fidèle des années difficiles pendant lesquelles il fut
conçu. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le
| second thème, très énergiquement introduit par les cors et dérivé de la phrase fatale, que
semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes, n’a pas, dans le
développement du morceau, l’importance capitale du premier, qui domine toute cette
géniale psychologie musicale.
L’andante coi moto avec sa phrase réveusement triste des altos et violoncelles à l’unisson,
| est comme un baume appliqué sur les souffrances qu’exprimait le mouvement précédent.
je thème est suivi d’une mélodie confiée aux instruments à vent, qui revient trois fois
simplement répétée, et produit par cette répétition même une impression profonde, tandis
que le motif principal est exquisement varié et brodé. Cet andante, l’un des plus inspirés
{ de Beethoven, contient de nombreuses curiosités harmoniques dans le détail desquelles
nous ne saurions entrer ici.
Dans le scherzo se retrouvent l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement.
Un voile mystérieux plane sur le morceau ; interrogations anxieuses, appels menaçants,
il n’y a rien là des coquetteries rhythmiques et des piquants babillages du scherzo de
Haydn et Mozart. C’est dans le frio qu’apparaît la fameuse phrase fuguée des basses que
Berlioz a si étrangement comparée aux ébats d’un éléphant en gaîté. Peu à peu cependant
il se fait une éclaircie dans les rèves agités du compositeur, le ton humoristique a son
tour, le motif principal reparaissant pizzicato, puis tout s’apaise et s’endort tandis que les
timbales, pianissimo, ponctuent seules la mesure sur une longue tenue de l’accord de
la bémol par les cordes. Ce sont ces mêmes timbales qui marquent la fin de la lutte et
| donnent la solution du problème : tandis qu’elles persistent dans leur appel pianissimo,
| accélérant le rythme, les cordes murmurent le premier thème et après quelques mesures
% hésitantes et entrecoupées, au milieu d’harmonies mystérieuses, la symphonie passe victo-
rieusement des accents de l’angoisse et de la menace à ceux du triomphe, tout l’orchestre,
après cette magistrale transition, entonnant la fulgurante marche du finale, dans une
magnifigne explosion de sonorités. Ces fanfares triomphales, d’une simplicité et d’une
| banalité voulues, ne tendent à exprimer qu’une chose, la joie et l’enthousiasme, et
l’œuvre s’achève dans une éclatante apothéose,
| PRÉLUDE DE « LOHENGRIN »
| de Richard Wagner.
| Ce prélude, page unique en son genre, nous enlève par les harmonies extatiques du
| Saint-Graal dans une région céleste. Aux premières mesures des violons qui chantent
| pianissimo ce thème mystique dans les notes les plus aiguës de leur registre, il semble que
l’âme débarrassée de tout son poids terrestre, monte et flotte subitement dans la nappe
dormante, indéfinie d’un éther lumineux et raréfié, où elle nage en une chaste et intense
félicité. Comment de là, toujours portée sur les ondes éthérées de sa propre tendresse,
elle descend peu à peu avec le thème religieux d’une sonorité grandissante vers les régions
terrestres pour s’immerger dans un océan de feu, où elle se révèle tout entière dans la
splendeur de son amour surhumain ; comment, après ce rayonnement intense et rapide,
| elle se retire avec une noble mélancolie et un adieu d’indicible tristesse dans l’éther inacces-
sible, d’où elle est venue, et où elle retourne à jamais : voilà ce que le langage parlé se
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000366_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[e
;
4 PROGRAMME OFFICIEL
refuse à rendre et ce que nous fait éprouver ce prélude d’une force et d’une beauté trans-
cendantes. Il respire l’Amour dans l’Eternel, il brûle de la passion de l’Infini. Il manifeste
en quelque sorte la puissance invisible et supérieure qui plane sur toute l’action sans sy
méler. Par lui, dirait-on, le musicien a voulu dévoiler à notre sentiment l’essence même
du Saint- Graal. Si nous l’écoutons dans cette pensée, sa mystique harmonie se traduit à
nos yeux par une vision :
L'initié de Montsalvat est en prière dans un des hauts vallons de sa montagne. Son
regard ravi, animé d’un désir supra-terrestre, fixe l’azur du ciel. Dans ses profondeurs
lumineuses, le subtil éther se condense en une nuée imperceptible qui fascine le regard.
Ses lignes vaporeuses prennent la forme d’une vision. Une troupe d’anges apparaît, qui
de l’empyrée descend vers la terre, À mesure qu’elle s’en rapproche, des parfums enivrants
et doux s’échappent de son sein en nuages dorés et inondent le cœur du visionnaire. Il
sent l’ivresse de l’abandon ; tour à tour des glaives de douleur, des frissons de félicité le
traversent. Déjà les divins Génies flottent tout près, radieux, éblouissants, et contemplent
le mortel avec une bienveillance familière. IIs portent au milieu d’eux la coupe du Saint-
Graal, dont les rayons éclatants versent le feu céleste du plus sublime amour. L’initié
s'anéantit dans l’adoration et reçoit sur sa tête comme un torrent incandescent ce baptême
de feu qui le sacre chevalier. Aussitôt la nuée ardéente estompe sa flamme. D’un chaste
sourire la troupe angélique, les yeux toujours baissés vers la terre, se retire aux hauteurs
azurées. Elle a confié à la garde d’un pur le vase sacré, la source d’amour qui avait tari
sur la terre. Mais l’auguste phalange, laissant dans le vallon son haleine embaumée, avec
l’inextinguible regret de sa présence, remonte au ciel plus vite qu’elle n’était descendue,
et s’efface sous le voile de l’azur, au loin, au loin, dans la lumière éthérée.
(EpouaRD ScHurÉ, Le Drame musical.)
OUVERTURE DE « TANNHAUSER »
de Richard Wagner.
Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La
symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut,
tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins
passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il
se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit
tombe ; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant,
on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont
les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus. » Captivé par ces apparitions
s'approche Tannhäuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme
pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui
répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans
un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes.
C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’ap-
proche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté Mais voici l’aube ; l’hymne
religieux revient avec elle. À mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce
murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux
ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste
magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe
de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié
se joint à l’hymne rédempteur. (EpovaRrD Scuvré, Le Drame musical.)
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>