<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Symphonie en ré mineur<date when="/06/1896"/></title>
<series>1895-1896</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Franck, César" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/70009" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000372_001.tif"/>
<page><![CDATA[NOTICE ANALYTIQUE

ET THÉMATIQUE

DE LA

>YMPHONIE

en RÉ mineur

CÉSAR FRANCK

—AN S2 97

Prix:20 Centimes.

PARIS — J. HAMELLE, Éditeur — PARIS

22, boulevard Malesherbes, 22]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000372_002.tif"/>
<page><![CDATA[NOTICE ANALYTIQUE 2

ET THÉMATIQUE $

DE LA

SYMPHONIE

En RË mineur 48
DE . j
CÉSAR FRANCK

 

Cette notice a été faite par
l’auteur, lors de l’exécution de la
Symphonie au Conservatoire (17 et
24 février 1889.)

Introduction lente et sombre

Lenta. Violoncelles et Contrebasses.

MOTIF PRINCIPAL.

 
  

P

 

Cette phrase est développée pendant une trentaine de mesures et amène

l’allegro, d’un caractère énergique et chaleureux :

   

Allnon troppo.

 
   

ﬁ ; s2]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000372_003.tif"/>
<page><![CDATA[A CT D5 e R E

ETE

\

m ——

 

e

 
  

retour de l’introduction, mais en fa mineur

Lento.

 

retour de l’exposition de l’allegro en fa mineur

Al non troppo.

 
 
 

 

 

IS

conduisant à une deuxième phrase.

Molto cantabile.

 

puis à une troisième qui servira beaucoup au développement et qui

reparaîtra dans le final]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000372_004.tif"/>
<page><![CDATA[Après la 2de partie de l’allegro, très développée, revient une partie de

l’introduction, mais en fortissimo et en canon

 
 
 

Lento- JF

retour de l’allegro et conclusion du 1* morceau.

II

Ce morceau débute par des accords pincés par le quatuor et les harpes
qui ne dessinent pas tout d’abord la phrase mélodique : cette phrase d'un

caractère doux et mélancolique est présentée par le cor anglais.

Dolc — DS

 
 
 

 

Allegretto.

 

Cor anglais.

e e —— p es S eN

   
  

   

2

 

Cette première période est complétée par la clarinette, le cor,

; puis les violons disent la phrase suivante :

la flûte ;

 

 

   

RE tb ON é  ÉEEE

,

E d A E SE S

en rssde d

DE V r

 

A SE

st demene

RSI TU RI DRS

&

E Én Ss

P m

V ue

ds

9
7
sn
Ë
=
E
5]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000372_005.tif"/>
<page><![CDATA[RITEIE TR

m

es

D aubE

GH S I TE S SER

 

 

 

  

e e

SRE NN A e 7

Fracemet mn nn

2n

   

 

 

 

 

après quelques modulations cette période s’achève en si bémol majeur.

Le cor anglais et divers instruments à vent reprennent quelques frag-
ments du 1°" motif en si bémol mineur, puis on arrive à une partie qui est

un morceau complet (genre scherzo) très léger et très doux, dont voici le
motif principal :

e FRRFE R

——>

 

 

 

 

 

 

 

   
 

Au retour de ce motif, la phrase initiale expressive du morceau s’y
joint : une fois en sol mineur, une fois en ut mineur, puis, la période entière
expressive, dite par le cor anglais, s’unit à la période entière du scherzo dite

par les violons.

“ Cor anglais.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000372_006.tif"/>
<page><![CDATA[A ETE

z

 

À
P qes ‘ Ë
III
Ce morceau débute par une phrase d'un ton clair et quasi lumineux,
contrastant ainsi avec les phrases plutôt sombres et mélancoliques des ‘
deux morceaux précédents. À
All? non troppo. |

 

Cette première période se compose, à peu près, d’une soixantaine de
> p ? .

 

mesures, et amène une phrase en si majeur dite par les cuivres alternant

avec les cordes :

Cuivres.

  

DEZ

E E S

Cordes: ; | !

Bmc

f

      

puis une autre plus sombre

es e e se sf 5

velles çt C . Basses .

rercetS

   

 

 

PPp

en l

ue rc

h]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000372_007.tif"/>
<page><![CDATA[P E E R p r E

 

puis reparaît le motif initial du second morceau accompagné d’un dessin

en triolets.

S ue E N e u,

  

Développements des motifs de ce final.

Ralentissement sensible du mouvement.

Fragment du motif initial du second morceau, alternant avec des
fragments de la phrase plus sombre du final. — Retour au premier mouve-
ment ; grand crescendo aboutissant à la reprise du motif en ré majeur avec
toute la sonorité possible. — Retour du motif expressif du 2° morceau
avec grande sonorité.

La sonorité décroît, puis reparaît la troisième phrase du premier morceau:

 

aboutissant à une coda formée des principaux motifs du premier morceau,

méêlés au motif initial du final.

FIN]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000372_008.tif"/>
<page><![CDATA[ŒUVRES DE CÉSAR FRANCK |

Publiées chez J. HAMELLE, Éditeur

PARIS — 22, boulevard Malesherbes — PARIS ‘

Symphonie en ré mineur, pour orchestre (Partition et Parties séparées).

La même pour piano à 4 mains, par l’auteur.
Quintette en /a mineur, pour piano, 2 violons, alto et violoncelle.

Quatuor en ré majeur, pour 2 violons, alto et violoncelle (Partition

Parties séparées).

Sonate pour piano et violon.

La même pour piano et violoncelle (la Partie de violoncelle transerite.
par J. Delsart). :

Prélude, Aria et Final pour piano. (L’Aria est détaché.)

Hymne de Racine, chœur à 4 voix d’hommes, avec orchestre ou piano
(Partition et Parties séparées).
Premier sourire de Mai, chœur à 3 voix de femmes, Poésie de Victor

Wilder (Partition et Parties séparées).
Veni Creator, duo pour ténor et basse,
L’Ange et l’Enfant, mélodie pour une voix avec piano (2 tons).

Pour les Affligés, mélodie pour une voix avec piano.

Paris-Imp. PAUL DUPONT,]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>