<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert (en dehors de l'abonnement) : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du Théâtre<date when="17/03/1900"/></title>
<series>1899-1900</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19000317"/>
<title>Grand concert (en dehors de l'abonnement) : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du Théâtre</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1899-1900" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Boccherini, Luigi" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30000391" type="person" role="cmp">Boccherini, Luigi</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Joachim, Joseph"  type="person" role="cmp">Joachim, Joseph</name>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Rehberg, Willy  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39565" type="person" role="int">Rehberg, Willy  (dir.)</name>
<name key="Orchestre du théâtre"  type="person" role="int">Orchestre du théâtre</name>
<name key="Joachim, Joseph"  type="person" role="int">Joachim, Joseph</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000443_001.tif"/>
<page><![CDATA[.
æ
®

ë

—
Ç
e
e

©

e

FREX :

 

VICTORIA-HMALL %* GENÈYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT

VNNNNNNNN NNN NN NN NN NNN NN NN NN NN NN NNN NN NNN NNN

Samedi 17 Mars 1900, à buit beures précises.

9 CONCERT

(EN DEHORS DE L’ABONNEMENT)

au bénéfice des Artistes de l’Orchestre du Théâtre
avec le concours de

M. le Prof. JOACHIM, Violoniste.
—<eæs —
65> PROGRAMME <s
PREMIÈRE PARTIE
I. Ouverture de Egmont , Beethoven.
. Concerto pour violon avec accompagnement
d’orchestre Beethoven.

M. JoAcuim.
SECONDE PARTIE

. Prélude de Lohengrin R. Wagner.
4. Suite en m pour violon seul J.-S. Bach.

à) Prélude. — b) Loure. — c) Menuet. — d) Gigue.
M. JoAcHIM.

. d) Menuet pour instruments à cordes Boccherini.
b) Pavane de Proserpine Saint-Saëns.

. Deux Danses hongroises Brahms-Joachim.

M. JoacHim,
. Ouverture du Carnaval romain Berlioz.
A IRS RE r m r

Orchestre sous la direction de M. Willy REHBERG.

Messieurs les musiciens supplémentaires prêtent obligeamment leur concours,

Piano SCHIEDMAYER, aux soins de MM. BRON & BERGUER.

Le concert commencera à huit heures précises.
$ Le pub/1c est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.

 

ä%

 

 

GENÈVE, — ImP. L,-F. JARRYS.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000443_002.tif"/>
<page><![CDATA[2 PROGRAMME OFFICIEL

 

 

M. (Joseph J OACHIM.

Le Miroir, journal de Pesth, publiait en mars 1839 les lignes que voici :

Nous attirons l’attention du public sur le talent distingué d’un violoniste âgé de
huit ans, Joseph Joachim. Ce garçon génial pourrait bien, un jour, faire sensation dans
le monde musical, et nous sommes heureux d’être les premiers à répandre son nom.
Nous aurons prochainement l’occasion d’applaudir le petit virtuose. Dimanche dernier
il s’est fait entendre au Casino de la Noblesse et a provoqué l’admiration de tous les
assistants.

Chacun sait ce qu’est devenu l’enfant prodige dont s’occupait le journal
auquel nous avons emprunté le fragment ci-dessus, et la célébrité univer-
selle de celui qu’on a surnommé le « roi des violonistes » nous dispense
de tout commentaire, d’autant plus que le public genevois a déjà eu la
bonne fortune de l’entendre. Nous nous contenterons donc de citer quel-
ques dates de sa brillante carrière.

Joseph Joachim, né à Kittsee, près Pressbourg, en Hongrie, le 15 juillet
1831, entra très jeune au Conservatoire de Vienne, dans la classe de
Bôhm, avec lequel il travailla jusqu’en 1843. Son maître, estimant alors
n’avoir plus rien à lui enseigner, lui conseilla de se rendre à l’étranger.

Quelques mois plus tard, cet élève exceptionnel débutait à Leipzig en
exécutant, avec un énorme succès, la Fantaisie sur Othello d’Ernst.

L’accueil extraordinairement favorable qu’il reçut dans cette ville l’en-
gagea à s’y établir provisoirement.

Ce séjour dans un centre musical qui comptait à cette époque, en fait
d’illustrations, des artistes comme Mendelssohn, Schumann, Gade, Hiller,
exerça sur la riche nature de cet enfant une influence des plus salutaires.
Grâce aux directions de David pour le violon et de Hauptmann pour la‘
théorie, il acquit promptement une maturité artistique capable de rendre
envieux bien des musiciens plus âgés.

Heureusement que son aimable caractère ne lui procurait que des amis.

Le plus puissant de tous, Mendelssohn, le prit sous son patronage et
l’emmena avec lui à Londres en 1845. Cette saison fut le point de départ
de la belle carrière anglaise de M. Joachim.

De 1845 à 1850 le jeune Joachim habita Leipzig, où l’on s’efforçait de
le retenir par tous les honneurs possibles.

Survint Liszt, l’irrésistible charmeur, alors capellmeister à Weimar, qui
le décida à accepter la place de premier violon-solo au Théâtre grand-ducal.

C’était au commencement de la fameuse campagne wagnérienne dirigée
par Liszt; on bataillait pour Lohengrin ; mais le zèle excessif des troupes
n’était pas pour plaire au caractère si pondéré de son jeune ami. Ce der-

P

t#

|
/
|
|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000443_003.tif"/>
<page><![CDATA[‘

»

|

|
|
|
|

»

|
\
}
}

Î

|

   
   
 
 
 
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
  
    
 
  
  
   
   
 

DES CONCERTS D’ABONNEMENT 3

NNN SN S AI ISS A SISF S A IRS

 

LS A

 

SS SSN ISSL SS PL IS r r 0

nier profita des offres brillantes qu’on lui fit en 1854, de la part du roi de
Hanovre, pour se retirer de la mêlée.

Il resta à Hanovre jusqu’au moment de l’annexion de ce pays au
royaume de Prusse et transporta, en 1866, son domicile à Berlin qu’il
habite encore à présent.

M. Joachim remplit à la « Kônigliche Hochschule » les fonctions de
directeur en même temps que celles de professeur supérieur de violon, et
fait partie du sénat de l’Académie royale des beaux-arts.

DLS LSN DLS 200

Ouverture de « Kymont », de Beethoven.

Beethoven a écrit pour le drame de Gæthe une partition comprenant
une ouverture, des entr’actes, quelques morceaux de chant et de la musique
de scène. Tous ces numéros renferment des beautés de premier ordre,
mais aucun n’égale en grandeur et en puissance l’ouverture, qui résume
et synthétise le drame tout entier. Dans la pensée de Beethoven, l'ouver-
ture évoque les luttes sanglantes que le comte d’Egmont soutient contre
le duc d’Albe, l’oppression de tout un peuple, l’héroïsme de ses défenseurs ;
elle traduit l’amour d’Edmond et de Claire et s’achève dans un chant de
triomphe et de victoire, présage de la liberté future.

Quelques accords graves et solennels servent de préambule et s’opposent
à une mélopée plaintive dialoguée entre les bois : puis, sur le trémolo des
cordes une phrase pathétique se déroule, amenant un dessin persistant qui
s’accélère et s’impose avec obstination jusqu’à l’entrée de l’allegro. Un
thème court et expressif en fournit la donnée unique ; ce thème, d’abord
chanté par les violoncelles, décomposé sur une immense progression, éclate
enfin, secondé par toutes les forces de l’orchestre : il s’attendrit ensuite, pro-
voquant de subites oppositions de lumière et d’ombre, se développant en
phrase passionnée sur de larges harmonies que brisent de soudaines modu-
lations. Une ingénieuse transition amène la reprise dans le ton réel du
développement principal, qui reste en suspens sur des silences mystérieux.
— Mais le rythme change : aux trois temps de l’allegro succède un mou-
vement binaire, tumultueux et menacçant : les basses grondent sur une
pédale brodée pendant qu’un trait ascendant des cordes amène l’explosion
d’un chant de guerre et de triomphe; les trompettes éclatent, la petite
flûte mêle ses siflements âpres aux sonorités lumineuses des violons, que
Beethoven fait, pour la première fois, monter à l’ut suraigu, et l’œuvre
prend fin sur cette apothéose héroïque et guerrière.

 

E _.,Ë)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000443_004.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL

LN SEN E LN OL ZS L LS L LS RLN SL SS SL S O LASALON TL L r Ln rrrn

Prélude de « Lohengrin », de R. Wagner.

Ce prélude, page unique en son genre, nous enlève par les harmonies
extatiques du Saint-Graal dans une région céleste. Aux premières mesures
des violons qui chantent pianissimo ce thème mystique dans les notes les
plus aiguës de leur registre, il semble que l’ime débarrassée de tout son
poids terrestre, monte et flotte subitement dans la nappe dormante,
indéfinie, d’un éther lumineux et raréfié, où elle nage en une chaste et
intense félicité. Comment de là, toujours portée sur les ondes éthérées de
sa propre tendresse, elle descend peu à peu avec le thème religieux d’une
sonorité grandissante vers les régions terrestres pour s'immerger dans un
océan de feu, où elle se révèle tout entière dans la splendeur de son amour
surhumain ; comment, après ce rayonnement intense et rapide, elle se
retire avec une noble mélancolie et un adieu d’indicible tristesse dans
l’éther inaccessible, d’où elle est venue, et où elle retourne à jamais :
voilà ce que le langage parlé se refuse à rendre et ce que nous fait éprouver
ce prélude d’une force et d’une beauté transcendantes. Il respire l’Amour
dans l’Eternel, il brûle de la passion de l’Infini. Il manifeste en quelque
sorte la puissance invisible et supérieure qui plane sur toute l’action sans
s’y mêler. Par lui, dirait-on, le musicien a voulu dévoiler à notre senti-
ment l’essence même du Saint-Graal. Si nous l’écoutons dans cette pensée,
sa mystique harmonie se traduit à nos yeux par une vision :

L’initié de Montsalvat est en prière dans un des hauts vallons de sa montagne, Son
regard ravi, animé d’un désir supra-terrestre, fixe l’azur du ciel. Dans ses profondeurs
lumineuses, le subtil éther se condense en une nuée imperceptible qui fascine le regard.
Ses lignes vaporeuses prennent la forme d’une vision. Une troupe d’anges apparaît, qui
de l’empyrée descend vers la terre, À mesure qu’elle s’en rapproche, des parfums enivrants
et doux s’échappent de son sein en nuages dorés et inondent le cœur du visionnaire, Il
sent l’ivresse de l’abandon ; tour à tour des glaives de douleur, des frissons de félicité le
traversent. Déjà les divins Génies flottent tout près, radieux, éblouissants, et contemplent
le mortel avec une bienveillance familière. Is portent au milieu d’eux la coupe du Saint-
Graal, dont les rayons éclatants versent le feu céleste du plus sublime amour. L’initié
s’anéantit dans l’adoration et reçoit sur sa tête comme un torrent incandescent ce baptême
de feu qui le sacre chevalier. Aussitôt la nuée ardente estompe sa flamme. D’un chaste
sourire la troupe angélique, les yeux toujours baissés vers la terre, se retire aux hauteurs
azurées. Elle a confié à la garde d’un pur le vase sacré, la source d’amour qui avait tari ,
sur la terre. Mais l’auguste phalange, laissant dans le vallon son haleine embaumée, avec
l’inextinguible regret de sa présence, remonte au ciel plus vite qu’elle n’était descendue,
et s’efface sous le voile de l’azur, au loin, au loin, dans la lumière éthérée.

(Edouard ScHURÉ, le Drame musical.)]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>