<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert donné par l'Orchestre philharmonique de Berlin<date when="06/05/1900"/></title>
<series>1899-1900</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/144048" type="person" role="cmp">Čajkovskij, Pëtr Il'ič</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Richter, Hans (dir.)"  type="person" role="int">Richter, Hans (dir.)</name>
<name key="Orchestre philharmonique de Berlin"  type="person" role="int">Orchestre philharmonique de Berlin</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000449_001.tif"/>
<page><![CDATA[N

ü

ms3

 

SS e —

 

 

 

 

GENEVE « VICTORIA-HALL # GENÈVE
ê%:“‘, CONCERT-DIRECTION : HERMANN WOLFF, BERLIN

@<æ Dimanche G Mai 1900, à 8 heures précises du soir.

GRAND+CONCES

donné par

LORCHESTRB PHILHARMONIQUE

DE BHRLLN

sous la direction de M. le Dr

 

p

72

    

Ms

<fA2
5)

S
===âe
v 4îc-cw_
m

 

 

5 A NS RICHTER
! OS ; G eN
—— PaoGAANME 3———v—
p u
Lî(”: PREMIÈRE PARTIE
| T- Ouverture des Maîtres Chanteurs........…. R. Wagner.
c Symphonie Pathétique, n° 6, en si mineur
| 0T 1 TS Tschaïkowsky.
a) Adagio — Allegro non troppo.
s| b) Allegro con gracia.
£Z{?| ä X 147 0
| c) Allegro molto vivace.
d') Finale lamentoso.
181 = é An
G | SECONDE PARTIE
Ë

| 3 L’Enchantement du Vendredi-Saint ... R. Wagner.

 

J | (Extrait de Parsifal.)
( A 4- Marche funèbre de Siegfried.........… R. Wagner.
û (Extraite du Grépuscule des Dieux.)
11011 es L. van Becthoven.
Ï
G e p e S d
(
PRIX DES PLACES ;
Rrz-pe-Cuaussée, Loges, 8 fr. — Parquet, 7 fr. — Parterre, 5 fr. — Ponrtour, 5 fr. — Amphi-
| théâtre, 4 fr. — Prome noir, 3 fr. — Podium, 2 fr.
cK PREMIÈRE GALPRIE, Loges, 8 fr. — Fanteuils de hu 1°” et 2" rang, 6 fr. — Autres rxnp 5 fr,
(3 | — Fanteuils de blllﬂn 1°’ rang, 6 fr. — Autres rangs, 4 fr. — Amphithéâtre, 4 fr. — Fau-

teuils d’orgue, 3 fr.
SEcoNDE GALErIE, Amphithéâtre, 3 fr. — Fauteuils de balcon, 1” rang, 3 fr. m Autres rangs, 2 fr.

d On est prié de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux.
ue

‘Ë}ä‘ OUVERTURE DES PORTES A SEPT HEURES ET QUART
Prix du Programme : 20 centimes.

 

 

 

 

 

GYNEVE, — IMP, L,-F. JARKYS,

 

 

Dn
4'3']]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000449_002.tif"/>
<page><![CDATA[HANS RICHTER

   
   
 
 
 
   
   
   
    
   
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
    
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Hans Richter est né le 4 avril 1843 à Raab, en Hongrie; après ses études au Conser-
vatoire de Vienne, il séjourna de 1866 à 1867 à Lucerne, auprès de Richard Wagner ;
après avoir passé quelque temps à Munich, comme chef des chœurs de l’Opéra, Richter
fut pendant cinq ans chef d’orchestre du Théâtre national de Pesth ; enfin, à la suite de
l’énorme succès d’un concert qu’il dirigea en 1875 à Vienne, il fut appelé dans cette ville
comme chef d’orchestre de l’Opéra de la Cour et directeur des Concerts philharmoniques.
Ce fut Richter qui, en 1876, dirigea les représentations de l’Anneau du Niebelung lors de
l’inauguration du théâtre de Bayreuth, où il est resté un des principaux chefs d’orchestre
des fêtes wagnériennes ; depuis longtemps, il dirige chaque année, à Londres, un certain |
nombre de concerts qui portent son nom et, depuis r898, il a dirigé plusieurs fois à
Paris avec un succès Sans précédent. La critique est unanime pour considérer H, Richter
comme le premier chef d’orchestre de l’époque. |

 

 
 
 

L'Orchestre Philharmonique de Berlin.

L'Orchestre Philharmonique de Berlin a été fondé il y a environ quarante ans par
Bilse qui, le premier, donna des concerts populaires avec des programmes complètement
classiques, Dès 1877, les membres de l’Orchestre Philharmonique forment une associæ*\
artistique et entreprennent des tournées en Allemagne, en Hollande et en Russie. Tous
les grands compositeurs ont dirigé ce remarquable orchestre : Liszt, Richard Wagner,
Rubinstein, Hans de Bülow, C. Saint

  

t-Saëns, etc.

Hans de Bülow en prend la direction en 1887 et porte à son apogée la réputation des
grands Concerts philharmoniques. Ces concerts deviennent, sous son impulsion, des
exécutions sensationnelles qui font courir tout Berlin. À la mort de cet illustre musicien, — |
il appartenait à M. Arthur Nikisch de maintenir les traditions du grand artiste qui l’avait
précédé et de continuer à l’Orchestre Philharmonique les faveurs d’un public éclairé.
Enfin, pour cette tournée, l’Orchestre Philharmonique a eu la bonne fortune d’obtenir le
concours de M. le Dr Hans Richter.

À un autre point de vue, l’organisation de l’Orchestre Philharmonique de Berlin est
unique en son genre, Sans aucune subvention et seulement par ses seules ressources,
l’Orchestre se soutient et se maintient d’une façon admirable. Ses membres ont réussi à
fonder une caisse de pension qui possède actuellement un capital dépassant 100,000 fr.,
quoiqu’elle ne compte que onze années d’existence.

En dehors de ses dix concerts d’abonnement, l’Orchestre Philharmonique donne des
concerts populaires, prend part aux grandes auditions avec chœurs et aux concerts
donnés par les virtuoses qui se font entendre à Berlin. gl

Toute participation à un autre orchestre est interdite à ses membres, de façon que 5
tous les artistes composant l’Orchestre Philharmonique de Berlin jouent toujours
ensemble et pour ainsi dire journellement. C’est une des principales causes auxquelles il
faut attribuer le degré de perfection des exécutions de cette remarquable phalange.

 

Ouverture des « Maîtres Chanteurs ». .

Les Maîtres Chanteurs occupent dans l’œuvre de Wagner une place à part ; c’est le seul
ouvrage où le maître ait traité un sujet de comédie. La donnée du poème met en scène
la célèbre corporation des artisans de Nuremberg, qui se réunissaient tous les dimanches
dans l’église Sainte-Catherine pour y étudier la poésie, qu’ils avaient asservie à des règles
étroites et purement factices. L’idée fondamentale du sujet, c’est la lutte du génie libre
et spontané contre le pédantisme de l’école.
Il est à remarquer que ce poème, d’essence si germanique et qui a ses racines dans les
profondeurs de l’histoire littéraire de l’Allemagne, a été écrit à Paris. La partition a été
commencée en 1862, à Bieberich sur le Rhin, où Wagner s’était réfugié pour composer 4
son œuvre dans le silence et la retraite, et achevée à Triebschen, près de Lucerne. Elle
vient donc, par‘ordre de date, immédiatement après Tristan, œuvre avec laquelle Zes |
Maîtres Chanteurs offrent le contraste le plus vif et le plus tranché. !
Les Maîtres Chanteurs ont été représentés pour la première fois à Munich le dimanche
21 juin 1868. Wagner ne nous a pas laissé d’analyse de son Ouverture, comme il l’a
fait pour quelques autres de ses ouvrages.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000449_003.tif"/>
<page><![CDATA[S4

PL

Symphonie Paîhéﬁquc,v de Pierre Tschaïkowsky.

Pierre Tschaïkowsky, décédé à Saint-Pétersbourg le 6 novembre 1893, à l’âge de
cinquante-trois ans, avait écrit, entre autres grandes œuvres, six symphonies, dont la
dernière, la Symphonie Pathétique, ne fut achevée que peu de temps avant sa mort. Cette
composition importante, fort remarquée dès son apparition, a été exécutée à Vienne et à
Tondres sous la direction de Hans Richter, -puis à Francfort, Leipzig, Copenhague,
Berlin, Edimbourg, Dresde, produisant partout une profonde impression.

La Symphonie Pathétique de Tschaïkowsky possède en effet les qualités maîtresses d’une
œuvre qui s’impose : originalité et hardiesse de création, fantaisie ailée, force d’expression
et technique impeccable. Brahms mis à part, on ne trouve, dans la littératur
de ces vingt dernières années, aucune symphonie de même valeur.

Bien que la partition ne contienne pas de notice explicative, il est cependant per
de supposer que la carrière d’un héros, avec ses luttes, ses joies, son triomphe
d’une fin tragique, a servi de sujet à cette composition grandiose.

Le premier mouvement est précédé d’un adagio de dix-huit mesures, qui contient en
germe le thème principal de l’allegro nom troppo (si mineur, quatre temps). Ce motif
discrètement introduit par les altos et les violoncelles divisés, revêt bientôt un carac
énergique et passionné : le héros semble lutter contre les difficultés que le destin
oppose. Peu à peu l’orchestre s’apaise, pour faire entendre un motif lumineux, messager
1k félicité et de paix. Cette mélodie en ré majeur, confiée aux violons et aux violoncelles,
est d’une grâce exquise; on voudrait pouvoir en jouir longtemps, mais le bonheur ne
dure guère : un terrifiant accord ramène les menaces du destin. Le combat reprend,
furieux, désespéré, et la catastrophe n’est évitée que grâce au retour du motif pacifi
présenté cétte fois en si majeur, et dont le charme radieux se maîintient j
ce magnifique morceau.

Aucun nuage n’obscurcit l’allegro con grazia qui suit. Ce mouvement délicieux se
distingue par sa richesse mélodique ainsi que par l’habile mise en œuvre des thèmes qui
le composent. À remarquer, la mesure peu usitée à cinq temps, employée par l’auteur
d’un bout à l’autre de cet allegro avec une aisance magistrale,

Le troisième mouvement, allegro molto vivace, commence par un motif léger et sau-

      

 

 

      
  

musicale

 

 

   

       

 

   

 

 

 

iant,

squ’à la fin de

 

 

  
  

 

tillant en triolets de croches que les cordes et les bois se renvoient de la façon L-
amusante. On est en plein scherzo. Mais dès la neuvième mesure apparaît un tl

 

marche esquissé par les hautbois, fragment mélodique qui passe d’abord inaperçu,
les triolets alertes accaparent l’attention. Cependant, petit à petit, le motif de m:
grandit et parvient à dominer le thème du scherzando qui, de principal qu’il était, dev
secondaire. Les triolets infatigables ne voulant pas se résoudre à ce rôle de simple
accompagnement, reprennent l’offensive pour repousser le thème ms
pour maintenir une gaieté frivole, n’ont pas gain de cause et l’orchest

 

 

 

 

1. Leurs efforts,
, au grand com-
plet, célèbre par une marche pompeuse le triomphe du héros. C’est le point culminant
de la symphonie.

   

 

Dès les premières mesures du dernier mouvement, adagio lamentoso (si mineur, trois
temps), l'impression change : après le triomphe, la catastrophe tragique. La mort
approche, et les violons soutenus par les altos entonnent un chant plaintif. Cette rési-
gnation passagère est suivie d’une révolte violente : des lamentations, des cris de dou-
leur se font entendre et vont en augmentant jusqu’au retour, cette fois définitif, du
motif de la résignation. Un coup de tam-tam, donné piano, et quelques accords graves
des trombones annoncent la catastrophe finale, Une douce péroraison termine cet adagio
qui s’exhale en soupirs presque imperceptibles.

Ce lamento funèbre émeut encore davantage quand on sait que Tschaïkowsky est mort
peu de jours après l’avoir écrit, Peut-être se doutait-il qu’il composait, pour ainsi dire,
son propre Requiem,

L'Enchantement du Vendredi-Saint, extrait de « Parsifal ».

Le sujet de Parsifal est emprunté aux légendes chrétiennes de la France du moyen âge,
Des chevaliers, revêtus d’un caractère sacré et gouvernés par le roi Amfortas, ont bâti
sur le mont Salvat, dans un vallon mystérieux des Pyrénées, un temple auguste où ils
conservent deux reliques précieuses ; la lance qui a pÇrcü le flanc du Sauveur étendu sur
].\ croix, et le Graal, c’est-à-dire la coupe où Joseph d’Arimathie a recueilli son sang
divin. Amfortas s’est laissé ravir la lance par le magicien Klingsor, qui lui a fait, avec]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000449_004.tif"/>
<page><![CDATA[l’arme sainte, une blessure semblable à celle %ç son divin maître. Pour le délivrer de ses
souffrances surhumaines et lui rendre, avec le pardon, la paix au cœur, il faut que la
lance soit reconquise par un héros pur et sans tache. Parsifal est ce sauveur inconscient
et prédestiné. Conduit par Gurnemanz, l’écuyer d’Amfortas,wil assiste aux mystérieuses
cérémonies du Graal et part à la conquête de la lance sacrée, qu’il arrache aux mains de
Klingsor, en dépit des embüches que l’infernal magicien a semées sous ses pas. Après
avoir conquis la lance miraculeuse, Parsifal a retrouvé le chemir du Graal. Il est accueilli
par Gurnemanz, qui oint son front de l’huile sainte. Le premier usage que Parsifal fait
de sa royauté pontificale, c’est de répandre l’eau lustrale sur le front d’une pécheresse, La
nature elle-même semble joyeuse de cette œuvre de rédemption : la forêt et la plaine
verdissent sous le souffle du printemps et le parfum des premières fleurs se répand dans
l’air comme un encens mystique. « C’est l’enchantement du Vendredi-Saint, dit Gurne-
manz ; les larmes des pécheurs sont une rosée féconde qui fait fleurir le val et la montagne.»

Marche funèbre de Siegfried, extraite du « Crépuscule des Dieux ».

Le Crépuscule des Dieux est le quatrième des grands ouvrages dont l’ensemble forme
l’épopée dramatique intitulée l’Anneau du Niebelung.

Siegfried, frappé traîtreusement par Hagen, est tombé inanimé sur son large bouﬂ(€"
exhalant dans un dernier soupir d'amour le nom sacré de Brunehilde. Sous la térreur que
leur inspire cet abominable forfait, les assistants restent pétrifiés. Cependant, sur un signe
de Gunther, les vassaux de Siegfried soulèvent le bouclier colossal et, portant leur pré-
cieux fardeau, ils se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune, perçant
les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique. e

Suivant un procédé habituel à Wagner, la marche funèbre de la Gôtterdämmerung esä" J

âtie sur un ensemble de motifs empruntés aux situations du drame où Siegfried inter-
vient d’une manière caractéristique; c’est une sorte d’oraison funèbre, en raccourci, qui
rappelle à la mémoire les faits marquants de son histoire légendaire. Les auditeurs fami-
liers avec l’œuvre y reconnaîtront successivement le motif héroïque de Siegfried qui
atteste son origine divine, la fanfare de l’épée invincible qu’il se forge sur l’enclume de
Mime, la joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part pour tuer l
dragon, le thème générateur de son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillê
de son sommeil léthargique, et d’autres encore qu’il est superflu d’énumérer.

Ouverture de « Kgmont ».

Beethoven a écrit pour le drame de Gœthe une partition comprenant une ouverture,
des entr’actes, quelques morceaux de chant et de la musique de scène. Tous ces numéros
renferment des beautés de premier ordre, mais aucun n’égale en grandeur et en puissance
l’Ouverture, qui résume et synthétise le drame tout entier. Dans la pensée de Beethoven,
l’Ouverture évoque les luttes sanglantes que le comte d’Egmont soutint contre le duc
d’Albe, l’oppression de tout un peuple, l’héroïsme de ses défenseurs ; elle traduit l’amour
d’Egmont et de Claire et s’achève dans un chant de triomphe et de victoire, présage de sé
la liberté future. è

Quelques accords graves et solennels servent de préambule et s’opposent à une mélopée
plaintive dialoguée entre les bois; puis, sur le frémolo des cordes, une phrase pathétique
se déroule, amenant un dessin persistant qui s’accélère et s'impose avec obstination jus-

u’à l’entrée de l’allegro. Un thème court et expressif en fournit la donnée unique ; ce
thème, d’abord chanté par les violoncelles, décomposé sur une immense progression,
éclate enfin, secondé par toutes les forces de l’orchestre; il s’attendrit ensuite, provoquant
de subites oppositions de lumière et d’ombre, se développant en phrase passionnée sur de
larges harmonies que brisent de soudaines modulations. Une ingénieuse transition amène
la reprise dans le ton réel du 'développement principal, qui reste en suspens sur des
silences mystérieux. Mais le rythme change : aux trois temps de l’allegro succède un
mouvement binaïre, tumultueux et menaçant; les basses grondent sur une pédale brodée
pendant qu’un trait ascendant des cordes amène l’explosion d’un chant de guerre et de
triomphe ; les trompettes éclatent, la petite flûte mêle ses sifflements âpres aux sonorités
lumineuses des violons, que Beethoven fait, pour la première fois, monter à l’u? suraigu,

et l’œuvre prend fin sur cette apothéose héroïque et guerrière. |
»

 

 

A*_‘D“‘]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>