<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève<date when="01/08/1896"/></title>
<series>1895-1896</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18960801"/>
<title>Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1895-1896" type="series"/>
<name key="Lambert, Lucien Léon Guillaume" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30016705" type="person" role="cmp">Lambert, Lucien Léon Guillaume</name>
<name key="Grieg, Edvard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84066" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Indy, Vincent d'" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/114686" type="person" role="cmp">Indy, Vincent d'</name>
<name key="Boëllmann, Léon" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30092141" type="person" role="cmp">Boëllmann, Léon</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Moszkowski, Moritz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/94844" type="person" role="cmp">Moszkowski, Moritz</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/117485" type="person" role="cmp">Weber, Carl Maria von</name>
<name key="Doret, Gustave  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/3145724" type="person" role="int">Doret, Gustave  (dir.)</name>
<name key="Blumer, Fritz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/254932" type="person" role="int">Blumer, Fritz</name>
<name key="Gaillard, Jacques"  type="person" role="int">Gaillard, Jacques</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000380_001.tif"/>
<page><![CDATA[“ S c S y‘: IR
ä@x@ EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE

 

 

 

 

 

 

 

 

\ e e RE
es =
23N>

e aRTA SÆ TI,

Samedi 1 Août 1896, à & h. 1/2 pi

Concert Symphonique
(Avant-dernier de la série)

s41577 : ,
avec le concours de

M. Fritz BLUMER, pianiste.

ÆREMIERE PARTIE

Ouverture de Brocéliande Lucien Lambert.
Concerto en /a mineur, pour piano et orchestre. Edouard Grieg.
a) Moderato — b) Adagio — c) Allegro.
M. F. BLUMER.
Lied, pour violoncelle et orchestre Vincent d’Indy.

M. GAILLARD, violoncelle-solo.
SEconne ParTie

. Symphonie Léon Boëllmann.
a) Lento. Allegro con fuoco — b) Intermède varié —
c) Récitatif et final.
. a) Romance du Concerto en mi F. Chopin.
b) Valse de concert Moskowsky.
M. F. BLUMFR.
. Ouverture d'Euryanthe C.-M. Weber.

Orchestre sous la direction de M. Gustave DORET

Piano de concert Blüthner de la maison Dubach et Cie.

LE CONCERT SERA TERMINE I\ 10 HEURES ET DEMIE

 

 

Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000380_002.tif"/>
<page><![CDATA[æ
>

   

v

PROGRAMME OFFICIEL

M. FRITZ BLUMER

Ce pianiste remarquable est né à Glaris, le 31 août 1860. De son
enfance nous ne mentionnerons que les différents séjours qu’il fit, de
1871 à 1874, dans notre ville, dont il fréquenta le Collège et le Conser-
vatoire.

En 1875, il se rendit à Leipzig pour se perfectionner dans son art et y
obtint, au bout de deux années d’études, le prix de la fondation Helbig.
Bientôt après, il partit pour Weimar, où Liszt résidait durant la belle
saison. Blumer y passa l’été de 1878 et lorsque le maître, fuyant les
frimas, retourna à Rome, il n’hésita pas à le suivre.

Plus tard, nous le trouvons à Colmar, chargé de la direction de l’or-
chestre et des chœurs. Ces occupations ne lui firent pas négliger sa car-
rière de pianiste ; c'est de l’année 1884 que date le commencement de ses
grands succès de virtuose ; à Paris, chez Pasdeloup ; à Londres, au Palais
de Cristal et à Buckingham Palace.

L'année suivante, il joua trois fois à Leipzig et nous nous souvenons
encore des éloges que la presse lui prodigua à l’occasion de son inter-
prétation brillante du concerto en sol mineur, de Saint-Saëns.

En 1888, Blumer se fit entendre à Berlin, à la Singakademie, et fut
invité à prendre part à un concert à la Cour.

Mais c'est Paris qui l’attira le plus souvent. Jadis, soliste habituel des
concerts Pasdeloup, 1l a joué à plusieurs reprises aux concerts Lamoureux.

Depuis 1886, M. Blumer est fixé à Strasbourg, où il remplit les fonc-

D>

tions de professeur supérieur de piano au Conservatoire. A W

JAQUES GAILLARD

Jaques Gaillard est né à Ensival, en Belgique, le 4 avril 1875. Il fit des
études musicales complètes à l’École de musique de Verviers et alla se
perfectionner au Conservatoire de Bruxelles sous la direction du célèbre
violoncelliste Jacobs. Il remporta au concours de 1895 le premier prix
avec grande distinction. Depuis lors, il s'est fait entendre dans plusieurs

concerts à Bruxelles, Verviers, Blankenberghe, Paris (Société nationale), etc.

0

>]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000380_003.tif"/>
<page><![CDATA[:l;‘

=
(" DFS CONCERTS SYMPHONIQUES 3

OUVERTURE DE BROCÉLIANDE

Lucien Lambert est un des plus brillants élèves de M. Jules Massenet.

Après deux années passées au Conservatoire, il obtint le prix Rossini avec

sa cantate Prométhée enchaîné qui fut exécutée avec succès à l’un des

concerts du Conservatoire. — Il y à six ans, un autre ouvrage : Sire

Olaf (en  collaboration avec André Alexandre), représenté au Théâtre

Lyrique du Château-d’Eau, attirait sur le jeune compositeur l’attention du

grand public. L'opéra Broceliande, recu à l’Eden, ne fut pas joué à la suite

de la faillite du directeur Verdhurt, mais l’ouverture de cette œuvre a pris

place au répertoire des concerts des principales villes de France et de Bel-

Üñ . 1 ciques, - du Brésil même... grâce à l’excellence de sa facture et de la

sonorité de son orchestration. L’ouvrage a été joué intégralement au
théâtre de Rouen en 1892.

Le sujet de Brocéliande est emprunté à une légende de la Table ronde.
Le premier thème de l’ouverture, joué par la trompette seule, et répété en
écho par une seconde trompette, est un chant populaire breton dit : « la
marche du roi Arthur ». À peine exposé, il est suivi par un second thème
confié aux clarinettes, bassons et cors, qui — dans la pensée de l’auteur -
caractérise l’amour chevaleresque. Ces deux thèmes sont développés concur-
remment, coupés à deux reprises par une phrase expressive des violoncel-
les sur des tenues de cuivres, représentant Merlin l’Enchanteur pleurant
l’amour de Viviane, et par le leitmotif d’Enide, une des héroïnes du drame,
confié à la harpe et redoublé par les flûtes, hautbois et bassons. Après une
lutte entre les deux thèmes principaux, la victoire reste au motif de l’amour
chevaleresque qui termine l’ouverture avec des sonorités triomphantes.

PE

LÉON BOËLLMANN

Léon Boëllmann, aujourd’hui organiste de l’église de Saint-Vincent de

Paul à Paris, est élève de l’école Niedermeyer et de l’éminent organiste

| Eugène Gigout. Le catalogue de ses compositions, déjà considérable,
| comprend des œuvres symphoniques, des quatuors, trios, de nombreux
morceaux d’orgue, des mélodies pour chant et piano, des œuvres cho-

rales, etc., etc.

1650 Es e r $ ®]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000380_004.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL

La symphonie en fa majeur a été exécutée pour la première fois aux
concerts du Conservatoire de Nancy, puis aux concerts Lamoureux en
1895. Elle est dédiée à C. Saint-Saëns.

OUVERTURE D'EURYANTHE
le Weber.

L’enthousiasme provoqué en Allemagne par le Freischütz engagea la
direction du Théâtre impérial de Vienne à demander un opéra à l’auteur
de ce chef-d’œuvre. Le libretto, écrit par Helmina de Chezy, fut mis en
musique dans l’espace de onze mois, et la première représentation d'Eu-
ryanthe eut lieu le 25 octobre 1823. La célèbre cantatrice Henriette
Sontag remplissait le rôle principal. Weber dirigea les trois premières

représentations et fut l’objet d'ovations extraordinaires.

Cependant le succès d’Euryanthe n’égala pas celui de Freischütz, ce que
= z A

l’on doit attribuer au peu d’intérêt que présentait le libretto.
L’ouverture, un modèle du genre brillant, figure très souvent sur les

programmes de concert.

GENÈVE. — ImP. L.-F. JARRYS.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>