<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert de l'Orchestre du théâtre de la Scala de Milan 
            <date when='16/10/1899'/>
          </title>
          <series>1899-1900</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000434</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18991016'/>
        <title>Concert de l'Orchestre du théâtre de la Scala de Milan</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Ponchielli, Amilcare' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/1653417' type='person' role='cmp'>Ponchielli, Amilcare</name>
        <name key='Goldmark, Karl' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76136' type='person' role='cmp'>Goldmark, Karl</name>
        <name key='Mascagni, Pietro' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/84056' type='person' role='cmp'>Mascagni, Pietro</name>
        <name key='Bazzini, Antonio' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/9895' type='person' role='cmp'>Bazzini, Antonio</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Cherubini, Luigi' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50253' type='person' role='cmp'>Cherubini, Luigi</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Mascagni, Pietro' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/84056' type='person' role='int'>Mascagni, Pietro</name>
        <name key='Orchestre de la Scala, Milano' type='person' role='int'>Orchestre de la Scala, Milano</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000434_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA HALL
se
Lundi 16 octobre 1899
Concer?
l’Orchestre du Théâtre
5 02 de la Scala de Milan
sous la direction de
M. PIETRO MASCAGNI ä
y ©
7 Programme :
crrr
1. Ouverture de l’opéra F Lituani (7re audition) . ; - …  Ponchielli
2. Symphonie n° 2, en mi bémo/ majeur (îre nh à 1 402 1 07
Allegro — fAindante — Allegro quasi presto — Moderato — Mndante assai —
Allegro alla breve,
3. Prélude de l'opéra Tris (1re audition) Mascagni
4 Saül, poème symphonique (1re QUAJNODUE 11en . Bazzini
S. a) Réverie . . … ; e - 1 pour instruments ( Schumann
b) Scherzo du Quatuor en mi bémol majeur y à cordes ( Cherubini
’ﬂ" ô. Ouverture de Tannhäuser . Wagner
x
.:_ Z
v
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000434_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Pietro Mascagni. — Né à Livourne, le 7 décembre 1863, il fut élève
de Ponchielli et de Saladino au Conservatoire de Milan et débuta en qualité
de chef d’orchestre dans plusieurs théâtres d’Italie.
Lors du concours ouvert par le célèbre éditeur Sonzogno, pour un
opéra en un acte, il remporta le premier prix avece Cavalleria Rusticana,
dont la première représentation eut lieu à Rome, le 17 mai 1890, et qui fut
un succès sans précédent et même universel. Il fit ensuite représenter avec
grand succès également L’Ami Fritz (1891), Les Rantzau (1892), Ratcliff et
Sylvano (1895), Zanetto (1896) et cette année, à Milan et à Rome, Iris, qui fut un
triomphe. En ce moment il travaille à son premier opéra-comique : Maschere.
Mascagni est directeur du Lycée Rossini, à Pesaro, destiné à favoriser
les études musicales des jeunes gens les plus doués de l’Italie. L’auteur du
Barbier a laissé une somme de trois millions dont les revenus sont affectés
à ce Lycée, auquel Mascagni a donné une grande impulsion. Z.
Ponchielli, Amilcare, après Verdi le compositeur d’opéras moderne
le plus en vogue d’Italie, né à Paderno Fasolare, près Crémone, le 1er sep-
tembre 1834; élève du Conservatoire de Milan, débuta comme compositeur*
scénique, en 1856, avec / Promessi sposi, à Crémone (remanié pour Milan X
1872), et donna ensuite avec un succès croissant : La Savojarda (1861 ; re-
manié sous le titre de Lina, Milan 1877), Roderico (1864), Bertrand de Born
(non représenté), La Stella del Monte (1867), Le due Gemelle (1873, ballet),
Clarina (1873, ballet), Il Parlatore eterno (1873, farce [scherzo!), I Lituani (1874 ;
remanié sous le titre de Alduna, Milan 1884), Gioconda (1876), Il Figliuol
prodigo (1880) et Marion Delorme (1885). Parmi ses œuvres les plus connues.
on compte encore l’« Hymne à Garibaldi » (1882). Ponchielli devint, en 1881,
maître de chapelle du dôme de Bergame. Gioconda a seule trouvé le chemin
de l’étranger.
(Dictionnaire de Musique de Hugo Riemann, édition francaise de G. Humbert.)
Goldmark, Karl, né à Keszthély (Hongrie) le 18 mai 1830, élève de
violon de Jansa, à Vienne, entra en 1847 au Conservatoire qui, comme on
le sait, fut fermé dès l’année suivante et pendant trois ans, en sorte que
Goldmark dut continuer ses études auprès de professeurs particuliers. Il
attira tout d’abord l'attention du monde musical sur lui par une ouverture,
Sakuntala, et un Scherzo pour orchestre (op. 19). L’opéra Die Kônigin von
Saba (Vienne 1875 ; puis ailleurs, entre autres à Bologne), établit sa renom-
mée et fit que les nouvelles œuvres de Goldmark furent accueillies avec
intérêt. La musique de Goldmark est colorée et pleine de vie, au point d’en
devenir parfois obsédante. Les choses les plus remarquables que Gnldmm‘k.
ait publiées sont, en plus de celles qui ont été mentionnées plus haut : deux ” »
symphonies, Ländliche Hochzeit et mi bemol maj. (1887); les ouvertures
Penthesilea, Im Frühling, Der entfesselte Prometheus, Sapho ; deux concertos
pour violon; un quintette avec piano: un quatuor pour instr. à archet;
une suite pour piano et violon; quelques œuvres assez importantes pour
piano à deux mains (op. 5 Sturm und Drang ; op. 29 Noveletten; Præludium
und Fuge/; Frühlingsnet (pour chœurs d’'hommes, piano et quatre cors);
ë
Frühlingshymne (alto solo, chœurs mixtes et orchestre). Son opéra Der i
Fremdling, annoncé depuis longtemps, n’a pas encore été donné ; par
contre, trois autres ouvrages ont encore été représentés : Merlin (Vienne
J
.
1886); Heimchen am Heerd (Vienne, 1896) ; Die Kriegsgefangene (Vienne,
17 janvier 1899).
(Dictionnaire de Musique de Hugo Riemann, éd. franc. de G. Humbert.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000434_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Bazzini, Antonio, remarquable violoniste, virtuose et compositeur, né
à Brescia le 11 mars 1818, mort à Milan le 10 février 1897, élève du maître de
chapelle de cette ville, Faustino Camisani, se fil entendr« en 1836. de Paga-
nini, qui lui conseilla de voyager. Après quelques courtes tournées, Bazzini
parcourut l’Allemagne (1841-1845), séjourna surtout à Leipzig, qui était alors
l’un des centres les plus importants de culture musicale et s’enthousiasma
pour l’artallemand, particulièrement pour Bach et Beethoven. Il passa ensuite
plusieurs années en Italie puis partit pour l’'Espagne et la France (1848) et se
fixa à Paris en 1852. Douze ans plus tard (1863) il se retira de nouveau à
Brescia, pour s’adonner entièrement à la composition. Il accepta, en 1873,
le poste de professeur de composition au Conservatoire de Milan. dont il
fut enfin nommé directeur en 1880. Bazzini, en tant que compositeur, occupe
une place à part parmi ses compatriotes ; la légèreté et la grâce de ses mé-
lodies sont tout italiennes, le soin apporté à la facture et la richesse harmo-
nique trahissent les influences allemandes. Il faut citer comme les plus
remarquables parmi ses œuvres, cinq quatuors et un quintette pour ins-
truments à archet, maisil a produit aussi des œuvres chorales et orchestrales
de valeur (La risurrezione di Cristo, une symphonie-cantate Senacheribbo.
les psaumes 51 et 56, des ouvertures pour le Saul d’Alfieri et le Roi Lear de
Shakespeare, un poème symphonique Francesca da Rimini). Son opéra
Turandot (1867, à la Scala de Milan), par contre, n’eut aucun succès.
(Dictionnaire de Musique de Hugo Riemann, éd. franc. de G. Humbert)
Ouverture de « Tannhæuser »
de Richard Wagner
Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en
raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du
pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans
ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur
chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle,
s'épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La
nuit tombe; de magnifiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées
s'élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les
mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes
de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions s’approche
Tannhäuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme
pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désor-
donnés lui répondent, les nuages rosés s'épaississent, des parfums étour-
dissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire
aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui
est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s'approche de la déesse
et répète près d’elle son chant exalté.…… Mais voici l’aube ; l’'hymne reli-
gieux revient avec elle. A mesure qu'il s’'approche, que le jour chasse la
nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées,
se change en un doux ondoiement. e
le cantique éclate dans son aususte magnificence, cet
le ruissellement d’une joie sublime. Le
t lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque
ondoiement devient
triomphe de l’Esprit est le salut
pour tous. La montagne maudite est délivrée.
l'hymne rédempteur.
son peuple purifié se joint à
(Edouard Scuvré, Le Drame musical).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000434_004.tif'/>
        <page><![CDATA[MDusique, Instruments et Pianos
Maison H9nn
Fournisseur des Concerts d’Abonnement, du Conservatoire, du Théâtre,
etc., ete.
GENEVE ###+###xæx
& & Corraterie, 14 — Téléphone 827
Jnstruments en tous genres
Lutherie artistique
C
Véritables mandolines italiennes
Véritables guitares espagnoles
Véritables cordes italiennes Ruffini
Accessoires, Ctuis, APupitres, etc.
jAtelier spécial de réparations
Accords de pianos # OS M .
Grand assortiment de Musique
Solfèges, Méthodes, Etudes, Exercices
Éditions Peters, Litolff, Breitkopf, etc.
Correspondance journalière
avec Paris, Leipzig, Bruxelles, Londres, Milan, etc.
==>" La musique française est vendue au tiers du pris maraué 2s
C(Ê 553 La musique français ñ prig marg €Êÿ
Y La maison reçoit toutes les nouveautés
Envoi à choix dans toute la Suisss _ ——=———=
N
VSs
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>