<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grande messe en si bémol
            <date when='19/05/1897'/>
          </title>
          <series>1896-1897</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000397</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18970519'/>
        <title>Grande messe en si bémol</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1896-1897' type='series'/>
        <name key='Becker, Albert Ernst Anton' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/10378' type='person' role='cmp'>Becker, Albert Ernst Anton</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Société de chant sacré' type='person' role='int'>Société de chant sacré</name>
        <name key='Orchestre Philharmonique de Berlin' type='person' role='int'>Orchestre Philharmonique de Berlin</name>
        <name key='Ferraris' type='person' role='int'>Ferraris</name>
        <name key='Troyon-Blaesi (Mme)' type='person' role='int'>Troyon-Blaesi (Mme)</name>
        <name key='Roesgen-Liodet (Mme)' type='person' role='int'>Roesgen-Liodet (Mme)</name>
        <name key='Troyon' type='person' role='int'>Troyon</name>
        <name key='Burgmeier' type='person' role='int'>Burgmeier</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000397_001.tif'/>
        <page><![CDATA[“  GRANDE SALLE DU VICTORIA HALL
V Mefèredi 19 Mai 1897, à 8 heures du soir
PREMIÈRE AUDITION
DE LA
HANDE MESSE
EN SI BÉMOL
DE
MS ERT BECKER
pour chœur, soli, orchestre et grand orgue
EXÉCUTÉE PAR LA
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
Sous la direction de M. OTTO BARBLAN
avec le concours de M"* TROYON-BLAESI, soprano; ROESGEN-LIODET, contralto: de MM. TROYON. ténor
et BURGMEIER, basse
ET DU
GRAND ORCHESTRE PHILHARMONIQUE DE BERLIN
L'orgue sera tenu par M. FERRARIS, organiste.
KYRIE ELEISON — GLORIA — CREDO — SANCTUS — AGNUS DEI
PRIX DES PLACES:
Ræz-pr-ChausséE : Loges d’angle, fr. 10.—. Loges de pourtour, fr. S— Fauteuils de parquet, fr+. 6.—. Stalles de
parterre, fr. 5.—. Stalles de pourtour, fr. 4—. Amphithéâtre, fr. 3.—. Stalles de promenoir, fr. 3.—
PREMIÈRE GALERIE : Loges, fr. 10.—. Fauteuils de face et premier rang de balcon, fr. 6 —. Amphithéâtre, fr. 5.
Deuxième, troisième et quatrième rangs de balcon, fr. 4—. Fauteuils d’orgue, fr. 3.—.
DEUXIÈME GALERIE : Amphithéâtre, fr. 3.—. Premier et deuxième rangs de galerie, fr. 2.—. Troisième rang, fr. 1
Toutes les places sont numérotées. La location sera ouverte dès le 12 Mai courant chez MM. BroN er BerGuer, rue de la Corraterie, 13.
toutefois les places pourront être retenues chez eux avant cette date par correspondance.
"
—. ——s à
Prix : 20 centimes.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000397_002.tif'/>
        <page><![CDATA[NOTICE ë [
Albert Becker est né en 183% à Quedlinbourg, la patrie de Klopstock, dans la Saxe prussienne. Il avait 45 ans lorsqu’il composa
pour le 251e anniversaire de la Société de Riedll à Leipzig, la messe en si b mineur qui fut exécutée pour la première fois le 17 mai
1879 en cette ville. La messe porte le N° 16 qui est le numéro des œuvres imprimées du compositeur. Mais sur le manuscrit original
bn lisait le N° 70. chiffre total des compositions de Becker à cette date. Albert Becker est actuellement directeur du chœur de la
cathédrale et membre du Sénat de l’Académie impériale de musique à Berlin. Appelé récemment à prendre à Leipzig la place de
Cantor de Saint-Thomas, jadis occupée par le grand Bach, il a décliné, sur les instances de l’empereur Guillaume IT, cette glorieuse
invitation.
Dès la première audition, la messe en si b mineur eut un immense retentissement. « C’est, dit le critique Kretschmar, la plus
récente messe complète de grande notoriété, et sa réputation ne cesse de grandir. » Après Leipzig, elle fut exécutée l’année suivante
à Berlin, puis à Elberfeld et plus près de nous à Zurich en 1882, dans un festival auquel assistaient Liszt, Saint-Saëns, ete.
Elle présente à un très haut degré et unit intimément deux caractères principaux qui généralement s’excluent l’un l’autre : c’est
de la musique en mème temps savante et à effet, Le compositeur est à la fois un impeccable technicien et un dramaturge saisissant.
Renoncant à faire briller soit son imagination dans l’invention de motifs étincelants d’originalité. soit sa science en des combinaisons
abstruses, il met tout son effort, il emploie tout son art à exprimer avee le maximum d'’intensité les pensées et les sentiments de
chaque fragment successiËf du texte. De là le caractère très dramatique, tout moderne, à la fois très humain et profondément religieux
de cette œuvre.
Avant d’entrer dans l’analyse détaillée, citons les lignes suivantes de Becker lui-même :
« Cette composition à pour base l’antique texte latin de la messe, encore en usage dans l’Eglise catholique et que Luther avait
« traduit presque mot à mot pour en faire la liturgie de l’Eglise réformée. L’auteur a introduit dans la composition musicale les
« mélodies de quelques hymnes bien connues appartenant à l’Eglise protestante. Il l’a fait non seulement par conviction person-
« nelle, mais encore pour revendiquer en faveur du protestantisme ce texte de la messe qui semblait jusqu’ici n’appartenir qu’à
l’Eolise romaine. Ces citations de phrases musicales empruntées à des hymnes de la Réforme se trouvent uniquement dans la
« partie instrumentale et ne retentissent que par la voix de l’orchestre et de l’orgue. »
Ainsi Becker à eu l’intention d’écrire en quelque sorte une messe protestante. 11 pourrait ajouter que le procédé caractéristique
(_u'il emploie se trouve déjà chez J.-S. Bach et chez quelques maîtres antérieurs. On rencontrera plus loin, à leur place respective,
l’indication des hymnes introduites dans la composition.
TEXTE LATIN ET FRANÇAIS AVEC REMARQUES
Kyrie.
1. Kvyrie, eleison ! Seigneur. prends pitie de nous !
L’idée de supplication est rendue avec intensité par un thème trèssignificatifet très original qui se termine en développement
chromatique descendant.
2. Christe, eleison! — Christ, prends pitié de nous !
La supplication prend ici des accents tendres au début, déchirants vers la fin.
3. Kyrie, eleison ! — Seigneur. prends pitié de nous !
L’accompagnement renferme (trombonne et orgue) le choral « Aus tiefer Noth schrei ich zu Dir, De ma profonde détresse
Je crie à toi », dont les paroles sont une traduction du De profundis (Psaume 130) composée par Luther.
Gloria.
1. Gloria in excelsis Deo, et in terra pax hominibus bonæ voluntatis. Laudamus te. benedicimus te, adoramus te, glorificamus te.
Gloire à Dieu dans les lieux très hauts, et sur la terre païx aux hommes de bonne volonté. Nous te louons, nous te bénissons, nous
l'adorons, nous te glorifions.
On remarquera et la superbe envolée des premiers mots et la douce sérénité de la phrase : in terra pax.
2. Gratias agimus tibi propter magnam gloriam tuam. Domine Deus, rex cœlestis, Deus pater omnipotens !
Nous te rendons grâce à cause de ta gloire suprême. Seigneur Dieu, Roi des cieux, Pèye tout puissant !
Signalons surtout la reprise des mots : propter magnam gloriam tuam.
« n ”
& , 4 es f 0
e O e sc
‘
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000397_003.tif'/>
        <page><![CDATA[3. Domine, fili unigenite, Jesu Christe, domine Deus, agnus Dei, filius patris, qui tollis peccata mundi, miserere nobis! Suscipe
Seigneur Jésus-Christ, fils unique, seigneur Dieu, agneau de Dieu, fils du Pève, qui ôtes les péchés du monde, aie pitié de nous !
deprecationem nostram ! Qui sedes ad dexteram patris. «
Exauce notre prière, toi qui sièges à la droite du Père.
Le point eulminant de ce morceau est dans la phrase : Suscipe deprecationem, ete.
4. Miserere nobis! — Prends pitié de nous !
| Les quatre voix des solistes, puis successivement les huit parties du chœur entrent lesumes après les autres et finissent par
s’unir en un ensemble d’une saisissante expression.
>. Quoniam tu solus sanctus, tu solus dominus, tu solus altissimus, Jesu Christe.
Car seul tu es saint, seul tu es Seagneur, seul tu es le très haut, Jésus-Christ.
) Cum saneto spiritu in gloria Dei patris. Gloria in excelsis Deo ! Amen !
(Æ toi) etau St-Esprit dans la gloire de Dieu le père. Gloire à Dieu dans les lieux très haut ! Amen !
Ces deux derniers morceaux s’unissent dans une fugue finale construite sur trois sujets. D’abord la phrase : Quoniam tu
solus sanctus. En second lieu le motif : Cum sancto spiritu, avec lequel viendra s’entrelacer dans la suite une reprise
du Quoniam ete. Enfin ces deux phrases appelleront et entraîneront dans leur marche le thème Gloria in excelsis Deo du N° L.
— Credo.
1. Credo in unum Deum, patrem omnipotentem, factorem cœli et terræ, visibilium omnium et invisibilium.
Je crois en un seul Dieu, le père tout puissant, créateur du ciel et de la terre, de toutes les choses visibles et invisibles.
La puissante affirmation musicale dua début se reproduira dans la suite chaque fois que reviendra le mot credo, c’est-à-dire
au commencement des N°S 2, 41 et 12 ci-dessous.
Dans les 15 numéros de cette partie de la messe on remarquera l’extrème sincérité du compositeur qui s’attache avant
tout à exprimer chacune des idées distinctes du texte d’une facon aussi claire et aussi caractéristique que possible. De là une
grande variété.
2. (redo in unum dominum, Jesum Christum, filium Dei unigenitum, ex patre natum ante omnia sæcula. Deum de Deo. lumen de
Je crois en un seul seigneur, Jesus-Christ, fils unique de Dieu, né du père avant tous les siècles. Dieu de Dieu, lumière de lumière.
lumine, Deum verum de Deo vero, genitum, non factum.
vrai Dieu de vrai Dieu, engendré, non créé.
}. Consubstantialem patri, per quem omnia facta sunt.
Consubstantiel au père, par qui toutes choses ont été faites.
Deux phrases, la première abstraite et mystique pour exprimer un dogme insondable, la seconde limpide et simple pour
traduire une affirmation de toute clarté.
æ ui propter nos homines et propter nostram salutem descendit de cœlis.
Qui pour nous, hommes. et en vue de notre salut est descendu des Ccieux.
__ Après les mots : descendit de cœlis, l’orgue fait entendre le choral « Ein Lämmlein geht und trägt die Schuld, Un agneau
s avance, portant les péchés. » La mème mélodie se continue. tantôt à l’orgue, tantôt à l’orchestre, pendant la double fugue du
morceau suivant :
5. Et incarnatus est de spiritu sancto de Maria vigine et homo factus est.
IL u été fait chair par la vertu du Saint-Esprit, il est issu de la vierge Marie et « été fuit homme.
À la fin de ce chœur, l’orgue reprend en solo le choral ci-dessus et en fait entendre la dernière phrase dont les paroles
sont : « Und spricht : Ich will’s gern leiden, /7 dit : J'accepte de souffrir. »
6. (rucilixus etiam pro nobis sub Pontio Pilato. passus et sepultus est.
Il a été crucifié pour nous sous Ponce Pilate, il a souffert et a été enseveli.
Après les mots : Crucifixus etiam pro nobis, l’orchestre fait entendre, pour exprimer une souffrance profonde, un motil
de trois mesures, véritables soupirs, presque identiques, quoique antérieurs en date à une phrase d’Amfortas, dans le Parsifal de
Wagner.
"
7. Et resurrexit tertia die secundum scripturas, et ascendit in coœlum, sedet ad dexteram patris.
Il est vessuscité le troisième Jour conformément aux Ecritures, il est monté au ciel, àl est assis à la droite du Père.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000397_004.tif'/>
        <page><![CDATA[8. Et iterum venturus est in gloria. — // reviendra dans la gloive. ;
9. Judicare vivos et mortuos. — Pour juger les vivants et les morts.
10. Cujus regni non erit finis. — Son rêgne n'aura pas de fin.
Au commencement, puis à la fin de ce chœur, l’orgue d’abord, les trompettes ensuite citent deux phrases d’un choral dont -
les paroles sont : « Wachet auf, ruft uns die Stimme. Levez-vous, nous crie la voix » et « Wir wollen ihm entgegen gehn,
Nous trons au-devant de lui. » La musique de ce choral est celle des cantiques 45 et 84 du Psautier national.
11. Credo in spiritum sanctum. dominum et vivificantem, qui ex patre filioque procedit, qui cum patre et filio simul adoratur et
Je crois au Saint-Esprit, le Seigneur qui donne la vie, qui procède du Père et du Fils, qui est adoré en même temps que le Père et
conglorificatur, qui locutus est per prophetas. ;
le Fils et avec eux glorifié, qui a parlé par la bouche des prophètes.
12. Credo in unam sanctam catholicam et apostolicam ecclesiam.
Je crois à la sainte Eglise universelle et apostolique.
15. Confiteor unum baptisma in remissionem peccatorum.
Je crois en un seul baptême pour la vémission des péchés.
1%. Et expecto resurrectionem mortuorum. — J'attends la résurrection des morts.
Le rythme exprime ici d’une façon saisissante l’attente anxieuse d’un grand événement et sa soudaine apparition.
15.Et vitam venturi sæculi. Amen ! — Et la vie éternelle. Amen ! _
Pendant cette fugue finale l’orchestre et l’orgue entremèlent au chant l’hymne : « Jesus, meine Zuversicht, Jésus, mon
assurance » dont les paroles sont attribuées à la princesse Louise-Henriette de Brandebourg. Le sentiment de naïve et
enfantine confiance exprimé dans ce morceau rappelle le thème : « Oh ! qu’aimables sont tes demeures! » du Requiem de
Brahms.
Sanctus.
{. Sanctus Dominus Deus Sabaoth! — Dieu saint, Dieu des armées !
Ce morceau s'élève en une progression grandiose marquée par l’entrée sucessive des voix de solo puis des différentes
parties du chœur.
2. Pleni sunt cœli et terra gloria tua. — Les cieux et la terre sont remplis de la gloire.
On remarquera la majestueuse largeur de cet andante.
3. Osanna in excelsis! — Hosanna dans les lieux très hauts !
k. Benedictus qui venit nomine in Domini. — Bénè soit celui qui vient au nom du Seigneur !
Le Benedictus est habituellement traité en une partie séparée. Becker l’a réuni au Sanctus. —2
LN
5. Osanna in excelsis! — Hosanna dans les lieux très hauts !
Dans la contexture de ce morceau sont entrelacées plusieurs phrases du choral « Allein Gotl in der Hôh’ sei Ehr ! A Diew
seul soit la gloire dans les hauts cieux, » choral dont la musique et les paroles sont de Nik. Decius, 1490-1541, d’après un
ancien cantique latin.
Le second Hosanna est ordinairement la répétition du premier. Il est ici entièrement différent et plus puissant.
Agnus Dei.
1. Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, miserere nobis. — Agneau de Dieu. qui ôtes les péchés du monde, prends pitié de nous!
Ce morceau est un chef-d’œuvre de polyphonie souple et vivante.
2. Dona nobis pacem ! Amen! — Donne-nous la paix ! Amen!
À la supplication déchirante du miserere succède l’exaucement, la paix lumineuse et profonde.
D. DELÉTRA.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>