<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>3ème symphonie en ut mineur<date when="12/09/1896"/></title>
<series>1895-1896</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18960912"/>
<title>3ème symphonie en ut mineur</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1895-1896" type="series"/>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000386_001.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME ANALYTIQUE

DE LA

B SYMPHONI)

En UT mineur

 

DE

CAMILLE SAINT-SAEËNS

Il est d’usage en Angleterre de mettre entre les mains du public
une analyse succincte et exempte de toute crilique des œuvres que
l'on exécute dans un concert. Au point de vue de l’intelligence musi-
cale, ce procédé a de très grands avantages etil y a lieu de chercher
à l'introduire en France.

L’analyse ci-dessous est celle qui a servi à la première exécution
de la 3° Symphonie de C. Saint-Saëns, par la Société Philharmonique
de Londres, en mai 1886.

Tout comme le quatrième concerto pour piano et la sonate pour
piano et violon du même auteur, cetle Symphonie est divisée en deux
parlies. Néanmoins, elle renferme en prircipe les quatre mouvements
traditionnels; mais le premier, arrêlé dans ses développements, sert
d'introduction à l’adagio, et le scherzo est 1ié par le même procédé
au finale. Le compositeur a cherché par ce moyen à éviter, dans
une cerlaine mesure, les interminables reprises et répélitions qui
tendent à disparaître de la musique instrumentale.

L'auteur, pensant que le moment était venu, pour la sympho-
nie, de bénéficier des progrès de l’instrumentation moderne, a établi
son orchestre de la manière suivante: 3 flûtes, 2 hautbois, 1 cor
anglais, 2 clarinettes, 1 clarinette basse, 2 bassons, 1 contre-basson,
& cors, 3 trompettes, 3 trombones, 1 tuba, 3 timbales, un orgue,
un piano (sur lequel on joue tantôt à deux mains, tanlôt à 4 mains),
1 triangle, une paire de cymbales, une grosse caisse et le quatuor
à cordes habituel.

Après une introduction lente, consistant. en quelques 1mesures
d’un caractère plaintif.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000386_002.tif"/>
<page><![CDATA[PP

le quatuor expose le thème initial, d’un sentiment sombre et agité.

N°2. All° mod”

   

 

Une première transformation de ce thème

   
    

Wind

N° 3.

mène à un deuxième motif,

 

 

 

 

 

   
 

f T

qui se distingue par un sentiment de tranquillité plus grande. Ce]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000386_003.tif"/>
<page><![CDATA[u

motif, après un court développement présentant les deux thèmes
simultanément, apparaît dans une forme caractéristique

ra)

Tutti
—

v S !

li!)
e

+
iiæe

P.

J

e 4
J

 

19
—/îlïl

 

 

 

 

=

 

N

 

 

 

 

 

 

 

---.
—

 

=-
L

N° S.

 

— p4bdee

v

le courte durée. Suit une deuxième transformation du thème initial

6. pStrlngs.'

 

qui laisse entendre par intervalles les notes plaintives de l’intro-
duction. Des épisodes variés amènent avec eux un calme progressif
et préparent ainsi

l’Adagio
en ré bémol, dont le thème extrèmement calme et contemplatif est
exposé par les violons, altos et violoncelles soutenus par les accords
de l’orgue :

 

 

 

 

 

 

 

 

Qe RR [
JU } e e + J e
N°07. —E H+——=—===—==F#=—FHEe
y 2 4—— e maf===—al îî! Ï S
v —— » 4 +=° e

 

—-4

 

 

 

 

 

(
&
ë

\Ë.

 

N

Ce molif est ensuite repris par une clarinette, un cor et un trom-
bone, accompagnés par les instruments à cordes divisés en plu-
sieurs parties.

Après une variation (en arabesques) exécutée par les violons, la
deuxième transformation du (hème initial de l’allegro apparaît de
nouveau, ramenant un vague sentiment d’agitalion qu’augmentent
quelques harmonies dissonantes :]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000386_004.tif"/>
<page><![CDATA[.

 

lesquelles font bientôt place au thème de l’adagio, exécuté cetle fois
par la moitié des violons, des allos et des violoncelles avec accom-
pagnement des accords de l’orgue et du rythme persistant en trio-
lets présenté par l’épisode précédent.

Le premier mouvement se termine par une coda, d’un caractère
myslique, faisant entendre allernalivement les accords de ré bémol . ‘
majeur et de mi mineur, et se résolvant de la façon suivante:

   
   
     

PPp
b

qs
p == k} _—
- [;

Org

N°9

Cello solo

Le second mouvement débule par une phrase énergique, A/legro
moderalo,

AIl® mod*

N°10- vn wl

Tymp .

suivie immédiatement d’une troisième transformation du thème inilial
du premier mouvement,

 

A
AN u e en

N° 11

plus agilée que ses devancières et à travers laquelle perce un sen-
timent fantastique, qui se déclare franchement dans le presto,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000386_005.tif"/>
<page><![CDATA[où apparaissent çà et là, rapides comme l’éclair, les arpèges et
gammes du piano, accompagnés par un rythme syncopé de l’or-
chestre et revenant chaque fois dans un ton différent (fa, mi, mi
bémol, sol). Ces badinages sont interrompus par une phrase
expressive :

s1 e

 
  

 

N° 13

 

n

À la reprise de l’allegro moderato succède un second presto qui
semble vouloir être une répétition du premier, mais à peine a-t-il
commencé qu’apparaît un nouveau motif grave, austère,

 

 

 

 

Tromb.
# 4
c- T—n T 1 Î [ —— Ÿ T t T p eEeN=)
N 1505s ï e f PE TT f
G « < —* |
ds # # s— Rs e Es — ]
Î Î T]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000386_006.tif"/>
<page><![CDATA[e

06 ms 4

   
 

et dont le caractère est tout l’opposé du fantastique. Une lutte
s'ensuit, se terminant par la défaite de l’élément inquiet et diabo-
lique. La nouvelle phrase s’élève aux sommets de l’orchestre, y
planant comme dans l’azur d’un ciel purifié, et, après une vague
réminiscence du thème initial du premier mouvement, un maestoso
en ut majeur)

AlI° modt“
Celli

      

N° 15

annonce le prochain triomphe de l’idée calme et élevée. Le thème
initial du premier mouvement, complètement transformé, est ensuite
exposé par les instruments à cordes (divisés) et le piano (à quatre
mains),]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000386_007.tif"/>
<page><![CDATA[orgue avec toutes les forces de l’orchestre. Suit un

 

 

Bamemess Tossces -
Un épisode, d’un sentiment tranquille et pastoral, est répété deux

fois,

n
©
—
=—
un
©
8
n
o
-
—
©
S
©
ë
<
—
P>
—
©
ms
n
=
5
3
—
=
>
el
g
°
©
—>
=
ë
©
=
e
©O
—
©
>
®
o

et repris par l’]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000386_008.tif"/>
<page><![CDATA[J q
L 16
—ve T 1’
Î T pn
} L J J J 2
- - T L ï Ï
Ï

et une brillante coda, dans laquelle le thème initial, par une der-
nière transformation, prend la forme d’un trait de violons,

 

 

 

 

 

N°20

ﬂ. ÿ‘ «:'Î‘

termine l’œuvre ; le rythme de trois mesures y devient, par une
logique naturelle, une vaste mesure à trois temps, chaque temps étant
rempli par une ronde — douze noires formant la mesure complète.

N° 21 T —,

—— DE

Partition d'Orchestre. Prix net : 30 fr. Piano à Quatre mains. Prix net : 8 fr.
Parties d'Orchestre. — 36 îr. 2Pianos à Quatre mains. — 10 fr.

A. DURAND ET FILS

ÉDITEURS

4, Place de la Madeleine, à Paris.

 

IMPRIMERIE CHAIX, RUE BERGÈRE, 20, PARIS. — 862-1-96. — (Encre Lorilleux).]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>