<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève<date when="16/05/1896"/></title>
<series>1895-1896</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18960516"/>
<title>Concert symphonique : Exposition nationale suisse à Genève</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1895-1896" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/117485" type="person" role="cmp">Weber, Carl Maria von</name>
<name key="Lalo, Edouard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/65446" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Franck, César" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/70009" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/67338" type="person" role="cmp">Gluck, Christoph Willibald</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/48553" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Glazounow, Alexandre"  type="person" role="cmp">Glazounow, Alexandre</name>
<name key="Doret, Gustave  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/3145724" type="person" role="int">Doret, Gustave  (dir.)</name>
<name key="Blanc, Éléonore"  type="person" role="int">Blanc, Éléonore</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000369_001.tif"/>
<page><![CDATA[EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE

 

 

 

 

 

 

 

 

 

J ‘\ E »\“’“Îäk‘

C EORTA-H AI

Samedi 16 Mai 1896, à 8 b. 1/2 précises

Concert Symphonique

avec le concours de

Mi« ÉLÉONORE BLANC

des concerts du Conservatoire, Colonne et d’Harcourt,

PREMIERE PARTIE

V1" Symphonie en /a majeur L. van Becthoven.
1. d) Poco sostenuto. b) Vivace. — 2. Allegretto. —

3. Présto. — 4. Allegro con brio.
. Grand air du Freyschuütz Ch.-M. de Weber.
Mlle ÉLÉONORE BLANC.

“SECONDE '}’m:…c

Namouna, suite d’orchestre Edonard Lalo.
d) Prélude. — b) Sérénade. — c) Parades de foire et

Fête foraine.

La Procession (Poésie de Ch, Brizeux) César Franck.

Mlle ÉLÉONORE BLANC.
s. Tambourin (extrait d’Iphigénie en Aulide) .. Chr.-W. Gluck.
. d) Aimons-nous C. Saint-Saëns.

b) L’Ile heureuse Emm. Chabrier.
Mlle ÉLÉONORE BLANC.

. Stenka-Râzine, poème symphonique .... Alexandre Glazounow,
Orchestre sous la direction de M. Gustave DORET
Piano à queue KAPS, aux soins de MM. Bron et Berguer.

Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000369_002.tif"/>
<page><![CDATA[4 2 PROGRAMME OFFICIËL C

 

M!e ÉLÉONORE BLANC

 

Mlle Éléonore Blanc, née à Vienne (Isère), à fait ses études au Conservatoire de Paris, |
où elle a obtenu le premier prix de chant en r890. Ellé est aujourd’hui l’une des chan- Z
teuses de concert les plus appréciées des artistes comme du public. A la Société des
concerts du Conservatoire, elle à chanté la Messe de Beethoven, le Requiem de Gounod,
les Beatitudes de César Franck ; aux concerts Colonne, l’'Or du Rhbin de R. Wagner, Proserpine
de C. Saint-Saëns ; aux concerts d’Harcourt, Fidelio, le Freyschütz, les Maitres-Chanteurs,
Tannhäuser, Geneviève et Faust de Schumann, des cantates de J.-S. Bach, etc., etc. Elle

s’est fait applaudir dans toutes les grandes villes de province : Bordeaux, Lille, Lyon,

 

Nancy, Mlle Éléonore Blanc vient de remporter des succès éclatants à Barcelone dans la ;
Walkyrie et à Bruxelles dans la Cloche de V. d’Indy.
Sur la demande de César Franck, ce fut MlIle E. Blanc, encore élève, qui créa à la

 

 

Société des concerts du Conservatoire la Procession, dont nous donnons aujourd’hui la .
première audition à Genève.

VIIre SYMPHONIE (en /a majeur). d

La symphonie en /a inaugure la « troisième manière » de Beethoven. Beethoven, à

 

l’exemple de tous les maîtres qui l’ont précédé, n’attache d’importance à l’idée mélodique
qu’en raison des développements harmoniques qu’elle peut provoquer; la troisième ;
manière accuse encore cette tendance déjà très sensible dans les compositions antérieures ;
et s’attache, avant toutes choses, à la mise en œuvre de procédés polyphoniques d’une
nouveauté et d’une puissance inconnues jusque-là. La donnée thématique se réduit à un
dessin de quelques notes, parfois même à une simple valeur rhythmique, servant de 5
point de départ à des développenients qui s’imposent par l’ampleur architecturale des ;
proportions aussi bien que par la recherche des détails et le ratfhnement de la facture.
On a voulu voir dans la symphonie en la des intentions descriptives et pittoresques; on
a même formulé un argument explicatif d’après lequel chacune des parties de la symphonie
en /à constituerait un épisode d’une noce villageoise. Rien ne saurait justifier une telle
appréciation : la description est rare dans l’œuvre de Beethoven et la symphonie pastorale
doit être considérée comme un cas unique et isolé; Beethoven a d’ailleurs précisé ses
intentions descriptives dans la symphonie pasforale avec un soin trop minutieux pour que

son silence à l’égard de la symphonie en /a suffise à écarter toute supposition de ce genre.

 

L’œuvre de Beethoven est d’ailleurs éminemment subjective ; elle traduit sans cessse les .

sensations de l’artiste, ses joies et Ses tristesses, ses enthousiasmes et ses découragements.

Il convient de remarquer que les dernières symphonies de Beethoven — la symphonie

avec chœur mise à part — semblent conçues dans un sentiment moins tragique et moins "
sombre que la plupart des symphonies antérieures. Le caractère dominant de la symphonie
en la reflète une impression générale de satisfaction et même de gaieté rare dans l’œuvre
de Beethoven et qui contraste singulièrement avec les emportements de la symphonie en
ut mineur ou avec les dramatiques évocations de la symphonie Néroïque.

La symphonie en /a est précédée d’une introduction assez développée : un dessin très
court exposé par les instruments à vent et coupé par de puissants accords que frappe la
masse de l’orchestre sert de donnée à ce prélude : des gammes mouvementées se répon-
dent entre les basses et les violons et s’opposent à une phrase mélodique pénétrante et
émue ; puis, sur une sorte de suspension tonale, les flûtes et les violons attaquent le thème
de l’alle:

S

rro. C’est une phrase très brève, d’un caractère rhythmique, qui forme la base]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000369_003.tif"/>
<page><![CDATA[exclusive de tout le développement harmonique. Une sérette puissante, édifiée sur une
pédale brodée dont la formule est empruntée au thème générateur, sert de conclusion à
ce premier mouvement.

L'allegretto est construit sur un rhythme obstiné qu’exposent d’abord les altos, les
violoncelles et les contrebasses et d’où se dégage, à la seconde reprise, un chant expressif
des violoncelles. Un court épisode fugué alternant avec une phrase mélodique poétique et
tendre, ramène le dessin initial qui éclate dans toutes Ies forces de l’orchestre pour se
perdre ensuite sur quelques accords indécis et flottants.

Le scherzo met en œuvre un dessin alerte et rapide, développé en d’ingénieuses modu-
lations ; le thème du /rio, majestueux et solennel, se déroule sur une lente progression
dont les harmonies hardies, soutenues par une curieuse pédale, provoquent une explosion
soudaine de toutes les sonorités, suivie d’un religieux apaisement.

Le final offre, comme le premier mouvement, un exemple accompli de développement
monothématique ; il découle tout entier d’un laconique dessin énergique et persistant,

auquel s’oppose par deux fois un court épisode m£lodique. H. M.

NAMOUNA

, non point un de ces ballets grossiers où se succè-

 

Lalo à écrit pour le théâtre de l’Opér
dent des contredanses et où tout est sacrifié à des rhythmes d’une brutalité conventionnelle,
mais une sorte de pantomime symphonique dont l’action se déroule en quelque sorte
dans l’orchestre en même temps que ‘sur la scène. C’est une symphonie charmante aux
fines harmonies, aux sonorités colorées. aux timbres expressifs, qui suit pas à pas le
scénario et traduit les sentiments des personnages, dont elle souligne les gestes et les
attitudes. De ce ballet, M. Lalo a tiré une suite d’orchestre qui affirme chez l’auteur du
Roi d’Ys de hautes qualités de pittoresque et de fantaisie musicale,

a) PRÉLUDE. — Sous une pédale aiguë des violons, les flûtes et les clarinettes rhyth-
ment une progression chromatique ascendante, formée par des accords de sixte, puis les
violons et les altos se divisent en six parties échangeant à la pointe de l’archet des arpèges

descendants rapides et légers, en même temps que scintillent à l’aigu des accords de harpe :

 

les violoncelles attaquent une phrase poétique, reprise ensuite avec le concours des bassons,
entonnée plus tard d’abord par les quatre cors, puis par les trombones aidés de tout
l’orchestre. Un développement épisodique, pendant lequel les violons chantent sur un
dessin voilé des altos et des violoncelles, amène la reprise du thème initial épanoui dans
une péroraison sonore et vibrante.

b) SÉRÉNADE. — Les cordes divisées et-les harpes préludent sur un rhythme enjoué,
scandé par un pizgicato général, puis le thème de la sérénade se développe, verveux et
ironique, nasillé par les bassons, détaché par les violoncelles et la première harpe ; il
s'oppose à une autre phrase que chantent d’abord les flûtes et les hautbois et que repren-
nent ensuite les violons. Les harmonies altérées des cordes et des clarinettes accusent le
caractère étrange et nocturne de ce thème qui ramène le motif du début.

c) PARADES DE FOIRE. — Cette pièce mouvementée et pittoresque met en œuvre un
dessin humoristique exposé par les flûtes et les clarinettes sur un pizzicato des cordes,
puis une deuxième phrase épisodique détaillée par une trompette solo avec accompagne-
ment des trombones ; pendant que se poursuit cette dernière, les cordes aidées des haut-
bois, des clarinettes et des cors attaquent un contre-sujet dont le caractère poétique et
réveur s'oppose à la phrase comique de la trompette, Un nouveau développement sur un
rhythme ternaire s’enchaîne sans interruption avec le final.

FÈTE FORAINE, — Sorte de strette vigoureusement rhythmée aux sonorités énergiques
et éclatantes. H. M.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000369_004.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL
-

LA PROCESSION

Dieu s’avance à travers les champs
Par les landes, les prés, les verts taillis de hêtres ;
Il vient, suivi du peuple, et porté par les prètres :
Aux cantiques des hommes, oiseaux, mèlez vos chants !
On s’arrête, la foule autour du chène antique,
S’incline en adorant sous l’ostensoir mystique.
Soleil, darde sur lui tes longs ravons couchants ;
Aux cantiques des hommes, oiseaux, mèlez vos chants,
Vous, fleurs, avec l’encens exhalez votre arôme.
O fête ! tout reluit, tout prie et tout embaume !

Ch. BRIZEUX,

 

ALEXANDRE GLAZOUNOW

L’auteur de Stenka-Rdzine est né à Saint-Pétersbourg, le 29 juillet 1865. Il commença
le piano à l’âge de neuf ans et s’essaya de bonne heure à la composition. En 1878, il
entra au Gymmase réal, dont il suivit les cours jusqu’en 1883. L’étude du piano fut
forcément négligée ; par contre, la composition continua à occuper tous les loisirs dont
Glazounow pouvait disposer. L’année 1879 fut importante pour le jeune musicien : il fit
la connaissance du compositeur Balakirew, auquel il montra ses essais, et qui non seule-
ment l’encouragea à persévérer, mais lui donna encore de précieux conseils. Plus tard,
Balakirew recommanda son protégé au compositeur Rimsky-Korsakow, lequel s'intéressa
vivement à Glazounow et lui donna, pendant près de deux ans, des lecons régulières
d’harmonie, de contrepoint et de fugue.

M. A. Glazounow est aujourd’hui le plus brillant et le plus fécond des représentants

de la jeune école russe qui cherche la source de ses inspirations dans la chanson populaire.

Stenka-Razine dénote une habileté technique, une richesse de rhythmes, uue couleur
orchestrale qui, jointes à une belle naïveté de conception, sont un sûr garant de l’avenir
réservé à la musique orientale.

STENKA-RAZINE

Le Wolga, immense et placide. Pendant de longues années, les alentours du fleuve
demeurèrent paisibles, lorsque tout à coup apparut le terrible ataman Stenka-Râzine qui,
à la tête de sa horde féroce, se mit à parcourir le Wolga, en dévastant et en pillant les
villes et les villages situés sur ses bords. Son bateau était magnifiquement paré, ses voiles
étaient en soie, ses rames dorées ; au milieu du pavillon en drap d’argent, reposait sur
des tonneaux remplis d’or et d’argent, la princesse Persane, captive de Stenka-Râzine, et
sa maîtresse. Un jour, elle devint pensive et, s’adressant aux camarades de son maître,
elle se mit à leur raconter qu’elle avait eu un songe qui lui avait appris que Stenka-Râzine
serait fusillé, que toute sa bande serait mise au cachot et qu’elle-même périrait dans les
flots du Wolga. Le songe de la princesse se réalisa. Stenka fut entouré par les soldats du
Tsar. Voyant sa perte, Stenka dit : « Jamais pendant les trente années de mes courses,
«je n’ai offert de don au Wolga. Aujourd’hui, je lui donnerai ce qui pour moi est plus
«précieux que tous les trésors de la terre », et sur ces mots, il précipita la princesse au
fond des flots. La bande féroce se mit à chanter gloire à son ataman et tous s’élancèrent
sur les soldats du Tsar. (TFraduit du russe.)

.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>