<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Grand concert donné par le Sängerverein "Harmonie de Zurich" 
            <date when='13/07/1896'/>
          </title>
          <series>1895-1896</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000378</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Angerer, G.</note>
        <note>Bonade, L. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18960713'/>
        <title>Grand concert donné par le Sängerverein "Harmonie de Zurich"</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Rossi' type='person' role='cmp'>Rossi</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Angerer, Gottfried' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30015034' type='person' role='cmp'>Angerer, Gottfried</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Weber, Gustav' type='person' role='cmp'>Weber, Gustav</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/725' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Donato, Baldissera' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/318482' type='person' role='cmp'>Donato, Baldissera</name>
        <name key='Attenhofer, Carl' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30007424' type='person' role='cmp'>Attenhofer, Carl</name>
        <name key='Zwyssig, Alberik' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30003427' type='person' role='cmp'>Zwyssig, Alberik</name>
        <name key='Grieg, Edvard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/84066' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/51160' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Hegar, Fritz' type='person' role='cmp'>Hegar, Fritz</name>
        <name key='Angerer, G.' type='person' role='int'>Angerer, G.</name>
        <name key='Bonade, Louis' type='person' role='int'>Bonade, Louis</name>
        <name key='Sängerverein Harmonie, Zürich' type='person' role='int'>Sängerverein Harmonie, Zürich</name>
        <name key='Harmonie nautique, Genève' type='person' role='int'>Harmonie nautique, Genève</name>
        <name key='Wedekind, Erica' type='person' role='int'>Wedekind, Erica</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_001.tif'/>
        <page><![CDATA[W VICTORIA-HALL ÆÆ'ÆËÊ’ﬁÎË
193e
A2o As
quJt 13 Jtullct à8& heuzed et demie
GRAND CONCERT
DONNÉ PAR LE
b ‘ , 6
Sängerverein , Farmonie de Zurich
sous la direction de M. G. ANGERER
ËÏ(_°OOOOOO
S
|s T
c517770000000 00
Je
&
exim(ROO000000
"77900000000;
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
Mle ERICA WEDEKIND, cantatrice
ET DE
L'HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE
sous la direction de M. LOUIS BONADE
r200000000
>
És
À.
_3)Tq_oooor‘ooocoj)—;
A N
es
AU BÉNÉFICE DES
00000000
19 Colonies de vacances.
&
#s
T
20 Cuisines scolaires de la ville de Genève.
-
80 Crèche de Plainpalais
C
s00000000
.
{ËË
Grand Eclairage électrique de la salle,
ooSEoîoo
N (Voir le programme à la 3mo ;
®â -,J\ v
e BUFFET AUREL-DE-CHAUSSEE SS
ñ}: e tenu par M. DESARNOD Confiseur, ÆÎË» »J
C EN A
%@OOOOOOOOJŒOO(_ oooo%“@cooooooo 000')ov %guoooo <)Gê %oooo gocy
à%
coo0s
—
jDoo050000
cooc
G
Q_ŸÎOÇ‘
sS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_003.tif'/>
        <page><![CDATA[fe SL E ROC I E OON S EMN ETE
——F - PROGRAMME -
OLN L T I
1* a) Genève, marche. . . . Rôssi.
2° a) Salut .
\ DSD SIS LS SP S rr rrn
PREMIÈRE PARTIE:
b) Ouverture du Tannhäuser R. WAGNeRr.
(Harmonie Nautique)
b) Le culte de la f01et â
(Harmonie Zurich)
3° Grand Air de la Traviata . . G. VErpi.
(Mademoiselle Erica Wedekind)
4° a) Salve Regina . . . . . F. SCHUBERT.
b) Le dimanche au Rhin . SCHUMANN-WEBER,
(Harmonie Zurich)
DEUXIÈME PARTIE :
5” Grande fantaisie sur les Hu-
gueénots » - « G. MEYERBEER.
(Harmonie Nauthue)
° a) Villanella alla Napolitana . BALDASARE DONATI.
b) Sérénade ! . 1. ! . CARL ATTENHOFER.
c) Cantique suissé , : . . ZwyssiG.
(Harmonte Zurich)
° a) Celui-là seul qui connaît . F. SCHUBERT.
WiBonjour 21 11 E Gres.
c) La coquette . . F. CHOPIN.
(Mademoiselle Erica Wedelfmd)
° Le peuple des morts . . . Frirz HrGar.
(Harmonie Zurich)
C G Ec
PRIX DES PLACES :
Rez-de-chaussée Fr. 2 ; Loges de Rez-de-chaussée Fr, 3; 1” Galerie (L* Rang)
&t Fautenils de face Fr.3; Loges Fr. 3; autres Dlaces Fr.2; 2”* Galerie Fr, L.
La location est ouverte dès ce jour au Victoria- Halt,
où se trouveront également des livrets-programmes à 26 centimes.
Ouverture des portes à 7!/, heures.
â GOTTFRIED ANGERER.
MS EUN
AN 1S
%
!
T 1
k
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_004.tif'/>
        <page><![CDATA[|
E e
5,
{
Ÿ
!
|
I%
$Ï
Ÿ
RLs
%……:.—*:‘ DE RS TT O ISS
Fidgenossen ! Gott zum Gruss !
Gedicht von Dr. F. Rourer, komponirt von G. ANGERER.
,,Eidgenossen ! Gott zum Gruss !‘é
Der euch gab das Land der Væter,
Der euch Helfer war und Retter
Seit des Tellen Meisterschuss,
Ihm sei Ehre, Lob und Preis,
Schweizervolk im Alpenkreis !
Eidgenossen ! Traut dem Herrn
Hocherhaben über Welten,
Und wenn bæse Feinde schelten
Schaut empor zum Abendstern !
Aus des Himmels Strahlenglanz
Winkt der Freiheit hehrer Kranz.
Eidgenossen ! Ehrt das Land !
Euer Vaterland in Treue,
Dass sich stets der Schwur erneue :
,,Für die Schweiz mit Herz und Hand !“
Seit des Tellen Meisterschuss,
Eidgenossen, Gott zum Gruss !
e S
300
1
i
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_005.tif'/>
        <page><![CDATA[|
Confédérés, salut !
Paroles de Dr F. RoukEr, musique de GOTTFRIED ANGERER,
Confédérés, salut! Oui à Celui qui vous donne
. ; le pays de vos pères, qui fut votre soutien et votre
; souvenir, depuis le coup de maître de'Tell, soit hon-
neur, louange et gloire, peuple suisse, au sein de
tes Alpes.
Confédérés, confiez-vous au Seigneur, qui do-
mine de là-haut les mondes, et si de méchants en-
nemis vous menacent, jetez vos regards sur l’étoile
du soir. Dans tout l’éclat des rayons du ciel vous
fait signe le front sublime de la liberté!
Confédérés, honorez votre pays ! Soyez fidèles
à votre patrie, afin que serenouvelle sans cesse votre
serment: À la Suisse, nos cœurs et nos bras. Depuis
le coup de maître de Tell, Confédérés, salut!
i ‘ —s
ÎCŒŒÎÇ}ÇA-Ï….vW\—————%Œ…… RAAAAAI IRR TEI II ä,E
es
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_006.tif'/>
        <page><![CDATA[5
"
|
|
|
!
|
2
D rr e p e E
SREE
Der Gottesdienst des Waldes.
Gedicht von J. Nœrzu1, komp, von GOTTFRIED ANGERER.
In lduschigem Schweigen atmet der Wald,
Von Sonnenstrahlen durchsponnen.
Wie süsse Sehnsuchtsklage erschallt
Der Amsel Lied voll Wonnen.
Und durch die Schatten wandelt ein Paar,
Von Zukunftstræumen umschlungen,
Es sind in den Seelen so maienklar
Akkorde der Liebe erklungen.
Doch leises Mahnen durchschauert die Luft,
Geheimnisvoll rauscht’s in den Zweigen ;
Der Himmel wird finster, die Rabenschaar ruft,
Der Donner durc:igrollt das Schweigen.
Es braust durch die Eichen, es tost durch den Tann,
Ein Heulen und Rasen, so schallt es ;
Der Jubelchor der Schæpfung begann
In der Riesenorgel des Waldes.
Und fernhin zieht er, verhallet, verrollt,
Und wieder lacht seliger Friede.
Auf hohem Wipfel im Sonnengold
Singt die Amsel in perlendem Liede.
jËÏQ
$
|
!
|
;
;
$
;
|
e es
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_007.tif'/>
        <page><![CDATA[%
Le culte de la forêt.
Poësie de JEAN NœrTzLI, musique de GOTTFRIED ANGERER.
Dans un délicieux silence respire la forêt —
Toute entrelacée de rayons de soleil. — Comme une
douce plainte mélancolique — Résonne le chant du
merle plein d’extase. —Par le sentier ombragé s’a-
vance un couple — Comme enveloppé de rêves d’a-
venir. — Dans les èmes, clairs comme le mois de mai
— Des accords d’amour ont retenti, — Mais un léger
frisson parcourt les airs — Un bruit mystérieux se
fait entendre dans les ramaux ; — Le ciel devient plus
sombre, une troupe de corbeaux croasse, — Le ton-
nerre gronde à travers le silence — Un frémissement
dans les chênes, un bruissement dans les sapins, —
Un gémissement, un fracas, retentissent. — Le chœur
jubilant de la Création a été entonné — Par l’orgue
gigantesque de la forêt… — Puis le bruit expire, s’é-
loigne en grondant — Et, de nouveau, sourit le repos
heureux — Et sur la haute cime, dans lesrayons d’or
du soleil, — Le merle siffle sa chanson perlée. — ;
e EN
:ë == = SE E DEF PEF FT FF PIPI TIPIN PIOF PIPI TT TT r e
se ‘ |
|
A ON d 0 OE
|
l
!
|
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_008.tif'/>
        <page><![CDATA[rrr
d O ETEn
Salve Regina.
Chor von F. SCHUBERT.
Salve Regina, mater misericordiæ, vita dulcedo
et spes nostra, salve! Ad te clamamus exules fillii
Evæ, ad te suspiramus gementes et flentes in hac
lacrymarum valle.
Eja ergo, advocata nostra, illos tuos misericor-
des oculos ad nos converte, et ostende nobis post
hoc exilium Jesum, filium tuum !
:,: O clemens, o pia, 0 dulcis virgo Maria ! :,:
Salve Regina, mater misericordiæ, Salve Regi-
na !
C
Sonntag's am Rhein.
Von R. SCHUMANN, arrangirt von GusTav WE»ER.
Des Sonntags in der Morgenstund’, wie wandert’s
sich so schœn am Rhein, wenn rings in weiter
Rund’ die Morgenglocken geh’n! Ein Schifflein zieht
auf blauer Fluth, da singts und jubelt’s drein; du
Schifflein, gelt! das fæhrt sich gut in all’ die Lust
hinein. Ave Maria.
2
2}
À
|
|
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_009.tif'/>
        <page><![CDATA[N
VI VR AAAAAAAA III
E RAATTATI II
Salve Regira.
Chœur de F. SCHUBERT,
Salut ! reine des cieux, mère de miséricorde !
Salut ! Toi, notre vie, nos délices et notre espoir! A
toi nous recourons, nous les fils exilés d’Eve. En toi
nous espérons nous qui gémissons et pleurons dans
. cette vallée de larmes.
O tourne, toi qui intercèdes pour nous, tourne
tes regards miséricordieux vers nous, et montre-
nous ton fils Jésus après cet exil.
:,: O douce, 6 pieuse, à clémente Vierge Marie ! : ,:
Salut ! à reine des cieux, mère de miséricorde,
Salut !
cÉ2
Le Dimanche au Rhin.
Musique de R. SCHUMANN, arrangée par GusTave WEnEr,
Qu’il fait beau se promener sur les bords du
Rhin, le dimanche matin, quand tout autour, à la
ronde, on entend les cloches matinales! Un esquif
glisse sur les flots bleus, l’on y chante, l’on y jubile.
N’est-ce pas, petit bateau, on vogue bien dans toute
cette joie ? Ave Maria.
;
;
|
=
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_010.tif'/>
        <page><![CDATA[= 10 =
Vom Dorfe hallet Orgelton, es tœnt ein frommes
Lied, andæchtig dort die Prozession aus der Kapelle
zieht. Und ernst in all die Herrlichkeit die Burg her-
niederschaut und spricht von alter, guter Zeit, die
auf den Fels gebaut. Ave Maria.
Das Alles beut der præcht'ge Rhein an seinem
Rebenstrand, und spiegelt recht im hellsten Schein
das ganze Vaterland; das fromme, treue Vaterland
in seiner vollen Pracht, mit Lust und Liedern aller- ‘
hand vom lieben Gott bedacht.
CRA9
Villanella alla Napolitana.
Gedicht von P. CorNELINS, komp. von B. DONATI.
Wenn wir hinausziehn am Frühlingssonntag
Singend unser Tanzlied,
Dann hüpft das Herz schon den holden Mægdilein
Alle Burschen freuen sich.
Leis hebt es an; doch mæchtig tœnt es, lauter,
Immêr héller, schnel! und schneller
Bub und Maid im Blüthenkranze, fliegt zum Tanze,
Wenn das Lied so lockend anhebt :
Tan, tan, tara, tan, tan, tara.
Ist wo ein Mægdlein, das fern dem Tanz blieb,
Weil der Liebste fern ist,
Dann vor dér Heimkehr tænt ihr zum Stændchen
Hoffnung unser Liedlein, ut.
Das tœnt so süss : O Mægdiein, lass dein Zagen!
E A s- p TRISE OS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_011.tif'/>
        <page><![CDATA[OVO 0T P uc /R = us d mc —n aiqatar v
FFAAAAIA AI PIPIPI III III PI L AI
â
*
Wx:
Du village on ‘entend reténtir les sons de l’orgue,
accompagnant un pieux cantique. La ;procession
sort'avec recueillemént de la chapelle. Et, sérieux
dans toute cette magnificence, le vieux château-re-
garde en bas et parle du vieux, du bon temps, bâti
sur le roc. Avé Maria.
Le Rhin splendide nous montre-tout cela‘sur ses
rives couronnées de'vignes, et il reflète en brillantes
couleurs toute la patrie, la pieuse, la fidèle patrie
dans toute sa magnificence, avec toute la joie et
toutes les chansons que le bon Dieu lui a données.
eDH
Villanelle à fa Napolitaine.
Poésie de P. CoRNELNS, musiquë d B. DoNaTi.
Quand nous nous promenons un dimanche de
printemps — En chantant nos airs de danse — Le
cœur des jolies filles tressaille. — Et tous, les gar-
çons se réjouissent. — On commence pianissimo,
puis les sons deviennent plus forts, toujours plus
forts, — Plus hauts, rapides, plus rapides, — Gar-
çons et filles, comme une couronne, de fleurs —
Courent à la danse, — Quand la chanson résonne
si attirante : Tan, tan, tara, tan, tara, etc. ‘
F f N i Ï v f
S’ilest une fille qui reste loin de la danse, — Êarcc
que son bien-aimé est, absent — À vant de rentrer, n9-
tre chanson est une sérénade, — Qui lui apporte une
espéräriée. L Elle est si-douce! O jeune fille, ne
pN
: Î…&…»\“x\wxw\“\W\…A\W\V\—.\W\V\ V = =
N AIF
d d t es én rc N
OE IERE PE DLN SEMEN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_012.tif'/>
        <page><![CDATA[— 49 4——
DE e e en e r e
%
;
Bald vergangen ist dein Bangen ;
Wenn dich Lieb im Hochzeitskranze führt zum ;
O wie tænt es dann in’s Herz dir : [Tanze. |
$
$
;
;
$
$
Tan, tan, tara, tan, tan, tara.
Ziehn wir dann heimwærts, und glüht im Goldlicht
Waldespfad und Woge,
;  Dann grüsst noch einmal das Lied die Mondnacht
ÿ Zauber übt sein Hauch aus.
y Dann seht, und seht; am Stromrand, welch.ein
[Reigen !
| ; Wogenbræutchen ! Elfenleutchen !
; Sind gepaart im Mondesglanze, froh zum Tanze, 3l
$ Dann ertœnt’s wie Elfenmærchen : 3|
Tan, tan, tara, etc. ; ÿ
Ständchen. î
Ÿ
C. ATTENHOFER,
In dem Himmel ruht die Erde, Mond und Sterne
Ë halten Wacht. Auf der Erd’ ein kleiner Garten
schlummert in der Blumen Pracht. Gute Nacht. ;
In dem Garten steht ein Hæuschen still ‘ von
Linden überdacht. Draussen vor dem Erkerfenster
hælt ein Vogel singend Wacht. Gute Nacht.
In dem Erker schlæft ein Mædchen, træumet
von der Blumen Pracht. Ihr im Herzen ruht der
Himmel, drinn die Engel halten Wacht. Gute Nacht.
Es (Rob. Reinick). ,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_013.tif'/>
        <page><![CDATA[ANF
R OD L A pl E RE OS p 0 , PN ce = pn
EF AI
crains pas. — Ton inquiétude sera bientôt dissipée.
— Quand le bien-aimé, avec ta couronne d’épousée,
te conduira à la danse. — Comme résonnera dans
ton cœur notre chanson : Tan, tan, etc.
Et quand nous revenons, et que brillent dans ine
lumière dorée — Les sentiers de la forêt et les va-
gues — Notre :chanson salue encore l’astre des
nuits.— Un charme magique répand son souffle, —
Et soudain, voyez, voyez! Quelles rondes au bord
du fleuve! — Les petites fiancées des flots, les elfes
— Dansent en, couples joyeux au clair de lune, —
Et comme un conte de fées résonne notre»tan, tan,
tara, etc.
e
Sérénade.
Paroles de Rop, Remicx, musique de C, ATTENHOFER,
La terre se repose dans le ciel;la lune et les
étoiles veillent — Un petit jardin sur la terre som-
meille sous la magnificence des fleurs. Bonne nuit !
Dans le'jardin s’élève une petite maison ombra-
gée de tilleuls — Dehors, devant la fenêtre de l’ angle,
un oiseau monte la garde en chantant. Bonne nuit !
Dans la chambre de l’angle dort une jeune fille,
elle rêve des fleurs splendides. Dans son cœur est le
ciel, et les anges y veillent. Bonne nuit !
m
e dectn rn e SR
î
sé d
e
1 e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Schweizerpsalm.
Komp. von A. Zwyssig;
‘Prittst im’ Morgenroth daher, seh” ich’ dich -im
Strahlenmeer; diéh, du Hocherhabener!'Herrlicher!
Wenn ‘der Alpen Firn sich’‘ræthet}!“betet, freie
Schweizer, bétet! eure fromme Seële‘atint Gott'im
hehren Vaterland.
Kommstim' Abendglühn dahet, find” ich’diéh'im
Sternenhter‘°dich, du Menschenfreundlicher! Lie-
bender! In des Himmels lichten Ræumen kann ch
froh und selig træumen; denn die fromme Seele
ahnt Gott im hehren Vaterland.
Ziehst im Nebelflor daher, such’ ich dich im Wol-
kenmeer, dich, du Unergründlicher! Aus dem
grauen Luftgebilde tritt die Sonne klar und milde,
und die fromme Seele ahnt Gott im hehren Vater-
land.
Fæhrst im wilden Sturm daher, bist du selbst
uns Hort und Wehr, du allmæchtig Waltender ! Ret-
tender! In Gewitternacht und ‘Grauen lasst uns
kindlich ihm vertrauen ! Ja die fromme Seeèle ahnt
Gott im hehren Vaterland.
L; WIDMER.
Ï >
GSS SS SIS 0 rr rrr 8 rrr rrr A L e d d d
!
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_015.tif'/>
        <page><![CDATA[15 17e
11 “WWWM .
Gantique suisse.
Paroles de L. W1DMER, musique de A. Zwyssig.
Quand tu t’avances, à l’aurore, je té vois dans cet
océan de rayons lumineux, à Toi, Eternel, Tout-Puis-
sant! — Quand' le glacier de l’Alpe rougit, prièz,
priez, libres Suisses! — Votre âme pieuse devine
Dieu dans notre sublime patrie.
Quand tu viens, aux fueurs éclatantes du crépus-
cule, je te trouve dans l’armée des étoiles, Toi, Bien-
faiteur, ami des hommes! — Dans les espaces cé-
lestes, je puis rêver joyeux et heureux, — Car l’âme
pieuse devine Dieu dans notre sublime patries
Quand tu es entouré d’un voile de brume, je te
cherche . dans l’océan des nuages, Toi, Insondable,
Eternel ! — Lesoleil’perce le rideau gris des cicux
de sa douce clarté, — et l’âme pieusedévine Dieu
dans notre sublime patrie.
Quand tu viens dans le bruyant orage, c’est Toi
qui nous sers dé refuge et de défense, Toi Tout-Puis-
sant, Toi, notre Sauveur ! — Dans la nuit orageuse
et ses terreurs, confions-nous en Lui comme des
enfants. — Oui, l’âme pieuse devine Dieu dans notre
sublime patrie.
.
OS A A A IRIF A A E
E E A A A A A A A A A
N A A AN SS A III IS S S S rr rr srrr rrr rrr rrrn rrr rrr rrr rrr rr 1L r rr rr rrr rrr rrr rrr
%(………v E e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_016.tif'/>
        <page><![CDATA[[
Lied der Mignon.
Von Gœrus, komponirt von FRANz SCRUBERT,
Nur wer die Sehnsucht kennt, weiss, was ich leide !
Allein und abgetrennt von aller Freude
Seh’ich an’s Firmament nach jener Seite. $
{ _ Ach, der mich liebt und kennt, ist in der Weite. ; .
Es schwindelt mir, es brennt mein Eingeweide.
Nur wer die Sehnsucht kennt, weiss, was ich leide !
A
PS SS AN
CVs
Von Bjœrnson, komponirt von E. Grikc.
Auf geht der Tag, mit feurigem Geschoss
Stürmt er des Unmuth’s Wolkenschloss ;
Wallende Nebel verfliegen,
Lichtkænigs Heerscharen siegéh, ;
» Aufl‘“ tœnt Væglein’s Lied im Grund, ;
»,Auf!‘“ erschallt's aus Kindermund, $
Auf! meiner Hoffnung Sonne !
_
G@uten Morgen. g |
Ç
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_017.tif'/>
        <page><![CDATA[— 1 — ||
RS ETE
?
Ghanson de Mignon.
; De GœTHE, musique de F. SCHUBERT, ;
Celui-là seul qui ,connaît le désir ardent, sait ce ;
; que je souffre | — Seule et privée, de toute joie, je ;
; regarde vers le ciel de tous côtés. — Héla,! Celui ;
{ qui m’aime et me connaît est loin, bien loin! — J’ai _ ;
; le vertige, mon cœur est brûlant! — Celui-là seul ;
; _ qui connaît le désir ardent sait ce que je souffre. $
Ê CEsS
; Ÿ
; $
f |
; |
g Bonjour. |
ê De BjœrNson, musique de E, GrieG. \
ê |
$ $
; C \ . . Ç
$ Le jour se lève ; en traits de feu, il traverse la Ê
â barrière des nuages ; tout autour, la brume disparait; ;
‘ les armées du roi de la lumière ont vaincù. — De- ;
K bout ! répète dans la plaine la chanson de l’oiseau. ;
; Debout! redit la bouche de l’enfant. — Germe aussi, ;
; ; $
; semence de mon espoir | _
Ê ;
; ;
; ÈËË' > ;
; ;
18 ;
[8 $
| ;
; Traductions par M. le professeur Tu, Droz à Zurich. %
è
L ?
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_018.tif'/>
        <page><![CDATA[VRS
GR
Totenvolk.*)
Ballade. — Komponirt von Frienricu HEGar,
In Tydals Bergen und Schluchten viel
Da regt sich’s um Mitternacht
Von reisigen Mænnern und Waffenspiel,
Die Toten sind aufgewacht.
,
Sie zogen voreinst, ein siegreich Heer,
Durch starrende Wintersnot,
Zehntausend Krieger in Waffen schwer,
Und alle zwang sie der Tod !
Er kam mit dem rasenden, heulenden Nord
Und wandelte Blutin Eis.
Sie sanken dahin an des Weges Bord,
Ihr Atem ward leis, gar so leis.
“) Im Jahre 1719, während eihe strenge Winterkälte
herrschte, wollte der schwedische General Arnfeld. über
das sogar im Sommer sehr rauhe Grenzgebirge nach
Schweden zurücklkehren aus Norwegen. Er verlor abèr
sein ganzes Heer bis auf 500 Mann durch die Kälte und
erreichte selbst nur mit Mühe und durch den Frost ver-
stümmelt seine Heimat. In dem sogenannten Tydals-Ge-
birge, in welchem die 9500 Mann der Kälte erlagen, fand
man nicht allein die Wagen, die Kanonen, das Gepäck
und die erfrorenen Soldaten .und Pferde, sondern die
Menge der Leichname zog auch eine ungewôhnliche
Zahl von Raubtieren herbei, so dass jene Gegend meh-
rere Jahre lang ein viel besuchtes Jagdrevier war.
(Schlossers Weltgeschichte, 17. Band, pag. 57.)
E e es
mts SS
e t t
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Les revenants de Tydal*)
par J. V. WIDMANN, traduit par HEnr1 WARNERY.
Les sombres gorges des monts Tydal
Se peuplent quand vient minuit,
De noirs bataillons qui de val en val
Se glissent, flottant sans bruit.
Ils vinrent jadis, soldats vainqueurs,
Chercher les cruels frimas
Dix mille braves, hardis lutteurs
La mort marchait sur leurs pas.
La voici dans le froid vent du nord
La mort qui change en glaçons le sahg.
Ils tombent gisants et chacun s’endort,
Leur souffle s’en va faiblissant.
”) En 1719 pendant le froid rigoureux de l’hiver, le
général suédois Arnfeld voulait revenir de Suède en Nor-
vège, én traversant la montagne qui est sur la frontière des
deux pays, et dont le climat est très Âpre, même en été. Il
perdit toute son armée, sauf 500 hommes, par le froid,
et il atteignit lui-même avec peine et tout mutilé, sa pa-
trie. Dans les montagnes de Tydal, où les 9500 hommes
étaient morts de froid, on retrouva non seulement les ca-
nons, les bagages, les soldats et les chevaux gelés, mais
la foule des cadavres attira un nombre-inaccoutumé d’a-
nimaux de proie, de telle sorte que cette contrée devint
pendant plusieurs années le rendez-vous des chasseurs,
(Schlosser, Histoire universelle. 17°* volume, p. 57).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_020.tif'/>
        <page><![CDATA[V OON OEOE CC O CCC OO OE CCC E CC E En
Vom Boden tappt eine Riesenfaust,
Hart war ihr Griff und kalt,
Das warme Leben drob ergraust
Als eisig sie’s umkrallt.
Sie starben und starrten, so Ross als Mann,
Und lehnten am Feldgeschütz,
Am schweigenden Rohr, das nicht mehr kann
Entsenden den schmetternden Blitz.
Endlos ihr Zug im stillen: Revier
Und jeder Regung bar.
Aus Klüften lugte das Waldesgetier
Und schaute die blasse Schar.
O ! Himmel der Heimat, wie hart bist du !
Hast deinen Sœhnen nur Fluch ?
Schenk’ ihnen zu der ew’gen Ruh
Ein weiches Leichentuch.
JosepH VIKTOR WIDMANN.
sat=
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_021.tif'/>
        <page><![CDATA[|
T
De l’ombre sort une main de fer
Qui sur leurs fronts s’abat ;
Surpris par l’invincible hiver
Ils meurent sans combat.
Soldats et chevaux, ils sont tous couchés
Raidis sur les lourds affûts
Ou sur leurs fusils muets penchés.
L’éclair de leurs mains ne part plus.
Le Nord a pris et garde à jamais
La courageuse armée
Les loups, les ours des lointaines forêts
Accourent à la courée.
O ciel boréal, es-tu donc le seul,
Dont les enfants soient maudits ?
Accorde donc à tous tes fils
Au moins un doux linceuil.
ON
E
;
Ë
Ë
SLNF rrr r A rrn r1 r rrrn rr rrr rr rrn rrr rrr rr rrr rtreratret rr rrr rrr rrr rrr r rr rrr L rrrn rr
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_022.tif'/>
        <page><![CDATA[S
1
_ SN CENRVE <&â
—A =
G CIMPRI\IERIE J.-G. Fick (MAURICE REYMOND & C') 63À
( S
o 1896 o /{
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_023.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000378_024.tif'/>
        <page><![CDATA[q
N e n én e
B0 e en
E E E e E e n e
e ce CGN
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>