<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique : Exposition nationale 
            <date when='25/07/1896'/>
          </title>
          <series>1895-1896</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000379</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18960725'/>
        <title>Concert symphonique : Exposition nationale</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Ropartz, Joseph Guy' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/61362' type='person' role='cmp'>Ropartz, Joseph Guy</name>
        <name key='Ernst' type='person' role='cmp'>Ernst</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Doret, Gustave' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/3145724' type='person' role='int'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Sauret, Émile' type='person' role='int'>Sauret, Émile</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000379_001.tif'/>
        <page><![CDATA[RANFAIAT
e
EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE
))
e>
areneorRTa -Fx TY
Samedi 25 Juillet 1896, à 8 h. 1/2 précises
se Maçn T
1VCC 1€ cONcours de
M. SAURET, violoniste.
r. Ouverture de Conclan . …… …… DVn À
2 Concerloentmummeur. … ... C. Saint-Sai
M. SAURET.
Srconne Parti
3. Les Landes, tableau symphonique.....…..…..… Guy-Ropartz
A Airs Hongrois ........................... Ernst.
M. SAURET.
Rédemption, morceau ompneniques. César Franck.
Piano Kaps aux soins de la maison Bron et Berguer,
LE CONCERT SERA 'l'5'Ï[J\HÎ\I"Ç A 10 HEURES ET DEMIE
Concert Symphonique
Orchestre sous la direction de M. Gustave DORET
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
7
# n
;
S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000379_002.tif'/>
        <page><![CDATA[M. ÉMILE SAURET
oniste, né à Dun-le-Roi (Département du Cher), le
22 mai 1852, fit ses études d’abord au Conservatoire de Paris, puis à
Bruxelles sous la direction du renommé de Bériot. Ses progrès furent si
; Ë O -
k'\Î'.'.l\‘Ï'‘.'k1'."L'lîïkHI Ï'Al}\l‘\lk\ \‘]L. dejà en 1d66, 1
| commenca à faire partie
de tournées de concerts, et obtint, pendant plusieurs années, des succès
prodigieux dans les principales villes des deux Amériques. De retour en
°
Europe, M. Sauret séjourna à Cologne, ensuite à Berlin, où il entra au
Conservatoire fondé par M. Xavier Scharwenka. Il a fixé sa résidence à
Londres, et remplit maintenant la place que le regretté Sainton-Dolby
occupait à l'Académie royale de musique. M. Sauret réunit toutes les
Jualit
qua TQ ] \tt
és que l'on est en droit d'attendre d’un virtuose de premier ordre.
OUVERTURE DE CORIOLAN
Ce n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit
}
servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obscur
nommé Collin. Il semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit
de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un
lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page
symphonique, que Beethoven aurait concue en une nuit, est une de ses
plus nobles productions. Ellé appartient à la deuxième manière et date
de 1807. À cette époque déjà l'auteur de la Symphonie héroïque, affranchi
des influences immédiates de Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son
individualité par des œuvres puissantes et miûries ; en outre, sa surdité,
de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude
profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impéris-
sables de sa dernière manière.
Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage une tonique du
ton d’ut mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000379_003.tif'/>
        <page><![CDATA[DES CONCERTS SYMPHONIQUES
compacte et intensive, suivis de silences angoissants ; et subitement appa-
rait un thème plein de menace qu’exposent les premiers violons et les
altos/ un accord bref et strident en arrète d’abord l'expansion, et après
un&mesure de silence le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder
sans transition le ton de s; bémol mineur à celui d’ut mineur. Le motif se
désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout
à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent,
qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa
mère, et la phrase, chantée d’abord par les premiers violons, reprise ensuite
par les seconds violons et les bois, s’anime et se développe, toujours plus
pressante, sur un arpège des violoncelles. Les deux thèmes alternent ius-
qu'au moment où s'apaise le chant de colère et de haine qui meurt
les. M.
attendri et désarmé sous l’archet des violon
-p
cC
LES LANDES, paysage breton.
de J. Guy-Ropartz.
J entends au loin, ikÎï:k‘l"î les- lande éveille
À. BRIZEUX. Les B
M. J. Guy-Ropartz, élève de Massenet et de César Franck, est un des
Jeunes compositeurs modernes sur lesquels on a le droit de compter. Ses
œuvres déjà nombreuses, toujours solidement charpentées et fortement
pensées, sont au répertoire de tous les grands concerts. Les Landes, exécutées
pour la première fois à la Socicté nationale à Paris, ont remporté un très
vif succès à l’audition qu'en a donnée M. Colonne pendant la saison
dernière. Nommé directeur du Conservatoire de Nancy 1l y a deux ans,
M. J. (211_\—Kup‘lll't/ a Organisé des concerts symphoniques qui dès le début
ont attiré l’attention du monde musical et ont été classés parmi les
meilleurs de France.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000379_004.tif'/>
        <page><![CDATA[{ PROGRAMME OFFICIEL
RÉDEMPTION
Pendant plus de vingt-sept années organiste de Sainte-Clotilde de Paris,
et pendant dix-huit ans professeur d’orgue au Conservatoire, César Franck
devait fatalement se passionner pour la musique religieuse, vers laquelle
il était attiré d’instinct. À côté d’un grand nombre d’œuvres de moindre
importance, il faut citer surtout comme musique religieuse les Béatitudes
et Rédemption. Les Bealitudes furent commencées vers 1871 et César Franck
interrompit son travail pour écrire Rédemption, oratorio en deux patties.
Exécutée le Vendredi-Saint de l’année 1873 sous la direction de Colonne
et en mème temps que Marie-Magdeleine de Massenet, l’œuvre forte et
austère de César Franck fut écrasée sous la religiosité mondaine de Marie-
4
Magdeleine et Rédemplion n'eut aucun succès. Aujourd’hui l’heure de répa- “
ration a sonné pour César Franck, ses œuvres sont inscrites sur les pro- 'î
grammes de tous les grands concerts et partout acclamées.
ds tj
se 8
"
© «
.'\ / E
“ <= > T
4 Ï
|
(
N4
G-
GENÈVE. — ImP. L.-F. JAFRYS.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>