<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Grand concert donné par Monsieur Colonne et son orchestre de Paris 
            <date when='01/06/1897'/>
          </title>
          <series>1896-1897</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000398</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Colonne (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='18970601'/>
        <title>Grand concert donné par Monsieur Colonne et son orchestre de Paris</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Colonne' type='person' role='int'>Colonne</name>
        <name key='Orchestre Colonne, Paris' type='person' role='int'>Orchestre Colonne, Paris</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000398_001.tif'/>
        <page><![CDATA[5
AËRS.
É
—"
Impresario M. L. URBAN.
s. Vardi, Je T* Juin 1597, S!/. heures du soir
— GRAND CONCERT
donné par Monsieur
m
t
=
<%
Ë
%£-
u
m
=
s3
&n
9)
CIR
|
| COLONNE
! ET SON ORCHESTRE DE PARIS
—— 75 Exécutants SS |
—, |
[ 2
00 PROGRAMME |
| ; 1 PARTIE j
1) Symphonie fantastique 1800 <evesit
{ 1. Rêverie, passions. 2. Un Pal. 3. Scènes aux
|
Champs. 4. Marche au supplice. 5. Songe
d'une nuit du sabbat,
2) Tristan et Yseult, Prélude;et Finale - - - R. WAGNER |
| 2 BARTIR |
| 3) Rédemption, Morceau symphonique - - - - CESAR FRANK “
{) 4) Les Maîtres Chanteurs - —- - . . . . . R. WAGNER |
|
NNN AN N
H. BEKLIOZ
|
|
|
: L Prélude du troisième acte,
| IT. Danse des apyrentis |
,’ TIT. Marche des corporations, (Salut à Hans Sachs) “
’, 5) Deux Danses Hongroises (N* 5 et 6) . . . BRAHMS ‘
& ©) La Damrätion de Faust - - . . . . . . H BerLioz |
F, Valse des Sylphes, |
I[. Marche Hongroise,
| ' ; PRIX DE PLACES: l
Rez-de-chaussée: | Loges 8 Fr, Parquets 6 Fr, Parterre 4 Fr, Amphithéâtre |
3 Fr, Promenoir 3 Fr,  Podiun 3 Fr, |
Première Gallerie: Loges & Fr., Fantenils de Face 7 Fr,  Fauteuils 2me et ]
3n Rangs 4 Fr, Fanteuils 4me Rang 3 Fr,, Amphithéâtre |
PE en E AN 0DN AN rrr
SE A OS DE A3 RE A E E N e e r A DLDLN NNN
3 Fr, Orgue 8 Fr, ; Î
Deuxième Gallerie: Balcon 3 Fr:, Amphithéâtre 8 Fr, )[ Ç
e e |
; Le bureau de location est ouvert dès ce jour au Victoria-Hall, Q
; Les places peuvent être retenues à l’avance par correspondance, " Ÿ
' On est prié de ne pas entrër pendant l’exécution des morceaux. OËFÎ
’g
BICKING & LÉVY, MULHOUSE,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000398_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Irégende de la , $ympñonie fantastiques
(H. BERLIOZ) ;
Un jeune musicien, d’une sénsibilité maladive et'd’une imagination
ardente, s’empoisonne avéc de l’opium dans un accés’ de déséspoir
amoureus: Laæ dose de narcotique, trop faible pour lui donner la mort,
le plonge dans un lourd sommeil accompagné des plus étränges visions,
pendant lequel ses sensations, ses sentiments, ses souvenirs se traduisent
dans son cerveau malade, en pensées et-en images musicales. La femË
aimée, elle-même, est devenue pour lui une mélodie et comme une id
fixe qu’il retrouve et qu’il entend partout.
PREMIERE- PARTIE
Rêveries, Passions
Il se rappelle d’abord ce malaise de  l’âme, ce vague des passions,
ces mélancolies, ces joies sans sujet qu’il éprouva avant d’avoir vu
celle qu’il aime; puis l’amour volcanique qu’elle lui inspira subitement,
ses clélirantes angoisses, ses jalouses fureurs, ses retours de tendresse,
ses consolations religieuses,
DEUXIÈME PARTIE
Un Bal
Il retrouve l’aimée dans un bal au milieu du tumulte d’une fête
brillante.
TROISIEME PARTIE
Scène aux champs
Uusoir d’été, à la campagne, il entend deux pâtres qui dialoguent
un « Ranz des vaches »; ce duo pastoral, le‘lieu de la scène, le léger
bruissement des arbres doucement agités par le vent, quelques motÏÀ
d’espoir qu’il a conçus depuis peu, toutcencourt à rendre à son cŒœur/
un calme inaccoutumé, à donner à ses idées une couleur plus riante,
mais elle apparait de nouveau; son cœur se serre; de douloureux
pressentiments l’agitent; si elle le trompait. .. l’un des pâtres reprend
sa naïve mélodie, l’autre ne répond plus. Le soleil se couche. .. bruit
éloigné du tonnerre. . . solitude. .. silence.. .
QUATRIEME PARTIE
Marche au supplice
Il rêve qu’il a tué celle qu’il aimait, qu’il est condamné à mort,
conduit au supplice. Le cortège s'avance, aux sons d’une marche tantôt
sombre et farouche, tantôt brillante et solennelle, dans laquelle un bruit
sourd de ‘pas graves succède sans transition aux éclats les plus bruyants.
A la fin, l’idée fixe reparaît un instant comme une dernière pensce
d’amour interrompue par le coup fatal.
sp r rr d - d e
cTc 0 Dn à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000398_003.tif'/>
        <page><![CDATA[c
INQUIÈME PARTIE
Songe d’une nuit du Sabbat
dk,se, voit ‘au Sabbat, au,milieu: d’une troupe affreuse d’ombres,
—— de sorciers, de monstres de to.ite espèce réunis' pour ‘ses!) funéérailles.
Bruits étranges, gémissements, ‘éclats de rire, cris lointains auxquels
d'autres cris semblent répondré: La mélodie aimée reparaît encore:
mais elle à perdu son caractère de noblesse et de timidité: ce n’est
Plus; qu'un air,‘de danse ignoble, tL'Ï       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>Ï'lI et grotesque';c’est elle qui
vient.au Sabbat, .. Rugissement de joie à son artivée, // Elle“se mêle
à '1(»inle dmb(»llque .. Glas funèbre. .. Mélodie” burlesque dù'-Dies
iræ. Ronde. du Sabbat. La ronde ‘Qu Sabbat 'et“le Diable ‘dansent
sasemble 11217 H: BERLIOZ.
p
TRISTAN ET YSEULT
(R. WAGNER)
La mort d’Yseuit
Tristan, vient d’expirer dans les bras 'd’Yseult‘ dccourué''vers lui,
malgré tous les obstacles, pour vivre de sa Vie ‘ét mourir de sa mort.
Apres, avoir .vainement essayé de rappeler Tristan à l’existence, Yseult
est tombée évanouie sur son corps ; aupres d’ellé, le roï Marke et la
fidèle Brangaene se tiennent immobiles, plongés dans  ‘une’ muette
donteur, Soudain, les yeux d’Yseult se rouvrent :“’eïle se souldve. elle
parle.; . hors de ce monde, dans la paix délicieusé “dé la® mort.° ‘dans
l'infini et_dans l’éternité, elle va enfin sé réunir À Tristan !“Une extase
g amhs»ante Ja transfigure, elle croit voir Tristan s’animer dé nouvean . : .
Sa, voix chante dmexp1mmble< félicités que la vie ne saurait connaître,
et, tandis que la Nuit descend lentement sur la scèhe — symbole de
4‘:*. Mort qui délivre à jamais — elle expire à son tour Bienhéureuse .
« Doux et calme .. . quel sourire ! Comme brille l’œil qui s’ouvre !
Là, voyez tous! Oh ! voyez! .. . Feû qui monte, commie’ ïl rayonne !
Astre d'or, il plane aux cieux ! /° Tÿ voyez ! comme  bat’son'’éœur
s} filer;! :quel  transport soulève son sein*!” Cümme'aux lèvres — joie
suave5 lendre et pur, un ‘souffle ipassé1"/7 _ Dites"tou# "! n’éstite
pont amst . DOIb-}Ç seule ici* l’entencre, l’'hymne ” auvusté, doux
ct calme, joie qui pleure, verbe immense, paix clémente qu’il épanéhe,
qui pénètre, qui m’emporte, 4monfeet ,vibre, et. m'enivre ? . > Clârre
harmonie, flots qui me baïgnent ! sontsce;,là les vagues des brises ?
cles nuages pleins d’aromes'? , 1 Conïmevils montent, comme ils roulent !
estrce un souffle, est-ce un hymne ? Enivrée, submergée, dois-je fondre
en,,eux,mon être ? En ces, flots, débordants, en ces chants frémissants,
en, l’haleine des mondes sans fin, .me perdré, m’étemdre, sahs pénsée
joie, suprême ! »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000398_004.tif'/>
        <page><![CDATA[NOT E
Relatives à l’histoire de RÉDE)IPTION, Morceau symphonique.
(Les siècles passent. — Allégresse du
monde qui se trausforme et s’épanouit
sous la parole du Christ.)
Rédemption ! Ce titre seul évoque un souvenir qu’il est utile et
juste de rappeler ici. Cet oratorio de César Franck fut en effet le
premier grand ouvrage avec chœurs exécuté aux Concerts-Colonne :
il a marqué comme d’un sceau glorieux leur inauguration. C’est ainsi
que dans rine sorte de fraternité artistique se trouvent rapprochés les
noms du compositeur et du chef d'orchestre, deux vaillants et deux
patients qui ont lutié sans défaillance, triomplié de maint obstacle @
finalement conquis, chacun en son domaine propre et par des voies
diverses, une large place dans l’histoire musicale de notre temps.
C’est le Jeudi-Saint, 10 avril 18Ÿ3, que fut entendue pour la
première fois Rédemption, et la vérité- oblige de confesser que le
succès fut médiocre, bien que les soli fussent chantés par M"° de Caters
et les vers déclamés par-M. Mounet-Sully. y À parler franc, l’œuvre
passa inaperçue. Pour n’en citer qu'’un exemple, le Figaro, qui
cependant cunsacrait par la plume de Charles Darcours un article
aux Concerts spirituels, ne mentionna même pas l’exécution d’un tel
ouvrage. Le Journal des Débats s'inclinait devant la science du
compositeur, mais témoignait de peu d'enthousiasme pour la composition.
Le Ménestrel se contentait de citer la « remarquable Rédemption de
M. César Franck. » Seule, ou presque seulé, la Revue et Gazette
musicale osa trouver l’œuvre « de grand style et de noble et sévère
allure, telle qu’on était en droit de l’attendre de l'auteur de Ruth.
Les formes scientifiques y sont maniées par M. Franck avec une grande
adresse, tout en laissant place à l’inspiration et aux sentiments. Il n’y
a rien de bien saillant, à proprement parler, dans Rédemption; mais
le ton général est d’une élévation soutenue ; et il en reste une
impression sereine et forte ».
L’auteur anonyme de cet entrefilet avait au moins distingugà
quelques-unes de ces qualités qui, obscures alors aux yeux de la foulè,
apparaissent aujourd’hui si lumineuses,
Le beau poème de M,. Edouard Blau, par son caractère grave
et un peu mystique, convenait plus que tout autre au génie du com-
positeur. Il met en scène l’idée que résument ces quatre vers d’un
des chœurs :
Le ciel dans sa juste colère
Punit vinet siècles d’abandon.
L’homme par la prière
Peut avoir son pardon.
La première partie est consacrée aux temps anciens. Les hommès
chantent l’objet de leurs passions brutales, le plaisir et la guerre.
Mais l’azur du ciel s’entr’ouvre, et les voix des anges’ résonnent
doucement : < Où mènent vos chemins? » demandent les hommes.
« Vers le Maître ! c'est l’heure! » répondent les anges, et l’urchange
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000398_005.tif'/>
        <page><![CDATA[E TS
annonce que la terre a tressailli, que la crèche où dort un enfant va
devenir le bérceau du monde, et que devant la loi nouvelle tout
l’univers doit se prosterner.
La seconde partie est consacrée aux temps nouveaux. Un grand
intermède symphonique relie ces  deux parties, traduisant l’allégresse
du monde qui se transforme et s’épanouit sous la parole du Christ.
Mais la nuit a reparu. Les hommes inquiets cherchent de nouveau
leur route et s’effrayent en voyant la terre sombre et le ciel fermé
sur Jeurs fronts. Les anges eux-mêmes pleurent sur les malheureux
qui se sont détournés des voies du Seigneur et ont oublié la parôle
divine. Alors l’archange annonce que le pardon naîtra de la prière.
Les hommes et les anges entonnent l’hosannah qui efface ‘lés fautes
du passé et vaut au monde sa rédemption.
& Le poète avait tracé ses vers avec la pensée qu’ils seraient mis
en musique par Massénet. Mais celui-ci, tout entier alors à Marie-
Magdeleine, ne pouvait entreprendre en même temps la composition
d’un sécond oratorio. M. Hartmann qui venait d’éditer Ruth, songea
aussitôt à César Franck et lui proposa Rédemption. La réponse fut
brève autant que prompte. On peut la rapporter ici, car elle est d’un
tel caractère, qu’elle pourrait presque servir d’épigraphe à l’œuvre.
Oui, dit le compositeur ,,je ferai cela, parce que ce qu’il y a là-
dedans, je le crois. “
La ‘partition fut écrite avec une promptitude qui prouve combien
l’ouvrage lui'‘éfait cher, ‘‘et répondait à la nature deses -rêves. ; Lu
méthode jaillissait sans effort sous sa plume, et sn manuserit porte
à peine la trace de' quelques ratures : sur la dernière page, sa signature
et une date : 7 novembre 1872.
L’indifférence qui accueillit cette production il y a vingt-trois ans,
ne se renouvellera plus.  Les journaux qui se taisaient alors parleront
aujourd’hui. C’est que l’éducation musicale de la foule s’est faite peut
à peu, et qu’avec les années les goûts se sont modifiés: un autre
idéal apparaît et” rayonne dans les esprits ; les inconnus de la veille
sont devenus les célèbres’ du leñdemain ; pour César Franck enfin,
l’heure de la gloire a sonné, tardive maïs certaine. Son nom est de
@&':ux qu’on prononce avec une admiiration mélée de respect, car son
œuvre porte le cachet de la sincérité, et cette sincérité relève d’un
cœur pur et d’une âme sereine. Il a chanté parce qu’il croyait: son
art est un acte de foi. Il a dit les tristesses de la terre comme il a
rappelé les joies du ciel. Les anges ont entonné pour lui leurs saints
cantiques ; son oreille en a perçu l’écho, et parfois sur ses lèvres a
passe comme un souffle divin.
CHARLES MALHERBE.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000398_006.tif'/>
        <page><![CDATA[u
lees . Maîtres Chanteëurs
(R. WAGNER).
IL. Prélude du troisième acte
Ce préludevévoque la méditation , de Hans, Sachs,,de cordonnier
poète de Nuremberg. D’abord apparaît le thème- de-:sæ tristesse ;, puis
celui de sa gloire (le cantique écrit par Hans Sachs “et ’qu’entonne le
peuple à la scène,du concours), Ce thème se confond avec celui de:
la Chanson du Cordonnier : « Allons, reprendls ;ton 111étiqr servile ».
IL. Danse des apprentis .
C’est le jour de la Saint-Jean; les apprentisî dansent avec de
jeunes paysannes sur uné verte prairie, au bord de la Peignitz; … des
compagnons arrivent etcherchent à leur ‘enlever leurs, danseuses; la
gaieté règne de toutes parts,.. la .valse s’interrompt; ‘apprentis et
compagnons se rangent pour recevoir les maîtres chanteurs qui viennent
en grande pompe assister au concours .de chant.
III. Marche des corporations. Salut à Hans Sachs
On‘apporte la bannière où figure l’image du- roi David’ jouant
de la harpe. Le peuple entier s'incline. L’arrivée de Hans  Sachs, le
plus grand de tous les maîtres de- Nuremberg, provoque les acclama
tions de la foule; qui entonne avec enthousiasme le cantique ‘de, Sa,chs
Ce morceau se termine par un retour du prélude, qui, dit en son’
langage , musical: « Saluez Hans  Sachs, chanteur, poète... et cordon-
nier ! »
La Damnation de Faust
(H. BERLILOZ) p
Ce fut pendant un voyage en, Autriche, en Honerie, en Bohême
et en Silésie, que . je .commençai la composition ‘de ma légende de
Faust, dont.je ruminais le plan depuis I«3nÿtc1nps. -
Dès que je me fus décidé à l’entreprendre, je dus_ mie résoudre
à écrire: presque, moi-même tout le livret; les fragments de la traduc-
tion française du Faust de Gœthe, par Gérard de Nerval, que j’avais
déjà mis en musique vingt ans auparavant, et que je comptais faire
entrer, en les retouchant, dans ma. nouvelle partition, et deux ou trois
autres scènes éÉcrites sur mes indications par M, Gandonnière, avant
mon départ de Paris, ne formaient pas dans leur ensemble la sixième
partie da l’œuvre.
J'essayai donc, tout en roulant dans ma vieille chaise de poste
allemande, de faire les airs destinés à ma musique. Je débutai par
è
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000398_007.tif'/>
        <page><![CDATA[la nature. ne cherghæxt hi à tradu1œ, ni même
à imiter Ië chéf-d’ œtuvré; mais à m'en imspirér æulement ét #à‘en extraire
la substance musicale qui y est contenue,
-— … Et je fs ce morceau qui me donna l’espoir de parvenir à écrire
le reste :
l’invocationr:de; Faust à
Nature immense, 1mpenetrable et fière!
Toi seule donnes trève à mon ennui sans fiu!
Sur‘ton sein tout puissant je seus moins ma misère,
-Je retrouve ma force et je crois vivre enfin,
Oui, soufflez, ouragans, criez. forêts profondes,
Croulez, rochers, torrents, précipitez vos ondes !
A vos bruits souverains, ma voix aime à s’unir.
“Forêts, rochers, torrents, je vous adore!mondes
Qui scintillez, vers vous s’élance le désir
‘ D’un cœuûr: trop vaste et d’une âme altérée
D’un bonheur qui la fuit.
Une fois lancé, je fis les vers qui me manquaient au fur et à
mesure que me venaient les idées musicales, et je composai ma parti-
tion avec une facilité que j’ai bien rarement éprouvée pour mes autres
ouvrages. Je l’écrivais quand je pouvais et où je pouvais; en voiture,
en chemin de fer, sur les bateaux à vapeur, et même dans les villes,
malgré les soins divers anxquels m’obligeaient les concerts que j’avais
à y donner. Ainsi, dans une auberge de Passau, sur les frontières de
la Bavière, j'ai écrit l’introduction :
Le vieil hiver a fait place au printemps.
A Vienne, j’ai fait la scène des bords de l’Elbe, l’air de Méphis-
tophélès :
Voiei des roses,
et le ballet des Sylphes. J’ai dit à quelle occasion et comment je fis
en une nuit, à Vienne également, la marche sur le thème hongrois de
Rakoczy. L’effet extraordinaire qu’elle produisit à Pesth m’engagea à
l’introduire dans ma partition de Faust, en prenant la liberté de placer
mon héros en Hongrie au début de l’action, et en le faisant assister
Aau passage d’une armée hongroise .à travers la plaine où il promène
ses rêveries.
ÀA Pesth, à la lueur du béc de gaz d’une boutique, un soir que
je m’étais égaré dans la ville, j’ai écrit le refrain en chœur de la
Ronde des paysans.
A Prague, je me levai au milieu de la nuit pour écrire un chant
que je tremblais d’oublier, le chœur d’anges de l’apothéose de Margue-
rite :
Remonte au ciel, âme naïve,
Que l’amour égara,
A Breslau, j’ai fait les paroles et la musique de la chanson latine
des étudiants :
Jam nox stellata velamina paudit,
De retour en France,”étant allé passer quelques jours près de
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000398_008.tif'/>
        <page><![CDATA[—R 2 102
Rouen, à la campagne de M. le baron de Montville, j’y composai le
grand trio : ; ; ‘ |
Ange adoré dont la céleste image…
S
E A A E OE Ls st e ME T MEN As clafe TP AN e e t
D t se
Le reste a été écrit à Paris, mais toujours à l’improviste : chez
moi, au café, au Jardin des Tuileries, et jusque sur une borne du
boulevard du Temple. Je ne cherchais pas les idées, je les laissais-
venir, et elles se présentaient dans l’ordre le plus imprévu.
Quand enfin l’esquisse entière de la partition fut tracée, ie me
mis à retravailler le tout, à en polir les diverses pdirties, à les unir, à
les fondre ensemble avec tout l’acharnement et toute la Fatience dont
je suis capable, et à terminer l'instrumentation qui n’était qu’indiquée
çà et là: US EPXL ; Îl
Je regarde cet ouvrage comme l’un des meilleurs que j’aie pro*
duits, Le public, jusqu’à présent, paraît être de cet avis.
H. BERLIOZ.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>