<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert symphonique populaire 
            <date when='19230114'>14/01/1923</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1123.tif'/>
        <date when='19230114'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <title>Neuvième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche i/j janvier 1923, à ij heures précises
NEUVIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ji mineur (inachevée)...... Schubert
         à) Allegro moderato. b) Andante con moto.
2.	QUINTETTE pour clarinette et quatuor à cordes................................... Æozart
            Clarinette : M. Léon HOOGSTOËL.
       Quatuor à cordes : MM. LACROIX, WEINBERGER, SOTTIAUX, de SANTIS.
DEUXIÈME PARTIE
3.	LES MURMURES DE LA FORÊT....... fFaqner
4.	NAMOUNA, suite d’orchestre.............. Lato
         a)	Prélude.
         b)	Sérénade.
          c)	La sieste.
          et) Thème varié.
         e) Parade de foire et fête foraine (Flûte solo : M. ALBISI).
L'orchestre sera dirigé par
      M. Ernest ANSERMET
Entre la ire et la 2? partie : Entracte de 30 minutes. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1124.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
 Tél. Stand 11.24 ~ Diday, 12 (Entresol)
  Derrière le Théâtre
 MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
 A1.TOS ET CONTREBASSES
 LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE NAŸILLE >.C" AGENCE — JOURNAUX - GENÈVE
LIBRAIRIE
NAVILLE & C1'
AGENCE des JOURNAUX
j-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. •— Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
 I
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797.
Mort à Vienne le 19 novembre 1828.
S YÆPHONIE en si mineur (inachevée).
     Ce n’est qu’en i865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements achevés de cette symphonie écrite en 1822. Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande symphonie en ut majeur, elle lui est cependant supérieure au point de vue de la forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante. Les deux mouvements en question ne sont que des fragments d’une œuvre restée inachevée ; on en trouve la preuve dans la partition originale qui contient encore neuf mesures du commencement d’un scherzo.
     Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comme second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur et se fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre, plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
     Les deux motifs de Xandante con moto 3/8 : le premier simple et candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le i3 février 1883.
LES MURMURES DE LA EORÊI, de « Siegfried ».
     Cette suite pittoresque est formée par la réunion de fragments divers pris dans le second acte de Siegfried, la troisième des partitions formant le cycle de l'Anneau deâ Niebelungen. Bien que l’exécution détachée enlève à cette page orchestrale toute sa signification dramatique et scénique, elle peut donner une idée de la splendeur symphonique d’une des pages les plus prestigieuses qu’ait produites I la musique moderne. Deux thèmes essentiels en forment la substance]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1125.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jtouçique et Inçtrürpeotç
RO¥SCHY frères
22, Gorraterie - GENÈVE
ont en ipagaçip, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit formai, de toutes le? œuvre? jouées dan? le? concert? d’abonnen?ent, pour autan» qu’elle? ont été publiée?.
ABONNKMENT tués bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions lfès favorables.
B’E IÆ C T RI C ITÊ
mélodique : le dessin mystérieux qui gronde dans les profondeurs du quatuor pour s’épanouir dans d’infinies divisions des cordes, sj'mbole musical de la profondeur impénétrable et troublante des forêts de la Germanie antique, et le thème clair et scintillant que gazouille l’Oiseau et qui doit initier Siegfried, le héros inconscient et pur, à la connaissance de l'inconnu.
+ 4* 4*
Ed. LALO
Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
NAÆOUNA
  Lalo a écrit pour le théâtre de l’Opéra, non point un de ces ballets grossiers où se succèdent les contredanses et où tout est sacrifié à des rythmes d’une brutalité conventionnelle, mais une sorte de pantomime symphonique dont l’action se déroule en quelque sorte dans l’orchestre en même temps que sur la scène. C’est une symphonie charmante aux fines harmonies, aux sonorités colorées, aux timbres expressifs, qui suit pas à pas le scénario et traduit les sentiments des personnages, dont elle souligne les gestes et les attitudes. De ce ballet, M. Lalo a tiré une suite d’orchestre qui affirme chez l’auteur du Roi d’Yà de hautes qualités de pittoresque et de fantaisie musicale.
  PréLude. — Sous une pédale aiguë des violons, les flûtes et les clarinettes rythment une progression chromatique ascendante, formée par des accords de sixte, puis les violons et les altos se divisent en six parties échangeant à la pointe de l’archet des arpèges descendants rapides et légers, en même temps que scintillent à l’aigu des accords de harpe; les violoncelles attaquent une phrase poétique, reprise ensuite avec le concours des bassons, entonnée plus tard par les quatre cors, puis par les trombones aidés de tout l’orchestre. Un développement épisodique, pendant lequel les violons chantent sur un dessin voilé des altos et des violoncelles, amène la reprise du thème initial épanoui dans une péroraison sonore et vibrante.
Sérénade. — Les cordes divisées et la harpe préludent sur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1126.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Seuls représentants de
 GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des T n I D U D kl A I 1 oeuvres par le I fl I ' Y fl U 11 U L A
ressemble à s’y méprendre au jeu original de l’artiste
                   Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. A.
                 29, RUE DU RHONE, 39
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre Voyez les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.

5
B
B
RUE GEflERAL OUFOUR 22.
GEh EVE.
Tout ce qui concerne le violon
Atelier spécial
de
Réparation et de Fabrication L'ARCHET ET TOUS LES ACCESSOIRES
SPÉCIALITÉ
Cordes justes à bout jaune cl noir les meilleures et les moins chères de toutes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1127.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Çtfaute niiode
  Simone
                             15, (Rue du <T{6ône ‘Téléphone cJtand 72.85	/*' étage
 Bâ
 s
mJlIlilMlïïTlT
m
ERNEST GRRQON TftILLEUR
PHME5
 ET
TAE^EEUIQ
PLRCEpnnOI-HRP3
ENGLISH'
SPOKEN.
GENEVE
«AN5PRICHT
.DEUTSCH
un rythme enjoué, scandé par un pizzicato général, puis le thème de la sérénade se développe, verveux et ironique, nasillé par les bassons, détaché par les violoncelles et la première harpe ; il s'oppose à une autre phrase que chantent d’abord les flûtes et les hautbois et que reprennent ensuite les violons. Les harmonies altérées des cordes et des clarinettes accusent le caractère étrange et nocturne de ce thème que ramène le motif du début.
  Sieste des esclaves. — Cette pièce est un mol et langoureux allegretto dans lequel de longues tenues de cor anglais font vibrer comme un bourdonnement de cigales qui donne l’impression de l’heure chaude aux pays d’Orient.
  Parade de Foire. — Cette pièce mouvementée et pittoresque met en œuvre un dessin humoristique exposé par les flûtes et les clarinettes sur un pizzicato des cordes, puis une deuxième phrase épisodique détaillée par une trompette solo avec accompagnement des trombones ; pendant que se poursuit cette dernière, les cordes aidées des hautbois, des clarinettes et des cors attaquent un contre-sujet dont le caractère poétique et rêveur s’oppose à la phrase comique de la trompette. Un nouveau développement sur un rythme ternaire s’enchaîne sans interruption avec le final.
  Fête foraine. — Sorte de strette vigoureusement rythmée aux sonorités énergiques et éclatantes.	H. M.
AVIS
    Le Comité prie instamment MM. les sociétaires et souscripteurs qui n’ont pas encore renvoyé leur bulletin signé pour la nouvelle période 1923-1925, de bien vouloir le faire sans plus de retard. A l’heure où nous mettons sous presse 193 souscripteurs seulement ont répondu à notre appel sur 340. Le temps presse, nous devons prendre, avant la fin du mois, une décision d’où dépendra le réengagement ou le licenciement définitif de l’Orchestre, si nos souscripteurs ne nous continuent pas leur appui.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1128.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COURS ET LEÇONS
Marque déposer
Téléphone : Stand 52.64
TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, $
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON
DESSINS - DENTELLES
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
Cours de 7{ive, 14	1" étage
Soutenez l’Orchestre de la Suisse romande
en prenant des Billets de
LOTERIE
Prix du Billet : i franc.
Tous les billets participent au tirage qui aura lieu à la fin de la saison.
   --
Gros lot : Un piano à queue “Pleyel”
(Valeur 4500 francs.)
PRINCIPAUX LOTS
Un exemplaire de l’ouvrage de luxe : Des Cyclades en Crète, au gré des vents, de Baud-Bovy et Boissonnas (don des Auteurs), val. 1000 fr. Divers tableaux et aquarelles de MM. Albert Gos, Fritz Oswald, Perrelet, B. de H aller, Templeton Stong, F. Gos, etc.
Un violon de M. Vidoudez, luthier, avec archet et étui, val. 65o fr.
Un archet de violon.
Un ouvrage rare : Rama, drame allégorique hindou du vnrae siècle, exemplaire calligraphié.
Objets d’argenterie (sucriers), de bijouterie, coussins, flacons de toilette, etc. - Plusieurs coupes de soie blanche.
Une série de caricatures de A1. PÉTROvrc. (figures musicales genevoises).
Autographes de musiciens Partitions musicales de Jaques-Dalcroze, Blanchet, Delafosse, Kœckert, J. Delaye, E. Fuchs, etc.
Dépôts des billets de loterie :
    Magasins de musique : Rotschy frères, Corraterie. - Chouet et GaDEN, Corraterie. - Prior, Cité. - Hufnagel, rue du Stand. -SuoCH, place Longemalle. - Magasins de pianos : Maison BerGüer, rue Petitot, 11. - Sautier et Jæger, place de la Fusterie. - Guignard, rue du Rhône, 94.- Luthiers : MM. Vidoudez., rue Général-Dufour, 22.
-	A. Kling, rue Diday, 10. - Agence Véron, Grauer & Cie, rue du Mont-Blanc, 22, et succursale passage du Terraillet. - Conservatoire de Musique (chez le concierge). - Institut J aques-Dalcroze. - Magasin de broderie Au Menuet, rue de la Confédération. - Association des Intérêts de Genève, place des Bergues.
On peut également acheter des billets aux ouvreuses du Victoria-Hall les soirs de concerts et aux vendeurs de programmes aux Concerts populaires.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1129.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENÈVE
Samedi 20 janvier îpzS, à 20 Ji. et demie
UNE SEULE AUDITION
   DE .
LA MESSE EN SI MINEUR
  de J.-S. BACH
   pour chœurs mixtes, soli, orchestre et orgue
     avec le concours du
G ES AN G VER EIN DE BALE
   SOLISTES :
 M. G.-A. WALTER M. F. LÔFFEL
 Ténor.	Basse.
M“* PELTENBURG M- I. DU RI GO
    Soprano.	Alto.
Clavecin d"accompagnement tenu par ÆU* Elfriede SCHIJNCK.
A L’orque : M. Hatié MÜNCH, Directeur du Bachchor de Bâle.
3oo exécutants sous la direction du
 Dr HERMANN SUTER
Chef d’orcbeêlre de la Société deé Concerta de Bâle.
   Location à l’Agence VÉRON, GRAUER & Cie, passage du Terraillet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1130.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Communications du Comité
    M. FRANZ ayant été empêché de venir A Genève par son service k l’Opéra, le Comité a engagé à sa place M. le Dr Emile SCHIPPER, ire basse de l'Opéra de Vienne.
    Le Comité prie instamment MM. les sociétaires et souscripteurs qui n’ont pas encore renvoyé leur bulletin signé pour la nouvelle période 1923-1925, de bien vouloir le faire sans plus de retard. A l’heure où nous mettons sous presse 193 souscripteurs seulement ont répondu à notre appel sur 340. Le temps presse, nous devons prendre, avant la fin du mois, une décision d’où dépendra le réengagement ou le licenciement définitif de l’Orchestre, si nos souscripteurs ne nous continuent pas leur appui.
    Messieurs les abonnés habitant le quartier de Champel, qui ont adressé au Comité une requête en vue d’obtenir que le départ de l’avant-dernière voiture pour Champel soit retardée les soirs de concerts, sont informés que le Comité a fait dans ce but une démarche auprès de la Direction de la C. G. T. E., mais, qu’à son grand regret, elle y a répondu négativement.
  5ALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 14 janvier uj2j, à ij heures précises
NEUVIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
   Sous la direction Je M. Ernest ANSERMET
    Au Programme : SYMPHONIE en si mineur (inachevée), de Schubert. — QLJINTETTE, pour clarinette et quatuor à cordes, de Mozart (soliste : M. Hoogstoël). — LES MURMURES DE LA FORÊT, de IVaqner. — NAMOUNA, suite d'orchestre, de Lalo.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>