<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19221118'>18/11/1922</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0977.tif'/>
        <date when='19221118'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ociété Je l’O relie stre Je la Su 1
uisse roman
Genève, le g novembre 1922.
      M
        Nous désirons attirer spécialement votre attention sur le
FESTIVAL WAGNER
  qui aura lieu Samedi 18 novembre, au Victoria-Hall, dans des conditions exceptionnelles. Pour remplacer M.. Ansermet, appelé ce jour-là à diriger, à Berlin, un Concert du célèbre Orchestre Philharmonique, nous avons confié la direction de ce Festival à M. Franz SCHALK, premier chef d’orchestre de l’Opéra de Vienne; M. Schalk sera accompagné de deux des meilleurs interprètes des drames lyriques wagnériens en pays de langue allemande, le ténor Richard SCHUBERT, et Mme Gertrude KAPPEL, tous deux premiers sujets de l’Opéra de Vienne. En outre, Mme Hélène StOOS, cantatrice, MM. F Lœjfel, première basse du Stadttheater de Berne, et J. Soullier, ténor, compléteront ce magnifique ensemble.
       Le programme comprendra :
                 1.	Ouverture pour Faust.
                  2.	Fragments du Crépuscule deé Dieux.
                       a)	Grande scène du premier acte.
                       b)	Marche funèbre de Siegfried.
3.	Deuxième acte de Tristan el Yàeult (exécution intégrale).
        L’intérêt d’un tel programme et celui d’une interprétation conforme aux traditions de l’Opéra de Vienne ne peuvent manquer de susciter le plus vif intérêt auprès de notre public genevois. Le Comité a décidé de profiter de cette circonstance pour favoriser spécialement MM. les abonnés, sociétaires et souscripteurs, en leur maintenant les places dont ils sont titulaires au prix habituel des concerts par abonnement. MM. les sociétaires et souscripteurs non abonnés auront droit à deux places à ce même tarif.
    La location sera ouverte (Agence Véron, Grauer & C'e, passage du Ter-raillet), exclusivement pour les abonnés, sociétaires et souscripteurs, du Vendredi 10 novembre au Lundi /j novembre à midi. MM. les abonnés devront se présenter munis de leur carte d’abonnement. Ils auront en outre la faculté de retenir des places supplémentaires au tarif spécial de ce concert pour autant que celles-ci ne seront pas prises par leurs titulaires habituels. MM. les sociétaires et souscripteurs ont également le droit de retenir deux places au tarif ordinaire.
         La location pour le public s’ouvrira mardi matin 14 courant, à 9 heures.
        Prix des places pour ce concert, 2 fr. 7S à 9 francs pour MM. les abonnés et souscripteurs — 3 à 11 francs pour le public.
       Veuillez agréer, M	, l’assurance de nos sentiments distingués.
                    LE COMITÉ DE DIRECTION.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>