<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19220929'>29/09/1922</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0851.tif'/>
        <date when='19220929'/>
        <name key='Ljadov, Anatolij Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Ljadov, Anatolij Konstantinovič</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
                          Direction : L. BARRAS
0
Ai.ercreJi 29 «Septembre 1922	^
à ao heures trois quarts précises	£*J
IS
¥
REPRÉSENTATION DE GALA
h
BALLETS RUSSES
»
Compagnie Serge de DIAGHILE^V^
h
                          avec le concours de
1 Orcliestre de la Suisse romande
                                                       y
     Direction : M. Ernest ANSERMET
   PROGRAMME
                                                 Prix : 5o centimes.
                                               H. JARRYS, GENEVE
0
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0852.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PETROUCHKA
Scènes burlesques en quatre tableaux.
Livret de MM. Igor StrAwINSKY et Alexandre Bi'XOlS.— Musique de M. Igor Strawinsky. Scène et danses composées et réglées par M. Michel FOKINE.
Décors et costumes dessinés par Alexandre BenüJS.
La Ballerine................................................................La Nijinska
Pétrouchka.................................. MM. Stanislas Idzikovsky
Le Afaure.......................■......................Nicolas Zverew
Le vieux Charlatan......................................................Savitsky
La Nourrice principale......................... Mlle Allanova.
   Leé Nourrices : Mme* Komarova, Gostimilova, Soumarokova II, Damaskina, Nemchinova, Krasovska, Soumarokova, Plotnikova. — Les Cochers : MM. Jazvinsky, Fedorow, Pavlow, Semenow, Winter. —Les Palefreniers : MM. Kremnew, Mikolaïtchik. —Le Aiar ch and fêtard : M. Vladimirow. — Les Tziganes : Mm08 Kle-mentovitch, Maikerska. — Les Danseuses de rue : Mmes Bewicke, Zalevska. — Premier Joueur d'orgue : M. Skibin. — Second Joueur d'orgue ’ M. Singaevsky. — Le Compère de la foire ' M. Antonow. — Le Aîontreur de lunette : M. Skibin. — Afasques et Travestis : MM. Singaevsky, Michaïlow, Stepanow, Singaevsky. — Marchands, Alarcbandes, Officiers, Soldats, Seigneurs, Dames, Enfants, Bonnes, Cosaques, Agents de police, un Atontreur d'ours etc.
ARGUMENT
I.	— L'action se passe à Saint-Pélersbourg, dur la place de 1‘Amirauté, en 18jo.
Journée ensoleillée d'hiver. A gauche, une grande baraque avec un balcon pour le Died (Compère de la foire). Au milieu de la scène, le petit théâtre du charlatan ; à droite, des échoppes de sucreries et un montreur de vues d’optique. Foule de promeneurs sur la scène, gens du peuple, gens du monde, des groupes d'ivrognes embrassés ; des enfants entourent la boite d’optique ; les femmes se pressent autour des échoppes.
   Au milieu des réjouissances de la semaine grasse, un vieux charlatan à l'aspect oriental produit devant le public ébahi des poupées animées, Pétrouchka, la ballerine, et le Maure, lesquels exécutent une danse effrénée.
II.	— La cellule de Pétrouchka. Ses murs en carton sont peints en noir avec des étoiles et la demi-lune. Sur un des murs de la cellule le portrait renfrogné du charlatan.
   La magie du charlatan a communiqué aux poupées tous les sentiments et les passions humaines. C'est Pétrouchka qui en est doué plus que les autres. Aussi souffre-t-il davantage que la ballerine et le Maure. C'est avec amertume qu'il ressent la cruauté du charlatan, son esclavage, son exclusion de la vie commune, sa laideur et son aspect ridicule. Il cherche à trouver une consolation dans l'amour de la ballerine et il est sur le point de croire à son succès. Mais la belle le fuit, n'étant qu'effrayée par ses manières bizarres.
III.	— Jja cellule du Aïame. Papier peint à dessins de palmes vertes et de fruits fantastiques sur fond rouge. Le Maure, en costume d'une grande richesse, est couché sur un sofa très bas et joue avec une noix de coco.
   L'existence du Maure est toute différente. Il est bête et méchant, mais son aspect somptueux séduit la ballerine, qui tâche de le captiver par tous les moyens, ce qui lui réussit enfin. Juste au moment de la scène d'amour arrive Pétrouchka furieux de jalousie, mais le Maure a vite fait de le mettre à la porte.
IV.	— Le même décor qu au premier tableau. Vers la fin, effet de soir avancé. A l’apparition des masques, des feux de Bengale sont allumés dans la coulisse. Au moment de la mort de Pétrouchka, il neige et l'obscurité devient plus intense.
   La fête de la semaine grasse est à son comble. Un marchand fêtard accompagné de chanteuses tziganes distribue à la foule des poignées de billets de banque. Des cochers dansent avec des nourrices ; arrive un montreur d'ours avec sa bête et finalement une bande de masques emmène tout le monde dans un tourbillon endiablé. Tout d'un coup des cris partent du petit théâtre du charlatan. La rivalité entre le Maure et Pétrouchka finit par prendre un tour tragique. Les poupées animées s'échappent du théâtre en courant et le Maure assomme Pétrouchka d'un coup de sabre. Pétrouchka, misérable, meurt sur la neige, entouré de la foule en fête. Le charlatan, qu'un policier est allé quérir, s'empresse de tranquilliser tout le monde et sous ses mains Pétrouchka redevient poupée. Il prie ceux qui l'entourent de s'assurer que la tête est en bois, et que le corps est rempli de son.
   La foule se disperse. Le charlatan, resté seul, aperçoit à sa grande terreur, au dessus du petit théâtre, le spectre de Pétrouchka qui le menace et fait des grimaces de moquerie à tous ceux que le charlatan a bernés.
LES SYLPHIDES
Rêverie romantique en un tableau.
Thème de M. Michel Fokine. — Musique de Chopin. Chorégraphie de M. Michel Fokine. Costumes dessinés par Alexandre Benois.
Nocturnes :
Mmes Vera Nemtchinova, Lubov Tchernicheva, La Nijinska,
M. Anatole Wilzak.
Mraes Bewicke, Klementovich, Allanova, Evina, Soumarokova I, Krasovska, Soumarokova II,
Damaskina, Maikerska, Antonova, Komarova, Rosenstein, Plotnikova, Gostimilova, Zalevska, Nemtchinova.
Va he :
Mrae Vera Nemtchinova.
Æazurka :
La Nijinska.
Mazurka :
M. Anatole Wilzak.
Prélude :
Mme Lubov Tchernicheva.
Valoe :
Mme Vera Nemtchinova, M. Anatole Wilzak.
VaUe :
Mmes Lubov Tchernicheva, Vera Nemtchinova, La Nijinska. M. Anatole Wilzak et ensemble.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0853.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-------------Xjr?------ - - .---------------------'~jsh—
SHÉHÉRAZADE
Drame chorégraphique en un acte, de MM. Michel Fokine et Léon Bakst.
Musique de Rimsky-Korsakow. — Scènes et danses de M. Michel Fokine. Décor et costumes dessinés par M. Léon Bakst. - Décor exécuté par M. Léon Bakst.
Zobeïde..........................................................M.”' Lubov Tchernicheva
Le Nègre favori de Zobeïde........................MM. Pierre Vladimiroff
Schariar, roi de l’Inde et de la Chine ....	Serge Grigorieff
Scbak-Zeman, aon frère................................Jean Jazvinsky
Le grand Eunuque........................................Nicolas Zverew
Une Odalisque..............................................La Nijinska
Femmes du Sultan :
Mmes Doubrovska, Komarova, Maikerska, Soumarokova I, Allanova, Krasovska, Nemtchinova, Gostimilova.
Premières esclaves du barem :
Mmes Schollar, Klementovitch, Bewike, Evina, Zalevska, Antonova, Soumarokova.
Secondes esclaves du harem :
Mmes Damaskina, Plotnikova, Grekulova, Rosenstein, Savitska.
Nègres :
MM. Fedorow, Semenow, Pavlow, Stepanow, Winter, Singaevsky,
Skibine, Michaïlow.
Adolescents :
MM. Kremnew, Bourman, Kometzky, Mikolaïtchik, Savitzky,
Antonow.
Courtisans, Aides de camp du Roi, Suite du Roi. ARGUMENT
      C’est toute la luxuriante poésie des Alille et une Nuits que nous restitue ce drame chorégraphique, œuvre du grand peintre Léon Bakst, qui en fit les décors, les costumes et, en collaboration avec le génial maître de ballet Michel Fokine, le scénario à la fois dramatique et pittoresque. — C’est d’ailleurs au prologue du fameux recueil arabe, où Rimsky-Korsakow a puisé l’inspiration d’un de ses chefs-d’œuvre musicaux, que les auteurs ont emprunté le thème de leur ballet.
      Quand se lève le rideau, le schah est dans son harem, et son frère Schariar vient lui raconter ses déboires conjugaux. Ils feignent tous deux de partir pour la chasse et, sitôt qu’ils ont disparu, le grand eunuque, gentiment sollicité, ouvre d’abord une porte de bronze d’où surgissent des nègres aux vêtements cuivrés, puis une porte d’argent qui donne passage à d’autres nègres, vêtus d’argent, et enfin une porte d’or d’où sort un nègre tout vêtu d’or et dont la sultane est éprise.
Au milieu de l’orgie apparaît le schah ; sur son signal toutes les coupables sont massacrées et l’épouse infidèle, condamnée comme ses compagnes, se tue aux pieds du schah, son impitoyable époux.__ __
Régisseur général : M. Serge GRIGORIEFF.
L’orchestre est dirigé par M. Ernest ANSERMET.
Violon-solo : M. Fernand CLOSSET.
-—-• — ■----..........=■—
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>