<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique populaire 
            <date when='19221110'>10/11/1922</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0978.tif'/>
        <date when='19221110'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Malipiero, Gian Francesco' type='person' role='cmp'>Malipiero, Gian Francesco</name>
        <title>Troisième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de MANFRED.................
2.	CONCERTO en ré mineur, op. i5, pour piano
et orchestre.............................
            a) Maestoso — b) Adagio — c) Rondo.
         M. Walter REHBERG.
 Scbumann
 Brahma
                               DEUXIEME PARTIE
3.	L’ENCHANTEMENT DU VENDREDI-
SAINT (de «Parsifal»)...................
4.	PAUSE DEL SILENZIO, sept expressions
symphoniques (ire audition)...............
5.	L’APPRENTI SORCIER, scherzo sym-
phonique ................................
Dukaa
Piano de Concert STEIN Jf^AY, aux ôoinô de La Æaiôon Cb.
               L’Orchestre sera
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux
SALLE DE LA RÉFORMATION
   Vendredi 10 novembre 1)22, à 20 heures et derme
 TROISIÈME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
                                              \
  Soliste : Ai,. W^alter REHBERG, pianiste
PROGRAMME
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0979.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KUNG
Luthier
Tél. Stand 11.24 - Rue Diday, 12 (Entresol)
 Derrière le Théâtre
 MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
 ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE MAVILLC&C* AGENCE ••• JOURNAUX - GENÈVE
LIBRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE des JOURNAUX
j-7, rue Uvrier - Genève Téléphone : Mont-Blanc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer & O.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
J. BRAHMS
CONCERTO en ré mineur.
  Le concerto en ré mineur fut publié en 1861 ; deux ans auparavant, sas première' audition' en public avait été un fiasco complet et pendant de longues années des artistes tels que l’auteur lui-même, Clara Schumann, Kirchner, Leschetisky et d’autres eurent de la peine à'^en faire comprendre la grandeur. Il était réservé à Bulow et à d'Albert de le faire triompher définitivement.
  La forme de cette œuvre rompt complètement avec tout ce qui caractérise le style traditionnel de l’ancien concerto ; elle exige de l’artiste exécutant une grande abnégation et un mépris complet de toute recherche dç l’effet. L’interprète ne doit pas penser à des passages qui le feront particulièrement valoir, k des parties de bravoure qui transporteront la foule, mais au lieu de se croire à la première place, il doit se considérer comme une partie de l’orchestre et donner au concerto une allure toute symphonique sans en laisser deviner la technique fatigante et particulièrement compliquée. Si l’on ajoute que l’interprétation exige une grande force de conception musicale, un profond sentiment et de l’humour, on comprendra qu’un petit nombre d’élus se trouveront à même de remplir cette tâche difficile.
  On a comparé le concerto en ré mineur k la neuvième symphonie de Beethoven mais on eût été plus dans le vrai en disant qu’elle était une manifestation écrite, toute subjective, résultant de l’impression que produisit sur Brahms l’œuvre de Beethoven ; c’est certainement le puissant écho de la plus puissante composition. C’est la première partie du concerto qui prouve de la manière la plus vivante la vérité de cette assertion. Le grandiose thème principal qui éclate comme un ouragan semble être un assaut du ciel, il est accompagné d’un contre-thème austère et sévèrement traité. Pour la seconde partie Brahms avait écrit sur la partition originale le texte suivant : Benedictuj qui vcn 'iL in nomine Domini, et c’est en effet un suave chant religieux d’une merveilleuse sonorité dans tous ses développements. La troisième partie est en forme de rondo, mais son caractère de bravoure paraît être le défi du héros sûr de la victoire en face de son adversaire ; elle termine de la façon la plus brillante cette géniale composition.
(D’après H. Riemann.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0980.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Musique et Instruments
^0¥SCH^ Frères
22, Gorraterie - GENÈVE
oi)l en rpagaçii), pour fa vente, fe* PARTIRIONS D’ORGHESTRE, petit tarifât, de toute* le» <*uvre* jouée* dan? le? sopsert* d’aboppernept, pour autant qu’elle* ont été publiée*.
<c}o
1BONNKHEHT très bien assoiti, complété par toutes les oeuvres indiquées au pioframme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Rhône
GRANDS M A G A 5I N 5 .
BILEC TRI CITE
Richard WAGNER
Leipzig, 1813. — Venise, i883.
L ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT (PARSIFAL).
  Le troisième acte de ParA/aL s’ouvre comme une idylle de paix et de rédemption. Nous sommes dans un paysage printanier, au milieu d’une prairie parsemée des premières fleurs, à la lisière d’une forêt ombreuse, d’où s’échappe une source claire. Le vieil écuyer de Titurel, Gurnemanz, s’est fait anachorète. Il sort de sa hutte, car il a entendu un profond gémissement, un soupir d’angoisse derrière le buisson.
  Il	approche, il voit Kundry endormie là d’un sommeil léthargique.
Il	la relève inerte comme un cadavre, lui frotte les mains et l’asperge d’eau. Enfin, elle ouvre les yeux ; Gurnemanz, qui l’a souvent retrouvée ainsi et qui ne sait rien de sa vie de péché, remarque cette fois-ci une différence. Rien de sauvage ni de fiévreux; elle est humble et triste. Elle porte la robe brune des pénitentes, une corde en guise de ceinture, et arrange soigneusement ses cheveux épars. Aux questions paternelles de Gurnemanz, elle répond par un geste de soumission, en disant : « Servir... je veux servir. » Puis elle prend une cruche et va puiser de l’eau à la fontaine comme la dernière des servantes. A ce moment, un chevalier vêtu d’une armure noire entre à pas lents, visière rabattue et lance baissée. Sa démarche sévère annonce la tristesse. Gurnemanz lui demande s’il s’est égaré; l’inconnu s’assied comme un homme épuisé de fatigue et hoche la tête. A toutes les questions il répond par le silence. « Sais-tu bien, lui dit enfin le vieillard, que tu viens d’entrer dans le domaine du Saint-Graal et que ce jour est le Vendredi-Saint ?» A ces mots, le chevalier noir se lève, découvre son visage et plante sa lance à terre ; puis il s’agenouille dans une prière fervente, les yeux levés sur la pointe de sa lance. Gurnemanz a reconnu Parsifal ; il comprend que cette lance est la lance merveilleuse enfin reconquise, que le simple d’autrefois est devenu par de longues épreuves l’élu d’aujourd’hui et s’abandonne à un transport d’admiration. Kundry détourne la tête. Parsifal ému de joie et de reconnaissance, — car pendant des années il avait vainement cherché à retrouver le chemin du Saint-Graal, — s’est assis au bord de la source.
  Avant de remonter au temple, le vieil ami de Titurel veut consacrer son nouveau maître comme roi du Saint-Graal. H lui ôte le casque et l’armure noire ; Parsifal se laisse faire et se présente]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0981.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER & IAEGER
l2,Fustel*le.	-J Tél Stand. 21-34
  VENTE ET LOCATION
 TRANSPORTS ■ ACCORDS ■ REPARATIONS
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des oeuvres par le
TRI-PHONOLA
ressemble à s'y méprendre au jeu original de l'artiste
                                    DE PAYEMENTS
Les grands^Magasins de	K
Chaussures ARYS, s. a.
        29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES	J^k
29, RUE DU RHONE, 29	”
Chaussures ARYS, S. 'A.
s
t
ô
 fi*
s
£}
§
 fi*
&
A.VlDG
RUE GENERAL OUFOUR 22.
GEM EVE.
Tout ce qui concerne le violon
Atelier spécial
de
Réparation et de Fabrication
L’ARCHET ET TOUS LES| ACCESSOIRES
SPÉCIALITÉ
Cordes justes à bout jaune el noir les meilleures eJ les moins chères de toutes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0982.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Qfauie ^TJlpde
Simone
                                    15, <7{ue du ‘Kjjône <Z*fépfione tfiend 72.85	1" étage
ERNE3T QRRQON
tête nue, dans la tunique blanche des chevaliers sans tache. Tandis que Gurnemanz oint la tête de l’initié du Christ, Kundry, en nouvelle Madeleine, s’agenouille, lui lave les pieds, les arrose d’une huile précieuse et les essuie de ses longs cheveux. Il la regarde avec surprise, et, après quelques paroles consolantes, il verse sur sa tête l’eau purifiante du baptême, puisée à la source. Une paix profonde, une douceur inonde l’âme de la femme repentie. Elle courbe la tête jusqu’à terre et paraît sangloter, — ces larmes sont le premier instant de bonheur de sa vie.
  Parsifal, lui aussi, paraît transfiguré. Il regarde aux alentours : la prairie brille de rosée, les herbes et les bourgeons rayonnent d’un éclat insolite, les fleurs lui parlent avec une grâce enfantine. Il s’étonne de tant de joie, un jour de tristesse; il trouve que la nature devrait pleurer et non sourire à l’anniversaire de la mort du Seigneur. Mais Gurnemanz lui répond : « Ce sont les farmes du repentir qui couvrent la pelouse, et sous cette rosée, l’herbe et la fleur relèvent la tête, toute créature aspire au Rédempteur et tressaille de joie devant l’homme purifié.» Une mélodie large, d’une suavité insinuante, connue sous le nom de Charme du Vendredi-Saint, accompagne ce dialogue et va mourir dans un sanglot de félicité.
Edouard Schuré (Le Drame Æu<ticaL).
4*4*4*
Francesco MALIPIERO
  Né à Venise, le 18 mars 1882, G.-Francesco Malipiero appartient à une famille de musiciens. Une existence assez dramatique et semée d’aventures l’empêche de recevoir dès son jeune âge une éducation musicale suivie. Son enfance errante se passe à Trieste, à Vienne, à Berlin, où souvent il eut à jouer du violon à côté de son père dans les petits orchestres. C’est à partir de 1899 que, revenu à Venise, il commença de sérieuses études avec Enrico Bossi, qu’il suivit à Bologne ; il commença également à se cultiver, étudiant les maîtres italiens anciens, et recevant la révélation de l'œuvre wagnérienne et des modernes allemands. Ce fut la première période de production, qu’il poursuivit dans la solitude, à Avolo, près de Venise où, en 1910, il s’était marié. Mais un besoin de renouvellement le tourmentait : en 1913, il fit un séjour à Paris, où il apprit à connaître la musique moderne française et entendit le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0983.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COURS ET LEÇONS
Marque déposée
Téléphone : Stand 52.64
TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, j
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d,' Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON
DESSINS - DENTELLES
mmwm
BOUJON FRERES
         FABRICANTS
%ue de T{ive, 14-	1er étage
Sacre du Printemps dont l'audition fut pour lui le point de départ d’une période nouvelle. Dès lors, l’importance de sa production l’a mis particulièrement en vue au milieu des jeunes compositeurs italiens : ses oeuvres, déjà nombreuses pour le piano, pour l’orchestre, pour la voix, pour le théâtre sont toutes de caractère expressif et souvent pathétique. Les œuvres les plus récentes sont: Poemi asolani', Barlumi, Æaschere che passano, Risonanze, pour piano, deuxième série des Impressioni à al Vero, Pause del Silenzio, Ditirambo tragico, Panlea, pour orchestre, d’une hardiesse harmonique extrême, d’une liberté rythmique absolue, mais d’une sonorité toujours remarquable, recherchent les effets expressifs les plus violents et sont inspirés d’un esprit fantasque qui fait penser à l’atmosphère des contes d’Edgar Poe.
  Après les Impressioni dal Jrero (ire série) que nos concerts ont fait connaître il y a deux ans, les Pause deL Silenzio permettront au public de se faire une idée plus complète de la personnalité et du style du compositeur parvenu à sa maturité. Ecrite en 1917, cette œuvre pourrait s’appeler en français les interruptions ou les moments du silence et son sous-titre : sept expressions symphoniques en complète clairement le sens. On oppose volontiers aujourd’hui Y expressionnisme — l’art qui n’a d’autre source, d’autre modèle et d’autre loi que la vie intérieure de l’artiste — à Y impressionnisme, où l’artiste traduit les émotions qui lui viennent du monde extérieur. C’est bien d’«ex-pressionnisme » qu’il s’agit ici, brusques explosions du monde intérieur, au milieu du silence où se recueille l’artiste. Un motif purement monodique, confié aux instruments à vent (cors, hautbois, flûtes, trompettes) se fait entendre à réitérées reprises, coupé chaque fois par ce que l’auteur appelle une «expression» musicale, court morceau, ramassé, intense, caractéristique d’un état psychologique donné — extase, angoisse, violence, tristesse, volonté d’action — et toujours pathétique.
4* 4* 4e Paul DUKAS
Né à Paris, le i'r octobre i865
L’APPRENTI SORCIER
Scherzo pour orchestre.
  Voici, traduite par Henri de Blaze de Bury, la ballade de Gœthe qui a fourni le sujet de cette scène musicale :
« Enfin, il s’est donc absenté le vieux maître sorcier ! Et maintenant]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0984.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I 0 Ol'tâ" H d**
c’est à moi aussi de commander à ses esprits ; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je vous ferai des miracles. — Que pour l’œuvre l'eau bouillonne et ruisselle et s’épanche en bain à large seau! — Et maintenant approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles ! tu as été domestique assez longtemps ; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite et te dépêche de m’aller puiser de l’eau ! — Bravo ! il descend au rivage ; en vérité il est déjà au fleuve, et plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord ! — Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah! je m'en aperçois! — Malheur! malheur! j’ai oublié le mot ! — Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l'heure...
  « Il court et se démène! Fusses-tu donc le vieux balai! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi ! — Non! je ne puis le souffrir plus longtemps : il faut que je l’empoigne. C'est trop de malice! Ah! mon angoisse augmente. Quelle mine ! Quel regard ! — Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut plus rien entendre!
   « Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille ! — Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache ! — Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici! attends, que je t'attrape ! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque! bravo! vraiment fort bien touché! Voyez, il est en deux! et maintenant j'espère et je respire. — Malheur ! malheur ! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service. A mon aide, puissances supérieures ! — Comme ils courent ! De plus en plus, l'eau gagi^e la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation ! Seigneur et maître ! Entends ma voix ! — Ah ! voici venir le maître ! — Maître, le péril est grand ; les esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser. — Dans le coin, balai ! balai ! que cela finisse ! car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »
-«S2S51H
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>