<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert symphonique
            <date when='19230210'>10/02/1923</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1185.tif'/>
        <date when='19230210'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <title>Neuvième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
      Samedi 10 février 1923, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
        (Neuvième de l’abonnement)
Soliste :	Ilona DURIGO, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 4, en A bémol....... Beethoven
        a)	Adagio. - Allegro vivace.
        b)	Adagio.
        c)	Allegro vivace.
        d)	Allegro ma non troppo.
2.	AN DIE HOFFNUNG, pour alto et
orchestre.......................... Beethoven
          Mm" Ilona DURIGO.
DEUXIÈME PARTIE
3.	KINDER-TOTENLIEDER, pour alto
   et orchestre........................ Æahlet
          Mme Ilona DURIGO.
  LA NUIT, quatre morceaux d’orchestre
(ire audition)....................... Tenipleton-Slrong
        a)	Au coucher du soleil.
        b)	Marche de paysans appelés à la guerre.
        c)	Dans la forêt.
         d)	Nuit des elfes.
L orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. V2 précises et sera terminé à 22 h. l/2* Aucun morceau ne éera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
           Le*» parle*) seront rigoureusement fermée,' pendant l'exécution àed morceaux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1186.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KL1NG
Luthier
Tél. Stand 11.24 " ^ue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
AI.TOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE des JOURNAUX
 j-j, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
 Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.) Vente de la musique française en argent français à partir de, 20 francs d achat.
 Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
LIBRAIRIE MAVILLC & C° AGCNCC «’ JOURNAUX - G£lièVf
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
S YM PHONIE N° j, en ai bémol.
  Après la composition de 1 ’ Eroïca, Beethoven s’était mis à écrire Fidelio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises : en 1804, alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en i8o5, les deux fois sans succès. Lassé de ses vicissitudes, Beethoven alla passer une partie de l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chez ses amis de Brunswick. Là, le bonheur lui apparut. « En mai 1806, dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick. Elle l’aimait depuis longtemps, — depuis que, petite fille, elle prenait avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour à Vienne. » La quatrième symphonie fut le fruit de cette heureuse période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s’exhale d’un cœur satisfait, car il interrompit, pour l'écrire, sa préparation de la Symphonie en ut mineur. Et l’on n’en trouve d’esquisses dans aucun des carnets connus de Beethoven.
  Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières et la façon de vivre de Beethoven.
  Il était « plein d’entrain, vif, joyeux, spirituel, courtois dans le monde, patient avec les importuns, vêtu de façon recherchée ». Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une main plus légère, plus tendre que dans la troisième symphonie. Il se contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins l’œuvre d’un Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle pleinement dans le développement de Xallegro vivace. Et l’on sent dans les rythmes du menuet et dans les tutti du finale, ces saillies soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique particulier à Beethoven.
AN DIE HOFFNUNG
                Ob ein Gott sei? Ob er einst erfiille, was die Sehnsucht weinend sich verspricht ? Ob vor irgend einem Weltgericht, sich dies râtselhafte Sein enthülle?
                Hoffen soll der Mensch ! erfrage nicht !
               Die du so gern in heil’gen Nachten feierst und sanft und weich den Gram verschleierst, der eine zarte Seele qualt,
              O, Hoffnung! lass, durch dich emporgehoben, den Dulder ahnen, dass dort oben ein Engel seine Tranen zahlt !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1187.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^lü^iqüe et Ir)$trünr)er)t$
I^O¥SGHV frère?
22, Corraterie - GENÈVE
ool er> rnaga?in, pour la Vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit forrpat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnenrçent, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
AHONNKMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
E - Kl*
Rhône
GRANDS MAGA5 I N 5 »
b’ilectricite
               Wenn, langst verhallt, geliebte Stimmen schweigen,
               wenn unter ausgestorb’nen Zweigen
                 verôdet die Erinn’rung sitzt :
                dann nahe dich, wo dein Verlassner trauert,
               und, von der Mitternacht umschauert,
                sich auf versunk’ne Urnen stützt.
                Und blickt er auf, das Schicksal an zu Klagen
               wenn, scheidend über seinen Tagen
                 die letzten Strahlen untergehn :
               dann lass ihn um den Rand des Erdentraumes
               das Leuchten eines Wolkensaumes
               von einer nahen Sonne sehn.
                Die du so gern in heil’gen Nachten feierst und sanft und weich den Gram verschleierst der eine zarte Seele qualt,
               O, Hoffnung ! lass durch dich emporgehoben den Dulder ahnen, dass dort oben ein Engel seine Trânen zahlt !
Y a-t-il un Dieu ? Exauce-t-il une fois ce que le Désir en pleurant lui demande ? Est-ce que, à quelque Jugement dernier, se dévoilera cet Etre énigmatique ? L’homme doit espérer et non questionner. O toi que l'on fête dans les nuits saintes et qui apaises si doucement le chagrin dont 1 âme est tourmentée î O Espérance, fais qu emporté sur tes ailes, le martyr pressente que là-haut, un ange compte ses larmes !
Quand de chères voix longtemps entendues se sont tues, quand sous les rameaux morts, abandonné, s'assied le Souvenir ; approche-toi du délaissé en deuil qui, dans la profonde nuit, s'incline vers l’urne funéraire. Et s’il s’apprête à se plaindre du Destin, tandis que, de ses jours, les derniers rayons disparaissent, montre-lui, au bord du rêve de la vie, l’approche d’un nouveau soleil. O toi, que l’on fête... etc.
4*4*4*
G. MAHLER
KINDER10TENLIEDER
Klndertolenlieder, ode aux enfants morts, est un cycle de cinq mélodies écrit sur d’admirables paroles de Ruckert. Mahler qui y chantait si douloureusement la mort de l’enfant d’un de ses amis, perdit lui-même un enfant quelques mois plus tard. Les Kindertoten-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1188.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Seuls représentants de	Dépôt de
     GAVEAU, Paris	PLEYEL, Paris
     BLUTHNER, Leipzig	SCHMIDT-FLOHR
     BERDUX, Munich	BURGER & JACOBI
     RONISCH, Dresden	WOHLFAHRT
    STEINWEG	SABEL, Rorschach
La reproduction des TQI.PUnNni A ressemble à s’y méprendre œuvres par le I (lrrilUllULA au jeu original de l’artiste
                   Echange et facilités de payements
r*1	* - =* - ^
 Les grands Magasins de
 Chaussures ARYS, s. a.
 29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES	jÊk
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.
lieder furent composés en îçjoô et appartiennent à la même manière que la 6e Symphonie qui parut l’année suivante. L’orchestre d’accompagnement se montre toujours discret, laissant, comme il convient, dominer la voix.
i.	•— Nun will die Sonn' m hell aufgeh’n.
Nun will die Sonn' so hell aufgeh’n Als sei kein Unglück die Nacht
                              [gescheh’n ! Das Unglück geschah nur mir allein ! Die Sonne, sie scheinet allgemein !
Du musst nicht die Nacht in Dir
                        [verschrânken, Musst sie ins ew’ge Licht versenken ! Ein Lamplein verlosch in meinen Zelt ! Heil sei dem Freudenlicht der Welt !
  Voilà que le soleil veut se lever, comme si dans la nuit le malheur n’était pas venu, le malheur n'a atteint que il luit pour tous.
 venu moi seul. Le soleil
  Il ne faut pas qu’en toi tu assombrisses encore la nuit. Il faut que dans la lumière éternelle tu la fondes. Une petite lumière s’est éteinte dans ma tente. Salut, salut à la lumière joyeuse du monde !
II.	— Nun jeh’ ich wohl, warum m dunkle Flammen.
Nun seh’ ich wohl warum so dunkle
[Flammen
Ihr sprütet mir in manchem Augenblicke, O Augen ! O Augen !
Gleichsam, um voll in einem Blicke Zu drangen Eure ganze Macht
[zusammen.
Doch ahnt’ ich nicht, weil Nebel mich [umschwammen Gewoben vom verblendenden
                            [Geschicke, Dass sich der Strahl bereits zur
[Heimkehr schicke, Dorthin, von wannen aile Strahlen
[stammen.
Ihr wolltet mir mit Eurem Leuchten
[sagen :
Wir mochten nah’ dir bleiben gerne ! Doch ist uns das vom Schicksal
[abgeschlagen. Sieh’ uns nur an, denn bald sind wir
[dir ferne !
Was dir nur Augen sind in diesen Tagen : In künft’gen Nachten sind es dir nur
[Sterne.
  Maintenant je vois pourquoi de si sombres flammes vous me dardiez à maints moments. O yeux ! O yeux ! Telles que dans vos regards pleinement vous puissiez concentrer votre puissance entière. Pourtant, entouré de brouillard tissé par le Destin qui aveugle, je ne pressentis pas que le rayon déjà prêt au retour se préparait au retour là-bas d’où tous les rayons viennent. Vous vouliez me dire par votre lumière : « Nous aimerions rester auprès de toi, mais cela nous est refusé par le sort. Regarde-nous bien, car bientôt nous serons loin de toi, ce qui en ces jours n’est que des yeux pour toi, en des nuits futures ne te sera que des étoiles. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1189.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ÇJfaute CTïipde
 Simone
                             15, Q{ue du cT{6ône
CéfépHone (Stand 72.85	V étage
nwniniiiii min wwimnnniiiiH 11 inmiBiupiunfni n itii umTrnnifnj
ERNEST GHRQON TfiILLEUR
m. — // 'eu/i dein Æütterlein.
Wenn Dein Mütterlein tritt zur Tür herein, und den Kopf ich drehe, ihr entgegen sehe, fallt auf ihr Gesicht erst der Blick mir nicht, sondern auf die Stelle, naher nach der Schwelle, dort, dort wo würde Dein lieb Gesichtchen sein, wenn Du freudenhelle trâtest mit herein, wie sonst mein Tochterlein.
Wenn Dein Mütterlein tritt zur Tür herein mit der Kerze Schimmer, ist es mir, als iinmer, kamst Du mit herein, huschtest hinterdrcin als wie sonst im Zimmer.
O	Du ! des Vaters Zelle.
Ach zu schnelle,
zu schnell erlosch'ner Freudenschein !
  Quand ta petite mère entre et que je me tourne vers elle, mon regard ne tombe pas d’abord sur son visage, mais plus bas, près du seuil où ta chère petite tête devrait paraître, si tu entrais toute joyeuse avec elle, comme autrefois, ma petite fille.
  Quand ta petite mère entre portant la lampe, il me semble à sa lueur te voir, comme autrefois, entrer furtivement derrière elle. O toi, ô toi, éclair de joie trop vite disparu du sombre labeur de ton père !
iv. — OjL denk' ich, jie dind nur aiunjegantjen.
Oft denk ich, sie sind nur ausgegangen! Bald werden sie wieder nach Hause
                                  [ gelangen !
Der Tag ist schon ! O, sei nicht bang ! Sie machen nur einen weiten Gang !
Jawohl, sie sind nur ausgegangen Und werden jetzt nach Hause gelangen ! O, sei nicht bang, der Tag ist schon! Sie machen nur den Gang zu jenen
                          [Hoh’n!
Sie sind uns nur vorausgegangen Und werden nicht wieder nach Haus
                               [verlangen ! Wir holen sie ein auf jenen Hoh'n Im Sonnenschein ! der Tag ist schon Auf jenen Hoh’n !
Souvent je pense : ils ne sont que sortis, Bientôt ils retourneront à la maison.
La journée est belle. Oh ! ne te tour-
[mente pas. Ils ne font qu’une longue promenade.
Oui, oh ! oui, ils ne sont que sortis Et à 1 instant ils reviendront à la maison. Oh ! ne te tourmente pas. La journée
[est belle.
Ils ont voulu monter sur les sommets
| là-bas.
Ils n’ont fait que nous précéder.
Et ne demanderont plus à revenir ; Nous les rejoindrons sur ces sommets en
[plein soleil. La journée est belle sur ces sommets.
V.
lu dicdem li beller !
In diesem Wetter, in diesem Braus, Niehatt ich gesendet die Kinder hinaus ! Man bat sie hinausgetragen,
Ich dürfte nichts dazu sagen !
Par ce temps, par cette tempête, Jamais je n aurais envoyé les enfants
[dehors.
On les a portés, portés dehors Et je ne pouvais rien dire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1190.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COURS ET LEÇONS
Marque déposée
Téléphone : Stand 52.64
 TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
 Bois de tauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
 Rue de la Confédération, $
E. RIS
 Spécialité de Stores et Brises-Bise Grand choix d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON DESSINS - DENTELLES
!►
 sp
o
 i?
  ° ^ î:
BOUJON FRÈRES
1er étage
FABRICANTS
Cours de 7{ive, 14
i

Par ce temps, par cet ouragan,
Jamais je n’aurais laissé les enfants
[dehors,
J aurais craint qu ils ne soient malades. Ce sont des pensées vaines maintenant.
Si par ce temps, par ce déluge.
J'avais laissé les enfants dehors,
J’aurais craint qu’ils ne mourussent
[demain.
Ce n'est plus à craindre maintenant.
Dans ce temps, dans cette épouvante. Jamais je n’aurais laissé les enfants On les y a emportés	[dehors.
Et je ne pouvais rien dire.
Par ce temps, par cet ouragan,
Ils reposent comme dans la maison
                                  | maternelle. Effrayés par aucune tempête,
Couverts par la main de Dieu,
Ils reposent comme dans la maison de
[ leur mère.
TEMPLETON-STRONG
  L’œuvre de M. Strong, nouvelle pour nos auditeurs, que nous donnons aujourd’hui, datant de 1913, est antérieure au Roi Arthur, au Poème pour violon et à Y Elégie pour violoncelle et orchestre que l’Association des Musiciens suisses a inscrite au programme de sa prochaine fête. Mais déjà elle témoigne de la même personnalité toute poétique et de la même maîtrise qu’on a reconnues dans ces œuvres. Comme elles, elle est d’inspiration romantique. Les quatre morceaux qui la composent ont en commun une atmosphère nocturne et fantastique qui justifie leur réunion sous forme d’une suite intitulée la Nuit.
  Le premier morceau est une simple rêverie devant le coucher du soleil, — un souffle mélodique qui s’enfle et se détend, sur une pédale de ji bémol obstinée quoiqu’à peine perceptible.
  Le second morceau évoque le pas sourd et précipité des pa3rsans partant au milieu de la nuit pour la guerre. Un air de marche comme celui d’une fanfare de village les conduit •— coupé momenta-
  In diesem Wetter, in diesem Saus,
   Nie hatt ich gelassen die Kinder hinaus. Ich fürchtete sie erkranken.
  Das sind nun eitle Gedanken.
   In diesem Wetter, in diesem Graus, Hàtt ich gelassen die Kinder hinaus. Ich sorgte, sie stürben morgen,
   Das ist nun nicht zu besorgen.
   In diesem Wetter, in diesem Graus, Nie hatt’ ich gesendet die Kinder hinaus. Man hat sie hinausgetragen,
   Ich durfte nichts dazu sagen !
v In diesem Witter, in diesem Saus,
  In diesem Braus,
  Sie ruh'n als wie in der Mutter Haus, ?’■- Von keinem Sturm erschrecket,
‘i Von Gottes Hand bedecket,
  Sie ruh'n wie in der Mutter Haus.
f]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1191.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿nément'd’une plus mélancolique chanson. Mais une ambiance tragique infuse à cette marche sans caractère une subite grandeur.
   Le troisième morceau exprime la respiration de la forêt nocturne, sombre et comme oppressée d’abord, subitement éclairée ensuite, comme à l’apparition de la lune, et chantant alors par toutes se. ramures, pour s’assombrir de nouveau et s’éteindre mystérieusement Quelques-uns des motifs de cette pastorale reviennent dans quatrième morceau. Il s’agit bien encore de la forêt, mais toute une vie fantastique y prend naissance, qu’évoquera cette sorte d scherzo final. Dans la tranquillité de la forêt s’entendent tout-à-cou des chuchotements, puis des appels. Des gnomes et des koboi s’entretiennent (cor anglais et basson) tandis que tourbillonnent le: elfes (cordes). Comme si ce monde oubliait qu’il est de rêve, s’abandonne à une danse triomphale qui éclate forÜMuno. Nom > apaisement de la forêt, que marque le chant de quatre cors, qu’interrompt la plainte du gnome vert (basson) à laquelle répond des rires moqueurs. Tournée en dérision, la plainte monotone deviez le motif d’un nouvel accès de gaîté où de nouveau s’oublie le rèv Brièvement la vie féerique reprend. Un silence : deux mesures d’un-tenue de contrebasse. Lointain et insolite, se fait entendre le son d' cor d'un chasseur. Tout disparaît : le jour est là.
 SALLE COMMUNALE DE PLAINPALALS
         Dimanche 11 février	à 13 heures
11e Concert symphonique populaire
   sous la direction de M. Ernest ANSERMET
   -
     Pour commémorer le Centenaire de la Naissance de
César FRANCK et Edouard LALo I
  Au programme : SYMPHONIE en ré mineur, de C. Franck. — Ouverture du ROI D’YS; AUBADE pour dix instruments, et Suite extraite de NAMOUNA, de E. Lalo.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>