<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième concert populaire
            <date when='19230204'>04/02/1923</date>
          </title>
          <series>Dixième concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1167.tif'/>
        <date when='19230204'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Dixième concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
      Dimanche j février iÿ2j, à ij heures précises
DIXIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE en do majeur (K. V.
425), dite de Linz................. IV.-A. Æozart
        a)	Adagio - Allegro spiritoso.
       b)	Poco adagio.
       c)	Menuetto.
        d)	Presto.
2.	CONCERTO BRANDEBOUR-
      GEOIS n° i, en fa majeur, pour deux cors, trois hautbois, basson, violon
     concertant, cordes et continuo....... J.-S. Bach.
        Allegro. - Adagio. - Allegro.
        Menuetto à deux trios e Polacca.
       Solides: MM. Will, Albini, Dennes, Closset.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Ouverture du VAISSEAU FANTOME	Wagner
4.	LE PRINTEMPS, tableau symphonique	Giazounow
5.	SADKO, poème symphonique................Rimaky-Koràa/coiv
L’orchestre sera dirigé par
.M.. Ernest ANSERMET
Entre la /« et la 2' partie : Entracte de 30 minutea. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécuiton des morceaux.
H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1168.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
 Tél. Stand 11.24 ~ ^uf Diday, 12 (Entresol)
  Derrière le Théâtre
 ‘ MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ALTOS ET CONTREBASSES
 LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
1
LIBRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE des JOURNAUX
j-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
LISRAiRIC NAVILie&C0. ACÆNCC JOURNAUX - G£M£Ve
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
Wolfgang-Amadeus MOZART
Né à Salzbourg le 27 janvier 1706,^nort à Vienne le 5 décembre 1791.
     La Symphonie en do majeur (catalogue Kochel n° 426) dite de Linz, doit son nom au passage de Mozart dans cette ville, où on croit qu’il l’a composée. En tout cas, elle y a été jouée pour la première fois le 3 novembre 1783, et elle est dédiée au comte de Thun qui avait reçu Mozart à Linz, dans sa maison. Le 25 mai 1784, Mozart écrit de Vienne à son père : «Je viens de remettre au postillon les quatre concertoa et la symphonie que j’ai faite à Linz pour le vieux j comte de Thun ». Sans doute cette phrase se rapporte-t-elle à la Symphonie en do majeur. Après cette symphonie, Mozart n’en écrivit plus d’autres que les quatre (ré majeur, aol mineur, mi bémol, Jupiter) qui marquent si glorieusement les années 1788 et 1789. Et déjà s’y révèle la maturité accomplie de Mozart symphoniste. L’introduction est la plus belle peut-être que Mozart ait écrite. Le premier mouvement frappe par la richesse de son « exposition », la souplesse et la grâce de son premier thème, le caractère rythmique du second thème mineur. Et partout, dans ce premier mouvement, j comme dans le poco adagio en 6/8, avec son motif mineur si saisissant, dans le menuet, et dans le finale (qui fait pressentir celui de la symphonie en ré majeur), le mélod si particulier à Mozart répand son charme incomparable.
+ + 4*
«Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet lySo,
     C est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les six Concertos dédiés au margrave Christian-Ludwig de Brandenburg, et appelés pour cette raison Concertos lirandebourgeoi. 1. Présentant tour à tour ou à la fois, et comme beaucoup d’œuvres instrumentales de l’époque, le caractere de la musique de chambre et de la musique d’orchestre, chacun de ces six Concerloà réalise un type original — tant par la forme, le nombre et les proportions des morceaux, que par le style et la composition orchestrale — de jla vieille tradition du Concerto italien, de Corelli et Vivaldi. Tous ensemble, par cette richesse et cette variété étonnantes et par la qualité particulière, la force et la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1169.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aluçique et Instruisent?
I^O¥SCHY fF<hre$
22, Corraterie - GENÈVE
opl en magasin, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit »orn>at, de toutes le» ouvres jouées dans Ie? concepts d’abopneipent, pour autant qu’elles ont été publiées*
ABONNEMENT très bien assorti, complété pat toutes les oeuvre» indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Rhône
GRANDS MAGASINS „
D’TG XiE C T UI C ITJE
beauté de leur contenu, ils constituent une œuvre unique dans la littérature musicale, et dont il semble bien que le margrave de Brandenbourg n’ait pas apprécié tout le prix. Les œuvres de cette sorte diffèrent, d’une manière générale, des œuvres « symphoniques » en ce que la nature dramatique de celles-ci due à la succession et à l’opposition dans le même morceau d’éléments musicaux divers y est remplacée par une nature plus exclusivement musicale, où chaque morceau a un caractère propre, unique, exprimé dans un seul thème qui se morcelle, se répète et impose tout son sens sans « développement» ni «contraste». Tel est bien le cas dans ce premier Concerto brandebourgeois, en fa majeur (le plus considérable de tous quant aux dimensions et à la composition orchestrale) : le premier allegro expose un thème complexe distribué entre le groupe des hautbois et celui des cordes, dont chaque fragment est repris sans cesse, selon des mouvements harmoniques et des combinaisons sonores infiniment variés, jusqu’à l’accomplissement du morceau ; Y adagio est le déroulement d’une ample mélodie distribuée en canon entre le hautbois et le violon-solo, avec quelques répliques des basses ; Y allegro 6/8 qui suit est d’une nature plus rythmique et moins polyphonique que le premier. Après ces trois morceaux, qui sont les éléments habituels du genre, Bach conclut par un ensemble de danses, constitué par les reprises d’un menuet qui aurait trois trios : le premier pour deux hautbois et basson ; le deuxième pour cordes seules (polacca), le troisième pour deux cors et trois hautbois. Ce concerto est écrit pour deux cors, trois hautbois, un basson, un violon piccolo (dont la partie est exécutée aujourd’hui communément par un violon ordinaire) et l’ensemble des cordes.
Richard WAGNER
i8i3-1883.
Ouverture du VAISSEAU-FAN10ME.
  Cette ouverture, comme celle de Tannhàuser, donne d’avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d'Iphigénie en Aulide, continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans celle de Freiéchütz.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1170.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER. &. IAEGER
I2,Fusterle.	Td - Stand . 21-24.
  VENTE ET LOCATION
 TRANSPORTS • ACCORDS • RÉPARATIONS
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
"Itïr TRI-PHONOLA
 ressemble à s’y méprendre au jeu original de l'artiste
Les grands Magasins de
i
Chaussures ARYS, s. a.
29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre Voyez les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.
-a—»—»——»—,—»—»—»—»—«—»—»—»—»—~—»r ~ »—x—^
A.VI00
RUtOEntRALOUFOUR 22.
GEN EVE.
§
§
Tout ce qui concerne le violon
Atelier spécial
de
Réparation et de Fabrication L'ARCHET ET TOUS LES ACCESSOIRES
SPÉCIALITÉ
Cordes justes à bout jaune et noir les meilleures et les moins chères de toutes.
fi
fi
fi
 ■s-
•s
fi]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1171.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Qiaute nJipde
Sr*
imone
                                      J5, <T{ue du <7{jîône
   téléphone cftand 72.85	!" étage
p^üüj]inTntJU!i!mT!iiL»iii»J?>niiTininiimiiiimTnmmiTnmTmnyijiJiTn5nimiminiiTi?iiriniiTrn7TfrL
ERNEST GHRQON TAILLEUR
     L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempete. L ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe? Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course maudite ? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n'est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin se lance à sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas I une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste, et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.
(Ed. Schuré, le Drame musical.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1172.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cours ET leçons TAPISSERIES COPIES D’ANCIENS
 Bois de tauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
 Rue cie la Confédération, s
 E. RIS
Marque déposée Téléphone : Stand 52.64
 Spécialité de Stores et Brises-Bise Grand choix d,'Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON DESSINS - DENTELLES
»
r
âgüfQgsppgg
«
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
Cours de J{ive, 14
1er étage

Alexandre GLAZOUNOW
 Né à Pétrograd le 29 juillet i865.
   On retourne volontiers aujourd’hui aux premières œuvres de ce très fécond compositeur qui est encore directeur du Conservatoire de Pétrograd. Ces premières œuvres, qui témoignaient d’un don inné extraordinaire, ont en effet une fraîcheur préférable à toute science. Le Printemps est de celles-là, et n’a pas besoin d'autre commentaire que son titre, ou les quelques mots, traduits du poète russe Tutcheff, inscrits en tête de la partition :
   « Le Printemps s’avance, s’avance, et le chœur pourpré et lumineux des jours de mai, doux et chauds, le suit joyeusement. »
i
      Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
 Tiekvin 1844, St-Pétersbourg 1908.
j	SADKO (dédié à Atili Balakirew).
  Le vaisseau de Sadko, notable habitant de Novgorod, a été arrêté en pleine içer. Désigné par le sort, Sadko a été lui-même jeté dans les flots comme tribut au Roi des Mers... Le vaisseau poursuit son chemin.
   Resté seul au milieu des flots, Sadko est, avec sa lyre (tympanon), entraîné par le Roi des Mers dans son royaume sous-marin. Il se trouve au milieu d’un grand festin. Le Roi des Mers mariait sa fille à l’Océan. Celui-ci ayant fait jouer Sadko de la lyre, se mit à | danser et tout son royaume l'imita. L’Océan s’agita aussi ; il brisa et engloutit les vaisseaux... alors Sadko arracha les cordes de son tympanon, la danse cessa et la mer redevint calme.
A Rinuky-Korsakow.
               Magicien, roi des splendeurs orientales,
 Qui fait surgir, d’un coup de ta baguette d’or,
              Des palais merveilleux, plus beaux que ceux d’Angkor, Et d innombrables fleurs aux milliers de pétales,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1173.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            Tes rythmes font revivre, au son clair des crotales,
            Des sistres, tympanon, harpe, flûte ou kuinor,
           La Perse et ses parfums, l’Inde et son Koh-I-Nor,
            L'Arabe a l’œil allier, le Turc aux mains brutales.
            Tu régnés sur le Rêve el les enchantements;
            Ton orchestre fait ruisseler les diamants Sur l'éclat somptueux du brocart et des soies;
           Tu ne prends pas mon cœur, mais mon œil ébloui,
            De ce prestigieux mirage ou tu me noies.
            Pleure après cet Eden trop vite évanoui!
                                              Extrait de Le Clavier dei barmonieâ, d’Henri Aixorge (Pion éditeur).
VICTORIA-HALL Lundi 5 février, a 20 h. 30
CONCERT SYMPHONIQUE
         au bénéfice des Artistes de l’Orchestre
SYMPHONIE n° 5, en ut mineur, de Beethoven. — CONCERTO pour deux violons, de J.-S. Bach (MM. Closset et Lacroix). — Ouverture de TANNHÂUSER, de IVagner.
Et, pour la première fois en Suisse :
LE SACRE DU PRINTEMPS
Tableau 3e la Russie païenne (1” partie)
de I. STRAWINSKY Orchestre renforcé (80 musiciens).
PRIX DES PLACES : Tarif demi-populaire (2 à 5 francs).
Location à TAgence J. Véron, Grauer el C‘*, passage du Terraillel.
VICTORIA-HALL Samedi 10 février, à 20 b. 30
9”‘ Concert de l’abonnement
sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : JVl”* Ilona DURIGO cantatrice]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>