<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique (en dehors de l'abonnement)<date when="19230106">06/01/1923</date></title>
<series>Concert symphonique (en dehors de l'abonnement)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1102.tif"/>
<date when="19230106"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name><title>Concert symphonique (en dehors de l'abonnement)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Concert symphonique (en dehors de l'abonnement)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA RÉFORMATION
Samedi 6 janvier 1923, à 20 h. 30
Concert Symphonique
  (En dehors de l’abonnement)
Avec le concours de
Wanda LANDOWSKA
Claveciniste et pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de LEONORE, n° 3........... Beethoven
2.	CONCERTO DANS LE GOUT ITALIEN, pour clavecin seul...................... J.~S. Bach
         (D'après l’édition de 1723, corrigée par l’auteur.)
         Mrae Wanda LANDOWSKA.
3.	CONCERTO BRANDEBOURGEOISn°6,
     pour deux altos, deux violes de gambe, violoncelle, contrebasse et cembalo........./.-S. Bach
        Allegro. — Adagio ma non troppo. — Allegro.
       SolUteé : Altos : MM. F. SOTTIAUX et G. ALBISI.
                   Violoncelle : M. de SANC I IS.
                 Le continuo sera réalisé au clavecin par
Mme Wanda LANDOWSKA.
DEUXIÈME PARTIE
4.	CONCERTO en mi bémol, pour piano et
orchestre.............................. Mozart
        M"" Wanda LANDOWSKA.
5.	SYMPHONIE «LES ADIEUX» ........ Haydn
             a) Allegro assai. — b) Adagio. — c) Menuet. d) Finale. — Adagio.
Clavecin de Concert PLEYEL. — Piano de Concert PLEYEL aux moitié de la Æaiéon BERGUER.
L’orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Le concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé à 22 h. 3o. Aucun morceau ne écra répété ni ajouté au programme.
Ijcô porter ôeront rigoureusement fermées pendant l'exécution àeô morceaux.
H. JARflyS, GENÈVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1103.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Si and 11.24 ~ Diday, 12 (En! mol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ALTOS HT CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
tore» Ki.wttiiPf.'iivKgsnmifwtBmitP wr wrcm nui acasampaa»—————————i———a———m
LIBRAIRIE
N A VILLE & C"
AGENCE des JOURNAUX
 )-/, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
 Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
 Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
Louis van BEETHOVEN
      ,	Bonn, 1770. — Vienne, 1827.
Ouverture de LÉ0N0RE, 11° y.
  Fidelio ou L’Amour conjugal, unique opéra composé par Beethoven, fut donné pour la première fois, à Vienne, au Théâtre An der Vien, le 20 novembre i8o5. Le caractère musical de la partition, la faiblesse de l’exécution, et surtout la gravité des circonstances politiques (car la capitale de 1 Autriche venait d’être occupée par l’armée française), s’opposèrent à une réussite immédiate. L’œuvre quitta l'affiche au bout de trois représentations ; mais elle reparut avec quelques modifications l’année suivante, en 1806, deux fois seulement, il est vrai, le 29 mars et le 10 avril. Enfin, huit années plus tard, le 23 mars 1814, au théâtre de la Porte-de-Carinthie, Fidelio, complètement transformé, se montra de nouveau, et alors avec un succès qui, depuis lors, ne s’est pas démenti.
  A chacune de ces séries de représentations correspondent des suppressions, des additions, des changements dont le musicographe Jahn a étudié les détails. Qu’il suffise ici de citer l’existence de quatre ouvertures pour le même ouvrage. Les trois premières, en ut majeur toutes les trois, n’ont point été numérotées selon leur ordre chronologique, par suite de confusions dues à la négligence des éditeurs.
  Celle qui porte le numéro 2 est la première en date, puisqu’elle accompagna les représentations de i8o5.
   Celle qui porte le numéro 3 vient, en réalité, la seconde ; Beethoven l’écrivit pour la reprise de 1806, en s’inspirant de la précédente, mais en donnant plus d’ampleur au développement, et en faisant disparaître certains passages dont l’exécution avait été jugée difficile et, par conséquent, dangereuse pour les instruments à vent.
  Celle qui porte le numéro 1 est la véritable troisième ; elle fut composée en 1807 ou, au plus tard, en 1808, et semble n'avoir été jouée qu’une fois, à. titre d’essai, chez le prince Lichnowski, du vivant même de Beethoven; elle ne parut qu’après sa mort, en i835, avec le numéro d’op. i38.
  La quatrième, en mt majeur, fut improvisée pour la reprise de 1814; elle diffère absolument des trois premières et, conçue d’après un autre plan, elle est plus spécialement désignée sous le nom d’ouverture de Fidelio.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1104.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       iqlie et Instruments
I^O¥SCHY Frères
         22, Gorraterie - GENÈVE
or)t en rrjagaçio, pour la vente, le? PARTITIONS D'ORCHESTRE, petit format, de toute? le? œuvres jouée? dan? le? concert? d’abonnerrçent, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnemenl. Conditions très favorables.
Rhône
GRANDS MAGASINS ,
JD’ELECTUICITE
   La troisième, la plus célèbre, est celle qu’on exécute aujourd’hui. Berlioz résume ainsi les caractères dominants des trois ouvertures de Léonore :
  « Elles sont en quelque sorte l'opéra en raccourci. On y trouve, avec les accents tendres de Léonore, les lamentables plaintes du prisonnier mourant de faim, les délicieuses mélodies du trio du dernier acte, la fanfare lointaine de la trompette annonçant l’arrivée du Ministre qui doit délivrer Florestan ; tout y est palpitant d’intérêt dramatique...»
  La troisième ouverture est celle à laquelle ce commentaire s’applique le plus exactement.
4* + + Jean-Sébastien BACH
i685 - iy5o.
CONCERTO DANS LE GOUT ITALIEN.
  Sous l’influence des Italiens, J.-S. Bach créa une œuvre complexe, qui renfermait en elle tous les éléments du Concerto grosso. Le contraste entre les chœurs des instruments et les solistes, le dialogue bondissant entre les différents groupes, les oppositions d’ombre et de lumière, toute cette mosaïque sonore, incisive et flamboyante retrouve sa vie sur l’instrument pour lequel elle fut créée. Le Concerto Italien acquiert toute son évidence sur le clavecin qui, avec son double clavier et ses registres variés, se déploie, se multiplie, en chœur ou en orchestre, redevient soliste, selon les fluctuations de l’œuvre. Tout y rayonne dans un grand tourbillon de sonorité lumineuse.
   En écoutant cet allegro victorieux, cet admirable andante, ce finale débordant de gaieté, on sent bien que Bach fut attiré, non seulement par la forme italienne, mais surtout par ce soleil qui coule à larges flots d’or à travers l’œuvre de Corelli ou de Vivaldi, le « prêtre roux de Venise ».	Wanda Landowska.
CONCERTO BRAN DEBOURGEOIS N° 6
à due viole t)a bracchio, due viole da gamba, violoncello, violone e cembalo.
   Des six Concertos brandebourgeois, celui-ci est le plus archaïque et rappelle les compositions de la période vénitienne primitive. L’absence des violons et de tout instrument à vent lui confère une]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1105.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SAUTIER & IAEGER
I2,Fusterle.	-j Tel- Stand. 21-34.
  VENTE ET LOCATION
 TRANSPORTS • ACCORDS RÉPARATIONS
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des oeuvres par le
TRI-PHONOLA
ressemble à s'y méprendre au jeu original de l'artiste
                  ECHANGE ET FACILITÉS DE P A V E h
H
Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. a.
        29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES	jêk
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
29, RUE DU RHONE, 29	®
Chaussures ARYS, S. A.
  couleur sombre très particulière. C’est aussi le plus « symphonique », car il ne comporte pas à proprement parler de concerlino : toutes les parties sont concertantes sauf dans certains passages où une des voix se détache en solo. Réduit aux trois mouvements essentiels du genre, ce concerto comporte un premier allegro 4/4 en si bémol, un adagio en sol mineur où n’interviennent plus que les deux altos, les basses et le continuo et un allegro 12/8 en si bémol où l’ensemble reprend. A défaut de violes de gambe, on utilise ici pour cette partie, tour à tour ou simultanément, des altos et des violoncelles d une ! sonorité atténuée.
                                                      >!«
 W.-A. MOZART
   1756 -1791.
  CONCERTO en mi bémol majeur.
    Le Concerto en mi bémol majeur a été composé le 16 décembre | 1785, à Vienne, et annoncé, en ces termes, le 23 décembre de la même année : Dans l’entr’acte, un concerto pour forte-piano nouvellement composé et touché par M. Mozart.
    Cette œuvre appartient à « la période de grande virtuosité » qui va d’août 1784 à janvier 1786. Mozart, qui est revenu de Salzbourg à Vienne, est le musicien à la mode, fêté par l’empereur, l’aristocratie et même par ses confrères. Il compose un grand nombre d’œuvres nouvelles qu’il exécute dans les « Académies » publiques et privées.
     De Y allegro à l’allure symphonique — un allegro puissant et joyeux, bâti solidement, aux larges thèmes contre lesquels viennent se blottir tendrement des guirlandes et des arabesques légères, du finale joyeux et spirituel, se détache gravement l’admirable andante, plainte douloureuse et touchante. Entièrement ornementé avec des soins infinis
I	par le maître lui-même, cet andante est peut-être un des plus beaux de tous les concertos de Mozart. La sérénité suave d’un petit intermède d’instruments de bois, en dialoguant doucement, vient inter-; rompre cette plainte pathétique, poignante, si divinement simple. Mozart a dû répéter cet andante lors de la première audition à Vienne.
    Le finale est une merveille de grâce et d’enjouement. Dès les pre-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1106.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Qfauie (Jfipde
S.
jmone
                             75, (J{ue du Œjiône
(Cé[évfione cJ’tand '72.85	irr étage
^IgMr’ïïTïïHlfl^
ES
 =
ERNEST GARÇON TRILLEUR
PHME5
ET
m^SBJÏQ
       3PLRCEpo/\OLHRP3V^^
ENGLISB-	rPNFUP	AVW.->PRSCKT
spoken. 'ocncvc .oeirrscH
mières notes voilà Mozart débordant de cette gaieté espiègle, de cette allégresse badinante qui ne sont qu'à lui. Il paraît, d’un coup, avoir oublié ses larmes et son désespoir. Le pétillement mousseux d’une sicilienne napolitaine se mêle à la tendresse sentimentale d’un lândler viennois. Les archets, devenus mordants, se pourchassent malicieusement, la trompette semble claironner avec une joie plus exubérante, le basson acquiert subitement une agilité insoupçonnée : il tournoie, fait des grâces, il nous attendrit par ses efforts vers la légèreté, et la flûte, « enchantée » de se trouver isolée, suspendue sur un point d’orgue, vocalise éperdument, avec des pâmoisons tendres d’une prima-donna, des trilles, des pinces, des appogiatures, du plus pur goût de l’ancienne grande école italienne. C’est léger, gai, insouciant, diaphane, svelte et pourtant solidement construit, impitoyablement corsé. Des murmures radieux, des cascades sonores, des arabesques qui se détachent sur un fond clair, azuré. Tout cela chante, rit, pleure, danse, s'amuse follement, et le concerto — tel un petit opéra bouffe — se termine dans un débordement d’attendrissement et de bonheur.
  Un intermède étrange, délicieux, vient, vers la fin, nous surprendre : modulation brusque, point d orgue, invitant le soliste à improviser et voici qu’apparaît un menuet, grave, délicat, précieux, comme étonné de se trouver au milieu de cette foule de voix exubérantes et tumultueuses. La clarté de sa construction nous fixe immédiatement sur les intentions du maître. C’est un dialogue : l’orchestre impose un thème aux contours simples, le soliste le reprend et en l’entourant d’ornements selon des principes rigoureusement établis, doit nous prouver qu’il connaît à fond l’art de varier, ce grand art considéré à l’époque comme indispensable et exigé de chaque interprète, instrumentiste ou chanteur (n’exécuter une pièce qu’avec servilité automatique —- brillamment ou « avec sentiment »
—	aurait été considéré comme très insuffisant) ! Nous touchons ici à un des plus graves problèmes de l interprétation mozartienne. Savoir varier les reprises est un art indispensable. Nous l'exigeons de chaque exécutant, écrit Ph.-Em. Bach dans sa préface aux Six Sonates avec reprises variées. Ce savoir varier était une épreuve par laquelle devait passer un virtuose de l’époque, pour être qualifié de bon ou de mauvais. Ce qui nous paraît aujourd’hui léger, capricieux, galant, cet art d’enguirlander, de fleurir, d’agrémenter, ce nonchalant laisser-aller, était une science solide, soumise aux lois sévères. Elle était l’objet de longues et approfondies dissertations dans les traités de Léopold Mozart, Quantz, Ph.-Em. Bach, Marpurg et autres. Elle]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1107.tif"/>
<page><![CDATA[﻿COURS ET LEÇONS
 Bois de tauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
 Rue de la Confédération, j
 Spécialité de Stores et Brises-Bise Grand choix^d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON DESSINS - DENTELLES
Marque déposée
Téléphone : Stand 52.64
Cours de fy've, 14-	1er étage
BOUJON FRÈRES
         FABRICANTS
I
  exigeait une connaissance approfondie du contrepoint et de l’harmonie, une intime connaissance des particularités de chaque école.
    Jamais à l’époque, un virtuose ne se serait permis de jouer certaines phrases de Mozart telles qu’il les avait écrites, et telles que nous les entendons aujourd’hui dans les salles de concert. Une pareille exécution, que l’on qualifie maintenant de « pure et fidèle », eût été traitée à l’époque d’ignorante et barbare.
    Comme tous les grands compositeurs de son époque, Mozart a été un admirable interprète et virtuose. « Il avait des petites jolies mains », dit Frantz Niemtchek, dans sa biographie du Maître, et « savait s’en servir au clavier d’une façon si caressante et naturelle qu’à le regarder le plaisir était non moins grand qu’à l’écouter ». Il détestait toute exagération grimaçante, tous les effets et feux d’artifice. Empreint d’une simplicité adorable, d’une expression émouvante et profonde, son jeu a su conquérir même Clementi, le redoutable rival, auquel Mozart reprochait surtout et avant tout « la lourdeur et le manque de sentiment délicat dans le chant ». Son cantabile était une mosaïque toute faite d’incision, de sons légers et fluides qui, sans se fondre, s’unissaient en un canto noble, tendre et envolé.
                                    Wanda Landowska.
   4* 4*4*
 Franz-Joseph HAYDN
  17^2 -1809.
  S Y AIPHONIE en fa dièse mineur.
  (Symphonie des Adieux).
    A cette symphonie s’attache une anecdote qui en explique la forme singulière. C’était en 1772. Le prince Esterhazy eut l’idée subite de retenir deux mois de plus que la saison prévue l’orchestre que dirigeait Haydn dans son château. D’où réclamations et plaintes des musiciens auprès du chef qui, cédant à leurs instances se décida à présenter au prince une supplique... musicale. C’était la Symphonie en fa dièse mineur. Elle se déroule d’abord comme de coutume, mais in cauda venenum, le finale s’interrompt brusquement pour faire place à un nouvel adagio, tout à fait insolite. Vers la trentième mesure de cet adagio la partie du second cor s’arrête et porte ces mots : si parte. Effectivement, lors de la première audition, l’artiste souffla sa bougie, prit son cahier et s’en alla. Successivement, le premier cor, un 1 ................ ............... ']]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1108.tif"/>
<page><![CDATA[﻿hautbois, les contrebasses, etc., font de même. L’orchestre s’assombrit et se vide. Il ne reste plus pour finir que deux violons qui répètent lamentablement les mêmes mesures.
   Le prince Esterhazy, extrêmement diverti, de cette surprise, comprit l’intention, passa dans l'antichambre où les musiciens l’attendaient et leur dit en souriant : « Vous pourrez partir demain. »
   Exécutée dans nos concerts au moment où l’avenir de notre orchestre va se décider, cette symphonie pourrait recevoir un commentaire plus grave et plus alarmant. Souhaitons que le public ne le laisse point se réaliser.
   La Symphonie des « Adieux » a d’autres mérites que d’être un symbole aux applications diverses. Ecrite pour un orchestre restreint, deux hautbois, un basson, deux cors et les cordes, avec un premier mouvement d’une forme assez particulière, un bel adagio, et ce finale curieux, elle est un exemple typique des symphonies primitives. Haydn écrivit aussi une Symphonie de Rentrée, pendant exact de celle des adieux, où les musiciens arrivent l’un après l’autre, allumant leur bougie et se mettent à jouer jusqu’à ce qu’on arrive à un tutti triomphal. Ce genre de symphonie, appelé par les Anglais candle-overture, eut grand succès à l’époque et fut très imité, notamment par Pleyel et Dittersdorf.
     P. S. — Ai. C LOS S ET étanl tombe subitement malade, Ai. ALBISI a bien voulu, au dernier moment, prendre <ia place dans Le Concerto hrandebourgeois.
    VICTORIA-HALL Samedi /y janvier, à 20 h. 50
7“ Concert de l’abonnement
    sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : Dr SCHIPPER
Première basse de l’Opéra de Vienne.
    Au programme : Fragments du VAISSEAU FANTOME et de la WALKYRIE, de IVagne,. — SYMPHONIE en ré majeur, de Ch. Chaix. — MÉDEE, suite d’orchestre, de Vincent d’Indy {lre audition).]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
