<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert symphonique populaire
            <date when='19221015'>15/10/1922</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0885.tif'/>
        <date when='19221015'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Glinka, Michail Ivanovič' type='person' role='cmp'>Glinka, Michail Ivanovič</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Premier concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿           /p
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
          Dimanche ij octobre 1Q22, à ij heure d précises
           PREMIER
{' Concert Symphonique \)
            POPULAIRE
                  PROGRAMME
                                       PREMIÈRE PARTIE
   1. Ouverture d'EGMONT.................. Beethoven
 l 2. SYMPHONIE en la majeur (Italienne) .... Æendeléôohn
                a)	Allegro vivace.
               b)	Andante con moto.
               c)	Con moto moderato.
                 d)	Saltarello.
                                      DEUXIÈME PARTIE
    5. KAMARINSKAIA, fantaisie sur deux airs
  russes................................. Ghnka
  4.	SIEGFRIED-IDYLLE.................. ITagner
   5.	TASSO, LAMENTO E TRIONFO,
     poème symphonique.................... Liézt
                            L'Orchestre sera dirigé par
         M. Ernest ANSERMET
     Entre la m et la 2e partie : Entracte de 30 minutes. — BUFFET
            Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.
                                                     H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0886.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 ~ K'te Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE
NAVILLE & C
AGENCE des JOURNAUX
 j-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
 Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer & C1'.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
 Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
NOS PROGRAMMES
| -
     Comme l’année dernière, nous nous proposons de soumettre une partie de nos programmes de concerts populaires à un plan général, qui en soulignera la portée éducative et n’y occupera du reste qu’une place limitée, laissant une large marge à l’élément de variété néces-. saire. Le thème de cette année est la Symphonie poàt-claàdique. Laissant de côté les œuvres figurant trop fréquemment aux programmes pour qu’il soit utile de les rappeler ici, nous voudrions reprendre quelques-unes des meilleures œuvres qui ont marqué la continuation de la tradition symphonique après Beethoven et que la faveur dont j jouissent les compositeurs de premier plan fait un peu trop oublier. Commençant aujourd’hui cette revue forcément arbitraire et sans rigueur par une symphonie de Mendelssohn, nous comptons la poursuivre par des symphonies ou des fragments sjntnphoniques de compositeurs comme Raff, Goldmark, Gade, Gœtz, Bruckner, Bizet, Lalo, Chausson, Tchaïkowsky, Balakirew, Glazounow.
4.4.4.
Louis van BEETHOVEN
 j
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture d ’EGÆONT.
  Les trois œuvres de Beethoven inscrites à ce programme datent de sa période de maturité, la Symphonie en la appartient même,
| comme on le verra plus loin, à un moment de particulier épanouissement. C’est en 1810 que Beethoven composa la musique de scène pour le drame d’ Egmont où Gœthe met en scène la lutte des Pays-Bas contre la domination espagnole, symbolisée par l’héroïsme du comte d’Egmont, qui attire à lui l’amour de Claire, humble fille du peuple, et qui le conduira sur l’échafaud.
L’ouverture utilise la vieille forme française binaire : — lent — vif
  —	pour donner une expression résumée du drame. L’introduction lente expose trois thèmes correspondant aux trois idées maîtresses du drame : tyrannie •— Claire, personnifiant l’aspiration à la liberté
  —	révolte. L'allegro qui suit, au rythme ternaire, développe ces données : son premier groupe thématique amplifie le motif de révolte,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0887.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Müsiqüe et Instruments
ï^O¥SCHV frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont ep rpagasio, polir la Vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit fornrçat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? cooeert? d’abonneirçen», pour autant qu’elle? ont été publiée?.
4»
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Rhône
GRANDS MAGASINS „
D’JGXiE CTRIC ITE
le second groupe thématique oppose d'une manière frappante le motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent une péroraison éclatante qui n’est autre que la « Symphonie triomphale » par où conclut le drame : marche d’Egmont à l’échafaud et vision d’un avenir d’indépendance.
     4* 4e
 Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
    Hambourg 1809 — Leipzig 1847.
   S YMPHONIE n° 4, en la majeur, op. <)o (Italienne).
  Des quatre symphonies qu’écrivit Mendelssohn, celle-ci et celle en la mineur (Ecossaise) sont restées les plus populaires et continuent à figurer aux programmes des concerts. La Symphonie en la majeur ne porte le numéro 4 que parce qu’il ne la publia jamais : elle ne fut éditée qu’après sa mort. En fait, elle est une de ses œuvres de jeunesse ; il l’écrivit à vingt-quatre ans au cours d’un séjour à Rome, de la même plume alerte et sûre qui avait écrit quelques années auparavant l’ouverture du Songe d’une mut d’été. Fraîche et juvénile, c’est une œuvre d’une remarquable maîtrise, parfaite de forme, limpide d’écriture et d’orchestration, charmante d’invention. Son nom d’« italienne » lui vient non seulement des circonstances de sa composition, mais aussi du caractère de ses premier et dernier mouvements. Le premier mouvement met en œuvre trois thèmes, le troisième amené dans le développement et participant à la réexposition ; allegro vivace de rythme 6/8, il évoque, surtout avec son troisième élément, l’allure de la tarentelle. Le finale est un àaltarello plus italien encore d’allure et d’esprit. Les deux mouvements intermédiaires, par contre, évoquent d’autres paysages que celui « où fleurit l’oranger ». \Sandante con moto surtout, sorte de romance oubliée qui surgit, entraîne la rêverie et s’efface, introduit dans la symphonie une note plus profonde, émouvante et poétique. Et ce qui tient lieu de scherzo est un ; menuet enjoué et bonhomme, romantique dans son trio, et plein de ce sentiment particulier que dans la patrie de Mendelssohn on nomme Gemüthlichkeit.
  SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 22 octobre 1922, à 15 heures
 DEUXIÈME CONCERT POPULAIRE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0888.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿vSAUTIER & IAEGER <4
    12,Fusterle.	J* Tel 5tand. 21-24.
 VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS - ACCORDS ■ RÉPARATIONS
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
       Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des oeuvres par le
TRI-PHONOLA
ressemble à s’y méprendre au jeu original de l’artiste
                  ECHANOE ET FACILITÉS DE PAYEMENT*
Les grands Magasins de
 Chaussures ARYS, s. a. î
à
\	29, RUE DU RHONE, 29
1	ne vendent que des
CHAUSSURES
1 très solides, de qualité irréprochable et 1 à des prix incroyables de bon marché
Les setils dans ce genre Voye^ les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29 , Chaussures ARYS, S. A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0889.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿0{auie HJlode
(5n
jmone
                                    15, <7{ue du <7{6ône
   (Céfép6one cfiand 72.85	f étage
jii:iiiiniiiiiiiniiiiiniiiiinitiiminiiiiii)[iimiiii»iiiiunini)iii(i»iiiiiiiiiniiiii;ii;ii]iiiiiniiuimmiMiii!i;iii)
ERNEST GufiRÇON TfiILLEUR
CNGLISI+
SPOKEN.
p/mE5
ET
PLRCEponQLRRP3 GENÈVE
MAW5PRW1T
.DEUTSCH
Michel GLINKA
Né à Novospasskoé (Smolensk) le 20 mai (ier juin) 180.4» mort à Berlin le 3 (i5) février 1867.
Père de la musique russe, Glinka a donné dans la Kamarinshaïa,
i	sous une forme modeste mais parfaite, un modèle de ce style qui devait si richement fleurir après lui. « J’ai décidé d’enrichir mon
i	répertoire de quelques pièces de concert orchestrales, sous le nom de fantaisies pittoresques, écrivait-il à un ami. Jusqu’ici la musique ; instrumentale est divisée en deux catégories opposées : d’une part, les quatuors et les symphonies appréciés d’un petit nombre, et qui épouvantent par leur profondeur et leur complexité la masse des auditeurs; d’autre part, ce qu’on dénomme concerts, variations, etc., qui fatiguent l’oreille par leur incohérence et les difficultés d’exécution. Il me semble que l’on peut concilier les exigences de l’art et celles du temps et profiter des progrès des instruments et de l’exécution pour écrire des pièces accessibles également aux connaisseurs et au simple public... » Glinka écrivit deux de ces fantaisies en Espagne et conçut la Kamarinskaïa k Varsovie en 1848. Celle-ci est | construite sur deux airs populaires : une chanson nuptiale et un air de danse, qu’il avait entendus s’associer fortuitement un jour dans un mariage au village.
Richard WAGNER
Né à Leipzig, le 22 mai i8i3. — Mort à Venise, le 13 février i883.
SIEGFRIED-ID YLLE
    En 1871, Richard Wagner, voulant faire une surprise à sa femme | pour le jour de sa naissance, et célébrer ainsi l’anniversaire de son fils, âgé d’un an, écrivit en cachette un morceau tout intime et familial; il l’intitula : Siegfried-Idylle, et prit soin d’expliquer, dans une préface versifiée, qu’il s’était proposé de rendre l’impression des sentiments purs et sereins qu’on éprouve auprès du berceau d’un tout jeune enfant. Cette idylle, écrite pour petit orchestre, est bâtie sur deux ou trois thèmes saillants de la partition de Siegfried (notamment le motif d’amour en mi mineur de la dernière scène), auxquels]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0890.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Marque fié posée
Téléphone : Stand 52.64
cours ET leçons TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, 5
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise Grand choix <TAbat-Jour CRÉATION DE LA MAISON DESSINS - DENTELLES
S
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
 T(ue de 7{ive, 14-
1er étage
ü

se mêle une berceuse populaire allemande ; ce morceau, qui reste tout le temps dans une demi-teinte rêveuse et tendre, est réellement exceptionnel sous la plume du maître et deroute aussi bien ses admirateurs que ses détracteurs par ce parti-pris de reverie et de douceur.
Franz LISZT
Raiding 1811, Bayreuth 1886.
   __
                TASSO, Lamenta e Trion/o.
  Ecrit à l’occasion du centenaire de la naissance de Gœthe, pour donner une ouverture à son drame Le Tasse, ce poeme symphonique a été inspiré à Liszt par le poème de Byron sur le meme sujet plus encore que par le drame de Gœthe. « loutefois, dit Liszt, Byron en nous transmettant en quelque sorte les gémissements du lasse dans sa prison n’a pu joindre au souvenir de ses poignantes douleurs si noblement exprimées en sa Lamentation, celui du Triomphe qui attendait, par une tardive mais éclatante justice, le chevaleresque auteur de la Jérusalem délivrée. Nous avons voulu indiquer ce contraste dans le titre même de notre œuvre et eussions souhaite réussir a formuler cette grande antithèse du génie maltraite durant sa vie et rayonnant après sa mort d’une lumière écrasante pour ses persécuteurs.
  Le Tasse a aimé et souffert à Ferrare; il a été vengé à Rome; sa gloire est encore vivante dans les chants populaires de Venise. Les trois moments sont inséparables de son immortel souvenir. Pour les [rendre en musique, nous avons d’abord fait surgir la grande ombre du héros telle qu’elle nous apparaît aujourd'hui hantant les lagunes de Venise; nous avons entrevu ensuite sa figure hautaine et attristée glisser à travers les fêtes de Ferrare où il avait donné le jour à ses chefs-d’œuvre ; enfin, nous l’avons suivi a Rome, la ville éternelle, qui en lui tendant sa couronne glorifia en lui le martyr et le poète. »
  Un seul motif, par ses métamorphoses, permet a Liszt de dépeindre les épisodes de son poème, celui-là. même, le motif populaire sur lequel il avait entendu les gondoliers de Venise chanter les strophes du Tasse et redire trois siècles après lui :
                       Canto l’armi pietoso e'1 Capitano CHe'l gran Sepolcro libero di Cristo !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0891.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Pour la publicité dans les programmes des concerts de l’Orchestre de la Suisse romande, s’adresser à
MM. J. Véron, Grauei & Cle
Passage du Terraillet]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>