<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique 
            <date when='19221104'>04/11/1922</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0961.tif'/>
        <date when='19221104'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Troisième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL
        Samedi 4 novembre 1922, à 20 heures et demie
 Concert Symphonique
(Troisième de l’abonnement)
     Soliste: Mme Germaine MARTINELLI
    Cantatrice, éoliAe deé Concerté Colonne et du Conservatoire de Paru.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ut majeur (JUPITER) .... Æozarl
        a)	Allegro vivace.	c) Menuetto.
         b)	Andante cantabile. d) Allegro molto.
 2.	a) Air d’OTTONE......................... Hændel b) Air d'ALCESTE........................ Gluck
             M” Germaine MARTINELLI.
DEUXIÈME PARTIE
  3.	LE SOMMEIL DE PSYCHÉ............. Franck
4.	a) LA PROCESSION....................
b)	Air de I’Archange, de REDEMPTION. M" Germaine MARTINELLI.
Franck
  5.	DON JUAN, poème symphonique ........... Stratuo
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
^ Le concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 b. 3o. Aucun morceau ne .tera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer. leô portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0962.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 ~ ^ue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE
NAVILLE & C
AGENCE des JOURNAUX
 S-y, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Bi.anc 64.75
 Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer 8c O.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
 Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
 [ruc ou mont-blamc
LIBRAIRIC NAVILLe&C AOCMCC JOURNAUX - G6NCVC
Wolfgang-Amédée M.OZART
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
     La Symphonie en ut majeur (n° 551 du catalogue Kochel et quarante-huitième symphonie du maître) a été composée en 1788, quelques mois après Don Juan. Fixé à Vienne pour les répétitions de son opéra, Mozart date de l’été de cette année-là ses trois dernières symphonies, qui sont aussi les trois préférées : celle en mi bémol majeur (25 juin), celle en aol mineur (25 juillet), celle en ut majeur (10 août). On chercherait en vain, d’ailleurs, dans les circonstances de la vie de Mozart, un commentaire de son œuvre. Son art est objectif; il n’éveille en nous qu’une pure émotion musicale, mais l’entretient dans un perpétuel ravissement. Aussi le nom de Jupiter, sous lequel on a pris l’habitude de désigner la symphonie en do, est-il complètement arbitraire, bien qu’il soit facile de trouver des raisons qui l’expliquent comme on en trouverait pour d’autres : noms encore. Rien n’est plus facile, dit M. Kretschmar, et l’on pourrait ajouter, rien n’est plus tentant, que de donner un « programme » aux S3Tmphonies classiques. Pour en revenir au nom de Jupiter, et pour le quitter, remarquons seulement que c’est sans doute à la majesté et} à l’ampleur des premier et dernier mouvements de la symphonie qu’il doit sa naissance. Le premier mouvement frappe en effet par la variété de nature des motifs qui y sont contenus. Le premier groupe thématique déjà est construit sur l’opposition d’un motif rythmique et d’un motif expressif; le second groupe et sa péroraison font se succéder une mélodie d’une délicatesse bien caractéristique, une période vigoureuse et un thème-coda gracieux. Malgré l’emploi d’un orchestre restreint (cordes, une flûte, deux hautbois, deux bassons, deux cors, deux trompettes, timbales), la sonorité est remarquablement plastique et souvent brillante. Et c’est avec un art prodigieux que, non seulement dans ce premier mouvement mais dans toute la symphonie, Mozart utilise les quelques notes que possédaient k l’époque cors et trompettes. Trompettes et timbales disparaissent dans 1 'andanle cantabde, les cordes mettent les sourdines, et l’orchestre chante comme peut-être il n’avait tncore jamais chanté. C’est ici une des premières réalisations de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0963.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alüsiqüe et Instruments
RO¥SCHV frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont et) nr)aga?in, pour la Vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit forrpat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnenjent, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
4»
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
E - Fil .y
Rhône
  GRANDS MAGA5I N5
D ELECTRI C ITÊ
ce mcloj tout de plénitude intérieure auquel allaient se vouer les grands symphonistes venus après Mozart. Le gracieux menuet qui suit présente un emploi du chromatisme assez rare chez Mozart, et dans la seconde phrase de son trio, le hasard sans doute a voulu que fasse une première apparition le motif essentiel du finale.
Quant à ce finale, ce n’est pas tout-à-fait une fugue, comme on l’a dit, mais, mieux, une forme exceptionnelle réalisée pour ce cas particulier par Mozart, et qui fond en elle les caractères de la forme-sonate et de la fugue. Incroyablement riche d’éléments divers, ce morceau est une merveille de polyphonie sans sécheresse et toujours chantante. Les périodes habituelles de la forme-sonate font passer en revue toutes les formes-types de la polyphonie mais avec une aisance telle que la difficulté en passe inaperçue ; après quoi intervient une coda vraiment prodigieuse, car les cinq motifs essentiels du morceau s’y déroulent simultanément.
4* + +
Georges-Frédéric HÆNDEL
 Né à Halle le 17 février i685, mort * Londres le 14 avril 1769.
                 Air de GISMONDA
                       Tiré de l'opéra Ottonc. — Londres 1723.
 Viens, mon fils aimé ;
                           Viens tout près de moi,
 Plus près encore.
                       Mon fils, si déjà ton heure est proche,
                          Meurs au moins bercé par moi,
 Sous la caresse du dernier baiser.
                       Ma douleur serait plus fragile Si, fidèle à ta destinée,
 En ta mort je laissais ma vie.
 Viens mon fils aimé,
                            Etc.
                                 + + 4*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0964.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER 8l IAEGER =#)
!2.Fu»lerle.	Ta siand.si»	i}'/
    VENTE ET LOCATION
     TRANSPORTS • ACCORDS ■ RÉPARATIONS
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
       Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
     La reproduction des TOiniirtuni a ressemble à s’y méprendre oeuvres par le I 11 I ~ I 11 U H U L A au jeu original de l'artiste
}	Les grands Magasins de
 Chaussures ARYS, s. a.
29, RUE DU RHONE, 29
1	ne vendent que des
j CHAUSSURES
1 très solides, de qualité irréprochable et 1 à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre Voye^ les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.

Christophe-^Villibald de GLUCK
Né à Weidenwang (Franconie) le 2 juillet 1714» mort à Vienne le i5 novembre 1787.
Récit et Air d’ALCESTE.
(.Alceàte fut créée à Vienne en 1767 et reprise à Paris, après de notables modifications, en 1774).
 Admète, roi de Thessalie, est malade à la mort. Un oracle e9t rendu : le roi "vivra s’il se trouve quelqu’un pour mourir à sa place. Seule, Alceste, son épouse, poussera le dévouement jusqu’au don de sa vie. Elle se présentera à la place d’Admète devant les ministres de l’enfer.
Où suis-je ? ô malheureuse Alceste ! voilà donc le secours que j’attendais
          [de vous, dieux puissants ? Cher époux, tu vas perdre la vie, sans espoir elle t’est ravie, si quelqu’un
(pour toi ne se livre à la mort.
              Il n’est plus pour moi d'espérance.
         Tout fuit, tout m’abandonne à mon funeste sort.
          De l’amitié, de la reconnaissance J’espérais en vain un si pénible effort.
              Ah ! l’amour seul en est capable.
          Cher époux, tu vivras, tu me devras le jour !
         Ce jour dont te privait la Parque impitoyable Te sera rendu par l’amour !
              Non! ce n’est point un sacrifice;
          Eh ! pourrais-je vivre sans toi, sans toi, cher Admète ?
          Ah! pour moi la vie est un affreux supplice !
               Effort cruel, ô désespoir !
         Il faut donc renoncer, cher objet de ma flamme,
         Renoncer pour jamais à régner dans ton âme.
          Au plaisir de t aimer, au bonheur de te voir !
               Non ! ce n’est point un sacrifice!
               Eh ! pourrais-je vivre sans toi !
          O mes enfants ! ô regrets superflus !
         Objets si chers à ma tendresse extrême,
         Images d’un époux que j’adore, qui m’aime,
          O mes fils, mes chers fils, je ne vous verrai plus.
               Non ! ce n’est point un sacrifice !
          Eh ! pourrais-je vivre sans toi, sans toi, cher Admète ?
          Ah ! pour moi la vie est un affreux supplice !
4*4* +]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0965.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    ÇJfaute Cjjlode
Simone
                                    15, <T{ue du <T{6ône téléphone cStand 72.85	T'r étage
•:.ii'iiiiiiiimiiiiiniiiniininmi»>:
César FRANCK
Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.
LE SOMMEIL DE PSYCHÉ
Psyché est un poème symphonique en plusieurs parties, pour orchestre et chœurs, une des dernières créations du maître, dont la première audition eut lieu aux concerts Colonne, le 23 février 1890.
 L’orchestre seul se fait entendre dans le prélude, qui a pour titre Le Sommeil de Psyché. Ce prélude est construit sur deux thèmes dont l’un, vague, mélancolique et comme flottant, représente la rêverie errante de Psyché; l’autre, empreint d’une aspiration de tendresse passionnée qui s’ignore, sert plutôt à personnifier Psyché elle-même.
4* 4*4*
LA PROCESSION
(Poésie de CK. Brizeux.)
                  Dieu s’avance à travers les champs.
Par les landes, les prés, les verts taillis de hêtres.
              Il vient, suivi du peuple et porté par les prêtres :
             Aux cantiques de l’homme, oiseaux, mêlez vos chants.
             On s arrête. La foule autour d’un chêne antique S’incline en adorant sous l’ostensoir mystique.
              Soleil ! darde sur lui tes longs rayons couchants !
             Aux cantiques de l’homme, oiseaux, mêlez vos chants !
             Vous, fleurs, avec l’encens exhalez votre arôme!
              O fête, tout reluit, tout prie et tout embaume !
                  Dieu s’avance à travers les champs.
AVIS
m
Le Comité de Direction n’ayant pu trouver certains musiciens supplémentaires, instruments à vent, exigés par La SUITE SCYTHE de Æ. Prokofietf, cette œuvre, annoncée dans Le programme générai, est remplacée par Le DON JUAN de Richard Strauss.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0966.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COURS ET LEÇONS TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
 Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, 5
E. RIS
 Spécialité de Stores et Brises-Bise Grand choix d'Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON DESSINS ~ DENTELLES
Marque do posée
Téléphone : Stand 52.64
 !»•
 î-
'11
1® Ht Wi
i
S
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
7\ue de 7{ive, 14-	1er étage
  RÉDEMPTION. — Air de VArchange.
                         Les Rois dont vous vantez la gloire. Tous les dieux que votis adorez Ont des palais aux seuils d’ivoire.
   Des temples aux faîtes dorés !
   Mais leur majesté misérable Hier, pour toujours s’écroula !
   Là-bas, c’est une pauvre étable ;
   Allez, le maître est là.
                    La terre a tressailli d’une extase profonde, Cette crèche où dort cet enfant Est le berceau d’un nouveau monde Sauvé par un Dieu triomphant.
   Le passé n’est plus qu’un rêve,
   Le mal s’enfuit impuissant ;
                           Et l’univers se relève Quand Jésus vers lui descend.
   Le riche, autrefois superbe,
   Va laisser, ouvrant la main,
                        Tomber la meilleure gerbe Pour le pauvre en son chemin.
   Et, sur des œuvres bénies,
                        Les peuples toujours penchés Verront les mains réunies Et tous les cœurs rapprochés.
   A vous la paix divine et l’extase profonde, Cette crèche où dort un enfant,
   Est le berceau d’un nouveau monde, Sauvé par un Dieu triomphant.
   4* 4* +
            Richard STRAUSS
 DON JUAN
 Voici une traduction des vers de Nicolaus Lenau que Strauss a placés en tête de sa partition et qui ont inspiré son poème.
  don juan :
     Je voudrais, éperdu, plonger dans la tourmente De la féminité triomphale et charmante,
     Parcourir tout le cycle immense, et l’épuiser;
     Sur une lèvre, enfin, mourir dans un baiser.
     O	mon ami ! partout où la beauté des femmes Brille comme une fleur au jardin de nos âmes,
     Je veux à deux genoux m’agenouiller : mon cœur,
     Ne fût-ce qu’un instant, désire être vainqueur.
     Jamais rassasié, suivant toutes les routes,
     Je brûlerai non pas pour Une, mais pour Toutes !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0967.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Le souffle d’une femme, odeur du renouveau,
      Parfum d’avril, demain m’oppressera peut-être Comme le vent qui souffle aux portes d’un caveau : Tout amour doit changer, naissant pour disparaître.
      La guirlande tressée a plus d’une couleur ;
      Je n’y cueillerai pas deux fois la même fleur;
     La seule passion du moment même existe.
      Car on ne bâtit point avec la pierre triste
      Des anciens murs un temple neuf. Paix soit aux morts !
      Unique au monde est la beauté nouvelle élue,
      Unique aussi l’amour nouveau qui la salue :
     L’amour nouveau fleurit, dédaigneux de remords.
      Le feu de la jeunesse arde au pouls de nos veines : Partons victorieux, par les joyeuses plaines.
      La tourmente était belle, où je fus emporté,
      Elle s’apaisa et seul le silence est resté.
     Tout désir paraît mort, comme toute espérance.
      J’avais bravé l'éclair fulgurant dans le jour ;
     Aurait-il foudroyé ma puissance d’amour?
      Peut-être oui, peut-être non. Mais, ô souffrance,
      La terre m’est déserte et c’est partout la nuit,
Et dans mon foyer noir nulle braise ne luit.	J. C.
  SALLE DE LA RÉFORMATION
Vendredi 10 novembre 1922, à 20 heures et demie
3e Concert symphonique populaire
sous la direction de M. ANSERMET
    Soliste : M.. Walter REHBERG, pianiste
Au programme : x. Ouverture de Æanfred, de Schumann. — 2- Concerto en ré mineur, op. i5, pour piano et orchestre, de J. Brahms. — 3. Enchantement du Vendredi-Saint, de Wagner. — 4- Panée det Sitenzio (1” audition), de Maupiero. 5. L’Apprenti éorcier, de Dukas.
       Location Agence J. VÉRON. ORAUER * Cie, à partir de lundi 6 novembre 1922.
    VICTORI A-HALL Samedi 18 novembre, a 20 h. jo
FESTÏVAL RICHARD WAGNER
 sous la direction de
M. Franz SCHALK, ier chef d’orchestre de l’Opéra de Vienne
 Location dès samedi 11 novembre pour MM les abonnés et souscripteurs, et à partir du mardi 14 novembre pour le public.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>