<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1922----'>--/--/1922</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1099.tif'/>
        <date when='19220000'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿  Au lecteur de ce programme
         M.
     Notre Société terminera le 8 avril 1923, par la Fête de l’Association des Musiciens suisses, à Genève, la cinquième année de son activité.
     Pendant le cours de cette période, le succès de l’O. S. R. s’est affirmé d’une façon si manifeste que notre public ne le verrait pas disparaître sans de profonds regrets.
    Grâce à la généreuse collaboration de nos sociétaires et souscripteurs, nous avons la conviction d’avoir doté Genève et nos villes romandes d’un orchestre de premier ordre, qui a donné un puissant essor à la vie artistique de notre pays.
    Pour continuer notre œuvre, le même concours financier est absolument indispensable, car la preuve est faite qu’une institution symphonique de cette importance ne peut subsister sans des allocations particulières et municipales et que des recettes, même supérieures à celles que nous avons réalisées, ne pourraient suffire à en couvrir les frais.
    C’est pourquoi, convaincus de l’intérêt que vous portez au développement musical de notre ville et de votre désir d’assurer le maintien de l’Orchestre de la Suisse romande, nous venons instamment solliciter votre participation à la nouvelle souscription annuelle que nous ouvrons pour les trois années 1923, 1924 et 1925.
     A cet effet, vous trouverez ci-contre un bulletin de souscription que vous voudrez bien nous retourner, muni de votre signature, avant le /j janvier ii)2y.
    L’heure est grave; l’existence même de notre orchestre dépend de votre décision.
    Il	est indispensable, en effet, qu’à cette date du i5 janvier nous soyons fixés sur le résultat de cet appel pour pouvoir assurer le réengagement des artistes de l’orchestre, car si l’appui financier qui nous est indispensable ne nous est pas maintenu, nous nous trouverons dans l’impossibilité de continuer notre entreprise.
    Nous sommes persuadés que vous ne voudrez pas laisser perdre irrémédiablement le fruit, maintenant mûr, de cinq années d’efforts et nous vous prions d’agréer, avec nos très sincères remerciements, l'assurafice de notre parfaite considération.
                                Le Conseil d’Administration.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1100.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE L'ORCHESTRE DE LA SUSSE ROMANDE
BULLETIN DE SOUSCRIPTION
       Je soussigné, dans le but de maintenir la Société de l’Orchestre de la Suisse romande, m’engage à verser pendant trois années consécutives (1923, 1924, 1926) chaque année la somme de fr.
     te	i()2
Signature : ....................................................................................................................................................
                                Adreaje :
        Les versements se feront à partir du i5 juin de chaque année (ou avant cette date, au gré du souscripteur).
         Prière de retourner le présent bulletin k l’une des adresses suivantes.
                \ Société de l’Orchestre de la Suisse romande, 2, boulevard du Théâtre.
               I	M. E. de Marignac, Banque de Dépôts et de Crédit, rue de Hesse.
T	' Comptoir d’Escompte de Genève.	\ MM. Couvreu & C°.
LAUSANNE, MM. Fœtisch Frères.	( MM. Fœtisch Frères.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>