<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Onzième concert symphonique
            <date when='19230310'>10/03/1923</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1257.tif'/>
        <date when='19230310'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Schoenberg, Arnold' type='person' role='cmp'>Schönberg, Arnold</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Onzième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿-H
A
/o/s/O
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
          Samedi 10 mars 1923, à 20 heures et demie
» Concert Symphonique
(Onzième de l’abonnement)
Soliste : JVt. Josepk PEM.BATJR, pianiste
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 1, en ,u bémol............. Scbumann
a)	Andante un poco maestoso. Allegro molto vivace.
             b)	Larghetto.
             c)	Scherzo.
              d)	Allegro animato e grazioso.
(Lca quatre parlied seront jouées aana interruption.)
2.	CONCERTO en la majeur, pr piano et orchestre Liazt
            M. Joseph PEMBAUR.
DEUXIÈME PARTIE
   3.	KAMMER SYMPHONIE {Symphoniede cham-
            bre) pour quinze instruments soli (ire audition) Scbonberg
4.	Bacchanale de TANNHÀUSER............ Wagner
Piano de concert Bliitbner aux Mina de la Afaiàon Sautier et Jœger-
j Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé à 22 h. 3o. Aucun morceau ne aéra répété ni ajouté au programme.
     La direction se réserve le droit d apporter au programme toutes modifications que ^	les circonstances pourraient lui imposer.
                  Leô porleô éeront rigoureusement fermée*) pendant l’exécution <hô morceaux
    1	gm rfm......
—m**-***'-' -	wf- wf 1 w»
H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1258.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 " Rue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE des JOURNAUX
 j-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
 Tous les morceaux de musique classique séparément i partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer & C1®.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
 Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
Robert SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810. Mort à Endenich près Bonn, le 29 juillet i856.
SYÆPHONIE en si bémol.
  Ecrite en 1841, retouchée après sa première exécution, et donnée sous sa forme définitive, en 1842 à Leipzig, et en i8^3 à Berlin, la première symphonie de Schumann s’intitulait primitivement : Symphonie du Printemps, et Schumann avait donné à ses quatre parties les sous-titres suivants, qu’il supprima après coup : i° Eveil du printemps ; 20 Soir; 3° Jeux joyeux; 40 En plein printemps. Un poème d’Adolf Bottger avait particulièrement déterminé l’inspiration de Schumann. Mais l’œuvre est si claire et si spontanée qu’une exégèse détaillée en est inutile.
  Cette symphonie est divisée en quatre mouvements : un alleyro précédé d’une courte introduction, un larghetto en mi bémol, auquel s'enchaîne le scherzo, et enfin un Jinale, alleyro animalo e grazioso.
  Les trompettes et les cors, dès le début de l’introduction, proclament le retour du printemps ; l’orchestre, en harmonies pleines, répète avec force cet appel. Les bois accompagnés par le quatuor, en un mouvement calme, esquissent des fragments rythmiques du thème initial de Y allegro mollo vivace et en préparent l’éclosion.
  Dans ce premier morceau, le maître a réalisé un tableau plein de variété, où la couleur abonde. L’allégresse des motifs, l’heureux mariage des sonorités et des rythmes, une orchestration claire, laissant tout son relief au travail polyphonique et le rehaussant, concourent à un ensemble délicieux pour l’oreille et pour l’esprit. On a la sensation d’être transporté dans quelque contrée magique où s’épanouit une luxuriante floraison. Le chant, d’un caractère religieux, d’une si suave sonorité, qui sert de péroraison à ce morceau, s’élève très doux comme l’expression de la reconnaissance d’une âme devant les splendeurs de la nature.
  Le larghetto, dont la structure a une parenté avec les adagios de Beethoven, est une des plus pures inspirations de Schumann. La phrase en mi bémol, expressive, s’élève enveloppante et câline, s’épanouit ainsi qu’un cantique superbe. Chantée d’abord par les violons, la mélodie est reprise par les violoncelles et par le cor, dont la molle sonorité est enjolivée de la broderie des violons.
  Le morceau se termine en une extrême douceur sur le pianissimo des trombones qui esquissent le thème du scherzo. Bien que ce]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1259.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Müsiqüe et Instruments
ROTSCHV Frère?
22, Corraterie - GENÈVE
ont en rnagaçin, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit forrpat, de toute? Je? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Rhône
GRANDS MAGASINS ,
D’ILECTRICITE
scherzo soit traité dans l’esprit de la nouvelle école, il évoque un peu l’idée du menuet ancien. Il renferme deux trios de rythmes différents et une coda à laquelle s’enchaîne \'allegro animato e grazioso, au cours duquel s’épanche la plus gracieuse fantaisie du poète.
4.4.4.
Franz LISZT
Né à Raiding (Hongrie), le 22 octobre 1811. Mort à Bayreuth le 3i juillet 1886.
                                                                                                    ..
  Le Concerto en la majeur pour piano et orchestre, esquissé vers 1839, a été beaucoup remanié par son auteur et fixé sous sa forme définitive vers 1849. Le 7 janvier 1867, il était exécuté pour la première fois, à Weimar, par Hans von Bronsart, à qui il est dédié, et sous la direction de l’auteur.
  Comme dans le premier concerto, en mi bémol, mais dans un caractère plus lyrique et avec plus de puissance encore, Liszt y sème généreusement ses inventions pianistiques, clairement ordonnées dans une originale architecture musicale. Quelques motifs essentiels et puissants se développent au cours des mouvements suivants, enchaînés sans interruption :
  Adagio sostenuto assai. — Allegro agitato assai. — Allegro moderato. — Allegro deciso. —• Marziale, un poco meno allegro. — Allegro animato.
4*4*4*
Arnold SCHÔNBERG
  SYÆPHONIE DE CHAÆBRE pour quinze instruments joli.
  Pour la première fois paraît dans nos programmes le nom de ce musicien dont l’influence est considérable aujourd’hui, dans les pays allemands et même ailleurs. Schünberg et Strawinsky sont en ce moment les deux pôles, bien différents, du mouvement moderne en musique.
  Né en 1874 à Vienne, Schünberg fut un autodidacte, mais ses oeuvres et son « Traité d’harmonie » témoignent de l’étude approfondie qu’il dut faire de son art, guidé par les conseils du compositeur et chef d’orchestre Alexandre de Zemlinsky. Quelque temps]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1260.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTJER &. JAEGER -M)
12,Fus»erte.	J TcH Sl«nd.2l-M	C!/
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS • ACCORDS ■ RÉPARATIONS
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
4P
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
tri-phonola
ressemble à s‘y méprendre au jeu original de l’artiste
r
 Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. a.
 29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce. genre Voyez les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.
  chef d’orchestre au Buntem Thealer de Wolzogen, à Berlin, il s’adonna dès lors à l’enseignement, au Conservatoire Stern à Berlin, d’abord, puis, dès 1903, à Vienne, où il réside actuellement — entre temps, quelques mois à Amsterdam. Ses œuvres mirent du temps à se répandre : les premières, des Lieder (op. 1, 2 et 3, 1898-1900) passèrent inaperçues; mais dès 1910, ses œuvres plus personnelles et ses idées commencèrent à accaparer l’attention et suscitèrent des disciples qui constituent ce qu’on appelle en Allemagne Y école atonale.
    Schünberg avait donné, en 1899, le sextuor à cordes J^erklàrte Nacbt; en 1900, les Gurre-Lieder pour soli, chœur et orchestre; en 1902, Pelléad et Æéliéande, poème symphonique; en 1906, son premier quatuor à cordes; en 1906, la Kammer Symphonie, op. 9; — entre temps d’autres Lieder; dès lors diverses œuvres de plus en plus personnelles, parmi lesquelles Pierrot lunaire (1912), exécuté cet hiver à Genève par les soins des Nouvelles Auditions.
    Schünberg n’apporte pas dans nos habitudes musicales, comme Strawinsky ou certains jeunes Français, un changement essentiel, touchant à, l’esprit même de la musique. Ses innovations ne concernent que les moyens d'expression, mais elles en sont d’autant plus sensibles. Profondément imprégné de l’esprit de l’œuvre beethove-nienne, surtout dans sa dernière période, esprit qu’il retrouve sous des formes diverses chez Brahms et chez Wagner, et plus près de lui chez Mailler auquel il voue une admiration particulière, Schônberg reste fidèle à la musique conçue comme moyen d’expression. Son
I	œuvre est une réalisation aussi radicale que possible d’un idéal d’art j voué au seul besoin d’expression, n’obéissant qu’aux mouvements intimes du cœur humain, sans aucune concession au plaisir des sens ou de l’esprit. La logique même de son œuvre ne réside que dans la vérité et la plénitude de l’expression. C’est pourquoi, au moment où d’autres musiciens, de même tendance que lui cependant, cèdent aux séductions extérieures du « poème symphonique », ou du drame vvagnérien, Schonberg recherche les formes les plus abstraites de la musique : procédés contrapuntiques de style et esprit de la musique de chambre. Le type de style le plus propre à l’idéal de Schonberg est celui dont les périodes de « développement » des sonates, quatuors ou symphonies classiques, ou des drames de Wagner, nous donnent des exemples. Faire de cet élément l’élément essentiel, le fond même de l’œuvre musicale, allait amener SchOnberg à sa conception particulière de la « forme » ainsi qu’à ses révolutions dans l’ordre harmonique et mélodique. La Kammer Symphonie est l’exemple le plus typique du premier aboutissement de Schünberg, œuvre déjà]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1261.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Qfaute nJlode
C)/;
jmone
 cCé[épüone c/l'and 72.85
                                    15, (7{ue du cT{6ône
T'r étage
■.<i;i)iiiiiii>iiiiiimiuiiiiiiiiitiminiiiiiiiiiiiii)iiiiiiiiiiiiiiiiii)iin)iiiiiiiiiiiiiii»iniiiiiiiiiim)iiiiiii.iiiiMH!MC-
IL ERNEST QRRQON TRILLEUR
PHME5
 ET
rtESEUig
 3 PLfVŒi»nOLHRP3
CNGLISH*	y?	MAN5PRICMT
 spoken, vjrcncYi; jdeutsch
  pleinement novatrice et caractéristique, et montrant cependant encore une certaine filiation à la tradition symphonique.
     Les innovations d’ordre harmonique et mélodique de la Kanimer Symphonie sont en germe dans Tria Lan. En effet, les incessantes cadences rompues et le chromatisme mélodique qu’elles soutiennent feraient naître dans Tria tan l’ambiguïté tonale si l’auteur n'avait eu la précaution d'assigner à ces mouvements des limites assez restreintes. La généralisation de ce procédé amène Schbnberg à une ambiguïté tonale constante ; on dirait même à l’atonalité absolue si dans la Kammer Symphonie les grandes lignes cependant ne maintenaient encore un certain sens tonal : l’œuvre part et aboutit en mi majeur, les principaux épisodes caractérisent aussi des modulations déterminées. Les thèmes, d’une physionomie indéniablement personnelle, utilisent toutes sortes d’intervalles mélodiques, mais sont généralement tout à fait atonaux; les accords formés par la polyphonie thématique ajoutent aux formes utilisées avant Schonberg celle de l’accord en quartes superposées donnée comme une dissonance d’une résolution très variable. Les instruments auxquels j l’auteur fait appel sont tout juste ceux nécessaires à l’ampleur de la polyphonie sans aucun souci de couleur ou de caractère, et c’est j peut-être là un des côtés, pour nous, latins, les plus déconcertants | de l’art de Schonberg. La forme de la Kammer Symphonie est celle d’une vaste sonate d’un seul tenant, comprenant une « exposition » très riche d’éléments, et une seconde partie tenant lieu à la fois de « développement » et de réexposition et entraînant avec elle un scherzo et un mouvement lent, le tout suivi d’une brève coda.
     Une introduction de quatre mesures expose l’harmonie de quartes | qui est comme la question que pose l’œuvre ; les quartes deviennent motif mélodique au cor (i), auquel répondent les bois (2), et le pre-! mier thème part au violoncelle (3). Ce thème se complète de divers éléments, dont un particulièrement important (4), et d’un thème secondaire (5). Après quoi une modulation assez nette en la majeur amène le deuxième thème (6), suivi d’un groupe-cadence en triple contrepoint renversable.
    Avec feu, le premier thème repart, mais c’est pour s’arrêter aussitôt, hésiter un instant, et se précipiter dans un âcberzo régulièrement constitué (7) avec une partie médiane confiée principalement à l’harmonie. Le cours du développement reprend sur une allusion à l’élément (4), et en traitant les éléments différents dans l’ordre où ils ont été amenés dans l’exposition. Toutefois les éléments de début (x, 2, 3) dominent et ramènent avec force l'harmonie de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1262.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BOUJON FRERES
         FABRICANTS
T(ue de J{ive, 14	1er étage
COURS ET LEÇONS
AU MENUET
   Rue de la Confédération, )
E. RIS
M ci rq ne déposée
Téléphone : Stand 52.64
Spécialité de Stores et Brises-Bisc Grand choix d'Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON DESSINS - DENTELLES
TAPISSERIES COPIES D’ANCIENS
 Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
iiuarleé, qui donne lieu au mouvement lent (8). Un nouveau motif encore donne comme une coda à ce mouvement lent, et le développement général reprend par l’élément (5) de l’exposition. Le second thème ramène la tonalité de mi majeur mais au lieu de groupe-cadence, c’est une sorte de réexposition qui le suit, —• réexposition des éléments du début, entraînant, dans la tonalité générale, un rappel du mouvement lent, et enfin le groupe-cadence ; celui-ci diffère sa conclusion pour laisser place â une brève coda où en réponse au motif (3) les cors clament le motif (2).
  L’ensemble instrumental pour lequel est écrite cette œuvre se compose d’un quintette à cordes, une flûte, un hautbois, un cor anglais, une clarinette piccolo, une clarinette, une clarinette basse, un basson, un contrebasson, deux cors.
  p3EŒE 
        
etc.
(3)
ËE5E=
■».V
etc.
etc.
(7)
 etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1263.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Richard WAGNER
£
 !
Né à Leipzig, le 22 mai i8i3. Mort à Venise, le 1.3 février i883.
__
►
Bacchanale de TANNHÀUSER.	*
*
   Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le Venud ^ berg ou royaume souterrain de Vénus (près d’Eisenach). Tout ai fond de la grotte, éclairée d’une lumière rose, et qui s’étend à perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des sirènes et des naïades Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes; des, nymphes et des bacchantes dansent dans un mouvement de plus en plus effréné. Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue , à ses pieds Tannhâuser est endormi, la tête renversée sur les genou, de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis J'apaisemer se fait, les couples s’éloignent, et des vapeurs qui montent en s’évanouissant ne laissent plus voir que le groupe formé sur le devant de la scène par Vénus et Tannhâuser. La musique de cette bacchanale reproduit la plupart des motifs profanes de l'ouverture ; dans 4a pensée du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d’une }■ de ces orgies antiques qui savaient se maintenir dans les limites du beau et telles que nous les dépeignent certains bas-reliefs. Elle ne doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d’ailleurs |f indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des sens.
SALLE DU CONSERVATOIRE - GENÈVE Jeudi 15 mars 1925, à 20 heures et demie Cinquième et dernière
Séance de Musique de Chambre
par le QUATUOR ROMAND
Au programme : Œuvres de Glazounow, Templeton-Strong, Malipitn]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>