<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19230409'>09/04/1923</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1335.tif'/>
        <date when='19230409'/>
        <date when='19230412'/>
        <date when='19230414'/>
        <date when='19230419'/>
        <name key='Choisy, Frank' type='person' role='cmp'>Choisy, Frank</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <page><![CDATA[﻿j, iSalle Communale de xlainpaJ
J™	(Rue de Carouge)
                     Lundi 9 avril i <ja3 (en soirée, à 8 li. 3o)
                      Jeudi la avril (matinée à 3 lie lires)
                    Samedi 14 avril (en soirce à 8 li. 3o)
                   Jeudi 19 avril (matinée à 3 lieurcs)
1
 Conservatoire Populaire de Musique \
::
 Dir.-Prof. Frank Choisv
Salle Communale de Plainpalais j .... /
!» 4 R e présentations 1
de Bienfaisance	i
l
I	p„u	t
j*	Tliéâtre d Entants	! ■
J	(Cercle des Elèves)
  .iu Conservatoire Populaire de A\.usique
Prix du Programme : 20 cent.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1336.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 18, Passage du Terraillet, 18
18, Passage du Terraillet, 18
I
I
s
I
S
I
ï
8
LA LESSIVE
ou l'intrigue éventée
FRANK CHOIS Y
Comédie chaulée en I acte, avec accompagnement d'orchestre
DISTRIBUTION
La lessiveuse..... Ida Dunvont	La Mort ..............Olga Jaquier
Mme JTcrois .. Olga Manfrediin ttr Enfant............Pierre Bonino
Tourbillon. ..... Olga Jaquier	2“' Enfant............Marie Delesserl
Le Mendiant..... • ■	3“' Enfant.......Illlienne Richard
Quinze gosses
KNTR’ACT K -- =rr--ENTRACTE
jTjü Çuofte à ffoujoux
Hallel (PKiil'anls. en \ lableaux d’A. HKLLK :: Musique de Cl. DKBl'SSY 1er Tableau : Le magasin de jouets 3me Tableau : La bergerie 2lno Tableau : Le champ de bataille 4me Tableau ; Vingt ans après
Mise en scène : Frank Choisy — Danses réglées par G. Meriadec Décors de L. Molina — Jouets, accessoires, costumes, du ‘‘ Théâtre d’Enfants Grimage : G- Bezençon Piano à queue ef harmonium de la Maison F. Guignard
DISTRIBUTION
La Poupée............Georgette Bisconfi
Le Soldat..............Jean Gaudin
Polichinelle............Gaston Coppel
Arlequin................Marcelle Jacquier
Le Nègre................Pierre Bonino
Le policeman..........Elda Vallé
Un soldat écossais	Madeleine Stettler
Un marin................Charlotte Richard
Pierrot....................Gérald Landry
2me poupée............Simone Engeli
3me poupée............Jeanne Cuvit
Un berger....... Denise Richard
La gardeuse d’oies Charlotte Croisier Un joueur de chalumeau isaac Radouchkoft
Le capitaine...... Charles Knechtli
Les soldats . Elda Vallé, Charlotte Richard, Jean Gaudin. Jeanne Cuvit, Jeanne Bisconfi.
Les artilleurs : Isabelle Coppel, Julienne Richard, Eugénie Jichlinski.
Un Guillaume-Tell Olga Jaquier
Au piano : M. Yanakis CHOISY
    Location : Cirand Passage el Conservatoire Populaire de Musique, Grand Rue, 19.
     Prix des places, en soirée : Fauteuils, fr. 3.30: Parquets, fr. 2.80; Parterres, Ir. 2.20: Galeries, fr. 1.70: Amphithéâtre, ir. 1.10.
     Prix des places, en matinée : Fauteuils, Ir. 2.80 : Parquets, ir. 2.20 : Parterres, fr. 1,70: Galeries, Ir. 1.70; Amphithéâtre, tr. 0.60. — Droit des pauvres compris. — Toutes les places sont numérotées.
sa]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1337.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(jü
VI
ori	l&s ÉiédJtS^ yo/j e./ j
AfcriiA>t£uile*Sf)e /o /a//en
    ^tAtrLQÿCJr	~l'eJour.r
 ÇDesiXrf/r*s fj onsix/mr
Cilcn^^ Yu^iony . C cÙ/tc/el) ZetyAon. S/Ol,
Naville & Ciü
AGENCE DES JOURNAUX — 5 el 7. RUE LEVRIER (A côté de la Chapelle Anglaise)
MUSI QUE — LIB RAIRJK
Abonnements à tous les journaux
 MODES ENFANTINES ELEGANTES
               VÊTEMENTS
                CHAPELLERIE
                 CHEMISERIE
                BONNETERIE
                  Toujours les Dernières Créations.
Anciens Jfagk
<Jocîé£é anonyme CBOIXoOC.14. tl BOND-POINT DE PLAl'NPALAtS . 1.

E
lE
I
%
E
s
m
JE
E
m
M
JE
LA LESSIVE
   COMÉDIE CHANTÉE EN 1 ACTE DE FRANK CHOISY
     Monsieur Léo Claretie écrivait récemment dans sa chronique hebdomadaire du “Journal de Liège :
     *	En France la littérature enfantine est nulle. On en a le sentiment. On sent que la place de Berquin, de Florian, de M1"® de Genlis est restée vide. On revient à la comtesse de Ségur, mais c est peu de reproduire. 11 faudrait produire. Cette préoccupation donne de l intérêt à la propagande que fait ici Frank Choisy, directeur du Conservatoire Populaire de Genève. Choisy s’est consacré à léducation intelligente et à la formation esthétique des jeunes. Il a créé un théâtre pour les petits et il édite des comédies, des livrets qui leur sont destinés. Ce sont aussi des contes, des méthodes ingénieuses d enseignement, des conférences sur I Art et lEnfant, bref tout un copieux programme d éducation esthétique... * “La Lessive est la vingtième œuvre écrite pour le “Théâtre d Enfants de Genève. L histoire est la suivante.
     Une Maman fait la lessive de ses dix-neufs gosses, presque tous du même âge. Elle a le cœur sur la main ce qui n irait pas sans dommage, si Tourbillon, I aînée des fillettes, n avait soin d écarter les intrigants. Précisément la grincheuse M'1"' J t’erois, vient pleurer dans la lessive au milieu des gosses endormis. Comment Tourbillon aidée de de ses Iréres et sœurs, évince lintrigante, c est ce que dira la pièce. Et la lessive reprend ses droits.
LA BOITE A JOUJOUX
     L historique de la “Boîte à Joujoux ”, postérieure de I 1 ans à « Pelléas et Mélisande « n’a pas encore été défini et jette une note spéciale dans l’œuvre si importante de Claude Debussy. C est en effet, le seul ballet pour lequel le compositeur français ait écrit de la musique. Sécartant des chemins battus,- Debussy composa quelque chose de charmant, d une trame délicate, s adaptant â merveille à I enfance, puisque * La Boîte â Joujoux * est un * ballet d enfants ».
     M. André Hellé, le dessinateur original et l auteur du scénario dont les illustrations ont guidé en grande partie, notre mise en scène, imagina un épisode de la vie courante, interprété par des enfants. M. Morhardt,
                                                HlBg
r
I
|
 U
r
I
 !
a
1
 [î
E
a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1338.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Mamans !                                       
               HABILLEZ VOS ENFANTS                 
A LA COOPÉRATIVE                                    
    Magasins de Nouveautés 8, RUE DU COMMERCE       
              où vous aurez toujours                
des articles de qualité aux plus bas prix           
     Grand choix de Chaussures Baby-Fillettes       
     et Garçonnets --- Sandales et Espadrilles      
LAYETTES • TISSUS & GENRES                          
                  Vente au Public                   
MAISON DE CONFIANCE MAISON DE CONFIANCE             
illliiilliisiililllliiiiiiiii                       
                                                    
pü            Magasins de Nouveautés           m    
m                                              jfâ! 
■ut              AU GRAND PASSAGE              t*A  
m                                              M    
m                                              m    
m          Rue du Marché - Rue du Rhône        m    
m     Actuellement ; VENTE EXTRAORDINAIRE de   Ht   
1Ë                                                  
m                     "TISSUS                  m    
m                                              m    
Ætîl  Au riiyoïi de Lilirnii'ic. cl Musique:   s.   
i      Nouvel arrivage de Musique d'Occasion   üi   
                                               WL   
mà           m des prix sensnl iouuols         m    
ggl                                            jü . 
WM                                             m.   
i
I
à
s
I
 r\«
i
Ë
s
s
I
I
S
1
1
s
z
I
I
dans ses * Vocalises » données par Pifoëff, avec n jtre * Théâtre d Enfants » avait exploité avec bonheur cette même idée, que les hommes sont de grands enfants et ceux-ci, souvent de I homme en petit.
     *	Cette histoire, dit le texte du ballet, s est passée dans une boîte â joujoux. Les boîtes à joujoux sont en effet des sortes de villes dans lesquelles les jouets vivent comme des personnes. Ou bien les villes ne sont peut-être que des boîtes à joujoux dans lesquelles les personnes vivent comme des jouets. — Des poupées dansaient : un soldat vit l une d elles et en devint amoureux ; mais la Poupée avait déjà donné son cœur à un polichinelle paresseux, frivole et querelleur. Alors les soldats et les polichinelles se livrèrent une grande bataille au cours de laquelle le pauvre petit soldat fut fâcheusement blessé. Délaissée par le vilain Polichinelle, la Poupée recueillit le Soldat, le soigna et l'aima; ils se marièrent furent heureux et eurent beaucoup d enfants. Le Polichinelle devint garde-champêtre. Et la vie continua dans la boîte à joujoux. »
    Ce scénario se prêtait autant à la danse, qu à la mimique. Debussy s’est occupé de l’une et de lautre. il y a des pointes, des soli, que la musique accompagne sans la moindre réminiscence des formes conventionnelles. C est tendre et ému, tout à fait nouveau et capable de réformer le vieux genre de musique de ballet.
     La * Boîte à joujoux » devait être créée à l Opéra-Comique en 1914, lorsque la guerre fit remettre ce projet. Une année après la mort de Debussy. M. Gheusi, en 1018. monta le balle! au Vaudeville-Théâtre-Lyrique avec un succès considérable. D après la correspondance du librettiste, ce fut superbe sans être ça, l œuvre étant jouée par des adultes. Les * Ballets^suédois * donnèrent à leur tour, dans une nouvelle interprétation, “La Boîte à joujoux”' et, à notre tour, nous voudrions, selon les termes de M. Hellé, garder à ce ballet * foute la fraîche saveur dont il est imprégné».
    Les quatre tableaux représentent: 1. Un magasin de jouets. —-
2.	Un champ de bataille. — 3. Une bergerie. — 4. Vingt ans après.
I
f
I
S
I
m
1
S
i
m
a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1339.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      POUR AVOIR DES
PRODUITS FRAIS
             adressez-vous à la
PHARMACIE PRINCIPALE
    15, Rue du Marché - Genève
Pour la bienfacture et la rapidité île tous genres tl imprimés,
a d r esses- vo 11 s a
l Imprimerie Eu §. MEYER
P\\ 1/ /	R“c 'Ie Carougc, 48
nx IVLoderes	t-i- 1 c 1 r
 1	ciej)ii. : otand 5i)-oo
Pianos et Harmoniums
Pianos Pneumatiques
Vous obtiendrez les meilleures conditions en vous adressant à la
Maison F. GUIGNARD
RUE DU RHONE, 9+	Téléphone : Stand 23-80
 PUBLICITÉ-OFFICE
   A. MI0LIAZZA
    6 bis, Rue Caroline - GENÈVE - Rue Caroline, 6 bis
 Distribution, Expédition d'imprimés, Prospectus, Journaux, Affiches Lancement de Produits - Travaux à la machine circulaire Courtage aux meilleures conditions - Publicité pour Sociétés]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>