<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert symphonique populaire 
            <date when='19221217'>17/12/1922</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1065.tif'/>
        <date when='19221217'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Septième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿JP -it/'t']*1'
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
   SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 17 décembre, à 15 1
heures
          SEPTIEME
Concert Symphonique
          POPULAIRE
                                PREMIERE PARTIE
 Ouverture de L'ENLEVEMENT AU SÉRAIL..........................
Mozart
 Beethoven
SYMPHONIE n° 8, en fa majeur
a)	Allegro vivace con brio.
b)	Allegretto scherzando.
           c)	Tempo di minuetto.
            d)	Allegro vivace.
 DEUXIEME PARTIE
Ouverture pour FAUST.........
 Marche funèbre de SIEGFRIED .
 Extraite du CREPUSCULE DES DIEUX. DON JUAN, poème symphonique
 Richard S Ira tue
 L'orchestre sera
Entre la ir‘ et la 2e partie : Entracte de 50 minute<*. — BU Ft El Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
H. JARRYS, GENÈVE

 1. 2.
 3.
 4-
 5.
         PROGRAMME
L’orchestre sera dingé par
JS/L. Fernand CLOSSET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1066.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 - Rue üiday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE MAVILLC &C° ASÆMCC ••• JOURNAUX - CCMCVC
LIBRAIRIE
NAVILLE & C'
AGENCE des JOURNAUX
;-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer & Oe.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
W olfgang- Amadeus M O Z A RT
37 janvier 1756 — 5 décembre 179».
Ouverture de i ENLÈVEMENT AU SÉRAIL.
  Ce morceau est curieux par l’emploi si spontané et si allègre qui y est fait de ce qu’on appelait à. l’époque mu/ique turque, c’est-à-dire le triangle, la grosse caisse et les cymbales — premiers essais d’exotisme musical. Deux allégros, écrits dans ce style insolite, encadrent un andante inspiré d’un motif de l’opéra ; mais, libéré ici des exigences de l’air vocal, ce motif donne naissance à un andante du plus charmant et du plus pur style symphonique. Ainsi, cette phrase touchante encadrée d’allegros colorés et caractéristiques prépare fort bien le drame sentimental qui va se dérouler entre les murs d’un sérail, et cette ouverture se trouve constituer, sans effort, une image naïve de l’ouvrage auquel elle sert de portique.
4.4.4.
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le î6 mars 1827.
SYMPHONIE n° S, en fa majeur, op. çj.
  Presque contemporaine de la symphonie en la, conçue peut-être vers la même époque, écrite et terminée moins de cinq mois après la «symphonie-sœur», exécutée presque en même temps qu’elle, la VIIIe symphonie date des années relativement heureuses de Beethoven. On en trouve des esquisses dans les cahiers de Beethoven, qui ont dû être écrites vers les mois d’août et septembre 1812, et le manuscrit, conservé à la Bibliothèque de Berlin, est daté de Linz, octobre 1812. C’est en cette même année que Beethoven avait écrit un canon à quatre voix en l’honneur de son ami Mælzel, l’inventeur du métronome, et dont le thème inspira l'allegretto de cette symphonie. Vincent d’Indy range la VIIIe symphonie au nombre des œuvres inspirées à Beethoven par son amour de la nature. Exécutée pour la première fois à Vienne, le 2 février 1814, cette œuvre fit assez peu d’impression : « La plus grande attention des auditeurs, dit un chroniqueur de ce concert, sembla se concentrer sur cette production toute]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1067.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JVIüsiqüe et Ir)SfcFürï)er)t§
Ï^O¥SCHY frères
22, Gorraterie - GENÈVE
oi)l en magasin, poür la vente, le» PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit lorrpat, de toute? le? o»uvre? jouée? dan? le? consent? d’abonnenjent, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
abonnement
l*ès bien, assorti, complété pas toutes les œuvres indiquées au piojjramme des eoncerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Eue
Ehone
GRANDS MAGASINS ,
D’ELECTRICITE
nouvelle de la muse de Beethoven ; elle fut bientôt satisfaite après une seule audition et le succès qu’il en retira ne fut pas accompagné de cet enthousiasme par lequel se fait remarquer une œuvre qui plaît généralement. » La défaveur avec laquelle avait été accueillie la VIII* symphonie dura longtemps, à tel point qu’on désignait couramment la Pastorale sous le nom de symphonie en fa par crainte de confusion. Il fallut les célèbres commentaires de Berlioz et surtout de Wagner pour rappeler l’attention sur cette œuvre.
  « Il est convenu de traiter un peu cavalièrement cette composition d’un style si neuf et si varié, en la désignant sous le nom de petite aymphome, écrivait Berlioz ; nous ne comprenons guère ce qui peut avoir motivé cette épithète. La naïveté, la grâce, la douce joie, pour être les charmes principaux de l’enfance, n’excluent point la grandeur dans la forme d’art qui les reproduit. Lawrence n’eût-il fait que deux ou trois de ces têtes blondes que nous admirons, n’en serait pas moins un grand peintre, et une foule de barbouilleurs qui exposent des toiles immenses couvertes de mannequins plus grands que nature n’en doivent pas moins être rangés parmi les infiniment petits. Cette symphonie nous paraît donc tout à fait digne de celles qui l’ont précédée ou suivie, et d’autant plus remarquable qu’elle ne leur ressemble en rien. L’andante scherzando est une des plus délicieuses choses qui existent en musique ; le premier allegro et le finale nous apparaissent deux chefs-d’œuvre de verve et d’élégante originalité ; en outre, dans les développements et l’instrumentation de ces deux morceaux, Beethoven s’est montré aussi riche et puissant que partout ailleurs ; il n’y a donc rien de petit dans la symphonie en fa, et cette manière de la désigner manque tout à. fait de justesse.»
4* + +
Richard WAGNER
1813-i883
Une ouverture pour FAUST
  Cette œuvre a été composée par Wagner pendant les dernières années de son premier séjour à Paris, exactement en 1839. H la remania en i855. Une strophe du Faust de Goethe, placée en tête de la partition, résume l’intention de Wagner :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1068.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER &. IAEGER
  IZ.Ftisterle.	-/ m jw.si-m.
 VENTE ET LOCATION
   TRAMSCOK.TS • ACCORDS • RÉPARATIONS
Seuls représentants de
 GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
                      Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des TDI.niJA||r|| i ressemble à s’y méprendre oeuvres par le I 11 I I II U 11 U L H jeu original de l'artiste
Les grands Magasins|degg
Chaussures ARYS, s. a.
39, RUE DU RHONE, 39
 »e vendent que des
CHAUSSURES
 très solides, de qualité irréprochable e< à des prix incroyables de bon marché
 Lts seuls dans ce ynre
 Voyez lts tl les Prix 39, RUE DU RHONE, 39 Chaussures ARYS, S. A.

gc
a.vSpo
RU£«énÉRAL DUFOUS 22.
serièvE.
B*
P,
Tout ce qui concerne le vioîon
Atelier spécial
de
Réparation et de Fabrication
L'ARCHET et tous; les accessoires
SPÉCIALITÉ
Cordes justes à bout jaune et noir les meilleures el les moins chères de toutes.
]tfx2x$x$xfcic£x&3x£}c^^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1069.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Çffaute nîipde
 Simone
                              15, ff{ue du ‘7(6ône
cTéfépfîone nfland 72.85	1rr étage
 ^EmiiiimBmnumfnnmiTiiiMHiHiriiiHimmimwfnmrffBnrwnnnïTmmmFiwmnTTminnwinm
ERNEST Gi^RQON TRILLEUR
PK/Œ5
ET
/liE^EÜÏQ
PlrŒwAOLHRPj
                   Le Dieu qui habite en mon sein Peut agiter profondément mon âme :
                    Mais lui, le Maître de mes forces,
                    Ne peut rien atteindre au dehors de moi. Ainsi l’existence m’est un fardeau La vie m’est odieuse, je souhaite la mort.
              Æarche funèbre de SIEGFRIED.
  Frappé traîtreusement par Hagen, Siegfried est tombé inanimé sur son large bouclier, exhalant dans un dernier soupir d’amour le nom sacré de Brunehilde. Sous la terreur que leur inspire cet abominable forfait, les assistants restent pétrifiés.
  Cependant, sur un signe de Gunther, les vassaux de Siegfried soulèvent le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau ; ils se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune, perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
  C’est ici que se place l’admirable page symphonique qu’on a coutume d’appeler la Æarche funèbre de Siegfried mais dans laquelle il faut voir plutôt la plus éloquente et la plus émouvante des oraisons funèbres : oraison funèbre muette, sans un mot, et par cela même encore plus poignante et plus grandiose, car nous sommes arrivés à ce degré de tension où la parole devient impuissante ; la musique seule peut encore fournir des éléments à une émotion presque surnaturelle.
  « Toute la vie du héros est ici retracée. Tous les motifs héroïques défilent, non plus dans leur allure accoutumée, mais lugubrement voilés de deuil, entrecoupés de sanglots, portant avec eux la terreur, et formant dans l’atmosphère qui entoure le héros mort un cortège visible et impalpable, le cortège mystique des pensées vivantes. » ( Lat’ignac.j
  Les auditeurs familiers avec les thèmes de la tétralogie reconnaîtront successivement : le Æotif héroïque de Siegfried, qui atteste son origine divine ; la fanfare de Y Epée invincible qu'il se forge sur
1	enclume de Æime; la joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon ; le thème générateur de son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son sommeil léthargique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1070.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ cours ET leçons TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, j
E.	RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON
DESSINS - DENTELLES
Marque déposée
Téléphona : Stand 52.*+
BOUJON FRERES
FABRICANTS
%iie de J{ive, 14-	1er étage
Richard STRAUSS
DON JUAN
 Voici une traduction des vers de Nicolas Lenau que Strauss a placés en tête de sa partition et qui ont inspiré son poème.
 DON JUAN :
     Je voudrais, éperdu, plonger dans la tourmente De la féminité triomphale et charmante,
     Parcourir tout le cycle immense, et l’épuiser;
     Sur une lèvre, enfin, mourir dans un baiser.
     0	mon ami ! partout où la beauté des femmes Brille comme une fleur au jardin de nos âmes.
     Je veux à deux genoux m’agenouiller : mon cœur,
     Ne fût-ce qu’un instant, désire être vainqueur.
     Jamais rassasié, suivant toutes les routes,
     Je brûlerai non pas pour Une, mais pour Toutes!
     Le souffle d’une femme, odeur du renouveau,
     Parfum d’avril, demain m’oppressera peut-être Comme le vent qui souffle aux portes d’un caveau :
     1	out amour doit changer, naissant pour disparaître.
     La guirlande tressée a plus d’une couleur ;
      J e n’y cueillerai pas deux fois la même fleur ;
     La seule passion du moment même existe,
     Car on ne bâtit point avec la pierre triste
     Des anciens murs un temple neuf. Paix soit aux morts !
     Unique au monde est la beauté nouvelle élue,
     Unique aussi l’amour nouveau qui la salue :
     L’amour nouveau fleurit, dédaigneux de remords.
 Le feu de la jeunesse arde au pouls de nos veines :
     Partons victorieux, par les joyeuses plaines.
î
     La tourmente était belle, où je fus emporté,
      Elle s’apaisa et seul le silence est resté.
     Tout désir paraît mort, comme toute espérance.
     J avais bravé l’éclair fulgurant dans le jour ; Aurait-il foudroyé ma puissance d’amour? Peut-être oui, peut-être non. Mais, ô souffrance. La terre m’est déserte et c’est partout la nuit, Et dans mon foyer noir nulle braise ne luit.
J. C.
5aile du Conservatoire	Mercredi 20 décembre, à 20 h. 30
3m' SÉANCE DE MUSIQUE DE CHAMBRE
QUATUOR ROMAND
Au programme : Œuvres de H. Gagnebin, Schubert, iVLalipiero.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1071.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   VICTORIA-HALL Samedi 2j décembre 1)22
 6"" Concert de l’abonnement
   Sous la direction du Dr Volkmar ANDREÆ
     Chef d’orchestre de la Société de la Tonhalle de Zurich.
    Au programme : SYMPHONIE n° 2, en ré majeur, de Beethoven.
             —	Suite du ballet LES PETITS RIENS, de Mozart. — SYMPHONIE n° 4, en mi mineur, de Brahnw.
  SALLE COMMUNALE DE PLAINPALALS
   Dimanche décembre 11)22, à ij heures
  8e Concert symphonique populaire
   sous la direction de M. Ernest ANSERMET
    Au programme : Shéhérazade, de Rimsky-Korsakow (audit, unique).
  SALLE DE LA RÉFORMATION
     Samedi 6 janvier 1923, à 20 heurea et demie
 CONCERT EXTRAORDINAIRE
    Sous la direction de M. Ernest ANSERMET.
      avec le concours de
   M“ WanJa LANDO WSKA, pianiste-claveciniste.
   VICTORIA-HALL Samedi 20 janvier, à 20 h. y o
 MESSE EN SI MINEUR
   DE J.-S. BACH
      Avec le concours du
 BASLER GESANGVEREIN
      et sous la direction de M. le
  Dr HERMANN SUTER
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>