<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19221028'>28/10/1922</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <placeName>Lausanne, Cathédrale</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0926.tif'/>
        <date when='19221028'/>
        <date when='19221029'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <placeName key='Lausanne, Cathédrale'/>
        <page><![CDATA[﻿STADTSÀNGERVEREIN WINTERTHUR DAMENCHOR WINTERTHUR
   [. S. BACH
 CANTATES
Ils viendront tous de Saba, Chantez à Dieu un chant nouveau / O Berger d’Israël. Un combat s'éleva
PROGRAMME DÉTAILLÉ
   PAR
WALTHER REINHART
                                 i.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0927.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0928.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿J. S. BACH
CANTATES
d’après les derniers résultats de recherches historiques des œuvres de Bach revues et adaptées par
WALTHER REINHART
CONCERTS
A GENÈVE, VICTORIAHALL
Samedi le 28 octobre 1922 à 20h 30m
A LAUSANNE, CATHÉDRALE
Dimanche le 29 octobre 1922 à 15h donnés par
le Stadtsangerverein Winterthur et le Winterthurer Damenchor
DIRECTION: WALTHER REINHART
Solistes: Mme. Merz-Tuner, Munich;
Mme. Creutzberg-Schwan, Essen;
Mr. Erb, Munich; Mr. Denijs, la Haye
Orchestre : L’orchestre de la Suisse Romande; jièreTrompette-Soliste: Mr.Werlé, Professeur, Cologne; Orgue: Mr. Hamm, Bâle; Clavecin: Mr. Leutenegger, Winterthur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0929.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IMPRIMERIE SCHÔNENBERGER & GALL WINTERTHUR
STADTSÀNGERVEREIN DE WINTERTHUR
CHOEUR D’HOMMES
    Le Stadtsangerverein de Winterthur fut fondé en 1827. Durant le XlXème siècle, il passa par toutes les phases qui caractérisent le développement de grands chœurs d’hommes. 11 prit part avec enthousiasme aux fêtes de chant fédérales et en remporta les meilleurs succès; son zèle lui assura très vite une place dans les chœurs de catégories supérieures. Le Chœur doit le progrès constant de la qualité de ses productions aux hommes dévoués qu’il posséda de tout temps soit dans son Comité, soit dans la personne de ses directeurs.
     C’est sous la direction énergique de Ernest Methfessel(1839—1866) que le Stadtsangerverein prit part en 1843 à la première fête de chant fédérale; en 1846, il remporta le 1er prix à celle de Schaff-house et en 1854 il se sentait devenu assez fort pour se charger lui-même de l’organisation d’une telle fête. Il revint également couronné des fêtes qui suivirent (1856 St-Gall, 1858 Zurich). Après une stagnation regrettable vers 1860, le Stadtsangerverein prit un nouvel essor sous la direction de Charles Attenhofer (1875—1897) et devint un des chœurs d’hommes les plus capables et les plus considérés de la Suisse. Ce développement ne fut pas arrêté lorsque Attenhofer donna sa démission en 1897. Malgré les changements de direction fréquents dans les années qui suivirent, le Chœur réussit à engager chaque fois une personnalité de valeur en remplacement de celle qui partait. Attenhofer fut remplacé par Hermann Suter (1897—1902), puis vinrent Volkmar Andreae (1902—1904), Gustav Niedermann (1904—1918) et depuis 1918 Walther Reinhart.
     Pour élargir son terrain d’activité, le Stadtsangerverein prit pour la première fois, en 1915, la résolution d’exécuter, à l’aide d’un Chœur de dames constitué pour 1 occasion, des œuvres mixtes de Schubert. La marche dans cette voie fut accélérée lorsqu’en 1918 Walther Reinhart fut nommé directeur du Chœur. Il débuta par une exécution brillante du Te Deum de Berlioz et du Kyrie en ré mineur de Mozart. Dans l’hiver 1919—1920, cinq cantates de Bach furent exécutées dans un premier concert, puis dans un autre, la deuxième Symphonie de Mahler. En décembre de la même année
5]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0930.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿quatre autres cantates de Bach furent encore données. La critique fut unanime à qualifier ces exécutions d’événements de premier ordre.
    La raison de notre tournée de concerts est fournie par un motif d’ordre extérieur. Notre église, le seul local de Winterthur où l’on puisse mettre en œuvre un grand orchestre avec chœur, va être restaurée. Le désir de donner tout de même un grand concert a décidé le chœur à chercher ailleurs une possibilité qu’il a trouvée, grâce aux bons offices de la Société de l’orchestre de la Suisse Romande à Genève et à Lausanne.
    Puisse le chœur de la petite ville de Winterthur faire honneur à l’hospitalité que les villes de Genève et Lausanne lui offrent dans leurs murs.
WALTHER REINHART
Directeur du „Stadtsangerverein“, du „Damenchor“ de Winterthur et de la société „Sangerverein Harmonie Zurich“
est né à Winterthur ie 24 mai 1886. C’est principalement à Francfort-sur-le-Main, où il fut élève d’iwan Knorr, qu’il reçut son éducation musicale artistique. Plus tard, il fit encore des études à Berlin chez Max Bruch (direction d’orchestre) et chez Siegfried Ochs (direction de chœurs) où les exécutions révélatrices des Cantates de Bach eurent une influence décisive sur Reinhart. Le génie de Bach répondait à sa nature éprise de vérité, de beauté du son et des formes; c’est ce qui le poussa à se vouer également à l’étude et à l’exécution des œuvres de Bach. Ses efforts, couronnés de succès, tendent à rendre possible, à un public qui n’a pas de préparation musicale spéciale, la jouissance et la compréhension de ses chefs-d’œuvre. D’autre part, il cherche à donner aux partitions une perfection de forme appropriée aux concerts et répondant le plus possible aux intentions du maître.
    Le rôle de Reinhart, comme élève et assistant de Max Reger à Meiningen, fut de grande valeur pour l’achèvement de sa formation musicale.
    Il	débuta dans sa carrière de directeur de musique à Gorlitz, où il dirigea pendant dix-huit mois les concerts philharmoniques. A Francfort-sur-le-Main, il eut l’occasion de diriger avec grand succès des auditions premières d’œuvres pour orchestre de Reger.
     Mais ce sont les brillantes exécutions d’œuvres de Bach à Munich, Francfort, Stuttgart, qui ont surtout établi la réputation de Reinhart; elles trouvèrent en plus d’un auditoire enthousiaste une critique autorisée qui leur décerna les plus vifs éloges. A tous ces succès se joignent ceux qu’obtinrent les Cantates de Bach à Zurich et Winterthur. Puissent les concerts de Genève et de Lausanne témoigner de leur valeur.
7]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0931.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.
WM
PROGRAMME DÉTAILLÉ DES CANTATES DE BACH
par WALTHER REINHART
    Les cantates de Jean-Sébastien Bach et leur importance sont malheureusement encore peu connues dans notre pays; il n’est même pas rare de les entendre juger défavorablement. Une constatation qui paraîtra nouvelle aux profanes, mais que les connaisseurs de l’œuvre de Bach confirment, c’est que les inspirations les plus sublimes se trouvent non dans les passions ou les messes, mais dans les cantates. La rareté avec laquelle de telles œuvres sont produites soigneusement et conformément au style s’explique en premier lieu par le fait que les partitions de Bach ne contiennent presque pas d’indications d’après lesquelles on pourrait déterminer la manière dont l’œuvre doit être exécutée. C’est tout-à-fait exceptionnel d’y trouver une indication de mesure ou de valeur dynamique. Le phrasé est si plein de lacunes qu’il a besoin d’une révision sérieuse. Le plus grand obstacle consiste en ce que le fondement harmonique n’est pour ainsi dire pas indiqué ou à peine ébauché, ce qui laisse toute latitude à l’interprétation. C’est que Bach a écrit ces œuvres pour son propre usage, sans jamais oser penser qu’elles pussent être imprimées. Pendant longtemps l’obscurité a régné sur l’interprétation de ce fondement harmonique. Des combats de plume sans fin se sont engagés entre les partisans de l’accompagnement de clavecin et ceux de l’accompagnement d’orgue; quelques-uns préconisaient l’emploi d’un certain orchestre (Robert Franz). Mais on était encore bien moins
9]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0932.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿au clair quant au genre d’exécution de ce fondement harmonique: ces chiffres n’étaient-ils que des points de repère approximatifs d’une partie à construire en somme librement et dont le motif accompagnerait l’œuvre entière ou n’étaient-ils qu’une indication sommaire de l’harmonie? Pendant longtemps les opinions des théoriciens et des praticiens parurent inconciliables. Dans toutes ces questions, les travaux de la «Nouvelle société des amis de Bach" (Neue Bachgesellschaft) ont été couronnés de succès. Bien qu’il y ait encore quelque obscurité à dissiper, nous avançons sur une voie sûre dans les problèmes principaux de l’interprétatioii de Bach, grâce à l’initiative et aux efforts d’hommes comme: Siegfried Ochs, Albert Schweitzer, Woldemar Voigt, Max Reger, Karl Straube et Max Seiffert. Une longue expérience a montré que les problèmes les plus difficiles en apparence peuvent être résolus d’une façon qui satisfait 1 harmonie, sans dépasser les bornes de ce qui est historiquement permis. Lorsque l’on exécute des œuvres de Bach, on oublie trop souvent qu’il n’a pas une instrumentation dans le sens moderne, mais que ses œuvres sont un tissu de voix équivalentes. Représentons-nous par exemple la contradiction qui nous frappe de prime abord, entre autres dans la cantate: „Levez-vous, vierges sages", quand nous entendons imiter par un seul hautbois, dans la mesure 5, le motif du réveil en sursant
qui est joué d une façon bien marquée, une mesure avant, par 12 violons. Une oreille quelque peu musicienne en reçoit une impression de ridicule. Il en résulte qu’il faut ou réduire l’orchestre ou renforcer le nombre des
hautbois. Or, il est impossible de réduire l’orchestre là où l’on travaille avec de grands chœurs, également dans les cas où l’on emploie les hautes trompettes obligées; d’autre part il est quelquefois fort difficile, même dans de grandes villes, de trouver un nombre suffisant de hautbois. Pour un chœur de moyenne grandeur avec un orchestre d’environ 12 premiers violons, 12 deuxièmes violons, 10 altis, 8 violoncelles et 5 contrebasses, il faudrait pour chaque partie obligée de hautbois pour le moins 4 instruments, ce qui ferait pour les parties à
3	voix, 12 hautbois. Là, où il est impossible de trouver les gens nécessaires, il faut choisir de deux maux le moindre et remplacer la moitié des hautbois par des clarinettes. Cet expédient n’est certes pas l’idéal; mais le désavantage qui résulte de la légère altération du timbre est bien peu de chose en comparaison du manque de son qui se produirait, si l’on ne faisait jouer qu’un ou même deux instruments dans chaque voix de hautbois. Un fait dont il faut aussi tenir compte, c’est que les parties obligées des trompettes hautes, qui atteignent parfois le mi de la 5. octave, exigent des instruments spéciaux et des artistes particulièrement habiles. Un changement quelconque de ces parties est absolument inutile.
    Une question bien plus difficile est celle du fondement harmonique. Il est certain que Bach a employé, comme instrument d’accompagnement pour sa musique d’église, l’orgue aussi bien que le clavecin. Seiffert a essayé d’établir une règle d’après laquelle l’orgue devrait essentiellement servir à renforcer les chœurs, tandis que les airs, récitatifs, ariosos seraient sans exception accompagnés par le clavecin. Des expériences multiples ont été faites dans ce sens lors de festivals Bach en Allemagne. Elles ont démontré d’une façon frappante l’insuffisance de l’hypothèse de Seiffert.
11]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0933.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Avec un peu d’habileté et de goût, le musicien qui pratique peut facilement trouver le bon chemin. Les partitions de Bach ne contiennent pas d’énigmes insolubles. Les lois de l’harmonie sont finalement les mêmes pour toutes les tendances artistiques. En ce qui concerne la façon de rendre le continuo, la plupart des initiés sont d’accord, bien qu’il faille avouer qu’au point de vue du goût, on peut évaluer leurs productions fort différemment. Les temps sont heureusement passés, où l’on croyait que les chiffres dans les partitions de Bach indiquaient des points de repère approximatifs pour composer librement une partie, si possible polyphone. Cette question est naturellement d’un intérêt tout particulier dans les pièces qui ne sont accompagnées que par le continuo et qui renferment d’assez longs préludes exclusivement relatifs au continuo. Les partitions pour piano des Cantates, éditées par la maison Breitkopf et Hârtel, contiennent des fautes de style d’un mauvais goût incroyable. Pour faire saisir au lecteur l’importance d’une solution habile de la question du continuo, je ne puis m empêcher de lui exposer quelques exemples de bonnes et mauvaises solutions.
    Le numéro 2 a est le prélude de l’air du soprane dans la cantate n° 61 d’après la partition pour piano de Breitkopf:
 mm
L’air : „Quia fecit mihi magna" du „Magnificat“ est un essai encore bien plus malheureux et sans style dans l’édition Breitkopf (ex. 3 a).
La conception 2 b, combien n’est-elle pas plus claire et concluante dans »a grâce et sa simplicité, si bien adaptées au texte:
L’exemple 3 b nous démontre comment ce thème de basse peut être accompagné simplement et artistement. 3b]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0934.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mais les partitions pour piano de la maison Peter ne satisfont parfois guère davantage. L’exemple 4 a est le prélude de l’air pour ténor dans la cantate «Pleurs et plaintes,,.
L’ex. n° 4 b nous montre qu’une solution satisfaisante peut être trouvée pour cette basse:
    La question de la dynamique est également très importante pour 1 interprétation de Bach ; il faut que la dynamique soit développée d’après un plan logique qui fasse avant tout ressortir plastiquement l’architecture de la composition et qui donne en outre de l’âme aux détails. Le phrasé aussi joue chez Bach un rôle tout particulier; il est malheureusement encore bien souvent maltraité.
    A Winterthour, les exécutions des compositions de Bach se font avec le concours d’un orchestre d’environ 70
14

musiciens ; la façon dout il est composé, est le résultat d’expériences que j’ai faites en dirigeant des concerts à Munich, Francfort, Stuttgart; elle coïncide à peu près à celle des productions de l’ancien „ Chœur philharmonique" de Berlin, dirigé par Siegfried Ochs. Chacune des parties de hautbois est tenue par 4 à 6 instruments, selon les cas particuliers. Les parties de trompettes sont jouées sans aucune modification des notes élevées sur des «trompettes Bach", fabriquées à Mayence par Alexander frères.
    L’audition des cantates est donc quelque chose de nouveau pour le grand public de notre pays. Puisse-t-elle concourir à allumer le feu de l’enthousiasme pour notre plus grand maître et contribuer à détruire les préjugés qui existent encore.
15]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0935.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cantate no 65
„Ils viendront tous de Saba“
Composé pour la fête de l’Epiphanie (3 Rois)
Composition de l’orchestre: 2 premiers cors
                            2	seconds cors
                              3	premières flûtes
                              3	secondes flûtes
                             4	premiers cors anglais
                             4	seconds cors anglais 12 premiers violons
                             12	seconds violons 8 altis
                               8 violoncelles
                             5	contrebasses orgue clavecin
    Qui ne sera pas ravi en entendant cette phrase incomparable, pleine d’allégresse, exultant de vie 1 Quelle simplicité élémentaire dans les thèmes, quelle sagacité dans 1 exposition, quelle gradation inouïe dans la conception! C est une fête populaire, une sorte de pèlerinage, qui est décrite avec une perfection classique. De toutes parts déferlent des vagues humaines, toutes dans le but unique de proclamer les louanges du Seigneur. Ce sont les cors qui sont chargés des thèmes; ce sont eux qui jouent le thème suivant:
par lequel l’œuvre commence; puis ce sont les flûtes, les cors anglais et les violons qui entrent en jeu en les imitant. Les cors continuent le dialogue, introduisant une nouvelle pensée :
6 . , .. -, __j---     h^rP  
(y fl n.._ jj_j, 33 JL       
qui est reprise de même par les autres instruments une mesure après. Le développement est de courte durée et le prélude d’orchestre se termine par l’effet élémentaire d’une partie à l’unisson, tirée du thème principal. Le chœur fait alors son entrée, variant quelque peu le thème qui devient une suite canonique des basses au soprane; après quoi les cors reviennent avec leur thème principal, et celui-ci, comme précédemment est repris une mesure après par le tutti. Le développement se poursuit de la manière indiquée dans le prélude, sauf qu’il dévie vers la dominante. Puis vient une longue fugue sur le thème magnifique, indiqué ci-après:
Ici de nouveau, la génialité de Bach dans l'art de la déclamation nous est montrée d’une façon éminente. L’intervalle d’une octave, par lequel il exprime l’universalité du christianisme, est des plus imposants. »,Saba“ signifie pour lui le monde entier, et „tous“ viendront une fois par troupes à la fête de la glorification du Seigneur. La construction de cette fugue prouve à quel point le maître est conscient de son
17]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0936.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿but dans la gradation des valeurs de forme. Le premier développement (basse, ténor, alto, soprane) n’est soutenu que par le continuo (orgue). C’est peu à peu seulement que viennent se joindre des instruments d’orchestre, qui renforcent d’abord le chant; après la première période, la fugue se développe en descendant. Puis les flûtes s’émancipent pour monter seules bien au-dessus du soprane. Viennent plusieurs passages où le thème est strictement observé. La phrase devient toujours plus brillante. Tout-à-coup, les cors qui se sont tus pendant toute la fugue, font une rentrée triomphale avec le thème ex. 5. L’orgue, comme eux, fait irruption à plein tutti. C’est alors que revient le prélude d’orchestre interprété plus haut; le chœur est simplement bâti entre deux préludes. La partie à l’unisson de la fin, est d’un effet saisissant I Elle fait comprendre le sens dune façon merveilleusement claire et simple; du monde entier, des pays de toutes langues, les hommes doivent se trouver unis dans un seul désir: louer le Seigneur ! ou, par extension, dans la foi en un même idéal de vie!
    Le n° 2 est un choral d’église catholique très ancien qui nous dépeint les rois mages rendant hommage à l’enfant Jésus dans sa crèche ; c’est en même temps un coup d œil rétrospectif jeté sur les modestes commencements du christianisme. La place qu’occupe ce choral est de nouveau une preuve de la perspicacité de Bach; car par ce simple choral, si modeste d’apparence, il renforce l’effet produit par le premier chœur.
    Un récitatif, n° 3, précède un air de basse: „De l’or d’Ophir" (avec cors anglais obligés); c’est un morceau d’un caractère sombre, assez étrange, dont l’idée principale tient dans le motif suivant:
On comprend pourquoi le maître a choisi pour cet air une nuance sombre, en se représentant que par sa place au milieu de la cantate, il constitue le point dynamique le plus bas; c’est à partir de cet air que la gradation reprend ; d’abord par le magnifique récitatif de ténor n° 5 et surtout par le délicieux air pour ténor: „Prends-moi, Seigneur". Cette pièce est unique parmi les airs de Bach, tant par l’instrumentation, qui aurait tout aussi bien pu être datée de 100 ans plus tard, que par l’originalité avec laquelle il traite la voix chantée, qu’il place parfois au milieu du tutti de l’orchestre. La partie où le premier chœur est accompagné par l’orchestre, est animée d’un fervent enthousiasme. Son développement est fondé sur le thème suivant:
    Quelques historiens sont disposés à croire qu’il s’agit de la transposition d’une pièce profane à l’origine. Mais ceux qui étudient quelque peu les cantates profanes de Bach, savent avec quel feu le maître s’entend à chanter l’amour terrestre. Certes, cette supposition a quelque raison d’être, car il s’agit bien ici d une pièce musicale de caractère presque profane. Quoi qu’il en soit, la composition telle que nous l’avons sous les yeux, est d’une maîtrise éminente et d’un effet saisissant. Le simple choral: „Mon Dieu, que ta volonté s°it faite", forme la finale de la cantate. Dans la parti-
19]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0937.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tion, Bach n’indique pas de quels instruments il doit être accompagné. Mais dans la règle, le choral de la fin est accompagné par tous les instruments du chœur d’entrée.
Cantate n» 190
„ Chantez à l’Eternel un cantique nouveau “
     C’est un vrai hymne d allégresse ! le cantique des cantiques de la joie ! Il est probable que cette cantate date de la fin de 1723 et qu’elle a été exécutée pour la première fois le jour de l’an 1724. Malheureusement un sort fatal pesait sur elle. Bach en remania les deux phrases à l’occasion des fêtes d’ouverture du Jubilé de la Confession d’Augsbourg, le 25 juin 1730. La partition originale et un grand nombre des parties d’orchestre furent égarées dans l’église St-Nicolas et plus tard entièrement perdues. Il ne nous est resté que ce qui ne fut pas employé lors du Jubilé. A part les parties vocales et un plan de la partition qui se trouve à Berlin, on n’a pu retrouver que les voix des premiers et seconds violons. Mais l’on peu reconnaître à ce torse qu’il s’agit d une des œuvres les plus importantes de la littérature musicale. B. Todt à Essen a essayé de reconstruire l’œuvre. Lors du jubilé de la 275me année de la fondation du „Collegium musicum" de Winterthour, cette reconstruction fut exécutée pour la première fois. Malgré beaucoup d’imperfections dans la partition, certaines parties de cette œuvre me firent tant d’impression (j’étais alors collégien), que je me lançai intensivement dans 1 étude des cantates de Bach. Je peux dire que cette impression fut à plusieurs
20

égards décisive pour la direction que prit ma carrière artistique. L’espoir qu’il serait tout de même une fois possible de retrouver les cahiers originaux — je n’osais penser à la partition même — ou tout au moins quelques fragments qui pourraient permettre de reconstruire l’œuvre avec assurance, me décida à entreprendre toutes sortes de voyages. Chemin faisant, j’entrai en contact direct avec les connaisseurs et les interprètes de Bach les plus fameux: Siegfried Ochs, Max Reger, Woldemar Voigt, Karl Straube, Philippe Wolfrum, Max Seiffert et d’autres encore, ce qui fut pour moi une occasion d’enrichir précieusement mes connaissances. Les recherches du matériel perdu ne furent guère couronnées de succès. Mais l’étude la plus approfondie d’une centaine des cantates d’églises les plus importantes du maître, m’amena peu à peu sur la bonne voie. J’appris à connaître à fond Bach le logicien. Dans la suite, en me rendant compte à l’audition de beaucoup d’autres cantates, d’une distribution analogue des voix et d’architecture semblable, de l’effet merveilleux de l’orchestre de fête de Bach, mais surtout en entendant l’effet enchanteur des hautes trompettes, que le maître n’emploie qu’avec un extrême raffinement, je ressentais chaque fois un nouvel enthousiasme, si bien que je ne pus plus résister au désir de tenter moi-même la reconstruction de cette merveille d’architecture Musicale. Les erreurs de Todt étaient visibles. Son continuo manque d’élan et de vie; de plus, le contrepoint est défectueux. Et puis, la phrase du chœur Contre clairement que la fugue est à 5 voix et que la voix revient, dans le premier développement, à la I e trompette. Todt traite en général bien mal les trompettes. Probablement que par crainte des grandes dif-lcultés occasionnées par les tons élevés, il rabaisse
21]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0938.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ceux-ci aux tons moyens; mais ces derniers n’étaient pas exécutables sur les instruments employés par Bach, par conséquent ils n’entrent pas en considération pour la reconstruction. Je pris la liberté de m’en tenir, en cette question, essentiellement à des principes d’art; d’autant plus qu’aujourd’hui, nous trouvons des joueurs de trompettes à même d’exécuter d’une façon exemplaire les parties originales des trompettes de Bach sur les excellents instruments fabriqués par Alexander. En ce qui concerne les parties de hautbois, ce sont les violons qui fournissent la majorité du matériel pour l’alternance des instruments à cordes et de bois. Tout connaisseur des œuvres d’église de Bach trouvera qu’il va de soi que l’emploi de solos d’orgue, selon Todt, est chose impossible. On peut encore ajouter que l’idée de Todt, d’anticiper avec le choral: „Grand Dieu, nous te bénissons" en l’abaissant aux tons des trompettes, si attrayante qu’elle paraisse au premier abord, s’effondre quand on examine sérieusement la disposition architecturale de la phrase; sans compter que les trompettes du temps de Bach ne possédaient que les 4 dernières notes de la troisième 'octave, qu’elles netaient donc bonnes à rien pour le choral en la majeur.
    Lors même que j ai nettement conscience de la valeur problématique de la reconstruction d’un tel chef-d'œuvre, je crois pourtant, encouragé par l’approbation enthousiaste d’un Max Reger et d’un Woldemar Voigt, avoir réussi à donner à cette cantate la forme la plus rapprochée de l’original de Bach, au moins dans les parties les plus importantes.
    J aimerais exprimer ici ma reconnaissance envers le professeur Dr Woldemar Voigt, le distingué directeur de musique de 1 Université de Gottingue; je dois à sa connaissance approfondie de la littérature de Bach
ainsi qu’à ses expériences comme interprète distingué du maître, mainte impulsion précieuse.
     La composition de l’orchestre est déterminée d’après le plan de partition mentionné plus haut. C’est l'orchestre de fête : 3 trompettes solo en ré, des timbales, d’un chœur de hautbois à 3 voix, de l’orchestre d’instruments à cordes et du continuo. L’ouverture grandiose, unique en son genre, revêt la forme de sonate. Le magnifique thème principal (ex. n° 10),
10
dominé par un rhythme d’allégresse, nous introduit dans la phrase par les trompettes et timbales. 11 revient dans le chœur de hautbois, enveloppé par le jeu des trompettes et entrelacé par les délicieuses arabesques des violons. Après un prélude d’orgue, qui forme par lui-même une entité parfaite, c’est le chœur qui reprend le thème principal. Le chœur et l’orchestre expriment a tour de rôle ce thème d’allégresse qui trouve le comble de son expression dans les mots de la fin: „Que les élus en chœur chantent ses louanges". Le développement commence par une charmante alternance à 2 temps du chœur et de l’orchestre : «Chantez ses louanges", qui avec une adresse incomparable prépare le point culminant de la pièce, le choral à l’unisson: «Grand Dieu nous te bénissons" à faire son entrée avec un éclat éblouissant (ex. n° 11)
   Là-dessus commence une fugue à 5 voix sur le thème suivant (ex. n° 12) :
23]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0939.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                      il
                      01 •tet ms O de»' hof lo -	ht den Jfenn
auquel se joint le petit theme secondaire de l’exemple n° 13 :
                               13
La fugue présente deux développements: l’un de bas en haut qui finit par la lre trompette, et l’autre de haut en bas qui se termine par le continuo. La fugue est suivie par la seconde partie du choral a l’unisson : ,,Grand Dieu nous te bénissons , après quoi la reprise du thème principal commence avec r„Alléluïa“. Elle se développe conformément à la phrase principale et se termine par une imposante gradation.
    La seconde partie de la cantate nous donne le choral dans une forme populaire, chaque ligne étant interrompue par des récitatifs courts des solistes, semblables à des prières.
    L air pour alto qui suit, a les caractères du concerto grosso ; le continuo et les tutti y alternent avec vivacité.
    Dans le récitatif n° 4, le maître révèle son don génial délocution dans les paroles: „Conduis-moi sur des chemins unis" du délicieux arioso, animé d’une profondeur de sentiment incomparable.
    Une paix céleste se dégage du duo pour ténor et basse: „Sois mon seul bien" (avec hautbois d’amour obligé). Le prélude, l’interlude et le postlude débordent d’harmonie et d’adoration. Jamais une cantilène d’un phrasé plus délicieux et plus mélodique n’a été inventée! jamais quelquechose de plus consolant et déplus saisissant na été écrit! Voici le thème avec basse chiffrée pour orgue dans son entier (ex. n°14):
14
i' * ^ >i^**î t * ’-fiW 1 
                  - h ■ • 
                    f ; ^ 
                  ff5 J-  
                  L>r 1   
Un récitatif pour ténor, avec accompagnement des instruments à cordes et de l’orgue, fait la transition avec le choral final qui est accompagné par les trompettes et les timbales obligées. Avec un éclat solennel, les instruments de cuivre font résonner leur fanfare à la fin de chaque ligne du choral. Avec quel réalisme, au moyen de l’accord de quinte-sixte diminué, peu avant la fin, Bach ne nous dépeint-il pas la „ruine des hypocrites" !
25]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0940.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cantate no 104
„Berger d'Israël"
     La cantate Misericordia nous conduit dans un monde nouveau; c’est une pastorale d’église dans laquelle s’allient, en une union rarement plus belle, la grâce avec le sérieux, la suavité avec la profondeur. Le maître qui se complaît ici dans le lyrisme le plus doux, est-il le même que celui qui précédemment donnait à sa musique un tour si rigoureusement sobre? Un charmant mouvement de triolets domine le premier chœur, ce qui, avec les notes prolongées en points d’orgue de la basse, imprime à la mélodie les caractères extérieurs d’une musique pastorale.
     A côté de ses charmes mélodiques enchanteurs, le chœur est un chef-d œuvre de composition ingénieuse. Il est à 8 voix d un bout à l’autre : 4 voix pour le chœur et 4 pour les instruments à cordes et le continuo.
3	voix de hautbois se joignent aux 3 voix d’en haut du chœur pour les renforcer et leur donner leur timbre. Les instruments à cordes les enveloppent d’un filet de gammes berçantes et ondoyantes, absolument indépendantes. Dans le chant, des parties homophones succèdent à des fugues. Le motif suivant peut être regardé comme l’idée principale qui fournit le thème: ex. 15
Le ravissant thème de fugue (ex. n° 16) l’accompagne le long du développement:
Nous croyons voir un paysage doucement vallonné avec des troupeaux paisibles. Le thème prend deux fois la forme de fugue. C’est magnifique, comme la force d’ex-Pression des deux fugatos va croissant! Le premier fugato rappelle le gracieux début, le second même au majestueux coda. Le rhythme est d’un charme tout particulier; les mesures 9/s et 6/s (soit 3A) se succèdent en une suite variée; tantôt quelques voix chantent dans un rhythme à deux temps, tandis que les autres persistent dans le rhythme à trois temps, tantôt c’est l’inverse. Le sentiment rhythmique des chanteurs est mis a une rude épreuve !
    Un récitatif très court avec un arioso à trois temps précède l’air n° 3. L’orchestre qui accompagne ce dernier consiste en un continuo avec clavecin et en un chœur de hautbois à deux voix (en ce cas hautbois d’amour). Le premier motif principal (ex. n° 17) avec sa forme canonique, éveille l’idée très nette de quelqu’un qui se cache, qui se blottit:
17
Cette partie, contrairement au chœur, est maintenue dans des couleurs sombres. Avec quelle force le sentiment d’angoisse, exprimé dans une harmonie moderne *îu* rappelle Reger, ne pénètre-t-il pas l’âme!
    Puis vient un récitatif (n° 4) avec accompagnement de clavecin; il est suivi de l’air célèbre: «Bienheureux troupeau, Jésus t’ aime." Celui-ci compte avec raison Parmi les morceaux du maître qui sont préférés du Public; il est déjà très populaire. L’orchestre rend seul le superbe thème du chant (ex. n° 18)
27]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0941.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿te pille* te X«r de Je-JU Jh*a* bt'9lûe* fr Mer . a. Je SeA*+ Ole trtU üteueh **• Jffmmeb rete/t.
tandis que la partie vocale l’accompagne en contrepoint; elle le fait d’une façon si parfaite, que, par la beauté de l’invention, elle égale en tous points le thème.
     La cantate se termine dans un ton de paix, comme celui du commencement, par une strophe de psaume 23: L’Eternel est mon berger, je ne manquerai de rien. Aucun instrument de cuivre n’est employé dans cette cantate. Malgré cela, Bach y déploie une richesse de couleurs, recherchée en vain dans mainte partition moderne.
Cantate no 19 „Et une bataille s’engagea . .
Dimanche de la St-Michel
Composition de l’orchestre: 1 première trompette en ut
                          1 deuxième trompette en ut
                           1	troisième trompette en ut 4 premiers hautbois
                          4	seconds hautbois
                           3	cors anglais orchestre d’instruments à cordes orgue clavecin
     C’est une fête triomphale de l’armée céleste sur Satan et sa troupe. Le premier chœur débute immédiatement, sans prélude par un fugato sur ce thème:
 19
C est d’un effet prodigieux! Dans le développement, dune ardeur entraînante, le motif du serpent:
 20
 JcpJançjrent'hemen
Ü
m
joue un rôle principal. Dans la phrase du milieu, avec s°n „serpent furieux", son „dragon infernal", la sensation de combat est poussée à son comble. La lutte de l’archange ne sera pas vaine: „Mais St-Michel triomphe", Proclame le chœur renforcé par un mugissement d’orgue, »Et la troupe qui l’entoure mettra fin à la cruauté de Satan". L’armée céleste reste victorieuse; au milieu de gémissements pitoyables, les corps des dragons s’affaissent (vocalises descendantes; soprane descendant chro-matiquement). La reprise de la première partie termine Cette phrase. Un remarquable récitatif de basse (n° 2) Précède le délicieux air de soprane n° 3 (avec hautbois d amour obligés). Le thème principal est le suivant:
is?f ■ _--
29]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0942.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    L’image de la présence des mahanaïm qui accompagnent les hommes pas à pas, est très spirituellement exprimée par une trame épaisse dont les fils sont issus de la mélodie principale. Un récitatif pour ténor avec accompagnement d’instruments à cordes, nous mène à un air très long, de rhythme sicilien. La lourdeur frappante de la déclamation du texte laisse supposer avec assez de sûreté qu’il s’agit ici d’une parodie, écrite sans doute pour allonger une partie à l’origine purement instrumentale. Je la supprime régulièrement lors de concerts, car le texte de cet air n’apporte rien d’indispensable au développement du tout; au contraire, il gâte l’effet d’ensemble de toute la cantate par sa longueur peu ordinaire; mais je la supprime surtout, parce que j’estime que c’est un crime au point de vue artistique, que de fausser la connaissance de notre plus grand maître de la déclamation parmi les musiciens, en produisant de telles parodies qui n’ont d’intérêt que pour l’histoire de la musique. Vient un court récitatif de soprane, puis le choral de la fin avec trompettes et timbales. Ce dernier exhale une atmosphère de paix et de confiance et termine l’œuvre délicieuse dans une auréole de gloire.
    Cette cantate présente des difficultés de technique chorale peu habituelles. Elle compte parmi les pièces les plus difficiles du maître et était une des productions les plus brillantes de l’ancien chœur philharmonique de Berlin (S. Ochs).
Text der Kantaten
Texte des Cantates
Traduction libre par Mr. G. H. Moll, pasteur à Zurich]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0943.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Kantate Nr. 65 auf das Fest der Heilig-en drei Kônige:
„Sie werden aus Saba aile kommen"
Char:
      Sie werden aus Saba aile kommen,
      Gold und Weihrauch bringen,
      Und des Herren Lob verkiindigen.
Choral :
      Die Kon’ge aus Saba kamen dar,
      Gold, Weihrauch, Myrrhen brachten sie dar,
        Alleluja!
Recitativ fiir Bass:
       Was dort Jesaias vorhergeseh’n,
       Das ist zu Bethlehem gescheh’n.
       Hier stellen sich die Weisen bei Jesu Krippe ein,
       Und wollen îhn als ihren Konig preisen.
       Gold, Weihrauch, Myrrhen sind die kôstlichen Geschenke, Womit sie dieses Jesuskind im Stall zu Bethlehem beehren. Mein Jésus, wenn ich jetzt an meine Pflicht gedenke,
      Muss ich mich auch zu deiner Krippe kehren,
       Und gleichfalls dankbar sein:
      Denn dieser Tag ist mir ein Tag der Freuden,
      Da du, o Lebensfürst,
       Das Licht der Heiden, und ihr Erloser wirst.
      Was aber bring ich wohl, du Himmelskonig?
       Ist dir mein Herze nicht zu wenig,
      So nimm es gnâdig- an,
       Weil ich nichts Edler's bringen kann.
Arie fiir Bass:
       Gold aus Ophir ist zu schlecht,
      Weg, nur weg mit eitlen Gaben,
       Die ihr aus der Erde brecht.
       Jésus will das Herze haben.
       Schenke dies, o Christenschar Jesu zu dem neuen Jahr.
   Cantate n° . 65 pour la fête des Trois Rois Mages:
  „Ils viendront de Saba“
Choeur:
      Ils viendront de Saba par phalanges,
       Portant l’or et l’encens,
      Chantant au Seigneur les louanges.
Choral:
      Vous êtes venus, rois de Saba,
      Portant l’encens et la myrrhe et l’or,
        Alléluja !
Récitatif pour Basse :
      Ce qu’Esaïe avait prévu, prédit A Bethléhem s’est accompli:
      Devant la crèche, à genoux, le Mage prosterné Célèbre comme un Roi l’enfant nouveau-né.
   L’or, l’encens, la myrrhe, en offrande vénérable
      Sont destinés, à Bethléhem, à l’enfant né dans une étable
   O Jésus, je comprends ce que ce jour me prêche:
      Je dois aussi revenir à ta crèche,
      Reconnaissant, joyeux;
      Car ce beau jour au bonheur me convie,
      O Prince de vie,
      Lumière sainte et sauveur glorieux!
      Mais que t’apporterai-je, o Roi céleste?
      Mon cœur est un présent modeste.
      Par grâce, prends-le donc,
      C'est mon seul, c’est mon meilleur don!
/*,r Pour Basse:
      L’or de l’Ophir, c’est trop peu;
      C’est assez de vaine offrande Arrachée au sol pour Dieu:
      C’est le coeur que Dieu demande.
      Donne-le, comme un enfant,
      Au Christ pour le nouvel-an!
33]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0944.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Rezitativ fiir Ténor:
       Verschmahe nicht, du, meiner Seelen Licht, mein Rerz, das ich in Demut zu dir bringe.
        Es schliesst ja solche Dinge in sich zugleich mit ein, die deines Geistes Früchte sein.
      Des Glaubens Gold, der Weihrauch des Gebets, die Myrrhen der Geduld sind meine Gaben,
       Die sollst du, Jésus, fiir und fur zum Eigentum und zum Ge-schenke haben.
       Gib aber dich auch selber mir, so machst du mich zum Reichsten auf der Erden;
       Denn hab’ ich dich, so muss des g-rossten Reichtums Ueber-fluss mir dermaleinst im Himmel werden.
Arie für Ténor;
      Nimm mich dir zu Eigen hin,
      Nimm mein Herze zum Geschenke,
        Ailes, ailes, was ich bin.
       Was ich rede, tu’ und denke,
       Soll mein Heiland nur allein,
      Dir zum Dienst gewidmet sein!
Choral:
       Ei nun mein Gott, so fall ich dir Getrost in deine Hande,
      Nimm mich und mach’ es so mit mir Bis an mein letztes Ende,
      Wie du wohl weisst, dass meinem Geist Dadurch ein Weg entstehe.
      Und deine Ehr’ je mehr und mehr Sich in mir selbst erhôhe.
    Kantate Nr. 190: „Singet dem Herrn"
Chor:
      Singet dem Herrn ein neues Lied!
       Die Gemeinde der Heiligen soll ihn loben!
      Lobet ihn mit Pauken und Reigen,
       Lobet ihn mit Saiten und Pfeifen,
Choral:
       Herr Gott, dich loben wir!
Récitatif pour Ténor:
      Ah! reçois-le, Christ, soleil de ma foi, ce cœur qu’humblement ici je t’apporte;
      Il renferme des choses, en lui, comme un trésor, qui sont les fruits de ton Esprit;
      L’or de la foi, l’encens de l’oraison, la myrrhe du support: voilà mes présents.
      C’est pour toi, Jésus, à jamais, ils sont à toi comme une offrande sainte.
      Mais, à ton tour, ah! viens en moi, et je serai le plus riche sur terre,
      Puis, dans ton ciel, je jouirai quelque jour des plus hautes richesses en abondance.
Air pour Ténor:
      Prends-moi, Seigneur, tout à toi;
      Prends mon cœur, dans ta clémence:
      Jésus, Jésus, sois mon Roi!
      Que je parle, fasse ou pense,
      Je veux toujours, en tout lieu Te servir: tel est mon vœu!
Choral :
      Et maintenant, Seigneur, mon Dieu,
      Que je vive ou trépasse,
      De jour en jour, comme en tout lieu Je me fie à ta grâce.
      Toi, qui sais tout, viens jusqu’au bout Me guider sur la voie !
      Que ton amour de jour en jour Sois mon trésor, ma joie!
Cantate n° 190: „ Chantez à Dieu un chant nouveau"
Chceur ;
      Chantez, à Dieu chantez un chant nouveau.
      Que les élus en chœur chantent ses louanges.
      Accordez la flûte et la corde,
      Chantez son amour qui déborde!
Choral;
      Grand Dieu, nous te louons!
35]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0945.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Chor:
      Ailes was Odem hat, lobe den Herrn! Alleluja!
Choral:
       Herr Gott, dich loben wir
Rezitativ fiir Bass:
      Dass du mit diesem neuen Jahr
      Uns neues Gliick und neuen Segen schenkest,
      Und noch in Gnaden an uns denkest.
Choral :
      Herr Gott, wir danken dir,
Rezitativ fiir Ténor:
      Dass deine Gütigkeit in der vergangnen Zeit Das ganze Land und unsere werte Stadt,
      Vor Teurung, Pestilenz und Krieg behütet hat.
Choral:
       Herr Gott, dich loben wir,
Rezitativ fiir Alt:
      Denn deine Vatertreu hat noch kein Ende ;
      Sie wird bei uns noch aile Morgen neu.
      Drum falten wir, barmherz’ger Gott, dafür
      In Demut uns’re Hande
      Und sagen lebenslang
      Mit Mund und Herzen Lob und Dank.
Choral :
      Herr Gott, wir danken dir!
Arie fiir Alt:
      Lobe Zion deinen Gott, lobe deinen Gott mit Freuden. Auf! erzâhle dessen Ruhm,
      Der in seinem Heiligtum Fernerhin dich als dein Hirt Will auf grüner Aue weiden.
Rezitativ fiir Bass:
       Es wünsche sich die Welt,
       Was Fleisch und Blute wohlgefallt;
       Nur eins, eins bitt’ ich von dem Herrn,
       Dies eine hatt ich gern:
      Dass Jésus, meine Freude,
Chœur:
      Que tout ce qui respire adore Dieu! Alléluja! Choral:
      Grand Dieu, nous t’adorons!
Récitatif pour Basse:
      Car durant cette année encor
      Viendront bonheur nouveau, nouvelle grâce,
      Ton amour jamais ne se lasse.
Choral:
      Grand Dien, nous t’adorons!
Récitatif pour Ténor:
      Dans ta grande bonté, déjà dans le passé Notre pays, notre chère cité,
      Tu les as protégés de guerres, de fléaux.
Choral:
      Grand Dieu, nous te louons!
Récitatif pour Alto'.
      Ton amour paternel, amour éternel,
      Va se renouvelant jour après jour.
      Voilà pourquoi, Dieu bon, compatissant,
      Tu nous vois les mains jointes,
      Chaque jour, humblement,
      Pour te dire d’un cœur amant:
Choral:
      Grand Dieu, nous t’adorons!
Air pour Alto:
       Célèbre ton Dieu, Sion, célèbre-le dans la joie; Dis sa gloire à tous les cieux.
       Le'Dieu saint et glorieux,
      Comme un berger soucieux Veut te guider sur la voie.
Récitatif pour Basse:	v
      Le monde satisfait La chair et le sang à souhait.
      Pour moi, je demande au Seigneur Ce seul vœu de mon cœur:
      Que Jésus, mon partage,
37]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0946.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Mein treuer Hirt, mein Trost und Heil Und meiner Seelen bestes Teil,
       Mich als ein Schaflein seiner Weide
      Auch dieses Jahr mit seinem Schutz umfasse
      Und nimmermehr aus seinen Armen lasse.
       Sein guter Geist,
      Der mir den Weg zum Leben weist;
      Regier’ und führe mich auf ebner Bahn:
      So fang ich dieses Jahr in Jesu Namen an.
Daett fiir Ténor und Bass:
       Jésus soll mein Ailes sein;
       Jésus soll mein Anfang bleiben.
       Jésus ist mein Freudenschein :
       Jesu will ich mich verschreiben.
       Jésus hilft mir durch sein Blut;
      Jésus macht mein Ende gut.
Rezitativ fiir Ténor:
      Nun Jésus gebe
      Dass mit dem neuen Jahr auch sein Gesalbter lebe.
      Er segne beides, Stamm und Zweige,
      Auf dass ihr Gluck bis an die Wolken steige.
       Es segne Jésus Kirch’ und Schul’,
       Er segne aile treuen Lehrer,
      Er segne seines Wortes Horer.
       Er segne Rat und Richterstuhl,
      Er giess’ auch über jedes Haus In uns’rer Stadt die Segensquelle aus;
       Er gebe, dass auf’s Neu’ sich Fried’ und Treu’
      In unsern Grenzen küssen mogen.
      So leben wir dies ganze Jahr im Segen,
Choral:
       Lass uns das Jahr vollbringen Zu Lob dem Namen dein,
    Dass wir demselben singen •	,
       In der Christengemein’;
       Wollst uns das Leben fristen durch dein’ allmâchtig Hand, Erhalt’ dein’ liebe Christen und unser Vaterland.
      Dein’n Segen zu uns wende, gieb Fried’ an allem Ende; Gieb unverfalscht im Lande dein seligmachend Wort.
      Die Heuchler mach zu Schande hier und an allem Ort.
38
      Mon bon berger, ma seule paix Et mon sauveur à tout jamais M’introduise en son pâturage.
       Que chaque jour il veille et qu’il me garde Sous son regard et sous sa sauvegarde.
      Que son Esprit
       Qui vers le but seul me conduit,
     Guide mes pas sur un chemin uni	_
       Et qu’ainsi l’an nouveau en son nom soit béni .
Duo pour Ténor et Basse:
       O Jésus, sois mon seul bien.
       Jésus, sois là dès l’aurore Mon rayon, mon vrai soutien,
       Car c’est toi seul que j’implore.
       Mon salut est dans ton sang,
       Dans ta mort, sauveur puissant.
Récitatif pour Ténor:
       Viens, Jésus, donne
       Vie et force à celui que ta grâce couronne.
       Jésus, rends mon foyer prospère,
       Que son bonheur, sous ton ciel bleu, s’avere.
       Bénis l’église et ses pasteurs,
       Bénis l’enfant et son école,
       Pour tous, ohl bénis ta Parole;
    Bénis les juges instructeurs	, .....
       Verse sur toutes nos maisons, sur la cité des benedic ions
       Que ces deux grands bienfaits
       L’ordre et la paix
       Régnent toujours en nos frontières
       Et nous vivrons heureux l’année entière.
Choral:
      Que l'an nouveau proclame La gloire de ton nom,
      Et chaque jour notre âme En dira le renom.
       Protège notre vie, o Seigneur tout-puissant,
       Garde notre patrie et bénis tes enfants.
       Conserve-nous ta grâce, ta paix à qui trépassé. Nourris-nous sans limite des paroles de ieu Et confonds l’hypocrite en tout temps, en tou ieu]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0947.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Kantate Nr. 104: „Du Hirte Israël"
Chor :
       Du Hirte Israël, hore !
      Der du Joseph hütest wie der Schafe.
       Erscheine,
      Der du sitzest über Cherubim.
Rezitativ fiir Ténor:
       Der hôchste Hüter sorgt für mich,
      Was nützen meine Sorgen ?
      Es wird ja aile Morgen des Hirten Güte neu.
       Mein Herz, so fasse dich, Gott ist getreu.
Arie fiir Ténor:
       Verbirgt mein Hirte sich zu lange,
      Macht mir die Wüste allzu bange,
       Mein schwacher Schritt eilt dennoch fort.
      Mein Mund schreit nach dir,
      Und du, mein Hirte, wirkst in mir Ein glaubig Abba durch dein Wort.
Rezitativ für Bass (Jésus):
       Siehe, siehe, ich stehe vor der Tür und klopfe an.
      So	jemand meine Stimme horen wird und die Tür auftun, Zu dem werde ich eingehen und das Abendmahl mit ihm halten und er mit mir.
Rezitativ fiir Bass:
       Ja dieses Wort ist meiner Seelen Speise,
      Ein Labsal meiner Brust,
      Die Weide, die ich meine Lust,
      Des Himmels Vorschmack, ja, mein Ailes heisse,
      Ach sammle nur, o guter Hirte,
      Uns Arme und Verirrte;
      Ach, lass’ den Weg nur bald geendet sein,
       Und führe uns in deinen Schafstall ein.
Arie für Bass :
      Beglückte Herde, Jesu Schafe,
      Die Welt ist euch ein Himmelreich.
      Hier schmeckt ihr Jesu Güte schon Und hoffet noch des Glaubens Lohn Nach einem sanften Todesschlafe.
    Cantate n° 104: „0 Berger d’Israël"
Chœur:
       O Berger d’Israël, écoute!
      Tu gardes Joseph comme ton agneau ;
       Ecoute !
       Toi qui trônes sur les chérubins!
Récitatif pour Ténor:
       Pourquoi nourrir tant de soucis Puisque sur moi Dieu veille?
       Jamais il ne sommeille le berger des brebis.
       Mon cœur, rassure-toi, Dieu pense à toi.
Air pour Ténor:
      Si	mon berger longtemps se cache Et qu’au désert seul je me sache,
       Je vais, hélas! d'un pas tremblant.
       Il entend mon cri
       Et Lui me console et chérit
      Comme un Père aimant son enfant.
Récitatif pour Basse (fésus) :
       Ouvre, ouvre, je me tiens à la porte, je veux entrer; Entends-tu ma voix et veux-tu m’ouvrir?
       J entrerai dans sa demeure et nous prendrons la Cène ensemble, et toi, et moi.
Récitatif pour Basse :
      Oui! c’est ce mot qui rend mon âme forte Et rafraîchit mon cœur.
       Il m entoure de sa faveur,
       Avant-goût du ciel où Christ me transporte.
      Ah! bon Berger, sous ta houlette Nous cherchons ta retraite.
       La route est longue au pauvre pèlerin.
       Ah! conduis-le dans ton bercail, enfin!
Air pour Basse:
       Bienheureux troupeau, Jésus t’aime;
       En Lui le ciel est descendu,
       Sur terre tu vis en Jésus Et ta foi saisit le salut Quand sonnera l’heure suprême.
41]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0948.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Choral:
      Der Herr ist mein getreuer Hirt,
      Dem ich mich ganz vertraue ;
       Zur Weid’ er mich, sein Schaflein, führt, Auf schoner grüner Aue.
      Zum frischen Wasser leit’t er mich,
       Mein Seel’ zu laben kraftiglich,
      Durch’s sel’g-e Wort der Gnaden.
  Kantate Nr. 19: „Es erhub sich ein Streit"
Chor:
       Es erhub sich ein Streit.
      Die rasende Schlange, der hollische Drache,
      Stürmt wieder den Himmel mit wiitender Rache.
      Aber Michael bezwingt
      Und die Schar, die ihn umringt,
      Stiirzt des Satans Grausamkeit.
Rezitativ fiir Bass:
       Gottlob : der Drache lieg-t.
      Der unerschaffne Michael und seiner Eng-el Schar hat ihn besiegt ;
      Dort liegt er in der Finsternis mit Ketten angebunden Und seine Stâtte wird nicht mehr im Himmelreich gefunden. Wir stehen sicher und gewiss,
      Und wenn uns gleich sein Brüllen schrecket,
      So wird doch unser Leib und Seel’
      Mit Engeln zugedecket.
Arie fiir Sopran :
      Gott schickt uns Mahanaïm zu ; Wir stehen oder gehen,
      So konnen wir in sich’rer Ruh Fiir (Vor) unsern Feinden stehen. Es lagert sich, so nah, als fern, Um uns der Engel uns’res Herrn Mit Feuer, Ross und Wagen.
  42

Choral:
      Le Seigneur est mon bon Berger En qui je me confie.
      Il me conduit, loin du danger, Parmi l’herbe fleurie.
      Il me conduit aux sources d’eau Où l’âme boit tout à nouveau La Parole de vie.
    Cantate n° 19: „Un combat s éleva
Chœeur :
      Un combat s’éleva :
      Le dragon en fureur, serpent diabolique Voue au ciel sa rage satanique.
       Mais saint Michel, le brava,
      Son renfort de séraphins Au combat vint mettre fin.
Récitatif pour Basse :
      Dieu bon, le dragon meurt!
      O victoire des séraphins, victoire de Michel, le grand queur!
       Jeté dans la nuit, abattu,
       Lié de lourdes chaînes,
      Sa trace même a disparu Des célestes domaines.
       Il ne nous peut plus rien, dès lors ;
       Et si fureur nous effraie,
      Pour nous protéger, âme et corps,
      Les anges font la haie.
Air pour soprano :
      Dieu nous envoie aux saints combats Et notre cœur tressaille.
      Nous attendons en vrais soldats Le choc de la bataille.
      Autour de nous, à notre appel,
      Campe l’ange de l’Eternel,
       Avec nous il ferraille.
vain-
43]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0949.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rezitativ fiir Ténor:
      Was ist der schnode Mensch, das Erdenkind?
      Ein Wurm, ein armer Sünder.
      S chaut, wie ihn selbst der Herr so lieb gewinnt,
      Dass er ihn nicht zu niedrig schatzet Und ihm die Himmelskinder,
     Der Seraphinen Heer
     Zu seiner Wacht und Gegenwehr
      Zu seinem Schutze setzet.
Rezitativ für Sopran :
      Lasst uns das Angesicht der frommen Eng-el iieben,
      Und sie mit unsern Sünden nicht vertreiben oder auch betrüben, So sein (sind) sie, wenn der Herr gebeut,
      Der Welt Valet zu sagen,
      Zu uns’rer Seligkeit Auch unser Himmelswagen.
Choral:
      Lass dein’ Engel mit mir fahren Auf Elias Wagen rot.
      Und mein’ Seele mir bewahren Wie Laz’rum nach seinem Tod.
      Lass sie ruh’n in deinem Schoss,
      Erfüll’ sie mit Freud und Trost,
      Bis der Leib kommt aus der Erde Und mit ihr vereinigt werde.
Récitatif pour Ténor:
      Que suis-je donc? Un ver, né du néant,
      Un ver, pauvre et coupable.
      Mais le Seigneur fait de moi son enfant,
      De moi pécheur si misérable;
       Et sa grâce ineffable Charge les séraphins De couvrir les humains Comme un fort imprenable.
Récitatif pour Soprano:
      Contemplons dans l’amour la face des saints anges Et fuyons avec eux les péchés et les fanges.
       Ils sont les servants du Seigneur Pour le salut du monde;
      Gardant de la terreur Notre âme vagabonde.
Choral :
      Que ton ange, un jour, m'emporte Comme Elie au char de feu,
      Et mon âme, qu’il la porte Comme Lazare en son Dieu.
      Qu’elle repose en ton sein,
      Selon ton pieux dessein,
      Jusqu’à cette heure suprême Où mon corps revivra même.
45]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0950.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0951.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0952.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0953.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AVIS
  M. DENIJS, basse, étant tombé subitement malade, sera remplacé par M. REHFUS, basse, de Francfort-sur-le-Mein.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
