<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19220927'>27/09/1922</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0854.tif'/>
        <date when='19220927'/>
        <date when='19220928'/>
        <date when='19220929'/>
        <date when='19220930'/>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Ljadov, Anatolij Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Ljadov, Anatolij Konstantinovič</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE
Direction L. BARRAS
DEGEXÈVE
 QUATRE REPRÉSENTATIONS DE GALA
données par la célèbre compagnie des
d.e Serge cio DIAGHILEW
8 h. 45 - MERCREDI 27 SEPTEMBRE - 20 h. 45 PETROUCHKA
Scènes burlesques en 4 tableaux, livret de MM. Stkawinsky et Benois. Musique de Igor STKAWINSKY.
Scènes et danses composées etréglées par Michel FOKINE. Décors et costumes dessinés par Alex. Benois.
LES SYLPHIDES
Rêverie romantique en l acte, de Michel Fokine. Musique de CHOPIN.
Danses composées et arrangées par M. FOKINE. Décors de A. Socrate. — Costumes dessinés par A. Benois.
SHEHERAZADE
Drame chrorégraphique eu 1 acte, de MM. Fokine et Léon Bakst. Musique de RIMSKY-KORSAKOW.
Scènes et danses de Michel FOKINE.
Décors et costumes de L. Bakst.
8 h. 45 - JEUDI 28 SEPTEMBRE - 20 h. 45 CONTES RUSSES
Trois miniatures chorégraphiques avec épilogue et interludes dansés. Musique de A. LIADOW.
    Chorégraphie de Léonide Massine.
                      Décors et costumes de M. Larionow.
LE MARIAGE DE LA BELLE au BOIS DORMANT
Ballet classique de Marius Petipa.
Musique de P. TSCHAIKOWSKY.
Décors de A. Benois.
Costumes de A. Benois et de M""' N. Goutcharowa.
DANSES POLOVTSIENNES DU PRINCE IGOR
      Chorégraphie de Michel Fokine.
Musique de BORODINfi.
                       Rideau et décors de M. Rierich.
8 h. 45 - VENDREDI 20 SEPTEMBRE -20 h. 45 PETROUCHKA
Scènes burlesques en 4 tableaux, livret de MM. Strawinsky et Benois. Musique de Igor STRAWINSKY.
Scènes et danses composées et réglées par Michel FOKINE. Décors et costumes dessinés par Alex. Benois.
8 h. 45 - SAMEDI 30 SEPTEMBRE - 20 h. 45 CONTES RUSSES
Trois miniatures chorégraphiques avec épilogue et interludes dansés-Musique de A. LIADOW.
      Chorégraphie de Léonide Massine.
                      Décors et costumes de M. Larionow.
LES FEMMES DE BONR1E HUMEUR
Ballet en 1 acte, tiré de la pièce de C. Goldoni, arrangé par V’. Tommasini, chrorégraphie de L. Massine. Musique deD. SCARLATTI,orchestrée par Y. Tommasini.
LE MARIAGE DE LA BELLE BOIS AU DORMANT
Ballet classique de Marius Petipa.
Musique de P. TSCKAIKOWSKY.
                       Décors de A. Benois.
      Costumes de A. Benois et M"11' N. Godtcharowa.
DANSES POLOVTSIENNES DU PRINCE IGOR
     Chorégraphie de Michel Fokine,
Musique de BORODINE.
                          Rideau et décors de M. R<erich.
SHEHERAZADE
Drame chorégraphique, en 1 acte de MM. Fokine et Léon Bakst. Musique de RIMSKY-KORSAKOW
Scènes et danses de Michel FOKINE.
Décors et costumes de L. Bakst.
Régisseur général : M. Serge GRICORIEFF.	Chants du l'rmce Igor : TATIANOFF.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
          60 exécutants sous la direction de IVXa ERNEST ANSERMET Violon solo : M. F. CLOSSET.	Au piano : fflme Youra GULLER.
 JPovir le prise de® places, voir le tableau page 4 Locution (gratuite) ouverte au Thé&tre, à partir «lu 3* septembre (dimanche 21 compris), de lo A 18 h. «ans interruption. Location par téléphone, * partir du 35 septembre (Klan il 3.33).
BALLETS RUSSES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0855.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                     Genève, le 20 septembre 1922.
      MM
a nouvélle série de spectacles que les Ballets russes vont donner à Genève montrera mieux encore que lors de leur première tournée (3, 4 et 5 août 1922), l’œuvre accomplie depuis sa fondation par la célèbre compagnie de M. Serge de Diaghilew. Trois ballets importants, nouveaux pour Genève, s’ajouteront en effet à ceux qui, la première fois, ont eu le plus de succès, Pétrouchka, l’œuvre maîtresse de Strawinsky, le Mariage de la Belle au Bout donnant, tiré du meilleur ouvrage chorégraphique de Tchaïkowsky, et les Conte*) nudeJ, l'œuvre originale et si caractéristique imaginée par Massine et Larionow sur la musique de Liadow. Ainsi, les programmes de ces quatre spectacles présenteront le répertoire des Ballets russes dans les principales étapes de son évolution et dans ses manifestations les plus typiques et les plus heureuses.
      On sait que la compagnie Diaghilew a été la première à chercher dans l’art classique (italien et français) de la danse la source d’un art librement expressif. Elle a fait du ballet un spectacle complet, en réduisant la virtuosité de la danse, jusque-là principal mobile de l’art chorégraphique, à n’être qu’un des éléments du spectacle auquel concourent à titres égaux la musique et l’art décoratif, et en lui assignant un but plus élevé. Un tel art dépasse les limites d’un art exclusivement national, et c’est pourquoi, si les Ballets russes ont trouvé dans le folklore et les traditions de leur pays une abondante matière à leur inspiration, ils ont été conduits aussi à traiter d’autres sujets, que leur suggéraient, par exemple, le romantisme, les contes d’Orient ou la Comedia del a rte.
       En représentant le Alaruige de la Belle au Bout donnant, M.. de Diaghilew entend montrer par un de ses meilleurs exemples l’art chorégraphique tel
qu’il était cultivé dans les théâtres impériaux de Russie, sous l’impulsion de maîtres français comme Petipa, avant l’éclosion des tendances modernes. C’est encore l’art classique de la danse que montrent Les Sylphides, mais sous le couvert d’une rêverie romantique, dans une « atmosphère » créée par la musique de Chopin et le décor. Les Danses du Prince Igor, qui seront données cette fois-ci sous une forme plus complète, avec une scène chantée par Mlle TATIANOFF, montrent l’application au ballet de danses nationales. Shéhérazade, c’est l’utilisation libre des ressources de la chorégraphie et de la mimique, en particulier de ces mouvements de groupes qui sont la marque personnelle du chorégraphe Fokine, en vue de l’évocation de scènes orientales. La même recherche artistique se manifeste dans les Contes russes, mais cette fois-ci en vue de l’illustration de légendes enfantines, avec un caractère plus typiquement russe, et cette chorégraphie à la fois plus réaliste et plus stylisée, qui marque les créations de Massine. Avec Les Femmes de bonne humeur, le même chorégraphe Massine applique son art à faire vivre toute une comédie italienne, où se mêlent l’esprit d’un livret de Goldoni et de la musique de Domenico Scarlatti. Enfin, Pétrouchka, c’est le chef-d œuvre de cet art nouveau, musique, décors et chorégraphie ayant été conçus ensemble en vue de l’expression d’un même thème ; dans ces scènes burlesques, d’un caractère à la fois épique et dramatique, l’art chorégraphique atteint à la pureté du drame lyrique ; les trois éléments du spectacle y concourent à une expression homogène et complète sans le secours de la parole.
      Ces représentations seront en tous points semblables, interprétation, décors et costumes, à celles qui viennent d’avoir un si grand succès à l’Opéra de Paris.
4* 4* *î*
        La location (gratuite) s'ouvrira, pour les représentations îles 27 et 28 septembre, à partir du 23 courant (dimanche 2_j compris); pour celles des 29 et 3o, le 25 courant et jours suivants, au Bureau de location du Grand Théâtre, de 10 à 18 heures, sans interruption. — (Téléphone : Stand, 2.22, seulement depuis le 25 courant).
        X. B. — Les places retenues par téléphone devront être retirées au plus tard la veille du spectacle pour lequel elles ont été demandées, sinon on en disposera.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0856.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿0*»»
SKTTw 6
l Z Z V
Sioijixoao 81* aooi
l Z £ * j 2* «001
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>