<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19220928'>28/09/1922</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0848.tif'/>
        <date when='19220928'/>
        <name key='Ljadov, Anatolij Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Ljadov, Anatolij Konstantinovič</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
     Direction : L. BARRAS
   Jeudi 28 Septembre 1922
     à 30 keures trois quarts précises
REPRESENTATION DE GALA
BALLETS RUSSES
  Compagnie Serge de DIAGHILEW
    avec le concours de
1 Orckestre Je la Suisse romande
  Direction : Al. Ernest ANSERMET
G
63
PROGRAMME
                        H. VAIRV8, 1ER EVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0849.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONTES RUSSES
Contes populaires composés par M. Léonide Màssinb. Musique de A. LlADOw. — Chorégraphie de Léonide Màssinb. Rideaux, décors et costumes, par M. Larionow.
Prélude dansé................................................................M. Nicolas Zverew
Kikimora.
KLkimora......................................................................La Nijinska
Le Cbal........................................................................M. Stanislas Idzikowsky
Danses populaires.
Mrae8 Bewicke, Nemtchinova, Krasovska, Damaskina, Plotnikova, Gostimilova, Zalevska, Savitska. — MM. Zverew, Pavlow, Mikolaïtchik, Fedorow, Wïnter, Semenow, Singaevsky, Savitzky, Kornetsky, Michaïlow, Skibine.
Complainte de la Princesse Cygne.
La Princette Cygne........................... Mmo Lubov Tchernicheva
Bova Korolovitch.
Bova Korolovilcb............................. M. Jean Jazvinsky
Les sœurs de La Princesse : MU1M Allanova, Evina, Soumarokova, Klementovitch, Komarova, Maikerska, Oumarokova II, Rosenstein.
Les Funérailles du Dragon (Proccâôion suivie de Dante).
Mmo Vera Nemchinova et M. Nicolas Zverew.
Baba-Yaga et Epilogue.
Baba-Yaga................................. M. Nicolas Kreinnew
La petitefiLLe................................ Mme Hélène Antonova
Les diables : MM. Singaevsky, Pavlow, Winter et tous les Artistes.
ARGUMENT
    D'une série de petites légendes populaires russes, d'origine ancienne, M. Léonide Massine a tiré une suite de tableaux représentant des réjouissances populaires.
     La Danée d'un marchand ambulant précède la première légende où l'on voit Kikimora, la personnification de la Méchanceté, qui fait son apparition dans le monde. Kikimora est gardée dans son berceau par son fidèle srrviteur le Chat, symbole de la malice humaine. Mais quand Kikimora commence à devenir forte, elle saute hors de son berceau et force son protecteur à accepter le combat. Elle est victorieuse. Elle tue le Chat et s'échappe. Le colporteur, qui raconte l'histoire, est terrifié lui-même par la vue de la méchanceté lâchée en liberté à travers le monde.
     Les Bouffonnerieô ruétiqueô qui suivent représentent une fête grotesque où le Chat et Kikimora sont acclamés par la foule.
     La seconde légende met en scène d'abord la Princesse Cygne qui a été ensorcelée par un horrible dragon. Il ne lui est permis de sortir que la nuit sur les bords du lac qu'elle aime jusqu'à ce que son sauveur apparaisse. Et quand vient l'aube, ses sœurs la revêtent de son manteau royal et l'emmènent dans le palais où le dragon la garde captive.
     Sur la scène apparaît soudain Bova Korolovilcb, une sorte de Don Quichotte russe, qui court les vastes steppes de la Russie dans l'unique dessein de vaincre le mal. Il arrive ainsi dans le pays où le mauvais dragon tient la Princesse en son pouvoir. Les sœurs supplient le preux chevalier errant de délivrer l'infortunée victime. Bova Korolevitch saute à bas de son cheval et, après une courte lutte, il tranche les têtes du monstre. Il ressuscite la princesse d'un baiser, mais malgré ses prières, il repart à la recherche de nouveaux exploits.
     Dans une procession, à la fois tragique et gaie, les paysans organisent les obsèques des têtes du dragon et la cérémonie se transforme soudain en une danse joyeuse.
     Baba- Yaga est le sujet de la Iroiôieme légende. C'est une ogresse qui vit, avec les démons qui la servent, dans une profonde forêt où une petite fille s'est égarée. Les démons rient et dansent autour de la pauvre enfant et l'entraînent vers l'ogresse qui l'attend pour la dévorer. Mais soudain l'enfant fait le signe de la croix et les forces du Mal sont brisées. Les paysans s’attroupent dans la forêt et la scène finit par une danse générale dans laquelle tous les personnages se réunissent aux paysans en fête.
LE MARIAGE
DE LA
BELLE AU BOIS DORMANT
Ballet classique de Marius Petipa, chorégraphe français (1833-1910) représenté à l’occasion du centenaire de sa naissance.
Musique de P. Tchaïkowsky. — Décors et costumes de M. Alexandre Bbnois. Les costumes des Contes de fées sont de Mm® Natalie GOUTCHAROVA. Exécutés par les Maisons P. DE PlTOEFF et ROSSIGNOL.
Les danses des Afarquises, Duchesses, de Barbe-Bleue, Shéhérazade, des Trois Ivan et la Variation du Prince charmant sont composées par La NlJINSKA.
 I.	- Prélude. — II. - Polonaise. Mme* Allanova, Komarova, Evina, Soumarokova I, Nemchinova, Soumarokova II, Rosenstein, Gostimilova, Plotnikova, Zaleska. — MM. Jazvinsky, Fedorow, Pavlow, Winter, Singaevsky, Savitzky, Skibine.
 III.	- Pas des Sept Demoiselles d’honneur et de leurs Cavaliers. —a) Adagio. — b) Sept
       variations. La Nijinska, Mm0B Tchernicheva, Klementovitch, Nemchinova, Schollar, Doubrovska, Damaskina. — MM. Idzikovsky, Vladimiroff, Viltzak, Kremnew, Zverew, Mikolaïtchik, Nikitine.
 IV.	- Scène et Danse des Duchesses. Mmo* Allanova, Krasovska, Komarova, Gostimilova,
Soumarokova. — MM. Fedorow, Jazvinsky, Winter, Singaevsky, Michaïlow.
 V. - Danses des Marquises. Mmo9 Zaleska, Evina, Nemchinova, Gostimilova, Soumaro-kova II, Rosenstein. — MM. Savitsky, Winter, Michaïlow, Fedorow, Skibin, Singaevsky.
 VI. - Farandole. Le Corps de Ballet.
CONTES DE FÉES
VII. - Florestan avec ses Sœurs. M,leê Allanova, Damaskina et M. Zverew.
VIII. - L’Oiseau bleu. Mlle Schollar et M. Idzikovsky.
IX. - Le Chaperon rouge. MUe Antonova et M. Mikolaïtchik.
X. - Barbe-Bleue. M11*18 Tchernicheva, Doubrovska et M. Federow.
XI. - Sheherazade. Mlle Maikerska, MM. Semenov et Pavlow.
XII. - Les Princesses de porcelaine. Mllw8 Bewicke, Soumarokova I et M. Kremnew.
XIII. - Les trois Ivan. MM. Viltzar, Mikolaïtchik et Karnetzki.
XIV. - La Princesse de l’Aurore et le Prince enchanteur (Pas de deux) — Adagio Variations — Coda. Mlle Vera Nemtchinova et M. Vladimiroff.
XV. - Mazurka. Tout le Corps de Ballet.
ARGUMENT
 Le Afariage de la Belle au Bois dormant est le dernier acte d’un grand ballet de Marius Petipa et de Tchaïkowsky, qui fut représenté pour la première fois au Théâtre Impérial de Petrograd, il y a une trentaine d’années, avec une somptuosité et une magnificence sans pareilles.
Depuis lors ce ballet n’a pas quitté la scène, devenu le spectacle favori du public russe.
 La chorégraphie classique fut cultivée en Russie aux Théâtres Impériaux tout le long du XIXe siècle par des maîtres de ballet français, tels que : Didelot, Perrault, Saint-Léon, Petipa. C’est grâce à eux que les vieilles traditions de cet art subtil, — hélas 1 prêt à disparaître, — ont été scrupuleusement conservées dans les écoles impériales de danse de Petrograd et de Moscou, où se sont formés les célèbres artistes des Ballets russes dont les noms ont acquis de nos jours une notoriété mondiale.
 Ces traditions, nous les retrouvons dans La Belle au Boid dormant, ce chef-d'œuvre de l’art chorégraphique où ses éléments les plus purs sont réunis et savamment combinés pour y atteindre la perfection, tant au point de vue de la beauté des mouvements plastiques qu'à celui de la virtuosité.
 Le dernier acte de ce ballet représente la fête donnée à l'occasion du mariage de la Princesse Aurore. Nous y voyons des pat d'ensemble classiques entrecoupés de soli ou variations et suivis d'une série de pas de caractère donnant l'expression chorégraphique des Contes de fées de Perrault. Puis vient, d'après la tradition, le pas de deux classique, dansé par la Princesse et son fiancé, et le tout se termine par un grand finale, sur un thème de mazurka, exécuté par tous les artistes de la troupe.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0850.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DANSES POLOVTSIENNES
  DU
PRINCE IGOR
   Chorégraphie de M. Fokine. — Musique de Borodine. Décors et costumes de M. Rœrich.
Femmes polovUiennea.
Mmes Doubrovska, Klementovitch, Allanova, Zaleska, Nemtchinova, Komarova, Soumarokova l, Soumarokova II, Krasovska, Maïkerska, Plotnikova, Gostimilova.
Jeunes fille a polov bienne 4.
Mmes Schollar, Bewicke, Antonova, Damaskina, Evina, Rosenstein, Savitzka, Grekulova.
Guerriers polovUiena.
MM. Fedorow, Jazvinsky, Semenow, Pavlow, Kornetzky, Skibine, Singaevsky, Michaïlow, Winter, Stepanow, Nikitine.
Jeunet polovUient.
MM. Kremnew, Zverew, Savitzky, Mikolaïtchik.
Cbanl : M,le Tatianoff.
Régisseur général : M. Serge Grigorieff. L’Orchestre est dirigé par M. Ernest Ansermei.
   DISTRIBUTION
Une jeune fille polovLsienne Une femme polovUienne Un chef polovtàien........
La Nijinska
Mrae LubowTchernicheva M. Pierre Wladimiroff]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>