<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19230107'>07/01/1923</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de l'Athénée</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1111.tif'/>
        <date when='19230107'/>
        <name key='Dowland, John' type='person' role='cmp'>Dowland, John</name>
        <name key='Byrd, William' type='person' role='cmp'>Byrd, William</name>
        <name key='Peerson, Martin' type='person' role='cmp'>Peerson, Martin</name>
        <name key='Bull, John' type='person' role='cmp'>Bull, John</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Du Fay, Guillaume</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de l&apos;Athénée'/>
        <page><![CDATA[﻿KXECXJTAICCTS
Soprani : Mlles Yvonne Martin, Odette Mossaz,
Mrae Maroussia Girard, M"'1 Thérèse Soravia, Gabrielle Louot,
Alti : Mlles Rose et Ida Soravia, Odette Martin, Mme Berthe Dow.
Ténors : MM. Eugène Wiblé, Wallace Dow.
Basses : MM. Kœnig, Durand, Godel.
Instrumentistes : Mlles Rose Soravia (violon), Ida Soravia (violoncelle), Sengiet (alto).
Le Troisième Concert aura lieu le Jeudi 8 février	à 20 h. et demie,
SALLE DU CONSERVATOIRE. — Au programme : Divertimento de Mozart - Histoire du Soldat de Strawinsky, exécutés par quelques musiciens de l’Orchestre Romand sous la direction de M. Ernest Ansermet.
Abonnements et souscriptions chez MM. ROTSCHY frères, Corraterie, 22.
Imp. H. Jarrys — Genève
 es “ Nouvelles Auditions ”
GEKBYE
SALLE DE L’ATHÉNÉE
Dimanche 7 Janvier 192), à 20 h. et demie
DEUXIÈME CONCERT
avec le concours de
Mme Wanda LANDOWSKA
CLAVECINISTE et du
GROUPE MOTET sous la direction de MUe Lydie Malan

Un THÉ sera servi après le Concert dans les salons de l’Athénée (prix 1.50)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programme
i . Madrigal « Awake sweet love »
 Dowland (1563-1626)
Chœur à quatre voix.
2.	a) The Bells..........
  b)	The Fall of the Leafe
 c)	A Oigge...........
  d)	The Kings Hunt.....
William Byrd (1542-1623) Martin Pur son (1613-16&0)
John Bull (15«2-1628l
 Clavecin.
3. Chœur à trois voix avec accompagnement
 4. Les Folies Françaises ou les Dominos... Fr. Couperin le Grand
 La Pudeur sous le Domino couleur de rose. L’Ardeur sous le Domino ircarn.it L’Espérancc bous le Domino vert.
 La Fidélité sous le Domino bleu.
 La Persévérance sous le Domino gris de lin.
 La Langueur sous le Domino violet.
 La Coquetterie sous différents Dominos.
 Les Vieux Galants et les Trésorières surannées sous les Dominos pourpres et feuilles mortes.
 Les Coucous bénévoles sous les Dominos jaunes. La Jalousie taciturne sous le Domino gris de maure. La Frénésie ou le Désespoir sous le Domino' noir. Clavecin.
 de violon alto et violoncelle
 Dufay (1350-1432)
 La Virginité sous le Domino couleur d’invisible.
 (1668-1733)
5. a) La Pastorale.............
b)	Sonate pour claviers croisés
c)	Sonate en fa majeur.......
d)	La Chasse...............
 Clavecin.
6. Madrigal « Era l’anima mia » Chœur à cinq voix.
 Monteverde (1565-1649)
CLAYSCIK PLEYEL

Donenico Scarlatti
(1683-1757)
M
Shakespeare et les virginalistes
SONNET CXXVIII
                 Quand tu viens, ma musique, aux lamelles bénies Du berçant virginal1 promener tes doigts blancs,
                  Et de ses fils d argent tirer des harmonies Qui ravissent mes sens et mes esprits tremblants,
                 J’envie en'moi le saut léger des touches mues Qui baisent le fuseau rondelet de tes doigts,
                 Et mes lèvres que fuit une moisson perdue ' Rougissent de l’orgueil de ces lames de bois.
                 Pour qu’on les baise ainsi, qu’une métamorphose Auprès de toi le change en ces hochets dansants Que d'un geste rapide effleure ta main rose,
                  Bois morts, mais plus comblés que mes désirs vivants !
Verse à ces impudents le lait dont tu me sèvres,
Réserve-leur tes doigts, mais livre-moi tes lèvres.
(I.es Sonnets de Shakespeare, en français, par Charles-Marie Garnier, Paris. 1907.}
  Shakespeare adorait la musique. Des centaines de passages dans son œuvre nous parlent de cette passion et si, dans le Marchand de Venise, il s’écrie :
  « L’homme qui n’a pas de musique en lui ou qui n’est pas ému par l’harmonie des doux sons, est fait pour les trahisons, les stratagèmes et les larcins; les mouvements de son âme sont sourds comme la nuit et ses affections ténébreuses comme l’Erèbe ; ne vous fiez jamais à un tel homme », c’est qu’il y croit profondément.
  Quelle était cette harmonie qui ravissait les sens du grand poète, quel était le timbre de ces doux sons qui suffisaient pour l’émouvoir avec tant d’intensité ?
  Il n’y a pas longtemps, l’Angleterre était considérée comme n’ayant jamais eu de musique. Et tandis qu’on glorifiait en Hændel cet Allemand italianisant, le seul génie national, la musique anglaise demeurait abandonnée, oubliée sous une couche épaisse d’ignorance générale. Les pieux musicologues, après de longues recherches, vinrent la révéler, cueillir et porter à la lumière. Et ce fut un émerveillement. Elle apparut jeune, d’une fraîcheur de primitifs, éclatante de couleur, au parfum sauvage du chant populaire.
  Vocale ou instrumentale, la musique, à l’époque de Shakespeare, était en plein épanouissement. Les madrigaux des Gibbons, des Morley, des Dowland, les pièces descriptives, savantes et à danser, pour clavier, des Byrd, des Bull, des Peter Philips, des Peerson, retentissaient à la cour et partout ailleurs. La famille Tudor cultivait la musique, Catherine d’Aragon adorait jouer du virginal *. Henri VIII possédait une belle collection d’instruments, parmi lesquels un grand nombre de virginals, et la passion d’Elisabeth pour la musique était notoire.
  Shakespeare fut très au courant des créations musicales de ses contemporains. Il eut même une parfaite connaissance du virginal et de sa structure. Dans son adorable sonnet, la tendresse amoureuse pour la
   *	Terme anglais pour épinette.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1113.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿&
joueuse se mêle a une description précise de la mécanique de l’épinette. Cet instrument, très aimé à l’époque, eut la plus grande vogue, non seulement à la cour, mais dans tous les milieux de la société anglaise. Il a su inspirer aux musiciens des chefs-d’œuvre pleins de poésie, de force et de saveur. Comment se fait-il que cette grande musique ail été pendant des siècles oubliée et méconnue? Je crois qu’il faut en chercher l’explication dans l’éternelle fluctuation de notre goût. Et notre ravissement à écouter les Cloches, de Byrd, est comparable à la joie émerveillée qu’éprouvèrent les artistes raffinés, fatigués du romantisme, à la vue de la Primavera, de Boticelli. Seulement, voilà ! Nous, musiciens, nous sommes un peu en retard. Voici pourquoi, dans une représentation d’un Henri, de Shakespeare, on nous sert, en fait d’illustration musicale, toujours encore des fragments de la Symphonie écossaise, de Mendelssohn, ou une Marche militaire, de Schubert, tandis que l’admirable Oxford March, de Byrd, que Shakespeare aimait tant, reste ignorée.
  Cependant, même le public commence à comprendre et à goûter les merveilles du passé. Et, tôt ou tard, des gens au goût affiné nous aideront à élever des musées où nous pourrons entendre nos Breughel, nos Memling, nos Velasquez, ainsi que les peintres peuvent admirer les leurs. Nous pourrons ainsi prolonger notre vie par le souvenir de temps qui ne sont plus.
François COUPERIN LE GRAND (1668-1733).
   Le plus admirable des interprètes, le plus inspiré des compositeurs français du xvin' siècle. Ses pièces de clavecin sont J’une richesse d’invention et d’une saveur harmonique incomparables. Il connaissait à fond toutes les ressources du clavecin, ce qui rend ses pièces injouables sur tout autre instrument.
Domenico SCARLATTI (1683-1757).
SONATES
   Les virtuoses d’aujourd’hui, nourris de l’esthétique romantique, en exagérant, en grimaçant, écrasent d’une sonorité trop lourde les purs et délicats contours des œuvres du xvme siècle Rien ne nous prouvera mieux combien ils s'éloignent de l’esprit de cette époque que la préface de Domenico Scarlatti, qui se trouve en tête de ses sonates. En nous initiant à l’esprit de son œuvre faite de grâce, de légèreté, de mordante ironie, Scarlatti nous dit de quelle manière il désire être interprété.
AVERTISSEMENT DE L’AUTEUR
          « Lecteur,
   « Ne t’attends pas, que tu sois dilettante ou professeur, à trouver dans ces compositions une intention profonde, mais plutôt un ingénieux badinage de l’art pour t’exercer au jeu hardi sur le clavecin. Aucune vue d’intérêt, aucun but d’ambition, mais l’obéissance m’a porté à les publier. Peut-être te seront-elles agréables et plus volontiers alors obéirai-je à d’autres ordres de te complaire par un style plus facile et plus varié. Montre-toi donc plus huinain que critique et ainsi tu accroîtras ton propre plaisir. Pour t’enseigner la disposition des mains, je t’avise que le « D » indique la main droite, et le «G» la main gauche Vis heureux ! »
   En 1709, à Rome, chez le cardinal Ottoboni, il y eut entre Hændel et Scarlatti un tournoi qui se termina par un triomphe égal des deux maîtres.
Wanda LANDOWSKA.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>