<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert symphonique populaire
            <date when='19221126'>26/11/1922</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1027.tif'/>
        <date when='19221126'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Cinquième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                       L’Orchestre sera
 M. Ernest ANS ER MET
Entre la /'<• et la ?<’ partie : Enlr'acte de 50 minutej. — BUFFET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
   SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 26 novembre 1922, à jj h. précise*
CINQUIÈME
Concert Symphonique
         POPULAIRE
1.	SYMPHONIE n° 5, en ji bémol..... Schubert
      a) Allegro. — b) Andante con moto. c) Menuetto. — d) Allegro vivace.
2.	CONCERTO GROSSO, op. 6, n° 2, en Ja majeur...................... Hændel
       Andante larghetto - Allegro - Largo.
      Allegro ma non troppo.
         Concerhno : MM. Closset, Lacroix et de Sanctis.
DEUXIÈME PARTIE
3.	LE SOMMEIL DE PSYCHÉ..... C. Franck
4.	L’AMOUR SORCIER (ire audition). .Manuel de Falla
       a)	Introduction et scène. — Danse de la frayeur.
      b)	Le cercle magique. — Danse rituelle du feu.
      c)	Pantomime. — Danse du jeu d’amour. — Final.
5.	CAPRICCIO ESPAGNOL......... Rimsky-Korsakolf
      a)	Alborada. — Variazioni. — Alborada.
      b)	Scena e conto gitano. — c) Fandango Asturiano.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
H. JARRVS, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1028.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alüsiqüe et Ir^tFürrçeots
I^OTSCHY frêre$
22, Gorraterie - GENÈVE
ont en nr)aga»in, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORGHBSTRE, petit foripat, de toute» le» oeuvre» jouée» dar)» le» concert» d’abonnenrjept, pour autant qü’elle» ont été publiée».
ABONSKUEKT très bien assorti, complété pas toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
E - Eiltf
Rhône
GRANDS M A G A 5I Ni .
B’ILECTUICITE

donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en l’acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties. Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres, dès 1723, c’est toujours à Corelli qu’il se rattache de préférence ; et même il est, à certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerti, dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même la éinfonia (ouverture). C’est ce dont le blâmeront les théoriciens. Et c’est ce dont je le louerai. Car il n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée ; mais il a laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait besoin ; et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.
  La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par l'extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été composés, — chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine,
—	fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de M. Kretzschmar, de grands StimniungsbiIder (des peintures d’impressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre changement d’émotion peut se faire sentir.
  Certes, elles ne sont pas toutes d’égale valeur ; le fait même qu’elles sont sorties de l’inspiration d’un moment est cause de leur extrême inégalité. Mais si l’on veut être juste, il faut aller droit aux chefs-d’œuvre, et avant tout, au second Concerto en fa majeur, que je nommerai le concerto beethovenien : car on y trouve un peu de l’âme du maître de Bonn. Pour M. Kretzchmar, l’ensemble évoque une belle journée d’automne, —• le matin, où le soleil lutte encore contre quelques nuages, l’après-midi, la joyeuse promenade, le repos dans la forêt, —• enfin le retour heureux et attendri. Il est difficile, en effet, de ne pas avoir, en l’écoutant, des impressions de nature. Le premier a ridante larghetto, qui fait songer par moments à la Symphonie Pastorale, est la rêverie d’un beau jour ; l’âme se laisse bercer par les murmures des choses, s’engourdit et s’endort. La tonalité flotte de fa majeur à ai bémol majeur et à sol mineur.
  L’allegro en ré mineur qui suit est un jeu allègre et fin, un dialogue bondissant entre les deux violons soli du concertino, puis entre le concerlino et le grosso. Là encore, certains passages des basses, robustes et rustiques, rappellent la PasLorale.
  Le troisième morceau, un largo en si bémol majeur, est une des pages instrumentales où Hændel a mis le plus de lui-même. Après sept mesures de largo, dans lesquelles le concertino alterne rêveusement avec le tutti, deux mesures adagio, langoureusement élargies, font tomber cette rêverie dans une sorte d’extase.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1029.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿35»?=-
SAUTÎER & JAEGER
!2,Fusterle.	-* T« ltond.ai-34.
 VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS • ACCORDS • RÉPARATIONS
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
LIzr°Pr,.d“ TRFPHONOLA
 ressemble à s’y méprendre au jeu original de l'artiste
         Les grandsjJMagasins de
Chaussures ARYS, s. a.
        29, RUE DU RHONE, 29
*e Tendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans et genre Voye^ h* étalages et les priée
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.

&
A.VU PO
RUiOCHERAL DUFOUR 22.
GENÈVE.
«
Tout ce qui concerne le violon
Atelier spécial
de
Réparation et de Fabrication L'ARCHET ET TOUS LES ACCESSOIRES
SPÉCIALITÉ
Cordes justes à bout jaune et noir les meilleures et les moins chères de toutes.
R
cîxtir£iL)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1030.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ÇJfauie ^TJlode
Sr>
imone
15, Q{ue du Q{hône
(C*fépfîone J’iand 72.85	1er étage
ERNEST GHRQON TRILLEUR
PK/1E5
ET
JhE^BoUtQ
ENO.ISH-
SPOKEN.
PLRCEw-nCM-HRPj
r'PNÈxm	«W5PRICMT
GENEVE jDEirrscM
j]t>’l»tlMt|t|*t'M,i|i(lll)l'lf(l|ît|||IMIH|tiiii|>)||tfî|(|i)||f|,fit|.tii|riii|inii-t'M?>7g(ii(iî;ioi(>IHil|l,lf|.'';;
  Puis, un larghetto andante e piano égrène un chant mélancolique et tendre. Et le largo reprend. Il y a dans ce petit poème une mélancolie qui semble faire revivre des souvenirs personnels. — \J allegro ma non troppo qui termine est au contraire d’une bonhomie joviale, toute beethovenienne encore ; il semble être chanté, comme en marchant, sur un rythme pizzicato 3/4 très marqué. Au milieu de cette marche, s’élève une phrase des deux violons du concertino qui est comme un hymne de gratitude pieuse et tendre.
                                  D’après « Hændel » de Romain Rolland.
César FRANCK
Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Fans le 9 novembre 1890.
LE SOMMEIL 1)E PSYCHÉ
  Payché est un poème symphonique en plusieurs parties, pour orchestre et chœurs, une des dernières créations du maître, dont la première audition eut lieu aux concerts Colonne, le 23 février 1890.
  L’orchestre seul se fait entendre dans le prélude, qui a pour titre le Sommeil de Psyché. Ce prélude est construit sur deux thèmes dont 1 un, vague, mélancolique et comme flottant, représente la rêverie errante de Psyché; l’autre, empreint d’une aspiration de tendresse passionnée qui s’ignore, sert plutôt à personnifier Psyché elle-même.
                                                   *1* .*!*
Manuel DE FALLA
  Le premier compositeur qui, en Espagne, chercha à se créer un style personnel fut Felipe Pedrell et s’il ne restait de son œuvre que l’exemple qu’il donnait ainsi aux jeunes musiciens, cela suffirait à perpétuer sa mémoire. Vint ensuite Albeniz, dont la faculté créatrice géniale ne fut compromise que par un trop grand attachement à certain style étroitement pianistique. Puis, le malheureux Granados, qui chercha à éviter précisément l’esclavage des formules musicales populaires en s’inspirant du style galant du XVIIIe siècle espagnol. Aujourd’hui, toute une phalange de compositeurs suivent les traces de leurs aînés avec des fortunes diverses. Le plus accompli paraît]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1031.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ COURS ET LEÇONS TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
 Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la |Confédération, s
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
 Grand choix d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON
                            DESSINS - DENTELLES
Marque dépotée Téléphona : Stand 52.64
 BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
7(ue de 7(ive, 14-	1er étage

être Manuel de Falla (prononcez Faya), qui s’est fait connaître déjà par des pièces de chant, de piano, un drame lyrique intitulé la fie brève, représenté à l’Opéra-Comique de Paris avec un grand succès, la scène gitane, l'Amour .torcier, et un ballet, le Tricorne. Pur Andalou, né à Cadix, M. de Falla lit ses études à Madrid, puis se fixa à Paris. Appartenant à la génération de Maurice Ravel, ii fit effort comme celui-ci pour se détacher du raffinement et de la complexité du style impressionniste et réaliser un art plus pur de lignes, plus franc d’expression.
  L’Amour doicier représente quelques-unes des scènes typiques de la vie des gitanes, leur superstition, leurs rites, leur passion ardente et sombre. Les trois épisodes qus nous en tirons sont les suivants :
  a)	Introduction. —• La veillée chez les gitanes. Apparition d’un revenant. Danse de la frayeur.
  b)	Le cercle magique. — Minuit : les sortilèges. Danse rituelle du feu.
  c)	Pantomime. —• La jeune gitane attend son ami, qui n’est pas de sa race. Scène de l’amour profane. Danse du jeu d’amour. — Finale.
>t* A
RIMSKY-KORSAKOW
Tickwin, 1843. — Saint-Pétersbourg, 1908.
CAPRICCIO ESPAGNOL
  Rimsky-Korsakow a utilisé, pour une large part, dans ses compositions, le fond si riche des mélodies russes et même exotiques. Parmi celles de ses œuvres où les thèmes populaires sont plus particulièrement mis en œuvre, on peut citer : la Symphonie en la, quelques ouverture.» (dont la Piîque rujde), une Fantaiàie Oc concert, pour violon et orchestre, Anlar et Sat)ko, poèmes symphoniques, Scbéhérazaàe, suite d’orchestre, un Conte féerique, la Fantaisie ■>er/>e, le Concerto pour piano et, enfin, le Capriccio espagnol.
  Cette œuvre, d’une prodigieuse virtuosité orchestrale, pleine de mouvement et de couleur, est un vivant reflet de la vie intense et ardente de la Péninsule. Après l'aubade, bruyante et caractéristique, où s’encadrent si heureusement les poétiques variations, vient la ,1 cène et chanson Gitana où, pour commencer, les solistes d’une troupe ambulante de bohémiens tiennent à se présenter, individuellement, sans grand souci de Y enchaînement ni de la tonalité de leurs improvisations...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1032.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Enfin le fandango —• dont l’origine asturienne est très ancienne
—	nous fait entrevoir une de ces fêtes nocturnes d’Espagne, où les couplets d'une verve étincelante et, parfois, d’une profonde mélancolie, alternent avec les vifs refrains dansés qui, par leur rythme accusé et leur progressive accélération, finissent dans une vertigineuse ronde générale...
VICTORI A-HALL Samedi 2 décembre, a 20 h. jo
CONCERT SYMPHONIQUE
(Cinquième de l’abonnement)
SOLISTE :
M,ne KIURINA, ire ckanteuse de 1 3péra de Vîemie
 AU PROGRAMME : 1. SYMPHONIE en ni majeur, de Boccherini. — 2. Air de l’ENLÈVEMENT AU SÉRAIL, de Mozart (Mme Kiurina). — 3. CONCERTO BRANDEBOUR-GEOIS, n° 1, en fa majeur, de J.-S. Bach. — 4. SYMPHONIE n° 4, en aol majeur, pour grand orchestre et voix solo, de G. /Mahler (Mme Kiurina).
  Mme Berthe Kiurina passa son enfance dans un milieu familial tout à fait étranger aux choses de théâtre. Son père, un instituteur très estimé, n’ambitionnait pour elle que la carrière de maîtresse d’école... Mais attirée vers l’art, la jeune fille voulut suivre les cours de piano auprès du professeur Bischofï, au Conservatoire de Vienne. Ce fut ce professeur qui, avec une clairvoyance toute désintéressée, lui conseilla de se vouer au chant.
  La jeune artiste fut si rapidement en possession de son merveilleux talent de chanteuse que, deux ans plus tard, le directeur Conried, de New-York, qui eut l’occasion de l’entendre, lui offrait un engagement de quatre ans au Metropolitan. Mais ses parents s’opposèrent à son départ, et elle se remit à travailler intensivement avec son professeur G. Geiringer jusqu’au moment où Gustave Mahler la fit entrer à lOpéra de Vienne.
  Depuis ce moment, Mrae Kiurina est au nombre des étoiles les plus en vue de cette célèbre scène lyrique, où elle s’est spécialisée dans l’interprétation de Mozart. De nombreux engagements sur d’importantes scènes allemandes élargirent le champ de sa renommée, et c’est au Festival international de 1921, à Zurich, où elle fit sensation, qu’on l’entendit pour la première fois en Suisse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1033.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1
J
AGENCE DE THÉÂTRE ET DE CONCERTS
J. Véron, Grauer & Cie = Genève
CONCERT
MARIA
 • •
IVOGUN
PROGRAMME
Salle de la Réformation, Genève
Lundi 27 novembre 1922, à 20 heures et demie.
 H. JARRV8, GENÈVE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>