<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19230407'>07/04/1923</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation; Victoria Hall; Hôtel des Bergues; Grande salle du Conservatoire; Casino</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1311.tif'/>
        <date when='19230407'/>
        <date when='19230408'/>
        <name key='Lang, Walter' type='person' role='cmp'>Lang, Walter</name>
        <name key='Martin, Frank' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Klose, Friedrich' type='person' role='cmp'>Klose, Friedrich</name>
        <name key='Brun, Fritz' type='person' role='cmp'>Brun, Fritz</name>
        <name key='Benner, Paul' type='person' role='cmp'>Benner, Paul</name>
        <name key='Mayor, Charles' type='person' role='cmp'>Mayor, Charles</name>
        <name key='Strübin, Philipp' type='person' role='cmp'>Strübin, Philipp</name>
        <name key='Blum, Robert' type='person' role='cmp'>Blum, Robert</name>
        <name key='Schoeck, Othmar' type='person' role='cmp'>Schoeck, Othmar</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Laquai, Reinhold' type='person' role='cmp'>Laquai, Reinhold</name>
        <name key='Denzler, Robert F.' type='person' role='cmp'>Denzler, Robert</name>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Chaix, Charles' type='person' role='cmp'>Chaix, Charles</name>
        <name key='Huber, Hans' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation; Victoria Hall; Hôtel des Bergues; Grande salle du Conservatoire; Casino'/>
        <page><![CDATA[﻿ A ssociation des
M usiciens Oui
uisses
XXIVe REUNION GENÈVE
  les y et 8 avril îç 2 3
 rojramme analytique officiel PRIX : UN FRANC
                               EDITIONS HENN S. A.
                                   GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1312.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Association des Musiciens suisses
                 Président d'honneur : Dr Fr. HEG^AR.
                               Comité-
   MM.
DrV. ANDREÆ, président, Zurich.
Dr H. SUTER, vice-président, Râle. Emile LAURER, secrétaire, Saint-Aubin.
Otto BARBLAN, Genève.
   MM.
I)r Fritz RRUN, Borne.
Cari YOGLER, Zurich.
Pierre MAURICE, Allaman.
Adolphe HUG, caissier-comptable, Zurich.
XXIVe Réunion de l’Association des Musiciens suisses
              à Genève les 7 et 8 avril 1923.
Comité d’honneur.
MM. les Conseillers fédéraux CHUARD el MUSY.
     les Conseillers nationaux MAUN01R et «e RAROURS.
     GAYARD, président du Conseil d’Etat de Genève.
    GIGNOUX et ROVEYRON, Conseillers d’Etat.
    OLTRAMARE, président du Conseil administratif.
     J.-R. PONS et STQESSEL, Conseillers administratifs.
     Jean BARTHOLONI, président du Conservatoire de musique de Genève. Ferdinand HELD, directeur du Conservatoire de musique de Genève. Louis ROUX, président de l’Association des Intérêts de Genève. JAQUES-DALCROZE, compositeur de musique.
Comité d’organisation.
          M. Maurice PICTET de ROCHEMONT, président.
Membres: MM. Jean RARTHOLONI, Robert RORV Jacques BRI N. Gustave Dl NAM’. Maurice GAUTIER. R. de IIALLER. Ferdinand HEJLD, Paul LACHENAL, Frédéric Le COULTRE, Albert LULL1N, E. de MAR1GNAC. Pierre MAURICE. William MONTILLET, Richard NEl BERT. I)r Roger STEINMETZ, TEM PLETO N-STRO N G. E. VIDOUDEZ.
                 M. Ernest GIOVANN \, secrétaire général.
      Bureau du Comité d’organisation : Boulevard du Théâtre, 2, rez-de-chaussée.
                Commission de presse et publicité.
           Président : M. Edouard COMBE (Tribune tic Genève). Membres: MM. Jean MARTIN (Journal tle Génère).
                Eug. rVBRE (La Suisse).
              P. MEYER de STADELHOFEN (Courrier Je Genève).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1313.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Commission de réception.
Président : M. E. GRAUER.
Membres : MM. TRACHSEL, secrétaire de l’Association des Intérêts de Genève, HUNI.	_
Commission des finances.
Président : M. E. VIDOUDEZ.
Membres : MM. Gustave DUNANT, R. de HALLER. Albert LULLIN, E. de MARIGNAC.__
Insignes.
Comité d'honneur	Grande rosette blanche et rouge.
Comité A. M. S.	Rosette rouge et blanche, rubans rouge et blanc.
Comité d’organisation	Rosette rouge et jaune, rubans rouge et blanc.
Membres A. M. S.	Hosette rouge et blanche.
Commission de réception	Rosette rouge et jaune, centre bleu.
Commission de presse	Rosette rouge et jaune, centre blanc.
Compositeurs des œuvres exécutées.
Paul Benner, Ernest Bloch, Robert Blum. D' Fritz Brun, Charles Chaix. Robert-F. Denzler. Arthur Honegger, Hans Huber. Emile Jaques-Dalcroze. Frédéric Klose, Walter Lang. Reinhold Laquai, Frank Martin, Charles Mayor, Othmar Schœck. Philippe Strübin, Templeton-Strong.
Exécutants.
Chant : M,U08 Andreossi, M.-L. Debogis-Bohy. R. Denzler, Lina Falk. Nina Jaques-Dalcroze, Lucie Massit, Maria Philippi, Colette Wyss. — MM. Ernest Bauer, Guy Beckmans, Lœffel.
Piano : M,m' Youra Guller.
Violon : M. Joseph Szigeti.
Flûte : M. Werner Bürren.
Violoncelle: MM. A de Sanclis, Stutschewsky.
Orgue : M. William Bastard, organiste du Victoria-Hall.
Le Quatuor romand : MM. Fernand Closset. E. Simon. F. Sottiaux, A. de Sanctis. Orchestre de la Suisse romande, 70 exécutants.
Chœurs.
La Société de Chant sacré, directeur M. O. Barhlan, augmentée de membres de la Société de chant du Conservatoire, du Liederkranz et de Concordia. La Société de Musique symphonique, directeur M. A. I’aychère.
La Lyre de Carouge, directeur M. Ludwig, et Chœur de Dames réunis.
700 exécutants.
Directeur général s M. Ernest ANSERMET.
PROGRAMME GÉNÉRAL
Vendredi 6 avril, au Victoria-Hall : Répétitions générales : à 9 heures, œuvres d’orchestre; à 21) heures, chœurs et orchestre.
   SAMEDI 7 AVRIL 1923.
14 heures et demie. Concert de Musique de chambre à la Salle de la
Réformation.
211 heures et demie. Premier Concert pour chœur, soli et orchestre au
Victoria-Hall.
23 heures.	Réception offerte par le Comité d’organisation de la
Fête, à l’Hôtel des Bergues.
A la sortie du concert, un service de trams attendra les imités et membres de VA. M. S.
      au boulevard Georges-Favon.
   DIMANCHE 8 AVRIL 1923.
9 heures.	XXIVme Assemblée générale annuelle de l’Association
                    des Musiciens suisses, à la Grande Salle du Conservatoire.
11 heures et quart. Concert offert aux membres de l’Association des Musiciens suisses, par le chœur MOTET de Mn® Lydie MALAN, professeur au Conservatoire, Casino de Saint-Pierre.
14 heures et quart. Deuxième Concert pour chœur, soli et orchestre, au Victoria-Hall.
      Vente de billets et abonnements : J. VÉBON, GBAUEB & Cie, Terraillet, 20.
PREMIER CONCERT
Samedi 7 avril 1923, à 14 h. 3().	Salle de la Réformation.
Concert de Musique de Chambre
1.	SONATE pour violoncelle et piano....................
2.	QUATRE SONNETS pour chant, flûte, alto et violoncelle
3.	SONATE pour violon et piano.......................
4.	CINQ LIEDEH pour chant et piano...................
5.	QUATUOR à cordes.................................
     Piano de concert ERARD aux soins de la Maison Ch. Berguer.
 Walter Long Frank Martin Ernest Bloch F. Klose Fritz Brun]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1314.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 6 —
 DEUXIÈME CONCERT
Samedi 7 avril 1923, à 20 h. 30.	Victoria-Hall.
 Premier Concert Symphonique
1.	SANCTUS pour chœur mixte, soii, orchestre et orgue ....	Paul Benner
             Sous la direction de l’AUTEUR.
2.	a) NOCTURNE pour chant et orchestre..................................Ch. May or
  h) DÉSESPOIR, pour chant et orchestre................................Ph. Strübin
             Sous la direction de l’AUTEUR.
3.	TROIS PETITS MORCEAUX pour orchestre........................R. Blurn
             a)	Ouverture. — b) Intermezzo. — c) Rondo.
4.	DAS WANDBILD, musique pour une pantomime, pour
orchestre, chœur de jeunes filles et baryton solo ...	O. Schœck
5.	CHANT DE JOIE, pour orchestre..........................................A. Honegger
6.	TE DEUM pour chœur mixte, soli, orgue et orchestre.... Joseph Lauber
             Sous la direction de l’AUTEUR.
 TROISIÈME CONCERT
Dimanche 8 avril 1923, à 14 h. 15 précises.	Victoria-Hall.
 Deuxième Concert Symphonique
1.	OUVERTURE pour une comédie ancienne.......... R. Laquai
2.	DEUX LIEDER avec orchestre.................... R. Denzler
             Sous la direction de l’AUTEUR.
3.	ÉLÉGIE, pour violoncelle et orchestre.............. Templeton-Strong
4.	FÊTE DE LA JEUNESSE ET DE LA JOIE (fragments
        de la deuxième partie) pour chœur, solo de
     soprano et orchestre........................ E. Jaques-Dalcroze
            a)	Au Cabaret. — 6) Le Lac.
5.	POÈME FUNÈBRE, pour chœur mixte et orchestre. . Charles Chaix
6.	HUITIÈME SYMPHONIE, pour orchestre et orgue ... Hans Huber

- 7 —
Ernest ANSERMET
Chef de l’Orchestre de la Suisse romande. — Directeur général de la Fêle.
 Ernest Ansermet est né à Vevey. le I I no-vembre 1883, d'une failli Ile de vieille souche vaudoise, M. Ansermet se voua d’abord à l’étude des mathématiques qu’il enseigna au collège cantonal de Lausanne. Mais la fée musique, qu'il servit dès son jeune âge, devait l’attirer irrésistiblement vers un avenir autrement brillant. La vacance du pupitre de chef d’orchestre au Kursaal de Monlreux lui fournit l’occasion de quitter la craie el le tableau noir. Pendant deux ans, de 1912 à 11(14, il subit là le plus rude et le plus salutaire apprentissage La guerre déclarée, l'orchestre de Mon-Ireuxestdissôus; mais, privés de chef d’orchestre par les événements, les « Ballets russes » engagent Ernest Ansermet comme tel en 1915. Cette fois c’est l’envol décisif. Il part pour les Etats-Unis et y dirige cent cinq spectacles en cent cinq jours, notamment à New-York.
  L’année suivante il visite l’Amérique du sud. Eu 1917 : tournée d'Italie et saison de Paris. Ajoutons diverses tournées en Espagne et la saison de Londres, en mai-juillet 1919. Depuis celte époque, le succès des « Ballets russes » rappelle chaque année M. Ansermet à Paris et à Londres pour des saisons à l’Opéra et au Covent Garden. Au cours de ces campagnes M. Ansermet préside à la création de nombreuses œuvres chorégraphiques de Bimsky-Korsakow, Liadow, Erik Satie, Scarlatti-Tommasini. M. de Falla, etc. Mais c’est surtout la direction des œuvres de son ami Strawinsky qui lui vaut une renommée mondiale. Vppelé cette année à diriger plusieurs concerts en Suisse et'à l’étranger, il a remporté à la première soirée de VInternationale Gesetlschaft fur Neue Musik, à Berlin, un succès sensationnel, en dirigeant des œuvres de Debussy, Roussel et Le Sacre du Printemps. La Société internationale pour la musique contemporaine l’a appelé à faire partie du jury chargé d’élaborer le programme de son prochain Festival à Salzbourg.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1315.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 8 -
  Mais ce qui est le titre essentiel de M. Ernest Ansermet à la gratitude nationale, c’est la création de 1 '‘Orchestre de la Suisse romande, qui est son œuvre, rendue possible par le concours de maintes bonnes volontés capitalistes. Après avoir pris pendant deux saisons la succession de Stavenhagen à la direction des Concerts d’abonnement de Genève, M. Ansermet se rendit compte de la nécessité de créer un orchestre indépendant, voyageur et commun à plusieurs cantons; c'est ainsi que naquit en 1918, dans des circonstances périlleuses» l'Orchestre de la Suisse romande dont on parlait toujours sans y penser jamais. 11 achève aujourd’hui sa cinquième année d’existence, et est devenu pour nos villes romandes une institution nationale dont elles ne sauraient plus se passer. M. Ansermet a déjà dirigé une Fête des Musiciens suisses : celle de Lausanne en 1918.
PROGRAMMES DÉTAILLÉS
Notices biographiques et Textes.
Samedi 7 avril 1923, à 14 h. 30.	Salle de la Réformation.
CONCERT DE MUSIQUE DE CIIAMRRE
1.	— Sonate en sol mineur.
En une partie, pour violoncelle et piano.
VValter LANG (Zurich).
Violoncelle : M. Joachim Stttschewski (Zurich). — Au piano : I’Autbür.
Walter Lang, né en 1896 à Bâle. Georg lla'ser. Josy Scblageter el Charlotte Schra-meck furent Ses premiers professeurs. En 1913 il devint élève de Jaques-Dalcroze. Après deux ans d’études il obtint le diplôme et enseigna pendant une année la méthode à l’institut Jaques-Dalcroze à Genève, puis il se voua à des études approfondies de composition el de piano. Ses professeurs furent alors pour la composition, Friedrich RloseetVolk-mar Andréa1; pour le piano, A. Schmid-Lindner et Walter Frey. A partir de 1920 il enseignait à Bâle (Conservatoire Wolff), el à Hellerau (Dalcroze-Schule) et fut nommé en 1922, professeur de piano au Conservatoire de Zurich.
  Œuvres éditées : Op. 1, Chants; op. 2, Scherzo, pour piano; op. 3. Capriccio et Bur-lesque, pour violon et piano; op. 4, Sonatine pour la main gauche; op. o. Chants religieux, avec orgue; op. 6, Quatuor à cordes; op. 8. Sonate, pour violon et piano (Ries et Erler, à Berlin); op. 7, Huit chansons sur des textes alémaniques (lltig, à Zurich).

p molto espressivo
M "Î N
 Le deuxième motif
 etc.
 A la place du développement se trouvent quatre épisodes qui représentent des variations libres sur les deux motifs auxquels se joint un troisième :
 -b,
b^_
 Le point culminant est atteint dans le fugato du quatrième épisode. L’expression se calme avant la reprise qui commence avec le deuxième motif. Une partie du deuxième épisode fait suite à la reprise et mène à l’épilogue.
. 2. — Quatre Sonnets.
Tirés des Amours de Ronsard, pour voix moyenne avec flûte, alto et violoncelle. Frank MARTIN (Genève).
Chant : M"' Colette Wyss (Bâle).
 Flûte : M. Werner Bürren. — Alto : M. Sottiaux. — Violoncelle : M. de Sanctis.
 Frank Martin, né à Genève en 1890, a fait ses études musicales dans cette ville auprès de M. Joseph Lauber. La plupart de ses œuvres ont été exécutées dans les fêtes de musique : Trois Poèmes païens, pour baryton et orchestre ; une Suite, pour orchestre; une Sonate, pour piano et violon ; Les Dithyrambes, pour chœur mixte, chœur d’enfants, quatuor solo et orchestre, un Quintette, avec piano.
   Sont édités : La Sonate, pour piano et violon, en commission chez Hug frères ; le Quintette, dans l’Edition nationale, chez Henn S. V., ainsi qu’une Pavane, pour quintette à cordes, chez Henn S. V.
 éditions henn - Genève	Frank Martin I
s
      Pavane couleur du temps pour piano à quatre mains ...... 2.50 Pavane couleur du temps, quintette à cordes............. 5 —
Quintette pour piano et cordes........................ 15.—]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1316.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 10 —
I
Qui voudra voir comme un Dieu me surmonte. Comme il m’assaut, comme il se fait vainqueur. Comme il r’enflame et r’englace mon cœur. Comme il se fait un honneur de ma honte ;
Qui voudra voir une jeunesse pronte A suivre en vain l’objet de son malheur.
Me vienne lire, il verra ma douleur.
Dont ma Deesse et mon Dieu ne font conte.
Il	cognoistra qu’Amour est sans raison,
Un doux abus, une belle prison.
Un vain espoir qui de vent nous vient paistre :
Et cognoistra que l’homme se déçoit.
Quand plein d’erreur un aveugle il reçoit Pour sa conduite, un enfant pour son maistre.
          II
Nature ornant la dame, qui devoi.t De sa douceur forcer les plus rebelles,
Lui fit present des beautez les plus belles.
Que dès mille ans en espargne elle avait.
Tout ce qu’Amour avarement couvoit De beau, de chaste et d’honneur sous ses ailes. Emmiella les Grâces immortelles De son bel œil, qui les dieux esmouvoit.
Du ciel à peine elle estoit descendue Quand je la vis, quand mon ame esperdue En devint folle, et d’un si poignant trait
Le fier Destin l’angrava dans mon ame,
Que, vif ne mort, jamais d’une autre dame Empreint au cœur je n’auroi le portrait.
          III
« Avant le temps tes tempes fleuriront,
« De peu de jours ta fin sera bornée.
« Avant ton soir se clorra ta journée.
« Trahis d’espoir tes pensers périront :
« Sans me fléchir tes escrits flétriront,
« En ton desastre ira ma destinée.
« Ta mort sera pour m’amour terminée,
« De tes sonspirs tes neveux se riront :
. Tu seras fait d’un vulgaire la fable,
« Tu bastiras sur l’incertain du sable.
« Et vainement tu peindras dans les cieux. »
— Ainsi disoit la Nymphe qui m’afl'olle, Lorsque le ciel, témoin de sa parolle,
D'un dextre éclair fut présagé à mes yeux.

— 11 —
 IV
            Quand je te vois, seule, assise à pari toy.
           Toute amusée avecque la pensée,
           La teste un peu encontre bas baissée.
            Te retirant du vulgaire et de nioy ;
           Je veux souvent, pour rompre ton esraoy.
           Te saluer ; mais ma voix offensée De trop de peur se retient amassée Dedans ma bouche, et me laisse tout coy.
            Souffrir ne puis les rayons de ta veue,
          Craintive au corps mon ame tremble, esmue,
           Langue ni voix ne font leur action.
           Seuls mes soupirs, seul mon triste visage Parlent pour moy; et telle passion De mon amour donne assez tesmoignage.
          3.	— Sonate, en la mineur, pour piano et violon. a) Agitato. — b) Molto quieto. — c) Moderato.
 Ernest BLOCH (Genève-Cleveland, U. S. A.)
 Piano : M""' Youra Uüller. — Violon : M. J. Szigeti (Genève).
Ernest Bloch, né à Genève, en 1881). a fait ses premières études musicales avec M. Jaques-Dalcroze et les a poursuivies à Bruxelles, Francfort, Munich et Paris. Actuellement directeur du Conservatoire de Cleveland (Etats-Unis), il occupe une place en vue parmi les compositeurs d’aujourd’hui.
Parmi ses œuvres, citons la Symphonie en ut dièze mineur, Hiver-Printemps, poème symphonique. Trois Poèmes juifs pour orchestre, Schelomo, pour violoncelle et orchestre, des Psaumes pour voix et orchestre, un Quatuor à cordes, une Suite pour alto et orchestre, enfin Macbeth, drame lyrique, représenté à l’Opéra-Comique.
éditions HENN - genève	E.-R. Blanchet j
 Compositions pour piano : Deux Préludes, op. 27, n°“ 1 et 2.
            Impromptu, op. 27, n 3. — Dix nouvelles Etudes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1317.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 12 —
            l.	— Fttnf Gesange.
             Naeh Gedichten von Giordano Bruno.
               Frédéric KLOSE (Thoune).
Chant ; Mn° Maria Philippi (Bâle). — Piano : M. le Dr Hermann Sutbr.
Frédéric Klose, né en 1802, un des compositeurs suisses les plus éminents, bien connu du public de nos fêtes de musique, répond à notre demande de notes biographiques par la déclaration laconique « qu’en conscience.il ne considère pas que la vocation musicale ait été le but de sa vie et qu’il a mis fin à son activité de compositeur parles cinq lieder écrits en l!)18 sur les poèmes de Giordano Bruno. »
                                      I
Ich schwinge die herrliche Fahne der Liebe,
Erstarrt ailes Iloflen, erglüht aile Triebe,
So eisig die Zeit, als brennend mein Sehnen,
Ich lebe und sterbe, ich lâche in Tranen,
Ich schvveige, und ail der Himmel erschallt,
Mein Auge in Strômen, mein Busen in Flammen, Vulkanus und Thetis herrschen zusammen In mir durch Feuers- und Flutengewalt.
Was ist’s, dass ich anderes liebe, mich hasse,
Was ist’s, dass ich’s jage und nimmer erfasse?
Ich stehe im Schatten und sehe es prangen,
Versinke und seh' es zur Hôhe gelangen,
Ich rufe, es schweigt; wie es mich neckt!
Ich folg’ ihm. ich folg’ ihm und vvill ich verschnaufen, So seh’ ich’s entschwinden, mus» neu nach ihm laufen Und suche, was immer tiefer versteckt.
                                      II
O	schoner Phiinix, einziger Sonnenstrahl,
Scheinst du in unser armes Erdental.
Wenn in Arabien deine Zeit erfüllt,
Ein and’rer seh' ich dich dann wiederkehren ;
Indes die Leidenschaften mich verzehren.R %
Erstehst du neu, wenn Feuer dich umhüllt.

- 13 —
        Und langen Lebens weit gemessne Halm Ward dir; doch mir ein ungewisser Walin,
         Gefahren rings! Ach endet er noch nicht?
         Ich frage mich, was wird, was vvar mein Leben?
         Ein blinder Wahn ! Nur dir ward sie gegeben Die stets erneute Wiederkehr zum Lichl.
                                                   III
         Vor heisser Sehnsucht sterbend, muss ich leben,
        AVie zwischen Hôll' und Himmel muss ich schweben, Wünsche und Zvveifel. beide zu Hauf.
        Ich sehe mich im Umschwung zweier Speichen,
         Die zackig scharf geranderl sich erreichcn,
          Die eine zur Tiefe, die and're hinauf.
         Ixions Qualen hab ich da empfunden :
         Dieselben Zàhne, welche mich verwUtiden,
         Spornen des Rades nicht endenden Lauf.
                                 IV
         Doch wüsst ich nie die Liebe anzuklagen.
         Wie kônnt’ ich ohne sie denn selig sein !
         Nie will ich ihrem Dienste mich versagen,
         Schafft sie mir schon die tranenvollste Pein.
         In Wolken diister und in hellen Tagen So einzig sie, wie ich ihr treu allein,
        Wie drohte je ein Wechsel unserm Runde?
         Er überdauert selbst die ïodesstunde.
         Und meine Seele kennt kein ander Leben.
         Zur Wonne sie den Jamrner sich ersah.
         Sie liebt die Tranen, die den Tod ihr geben.
        Nur was mein Wesen wahlte, das geschah.
                         V
         Als ich in mir den Parnassos fand,
        Erklomm ich ihn unverdrossen,
        Meine Gedanken im Musengewand Waren mir hehre Genossen.
        I	nd wie das Simien mich überwand.
         Sind mir die Tranen entflossen,
         So schenkte ein Gott mir den Rerg Parnass,
         Musen und Helikons heiliges Nass.
         Kaiser und Papst, seht, wie ich wahle, konige, eurer Gunst bin ich satt.
         Tranen und Simien, o meine Seele.
         Und in den Haaren ein Lorbeerblatt.
éditions henn — genève	César Franck
SEPT PIECES extraites de VOrganiste, transcrites pour violoncelle (ou ■ violon), avec accomp. d’orgue-harinonium ou piano, par André Lévy. J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1318.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 14 —
              — Quatuor à cordes, en sol majeur.
                              Allegro moderato.
                              Adagio sostenuto.
                              Tempo di minuetto quieto.
                                Allegro vivace.
                          Dr Frit/, BRUN (Berne).
      Le Quatuor romand : MM. Closset, Simon, Sottiaux et de Sanctis (Genève).
Fritz Brun, né en 1878 à Lucerne, commença ses premières études musicales (piano et théorie) dans sa ville natale avec VI Brei-tenbach, organiste de la cathédrale et, plus tard, avec MM. Mengelberg et Peter Fass-bænder. En 1897 il entra au Conservatoire de Cologne où il poursuivit ses études jusqu’en 1902 — principalement avec Franz Wullner, Max van de Sandt et Arno Kleffel. Après un séjour à Berlin et Londres, il enseigna au Conservatoire de Dortmund et, en 1903, accepta une place de professeur de piano au Conservatoire de Berne. En 1909 Fritz Brun fut appelé à la direction de la Bernische Musikgesellschaft (Concerts d’abonnement) et des deux plus importantes sociétés chorales de la ville de Berne, Cæcilien Verein et Berner Liedertafel, en remplacement du Dr Cari Munzinger.
     Il	a composé un certain nombre d’œuvres fort importantes : trois Symphonies, une Sonate pour violon, deux Quatuors à cordes, un poème symphonique : A us dem Bûche Iliob, une composition pour chœur et orchestre, des lieder avec piano et des chœurs pour voix d’hommes et pour voix mixtes.
& :
: éditions henn — GENÈVE	Pierre Maurice :
       ... i j Lieder für eine mittlere Stinime : Am Grabe eines Màdchens. — Der See im Regen. — Sonnenuntergang in Kerazur. Einsichtsendungen bereitwilligst.
j éditions henn — genève	Pierre Maurice !
  Œuvres pour chant et piano : Chanson du vent. La Cigale. Vierges mortes. Coucher du soleil à Kerazur. — Lac de pluie. — Soir de neige. Le petit port. — Couche-toi sur la grève.	Envois à choix. •
Samedi 7 avril 1923, à 20 h. 30.	Victoria Hall.
DEUXIÈME COjN CERT
1. — Sanctus, pour chœur mixte, soli, orchestre et orgue, tiré de la pièce liturgique Liber apertus est.
Paul BENNER (Neuchâtel).
Solistes : Mm's Debogis-Bohy et Falk ; MM. Bauer et Beckmans (Genève).
A l’orgue : M. William Bastard.
Sous la direction de I’Auteur.
Paul Benner, né à Neuchâtel, le 7 novembre 1877, y fit ses premières études avec M. Emile Lauber. Il séjourna ensuite pendant trois ans consécutifs au Conservatoire de Francfort s/M. pour y suivre les cours du grand pédagogue Ivan Knorr. C’est chez lui qu’il travailla le contrepoint, la composition et l’instrumentation.
Benner est actuellement directeur de la Société chorale de Neuchâtel el de celle d’Yverdon.
Il	est. en outre, organiste de l’église indépendante de Neuchâtel dont il dirige également le chœur de paroisse. Ses principales compositions sont : La Rédemption, un Requiem, Les Poèmes de la Mer, Le Baptême du Bourdon, Liber apertus est, toutes pour soli, chœurs et orchestre ; Extase (V. Hugo), La Caravane (Th. Gautier), deux poèmes pour soprano et orchestre; plusieurs pièces pour chœur mixte, avec et sans accompagnement. des lieder et de la musique de chambre.
Première partie de la pièce liturgique Liber apertus est.
Sanctus, Sanctus, Sanctus Dominus Saint, saint, saint est le seigneur
Deus omnipotens, qui erat, qui est et qui venturus est.
  Qui est dignus aperire librum, et qui solvere signactila ejus?—■ \gnus solus dignus est.
  Ili, qui amicti suut stolis albis, qui sunt? Et unde venerunt?
  Hi sunt. qui venerunt de tribu-latione magna, et laveront stolas suas, et dealbaverunt eas in sanguine Agni :
Dieu, le Tout Puissant, qui était, qui est et qui sera.
Qui est digne d’ouvrir le livre et d’en rompre les sceaux? — L’Agneau seul en est digne.
Ceux qui sont revêtus de robes blanches, qui sont-ils? et d’où sont-ils venus ?
Ce sont ceux qui viennent de la grande tribulation ; ils ont lavé leurs robes, et ils les ont blanchies dans le sang de l’Agneau,
!............................ ............. ;
| éditions henn — genève	Louis Viepne :
S--s
Silhouettes d’enfants, cinq pièces faciles pour piano.
Douze Préludes pour piano.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1319.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 16 -
  Non esurient, neque si tient ampliùs, neo cadet super illos sol, neque ullus æstus : Quoniam Agnus reget illos, et absterget Deus omnem lacrymam ab oculis eorum.
  Ils 11’auront plus faim, ils n’auront plus soif et le soleil ne les frappera point : car l’Agneau, les paîtra et Dieu essuiera toute larme de leurs yeux.
     Ce Sanctus forme la première partie d'un triptyque intitulé Liber aperlus est et dont le texte est tiré de l’Apocalypse, d'après la Yulgate.
     Le thème qui lui sert de base est introduit par une sonnerie de trois trompettes à l’unisson, soutenue au grand orgue.
And. risoluto.
3.	tromp.
     Après quelques mesures jouées par l’orchestre à cordes, le Sanctus proprement dit est entonné par les voix d’hommes d’abord, puis par le chœur mixte tout entier. A partir du grand accord en si bémol majeur (fff) se développe un dialogue entre les soli et le chœur. Aux soli, qui demandent : « Qui est digne d’ouvrir le livre et d’en rompre les sceaux? » le chœur répond : « l'Agneau seul en est digne » ; et plus loin (ténor solo) : « Ceux qui sont revêtus de robes blanches, qui sont-ils? » (le chœur) : « Ce sonl ceux qui viennent de la grande tribulation ».
     Suit un court passage, puis une fugue expressive pour chœur sans accompagnement, dont voici le thème :
Non e-su-ri-ent, ne-que si-ti-ent am-pli-us,	ne - o ca - det
M ÏÜ 1 r?l il i p I
       su - per il-los sol, ne.....que ul - lus æs.......tus,
qui exprime la joie des rachetés.
     Vers la fin de cette fugue, se joint encore la voix du soprano solo, qui fait entendre une dernière fois le thème initial.
:......—■—»......................................................................................
j éditions henn — genève	Vincent d’Indy
Ouvrages recommandés pour la lecture à vue : Treize Pièces brèves. Douze Pièces faciles dans le style classique du XVIII"siècle.

- 17 —
'2 a. — Nocturne.
                  Pour chant et orchestre. — Soliste : M11* Lina Falk.
Ch. MAYOR (Lausanne).
Charles Mayor, né à Genève en 1870, passa son enfance à Lausanne et ne se voua que tardivement à la musique. Rentré à Lausanne après quatre ans passés à Paris et on Allemagne, il fut nommé professeur de chant à l’Kcole supérieure et Gymnase des jeunes filles où il professe encore, tout en assurant également une partie de l’enseignement musical à l’Ecole normale. Il est professeur au Conservatoire et dirige l’Union Chorale de Lausanne.
Elève de MM. Rarblan et J. Lauber, il consacre à la composition le peu de loisirs que lui liti'-e une carrière péd.igiinique Irè> |i 111111 ! < ''e- | i i 11. ipale' ■ ru\i si m I : similis P"UI 'l,|x d I m il s. | u >u i \oi\ mixtes el
                          pour >"i\ de le......e»: des mélodie- .......
IM	soprano el orchestre; Le Soleil du Léman.
                               pour chœur d’hommes et orchestre (Fête des Chanteurs vaudois à Montreux) ; l.'llommc à la lyre, chœur mixte et orchestre (Fête des Chanteurs vaudois à Lausanne).
                 foc toc, toc toc, — il cloue à coups pressés. Toc. toc. — le menuisier des trépassés.
Bon menuisier, bon menuisier.
Dans le sapin, dans le noyer,
Tailleun cercueil très grand, très lourd. Pour que j’y couche mon amour.
Toc toc, toc toc, — il cloue à coups
[pressés,
Toc, toc, — le menuisier des trépassés.
Qu’il soit tendu de satin blanc Comme ses dents, comme ses dents; Et mets aussi des rubans bleus Comme ses yeux, comme ses yeux.
Toc toc, toc foc, — il cloue à coups
[pressés,
Toc, toc, — le menuisier des trépassés.
             Là-bas, là-bas, près du ruisseau.
            Sous les ormeaux, sous les ormeaux,
             A l’heure où chante le coucou.
             Un autre l’a baisée au cou.
             foc toc, toc toc, — il cloue à coups pressés, Toc, toc, — le menuisier des trépassés.
                                                    Jean Morkas.
éditions henn - GENÈVE H. Stierlin-Vallon
Figurines carnavalesques pour piano (3e édition). Sept Préludes pour piano. — Trois Caprices pour piano.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1320.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 20 —
4 Das Wandbild.
Musique pour une pantomime, pour orchestre, chœur de jeunes tilles et baryton solo. Othmar SCHŒCK. (Saint-Gall).
Solo : M. Lceefel (Berne).
Chœur : M""" Julia Demont, Marguerite Gard y, Renée Gakiiy, Irmgard Kœhn, Suzanne Derobert, Marie Micol, Mathilde Wiegand, Léonore Ramu.
Othmar Schœck est né en 1880 à Brunnen ; tiIs d’un peintre il voulut d’abord embrasser la carrière paternelle, mais il ne larda pas à lâcher la palette pour la lyre. Il étudia deux ans au Conservatoire de Zurich, puis une année à Leipzig avec Max Reger. Schœck dirige depuis 11117 les Concerts d’abonnement à Saint-Gall. Il a écrit environ cent quarante lieder, des pièces pour piano, une Sonate et un Concerto pour violon, un Quatuor à cordes, une Sérénade pour petit orchestre, des chœurs d’hommes avec orchestre, une partition pour Erwin et Elmire, de Gœthe, el deux ouvrages lyriques : Don ftanudo et Vénus.
  L’œuvre de M. Schœck inscrite au programme est la musique d’une pantomime dont le livret est de M. Ferruccio Busoni. La scène se passe dans une boutique d’antiquaire vers 1830. Toutes sortes de curiosités encombrent la boutique : au mur, entre autres choses, un portrait, grandeur naturelle, de jeune fille en costume chinois, les cheveux défaits (Das Wandbild). Deux jeunes gens sont entrés, l’un considérant ces objets d’un œil sceptique, l’autre, frappé de leur mystère et invinciblement attiré par le portrait, dont l’antiquaire mystérieux essaie en vain de le détourner. Tandis que le premier s’éloigne dans un coin avec l’antiquaire, ce jeune homme s’adresse avec exaltation au portrait : « Qui es-tu? Je t’aime... » Il s’élance et transperce la toile... La scène est plongée dans l’obscurité. Lorsque la lumière revient, on voit le jeune homme de dos, tel qu’on l’a quitté, devant une étrange scène. Dans un paysage exotique, borné par un temple fantastique, un groupe de jeunes filles danse. C’est le commencement de la pantomime en musique, four à tour, un vieux prêtre et les jeunes filles chantent :
ÉDITIONS HENN - genève Georges Delave !
I	_____________________________________
■	t ■ Chœurs à une ou deux voix égalés.
■
Pour le Petit monde. Chansons enfantines à une ou deux voix égales.
■	- ■

— 21 —
Win ter erstarrl Behiitet die Saat Seinem Schosse,
Dass sie einst reife. Erblfihet der Frühling Entzwingend die Keime, Entfaltet Wirrnisse Earbenged ranges.
Nach des Sommera Nahrenden Soutien Fruchtet der Herbsl. l’reiset das kreisende Jalir, Das uns spendet das Leben.
L'hiver engourdi Protège la semence Dans son sein
Pour qu’un jour elle mûrisse Le printemps fleurit Fécondant les germes. Suscitant en foule Des couleurs. —
\près le soleil Nourricier de l'été L’automne porte ses fruits. Célébrez l’année mobile.
Qui nous prodigue la vie.
  En rondes gracieuses, les jeunes filles s’éloignent. Un rideau tombe, reslrei-gnant la scène éclairée de deux puissants candélabres et au milieu de laquelle se trouve un divan. Une des jeunes filles, en qui 011 reconnaît l’original du portrait, est restée, une fleur à la main, faisant signe au jeune homme de s’approcher.
  Les deux jeunes gens se laissent choir sur le div an et s'élreignenl amoureusement. Scène d’amour.
  Sur la pointe des pieds, l’une après l’autre, reviennent les jeunes filles. Elles entourent le couple et chantent en relevant les cheveux de leur compagne, qu’elles coiffent comme une femme.
Du loses kind —
Nun bist du Braut — Nun vvirst du Weib — Und bald Und bald
Fruchtet dein Leib.
Sei froh, sei froh — Ach uni dein Leiden Môchten wir neiden Dich, die wir meiden. Saaten und Bliiten Sollst du nun hiiten, Dein Sommer kommt.
O	libre enfant.
Te v oici fiancée.
Tu deviens femme Et bientôt Et bientôt
Ton corps portera son fruit. — Béjouis-toi —
Vh ! nous pourrions être envieuses De les souffrances (pie nous redoutons. Tu dois veiller maintenant Sur les semencès et sur les fleurs Car ton été approche. —
 abonnez-vous a	La Revue musicale j
paraissant chaque mois à Paris.	•
La seule publication de ce genre en langue française. Renseignements aux ;
                                   Editions HENN, S. A. — Genève.
■
«■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■a■■■■■■■■■■■■■■■■]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1321.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 22 —
Bevor vven dir schei     Vvant de te quitter,             
Lass uns dir dienen      Permets-nous de te servir        
\ls Priesterinnen        Comme prêtresses de l’hymen. --- 
Ehlichen Blindes.        Laisse-nous coiffer la chevelure 
Lass deine Flechten      Comme il sied. ---               
Nach aufwàrts richten    Deviens plus belle...            
Wie sich’s gezieint.     Salut à ton fardeau,             
Sleig’re die Wiirde      Gloire à ton enfant.             
Rei fende An mut,        Et que béni soit le mortel       
Heil deiner Biirde,      Qui l’a conquise.                
lleil deinem kinde.      Le moment du bonheur est bref;   
Segen dem Sterblichen,   La \ ie est longue !             
Der dich gewann.         Nous ne voulons ni troubler.     
Eins ist. der Augenblick Ni attrister, ni distraire       
Ewig die Folge ;         Ceux (pie nous honorons.         
kostel das GItick.       Retirons-nous.                   
Wollen nicht storen.                                      
Triiben, noch klâren,                                     
Die wir verehren :                                        
Ziehn uns zuriick.                                        
  Elles s’éloignent. La scène s'assombrit. Les jeunes gens demeurent étroitement unis. Des pas lourds, des bruits de chaînes se font entendre. Le jeune homme, gagné par l’angoisse de la jeune fille, fuit derrière le rideau. Un géant noir, chamarré d’or, muni de chaînes et armé d’un marteau, s’approche. Il menace la jeune fille, veut s’en emparer. Elle s’esquive et ruse. Le. géant tourne autour d'elle, soupçonneux, et tout à coup remarque le changement de sa coilfure. Il lui montre, triomphant, celte preuve de sa faute, l’enchaîne et l’emmène. La scène s’assombrit davantage. On entend un grand bruit de marteau. Par la fente du rideau, le jeune homme, timidement, essaie de voir...
  \u théâtre se passe alors un nouveau changement de scène. Le jeune homme a rejoint son ami et l’antiquaire dans la boutique. En vain il interroge celui-ci. Le portrait est au mur; les jeunes gens remarquent que la coiffure est changée — mais non ! cela dépend de l’endroit où l’on se place. « Les visages naissent dans ceux qui les regardent » dit l'antiquaire. Troublés, les jeunes gens sortent.
 éditions henn — genève	Jean Dupérier
Musique à deux SOUS pour piano. — La même pour petit orchestre. Concert pour Ninette et Ninon, pour orchestre.
- 23 —
5: Chant de Joie.
Pour orchestre.
Arthur HONEGGER (Paris).
Arthur Honegger, né au Havre, travailla Zurich avec Hegar, Kempter et W. de Boer — ce dernier pour le violon — puis à Paris au Conservatoire avec Gédalge, Widor et Vincent d’Indv.
     Il a écrit pour orchestre Le Chant de Niga-nion. Pastorale d'été. Horace victorieux (première audition à Genève, sous la direction de E. Ansermet). Prélude pour Aglavaine el Selyzette.
     Pour le théâtre : Le Dit des Jeux du Momie (Vieux-Colombier 1 Ut8) : Vérité Mensonge, de Hellé (Salon d'automne), Skating Ring (Champs-Elysées I!I2I) ; Le Roi David, de Morax (Mézières 1921).
    Musique de chambre: un Quatuor à cordes deux Sonates pour piano et violon, une pour alto et piano, une pour violoncelle et piano, Rapsodie pour instruments à vent, Hymne pour dixluor à cordes, des mélodies el des pièces pour piano el pour orgue. Honegger se fit remarquer très tôt parmi les jeunes compositeurs en France el fut rattaché à ce qu’on appelait le «Groupe des Six». Sa personnalité originale ne tarda pas. d’ailleurs, à le dégager de tout classement et attirer l’attention aujourd’hui de tous les milieux musicaux.
Le Chant de Joie écrit récemment est un morceau d’orchestre de dimension modeste et de forme très simple. Une première période s’élabore sur un motif essentiel, de caractère rythmique; suit une seconde période de polyphonie mélodique confiée aux instruments à vent, que les cordes enguirlandent de gammes; la réexposition de la première période ramène des motifs essentiels de la seconde et conclut.
: ÉDITIONS HENN — GENÈVE
■	______________
    MUSIQUE RELIGIEUSE (Œuvres de A. Fornerod, G. Fouilloux. W. Montillet. etc.) — Envoi de catalogues détaillés. — Envois à choix.
■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■
I	ÉDITIONS HENN-GENÈVE	Hans Jelllioli :
:---- :
Voici le mai. chœur mixte. — Amour, chœur d’hommes.
Beir je r suis pas, chœur de femmes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1322.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     2	b.— Désespoir.
        Pour ténor et orchestre.
Philippe STBÜBlfV (Bâle-Mulhouse).
          Ténor : M. Bauer,
     Sous la direction de 1’Autki r.
Philippe Strübin, né à Bàle, le 2 mai 1894. f u t au Conservatoire de Bâle élève de Hans Huber (piano), Georg Ha’ser (harmonie), VV. Treichler el E. Braun (violoncelle), et Ad. Hamm (orgue).
    Il termina ses études musicales au Conservatoire de Genève sous la direction de M. J. Lauber pour le contrepoint, la composition el l'instrumentation. Une de ses œuvres, Hyinnus, pour chœur mixte à cinq voix, orchestre et orgue, fut exécutée en 1920 à la \\!“ Féte de l’Association des Musiciens suisses, à Zurich. Strübin est depuis 1919, à Mulhouse, directeur du chœur mixte La Concord ia et professeur de théorie au Conservatoire.
J’ai versé des larmes amères;
A son cœur j’étais enchaîné;
Mes illusions m’étaient chères Et je m'y snis abandonné.
                     Tout est iini : je me rappelle L’amour dont j'étais enivré ;
                     Ma peine, hélas ! est trop nouvelle Et je suis tout désespéré.
                                                 An tony Valabrèguiï.
             <‘HP
 Elle aurait pu m’aimer encore.
 Je n’ai pas su la retenir;
 Le regret nous change, cl j’ignore Qu’on part souvent pour revenir.
éditions henn — genève	Charles Chaix I
     Poème funèbre pour orchestre, et réduction pour piano à deux mains. Scherzo pour orchestre et réduction pour piano à quatre mains. Symphonie pour orchestre.
— 19 —
:i. — Trois petits'* morceaux.
Pour orchestre.
               a)	Ouverture.
  b)	Intermezzo.
              c)	Rondo.
  Robert BLUM (Zurich).
Robert Blum rsl né le 27 novembre 1000, à Zurich. Il entra au printemps 1919 au Conservatoire de inusi<pie. travailla sous la direction de MM. C. Baldegger (piano).
C.	\ ogler (théorie). P. Jarnach et R. Laquai (contrepoint) et Dr V. \ndreæ. Il termina ses études en automne l!(2l, remportant le diplôme de professeur de théorie el contrepoint. Désireux de se perfectionner encore. Robert Blum alla en 1022 à Berlin, où il suivit la classe supérieure de composition musicale de F. Busoni, à T Vcadémie des beaux-arts. Depuis cette année, il habite dr nouveau Zurich.
   Les trois petits morceaux pour orchestre joués à Genève, ont été composés en 1922. Ils sont intitulés: Ouverture, Intermezzo, Rondo. Le Rondo est un mélange de la forme de la fugue et de celle du rondo : Premier thème, transition. premier thème (développement), deuxième thème (issu de la transition), premier thème, et plus tard (comme Cantus Jirnius), deuxième thème.
e=fM>
■	■
 EDITIONS HENN — GENEVE	Marg. Rœsgen
■	■ ■ ■ SUITE en le mineur, pour piano. - SUITE DE NOËL, pour piano.
■	■ m	■
| ÉDITIONS HENN geneve Albert Paychère j
■	■
■	■
Un Bouquet de chansons anciennes et nouvelles, appropriées à «leux, trois et quatre voix égales (contient 95 chœurs).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1323.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 24 —
6.	— Te Deum.
Pour chœur, quatuor solo, grand orgue et orchestre.
Joseph LAUBEB.
Solistes : M"u'“ Debogis-Bohy, Falk, MM. Bauer et Beckmans. A l’orgue : M. William Bastard.
Sous la direction de I’Auteur.
Joseph Lauber, né le 25 décembre a fait ses études d’abord à Zurich avec Gustave Weber, Fiiedrich Hegar et Robert Freund, et les a continuées à Munich avec Joseph Rhein-berger, et à Paris avec Massenet, Dierner et Delaborde. Il se fixa ensuite à Neuchâtel où il fut l’initiateur des séances de musique de chambre et où il dirigea trois sociétés fort importantes. Après dix ans d’activité à Neuchâtel, il fut appelé au Conservatoire de Zurich où il succéda à Robert Freund comme professeur de piano (classes de v irtuosité). En 1900, il vint à Genève où il accepta le poste de premier chef d’orchestre au Grand-Théâtre en même temps qu'il était nommé professeur au Conservatoire.
  Depuis un certain nombre d’années, J. Lauber s’est voué exclusivement à la composition. Parmi ses œuvres, citons : pour orchestre, cinq Symphonies, quatre Suites, des Poèmes symphoniques, des Ouvertures, une Humoresque (parue dans l’Edition nationale, actuellement Editions Henn); deux concertos pour piano, un pour violon, quantité d’œuvres de musique de chambre pour instruments à cordes et pour instruments à vent (ses Intermezzi pour instruments à vent ont paru dans l'Edition nationale (Editions Henn), nombre de pièces pour violon et pour piano, deux Ballades pour baryton et orchestre, plusieurs Cantates pour chant et orchestre, notamment Le Paradis perdu; comme œuvres chorales avec orchestre, il a écrit : Sapho, Wellen und Wogen, le festspiel Neuchâtel Suisse, une Ode lyrique d’après les panneaux de Léopold Robert (Fête fédérale de Chant, 1912), En mer et une Ode patriotique pour chœur d’hommes; comme oratorios ; Ad gloriam Dei, Te Deum, etc.
Te Deum laudamus, te Dominum conli temur.
Te æternum Patrem omnis terra veneratur.
 Tibi Omnes Angeli. tibi Cœli et uni-versæ Potestates.
 Nous vous louons, ô Dieu ! nous vous reconnaissons pour le souverain Seigneur.
 Père éternel, la terre entière vous révère.
 Tous les auges, toutes les puissances des cieux.
■------- :
: ÉDITIONS HENN — GENEVE
; ----—-——-- :
La partition chant et piano du TE DEUM de Joseph La u hcr, chanté ce soir, est vendue au contrôle du Victoria-Hall.

— 25 -
 Tibi Cherubim et Seraphim inces-sabili voce proclamant :
 Sanctus, Sanctus, Sanctus. üominus Deus Sabaoth.
 Pleni sunt cœli et terra majestatis gloriæ tuæ.
 Te gloriosus Apostolorum chorus.
 Te Prophetarum laudabilis nu-merus,
 Te Martyrum candidatus laudat exercitus.
 Te per orbem terrarum, sancta confitetur Ecclesia,
 Patrem immensæ majestatis,
 Venerandum tuum verum et uni-cum Filium,
 Sanctum quoque Paraclitum Spi-ritum.
 Tu rex gloriæ, Christe !
 Tu Patris sempiternus es Filius.
 Tu, ad liberandum suscepturus ho-minem non horruisti Yirginis uterum.
 Tu, devicto mortis aculeo, aperuisti credentibus régna c'œlorum.
 v Tu ad dexteram Dei sedes in gloria Patris.
 Judex crederis, esse venturus.
 Te ergo quæsumus, famulis tuis subveni, quos pretioso sanguine rede-misti.
 Æterna faccum Sanctis tuis in gloria mimera ri.
 Salvum fac populum tuum, Domine, et benedic hæreditati tuæ.
 Les chérubins et les séraphins redisent éternellement :
 Saint, saint, saint le Seigneur, Dieu des armées.
 Les cieux et la terre sont remplis de votre gloire.
 Le choeur glorieux des apôtres,
 La troupe vénérable des prophètes,
 L’éclatante armée des martyrs chante vos louanges.
 Dans toute l’étendue de l’univers, l’Eglise vous adore,
 0	Père dont la grandeur est infinie.
 Et votre Fils unique, votre Verbe adorable,
 Et l’Esprit saint, l’ineffable consolateur.
 O	Christ, roi de gloire !
 Vous êtes le Fils éternel du Père.
 Fait homme pour sauver l’homme, vous n’avez pas dédaigné le sein d’une Vierge.
 Brisant l’aiguillon de la mort, vous avez ouvert à ceux qui croient, le royaume des cieux.
 Vous êtes assis à la droite de Dieu, dans la gloire du Père.
 Nous croyons que vous viendrez comme juge.
 Secourez donc, nous vous en conjurons, vos serviteurs rachetés de votre sang précieux.
 Faites qu'ils soient parmi vos saints dans la gloire éternelle.
 Sauvez, Seigneur, sauvez votre peuple et bénissez votre héritage.
j ÉTIONS henn - Genève	Joseph Lauber j
Te Deum pour soli, chœur. Partition chant et piano.
Six caprices pour piano.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1324.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 26 —
 Et rege eos, et extolle illos usque in æternum.
 Per singutos dies benedicimus te :
 Et laudamus nomen tuum in sæcu-lurn, et in sæculum secnli.
 Dignare, Domine, die isto sine poccato ‘nos custodire.
 Miserere nostri, Domine, miserere nostri.
 Fiatmisericordia tua,Domine,super nos,quemadmodum speravi mus in te.
 In te, Domine, speravi, non confun-dai' in æternum.
 Bcnedicamus Patrem, et Filium, ctim Sancto Spiritu.
 Laudemus et superexaltemus eum in sæcula. \men, Amen.
 Que votre main les conduise et les élève jusque dans l’éternité.
 Chaque jour nous vous bénissons,
 Et nous louons votre nom, maintenant et à jamais.
 Daignez, Seigneur, pendant ce jour, nous préserver de tout péché.
 Ayez pitié de nous, Seigneur, ayez pitié de nous.
 Etendez sur nous votre miséricorde, selon que nous avons espéré en vous.
 J’ai espéré en vous. Seigneur : je ne serai point confondu éternellement.
 Bénissons le Père, le Fils et le Saint-Esprit.
 Louons-le et exaltons-le dans tous les siècles.
  Les chœurs de ce second concert sont constitués par la Société de Chant sacré, renforcée de membres de la Société de chant du Conservatoire, du Liederkranz et de la Concordia (directeur : O. Barblan).
Dimanche <9 avril 1923, à 14 li. 15.
 Victoria-Hall.
TROISIEME CONCERT
I.	— Ouverture pour une comédie ancienne, pour orchestre. Keinhold LAQUAI (Zurich).
                              Reinhoid Laquai, né en Italie, de parents suisses, le 1er mai 1894, fit ses études de musique au Conservatoire de Zurich sous la direction de MM. Knecht, Freund et Mœckel pour le piano, de MM. Kempteret DrV. Andreæ pour l’harmonie et la composition. Le diplôme de virtuosité lui fut décerné en automne 1915 ; il continua par la suite ses études chez Ferruccio Busoni. Laquai est actuellement professeur de piano et de contrepoint au Conservatoire de Zurich. Compositions : deux Sérénades pour orchestre réduit, deux Ouvertures pour grand orchestre, Sonates pour violon, violoncelle, clarinette et basson. Suite pour tlûte et piano, Quatuor à cordes, Quintette pour piano et cordes. Un Trio à cordes fut récemment édité chez MM. Hug et C° ; l’ouverture jouée à Genève paraîtra dans l’Edition nationale.
- 27 —
 -	Lieder pour chant et orchestre.
 a)	Die Muse ; b) An das Herz. Robert-F. DEiNZLER (Zurich). Soliste : M'“'' Denzler.
 Sous la direction de 1’Auteur.
Robert«F. Denzler est né à Zurich en
1882. 11 a fait ses études au Conservatoire de Zurich, principalement avec le Dr Volkmar Andreæ (composition, direction, etc.) En été 1911, il fait partie de l’école wagnérienne de Beyreuth, et l’hiver suivant il était chef de chant à l’Opéra de Cologne.
  Nommé chef d’orchestre des concerts symphoniques et des concerts de chœur à Lucerne en 1912, il quitta cette ville en 1915 pour Zurich, où il fut appelé au poste de premier chef d’orchestre de l’Opéra de Zurich, en même temps qu’il était nommé directeur du Lehrergesangverein (chœur mixte).
  Compositions : trois Poèmes symphoniques, Chants avec piano et orchestre, etc. (Ed. H uni, Zurich).
                      Die Muse.
       Strom. ambrosische Nacht, strôme dein Silberlicht Weich und traumerisch aus über das evv’ge Meer!
                VVieg’ in seligen Erieden Dieses miidegehetzte Herz !
        Spinnst du wieder, vvie einst, lieblicher Gott des I raums, Gold’ne Ffldcn um mich? Rührt die Erinnerung Sauft die Saiten der Seele,
              Oder kommst du, Erhabne, selbst ?
Heinrich Leuthoi.i».
An das Herz.
Willst du nicht dich schliessen,	Und wenn zu verwiisten
Herz, du offnes Haus!	Nichts sie finden mehr,
VVorin Freund’ und Feinde	Hassen sie im Scheiden
Gehen ein und aus?	Dich. mein Herz, so leer !
NEVE CHOSE von
Mailied fiir geraischten Chor. Schôn bin ich nicht für Frauenchor.
Hans Jelmoli
Die Liebe fiir Mannerchor. VERLAG HENN A. G. Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1325.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 28 —
Schau, wie sie verletzen Dir das Hausrecht stels ! Fühllos auf und nieder, Polternd, larmend gehl’s.
Keiner putzt die Schuhe, Keiner siehl sich uni. Staubig brechen aile Dir in’s Heiligtum ;
Trinken aus den gold’nen Kelchen des Altars, Schanden Miih’ und Segen Dir des ganzen Jahrs ;
Werfen die Penaten AVild vom Herde dir. Pflanzen d’rauf mit Prahlen Ihr entfarbt Panier.
Nein ! und .wenn um’s ailes Still und toi in dir.
O,	noch hait’ dich offen,
Offen fiir und fiir !
Hatt die Sonne scheinen Heiss in dich herein,
Stürme dicli durchfahren Und den Wetterschein !
Wenn durch deine Kammern So die WindsbraUt zieht,
Hatt dein Glocklein stliriMen. Schallen Lied um Lied !
Demi nocli kann's geschehen. Dass auf irrer Flucht.
Eine treue Seele Bei dir Obdach suclit !
Gottfried Kei.i.eh.
3.	- Elégie.
Pour violoncelle et orchestre. ÎEMPLETON - STRONG (Genève;. Violoncelle : M. A. de Sanctis.
Templeton-Strong est ne en 1856, à New-York. Il fit ses études musicales à Leipzig, et fut l’un des membres les plus actifs du Liszt-Verein.
11	vit depuis 1889 en Suisse el habite actuellement Genève.
Parmi ses œuvres publiées, citons: Sintram, symphonie: Le Roi Arthur, poème symphonique, La Nuit, suite d’orchestre; Une Vie d’artiste, poème pour violon et orchestre (Fête de l’A. M. S. de Zurich 1920), Americana, deux poèmes pour violon et orchestre ; Idylles symphoniques, pour deux pianos, plusieurs suites pour piano qui figurent au répertoire de nombre de virtuoses ; Au Pays de Pan. Au Pays des Peaux-Rouges, Petite suite ; Der Dorfmusik-direktor, trio pour deux violons et alto; une Sonate pour viola et cello ; Petite Rêverie et Scherzo pour trois violoncelles et contrebasse; Die Verlassene Miihle, pour chœur d’hommes, solo et orchestre; Elégie pour violoncelle et orchestre, etc., le tout paru aux Editions Henn.

- 29 -
  Voici la légende inscrite par l'auteur en tête de son œuvre :
  « Je rêvais d’un paysage morne. Assis au bord d’une route, à la lisière d’une forêt, je voyais s’avancer un corbillard, suivi de peu de gens. Quand ce pauvre cortège funèbre eut passé, je me sentais plus seul que jamais : il me semblait que j’avais perdu quelqu’un qui m'était cher, et j’avais peur. »
 4.	— Fête de la Jeunesse et de la Joie.
  Pour chœur, solo de soprano et orchestre.
 Emile JAQUES-DALCROZE (Genève).
  Soprano solo : Mmo Nina Jaques-Dalcroze.
     Chœurs : La Lyre de Carouge et Chœur de dames réunis (dir. M. Ludwig).
              Chœur d’enfants des Ecoles de Carouge (dir. MM. Ludwig et Marti). Ténor solo : M. Bauer.
  Deux scènes pour chœur, solo de soprano, récitation et orchestre, extraites de la Fête de lu Jeunesse et de la Joie, spectacle en trois parties, poème de MM. E. Jaques-Dalcroze. Jacques Chenevière et Pierre Girard, musique de-
E.	Jaques-Oalcroze. de spectacle sera représenté en juin 1923 au Bâtiment électoral de Genève, par cinq cents acteurs, chanteurs et rythmiciens, adultes et enfants...
Emile Jaques-Dalcroze, né à Vienne en Autriche, de parents suisses, en 1865, arriva à Genève en 1873 et y fréquenta le Collège, l'Uni-versité et le Conservatoire. Après avoir débuté en 1882, à Genève, par un petit opéra-comique, il passa quelque temps à Paris, devint chefd’or-chestreau Théâtre d’Alger, puis se rendit à Vienne et y travailla la composition, sous la direction de B. Fuchs el d’Ant. Bruckner. De Vienne il retourna à Paris et entra dans la classe de L. Delibes. Le Conservatoire de Genève l’appela en 1892 aux fonctions de professeur d’harmonie et plus tard de solfège supérieur. Ce n’est pas ici qu’il est nécessaire de rappeler l’activité énorme que E. Jaques-Dalcroze déploya au sein de notre vie musicale, ni celle plus grande encore qu’il dépense actuellement à répandre sa méthode de gymnastique rythmique.
  Il	ne nous est possible de noter ici que quelques-unes de ses œuvres qui se rattachent à tous les genres de la musique : très nombreuses pièces pour le piano, pour divers instruments et pour la voix; de la musique de chambre; des œuvres symphoniques, parmi lesquelles deux Concertos pour violon et orchestre; de grandes œuvres chorales, La Veillée, etc. ; des ouvrages scéniques: Le Violon maudit (1893), Janie (1894), Sancho Pança (1897), Le Bonhomme Jadis (1900), un Poème alpestre (1896), et un Festival vaudois ( 1908), Fêle de Juin (1914); enfin les innombrables Chansons romandes, Chansons enfantines, etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1326.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 30 -
L’Auberge.
Des figurants apportent des tables, des chaises, des paravents, et plantent un décor rudimentaire d’auberge rustique... — Entrée lourde de paysans qui s’attablent, et miment une scène villageoise...
LE
Le noir s’envole, cherchons le bleu !
Quand on a comme ça travaillé
toute la semaine,
que l’on se sent tout fatigué
et qu’on a le cœur en peine,
il fait bon entrer
dans la chambre fraîche
pour y goûter le vin clairet
du cabaret...
Voici les langues qui se dérouillent, voici l'esprit qui se désembrouille el l’on discute, l’on se dispute,
et l’on attaque avec acharnement les agissements du gouvernement...
Mais après le troisième verre l’humeur devient plus légère, l’on parle moins fort, l’on se met d’accord, l’on voudrait dire de belles choses, l’on ne trouve plus ses mots...
CHOKl R
   et puis, après le cinquième verre, ou se sent le cœur plein d’amour; on trinque, l'on relrinque, et l’on reretrinque ; on oublie tous ses tourments et l’on bénit le gouvernement...
   Alors 011 pense à sa famille qui vous attend au bon logis, à la maman qu’est si vaillante, aux grands garçons, aux tout petits, l’on se dit : « assez bu », le rêve est mort, la vie recommence, vivons la vie de notre mieux...
   Le noir s’envole, cherchons le bleu !
   Oh ! ne nous dites pas que nous faisons mal d’entrer parfois dans l’auberge riante I Ne peut-on pas chercher à oublier les tracas et les ennuis?
   ... Bonne auberge, où le repos chante, tu n’es pas tellement méchante, tu consoles les pauvres hommes quand ils se sentent tant fatigués...
Le Lac.
Les hommes sortent lentement du cabaret. — La scène vide s’obscurcit. Lorsque la lumière réapparaît, les rythmiciennes dans leurs voiles sont placées en lignes et figurent les ondes d’un lac. — Ces lignes oscillent selon des rythmes réguliers et leurs déplacements sont suivis par les ondoiements d’une lumière douce qui les accompagne et les inonde de reflets changeants.
UN RÉCITANT
Le bleu... le bleu...	dans le cristal de ses matins.
Le bleu du jour, le bleu du lac et du avec ses monts qui sont de bleus
[beau temps!	[châteaux lointains,
... Notre pays est d’azur pâle	et ses lacs où le ciel s’étale

— 31 —
pour que nous y plongions nos mains. Azur, azur, tu descends le long des
[vallées
quand l’aube point, quand le soir
[tombe,
azur, tu dors dans le pli frais des
[combes...
Bleu du temps, bleu de l’eau sur les bleu de la bise.	[grèves sablées,
haletant et vertigineux !
UNE VOIX
Le bleu du beau temps dort sur l’eau, mets les rames au bateau,
hisse la voile qui claque, c’est le dimanche du lac !
Les figurants se groupent comme s’ils étaient postés à l’avant d’un bateau et commentent, face au public, un paysage imaginaire... Pendant ce temps, les rythmiciennes continuent à figurer les ondulations diverses d’un lac sous la lumière. Petits clapotis de vagues, lames brisées, heurts de lignes, calmes interrompus, molles oscillations contraires. Un bateau passe; une grande vague, créée par lui, creuse l'eau mouvante. Des nageurs glissent entre les flots. Des rameurs, des barques : le vent anime les voiles et les eaux.
LE RECITANT
Le grand vapeur s’approche avec sa
[fumée ronde et tous ses pavois flottants !
On fera le tour du monde..,
On est content, on s’embarque, c’est le dimanche du lac, la croisière du beau temps !
On s’est mis tout à l’avant, plus près du bleu, plus près du vent, et plus près du beau voyage.
Sous l’étrave qui le fend, le flot luisant se partage tandis que, des deux côtés, s’avance comme les deux faces de
[l’été
 le cher pays des deux rivages... Regarde ! le pays s’avance à nos côtés : nous quittons la ville, et le blanc des et les guirlandes de drapeaux [quais voltigeant au dessus des batelets
                               [rangés... ... Voici le golfe de fraîcheur, la plage devant les cabanes où sèchent des filets qu’a verdis l’eau
                                [ limpide. ... Et l’odeur de la grève humide où fuient la bécassine et le martin-
                                [ pêcheur. — Begarde, le pays vient à notre
                              [rencontre.
                             CHŒUR 1) ENFANTS (Dans la coulisse)
Qu’il fait bon sur le lac,
sur le joli lac
où le bleu tremble,
où tous les reflets s’assemblent,
sur le lac bleu, sur le lac vert, sur le lac d’argent sur le lac changeant, sur le lac dormant.
ÉDITIONS HENN — GENÈVE
E. Jaques-Dalcroze
Rondes et Ballades françaises (douze mélodies). Rondes et Ballades françaises (dix duos en deux recueils).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1327.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VOIX DE FEMMES
(Sur la scène)
Tu verras la blanche auberge	que la chaleur et la lumière accablent,
que gardent ses peupliers,	et puis, sous leur ombre écrasée,
et la terrasse aux platanes taillés	la bonne soif accoudée à la table !
LE RÉCITANT
Voici les villages heureux,	des villages,
tuiles roses, brunes, moussues...	dont les joues sont craquelées
Maisons serrées, abri des hommes.	et bronzées
maisons aux figures carrées,	par les siècles et les saisons,
basses ou longues ou pointues	destin calme des maisons
qui regardent le pays	aux petits yeux noirs et verts
sous le sourcil de leurs treilles...	qui se sont toujours ouverts
Vieux visages	sur les mêmes horizons...
LE CHCBUR
Regarde, le pays glisse à notre	par les monts verts, par les collines,
                           [rencontre	de ligne en ligne,
au dessus de l’eau vivante!...	jusqu’au flot...
La vigne est chaude sur la côte	Et sur l’eau où traîne la brise,
entre ses murs bas et ses chemins,	mille clapotis vifs clignent dans le
coteau du vignoble brûlant [blancs...	comme des mouches de feu [soleil
où le soleil est dans les grappes.	piquant l’après-midi bleu...
Nous fendons l’eau verte en chantant !	... Regarde le manoir austère
Là-bas les montagnes sont hautes	planté sur le roc et le lac,
et transparentes,	et qui voit la couleur des jours
et le beau temps descend de degrés	depuis longtemps, depuis toujours,
[en degrés	en solitaire.
UNE VOIX
... Et puis l’après-midi décline dans	Le soir descend : oh ! regarde ces linges
[le ciel	qui se gonflent près du lavoir [roses
et la ville là-bas vogue à notre ren-	el les ormeaux qui sont roses contre
[contre.	[l’église t
Les reflets, les remous, sous le débar-	La ville, noblement, vogue à notre
luisent et tournent, [cadère	J’ai vu la rive du matin [rencontre...
L’onde molle ourle les jardins	bleue et grise, •
qui dans l’air mûri se reposent.	et voici les berges du soir
                                          où l’on aborde...
LE CHCEUR
L’ancre est jetée à l’eau nacrée	planent et glissent
où virent des cygnes flottants,	et se mêlent
et les derniers drapeaux ondulent, d’un coup d'aile tandis que les mouettes lisses	aux sillages cl u crépuscule...
La lumière décroît, la scène se vide.
— 33 —
5.	— Poème funèbre.
Pour orchestre, chœur et soli, op. 5.
Charles CHAIX (Genève).
Solistes : M1"1'* Aniireossi, Massit ; MM. Bauer et Beckmans. Chœurs de la Société de musique symphonique (directeur : M. Paychère).
 Charles Chaix, né à Paris en 188a, commença ses études de musique en 1903, à l’Ecole de musique classique et religieuse Niedermeyer, à Paris.
 Ses œuvres publiées sont : Six Chorals figurés (Ed. Leuckart), qui figurent souvent aux programmes de Ch. Bonnet, Cari Straube.
 E.	Isler; Scherzo pour orchestre, paru dans l'Edition Nationale, act. Ed. Henn (Vevey, Genève, Lausanne, Vienne, Berlin); Symphonie, op. 3 (Ed. Henn); Motets, op. 4 (Ed. Hti-guenin); Poème funèbre, op. 5 (Ed. Henn).
Le Poème funèbre comprend trois parties
  •	j < >11 .t 111 '-.(II - i ■ 11 ■ -1 I I ■ I ) I i I >11.	I > 11 ' ■ 11 i <'■ 11
 Æ	........ '>I « Ih-'.I I I senl. la dernière s'adjoignant
’ -B"" <*li«iMir	quatre solistes. Les deux
 premières parties ont été composées pendant la guerre (1915-1910). la partie chorale et l’orchestration de l’ensemble en 1922. Voici les épigraphes qui peuvent en expliquer l'expression :
  I.	Lento. — Dimitte ergo me, ut plangam paululum dolorem meum.
  II.	Allegro moderato. — Prépara te ad toleranda multa adversa et varia incommoda in hæc isera vita.
  III.	Lento. — Tuis antern fidilibus vita mutatur. non tollitur ! Et disso-luta terrestri domo, cœlestis domus compara tu r !
In paradisum deducant te Vngeli.
In tuo adventu suscipiant te Martyre
Laissez-moi afin que je pleure un peu ma douleur.	(Job X. 20.)
Préparez-vous à souffrir mille adversités. mille traverses dans cette misérable vie.	(Im. J.-C.)
Mais la vie de nos fidèles est transformée, elle ne leur est pas ôtée et quand croule leur dernière demeure terrestre, ils entrent dans la demeure céleste.	(St-Bernard.)
Texte de la troisième partie.
Que les anges vous conduisent en paradis.
Qu’à votre arrivée les martyrs vous reçoivent
et perducant te in civitatem sanctum Jérusalem.
Chorus Angelorum te suscipiat,
Et cum Lazaro, quondam paupere, æternum habeas requiem.
et vous introduisent dans la cité sainte de Jérusalem.
Que le chœur des anges vous accueille
Et qu’avec Lazare, qui autrefois fut pauvre, vousjouissiez du reposéternel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1328.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 34 —
4.	— Symphonie n" 8, en fa mineur.
                         Hans HUBER.
a)	Allegro moderato. — b) Allegretto scherzando. — c) Romanze. —
d)	Allegro viva, ma non troppo.
A l’orgue: M. William Bastard.
                            Hans Huber, né le 28 juin 1852 à Scho-tienwerd prèsOlten, futde 187(1 à 1874 l’élève de Richter, Wen/el et Reinecke au Conservatoire de Leipzig. Après avoir passé deux ans en Alsace comme maître de musique, il fut appelé comme premier professeur de piano au Conservatoire de Bàle. Il en fut directeur depuis I8(J0. L’Université de Bàle lui.a conféré en 181)2 le titre de docteur honoris causa. Huber a donné un très grand nombre de compositions de tous genres. Les'principales de ses œuvres sont cinq opéras : Gudrun, Vf elt-friihling, Simplicius, Frutta di Mare, Die Schœne Bellinda; huit symphonies: lre, Tell; 2e. Bœcklin; 3*, Héroïque; 4°, Der Geiger von Gmund; 5e, Académique; 6*. la majeur; 1°, Suisse; 8e, en.fa majeur. — Il a donné encore : deux Sérénades d’orchestre, deux Ouvertures, deux Festspiele, des Œuvres chorales avec on sans accompagnement, de nombreux Quintettes, Quatuors, Trios, Sonates, Morceaux de piano et Lieder. Sa Symphonie héroïque a paru dans Y Edition nationale. Hans Huber est mort à Locarno le 25 décembre 11)21.
f*
  êl*
 EDITIONS HENN — GENÈVE	Laure CHOISY
Cinq pièces faciles, pour piano à quatre mains.
Pour l'Adolescence, suite pour piano. — Manuel pratique de solfège.
 EDITIONS HENN — GENE VE
La réduction piano (et chant) du POÈME FUNÈBRE de C. Chaix et de l’ÉLÉGIE de Templeton Strong joués ce soir sont en vente au contrôle du Victoria-Hall.

— 35 —
:
■
 Pianos droits et à queue
■
■
Schmidt-Flohr
Berne
■
■
■
■
                La grande marque suisse.
. —..... B1
DE NOTRE EDITIOH :
 Robert F. DENZLER
         Op. 2. Drei Lieder : N° 1. Am Abend (J.-Ch. Günther). — N° 2. Regen (Joh. Schlaf).— N° 3. Morgenlied (L. Uhland).
         Op. 5. Drei Lieder : N° 1. Komm heim (Max Danthendey). — N° 2. So fera und so entlegen (Ricarda Huch). — N° 3. Frühlingslied. (Max Danthendey).
      Op. 10. Vier GesSnge fiir hohe Stimme und kleines Orchester : N0' 1-3. Asklepiadische Strophen (H. Leuthold). — Die Muse. — Der Tod. — N° 4. An das Herz (Gottfried Keller).
        Op. 11. Suite fiir zwei Solo-Violinen.
Op. 12. Fiinf Lieder nacli Gedichten v. Gottfried Keller :
               N° 1. Wand'l ich in dem Morgenthau. — N° 2. Herbstnacht. — N°3. Erster Schnee. — N°4. Venus von Milo. — N°5. Ratzenburg.
 Gustave PORET
         Le Cimetière (A Morcote), pour orchestre.
Musikhaus HUNI - ZURICH
Fraumünsterstrasse, si
BB	............... ■ ■	■	■ ■	~S
 ECOLE ARTISTIQUE de MUSIQUE
FONDÉE PAR LOUIS REY EN 1902
A, ROND-POINT DE PLAINPALAIS
GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1329.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 36 —
Le pianiste genevois JOHNNY AUBERT
 Professeur des classes supérieures et de virtuosité au Conservatoire de Genève.
   PARIS — Courrier Musical : « Johnny Aubert, dans toute la splendeur de sa jeunesse épanouie, exaltée et romantique, joue avec exubérance, tour à tour plein d’enthousiasme et d’amour, avec une modération et une clarté bien latines, tantôt avec le geste gracieux d’une délicieuse nonchalance du Mozart. Chopin, Liszt, le superbe et poétique Poème des Montar/nes, de Vincent d’indv, et Gaspard de la nuit, de Ravel. »
   IIltUXELLES. — L’Horizon : « Une solide musicalité, une technique remarquable, jointe à une belle sonorité, font de M. Aubert un pianiste digne en tous points de se produire dans nos concerts symphoniques. ... L’exécution qu’il donna du Poème des Montagnes fut parfaite de compréhension ; et la variété des timbres qu’il y apporta symphonisait l’œuvre, ai j’ose m’exprimer ainsi »
   VIKNNE. — Wiener Montagzeitung : «Le pianiste genévois J. Aubert peut prétendre avoir éveillé un grand intérêt avec son récital Schumann.
    « Il ne suit pas les sentiers battus et étonne par la personnalité et la coloration de son jeu, ainsi que par l’interprétation rythmique et romantique de Schumann. »
   IjAUSANKE. — Gazette de Lausanne : «En entendant M. Aubert traduire le Carnaval, de Schumann, avec cet élan rythmique, cette ampleur sonore, cette fougue juvénile quasi héroïque, cette grâce enchanteresse, sans compter l’apport personnel aussi marqué qu’adéquat à l’œuvre, je pensai qu’il serait plus justement intitulé Jeunesse. »
j Max Bosch i
; Organisé a. d. Kirche Enge - Zurich ;
Orgel
: Konzerle	;
■
Unlerpichl
■	■ :	Kxpcfltison j
■	■
•	■ m	m
a	m
•	ZUrich I Zahringerstr. 45 ;
! Colette WYSS ]
Cantatrice
■	(Soprano dramatique)	;
:	Professeur	:
; au Conservatoire de Bâle.	:
Oratorio - Concert
■ Emile Alice i Walter
FREY
Pianiste, Freiestr. 202, Zurich. Soprano, Zollikerstr. 22, Zurich. Pianiste, Zollikerstr. 22, Zurich.
Agence de Concerts HENN s. a. - GENÈVE
          Organisation de Concerts, Tournées en Suisse et à l’étranger.
       :: ENGAGEMENTS DANS LES SOCIÉTÉS DE CONCERTS ::

Conservatoire de jM.usique de ^Neiicliâtel
Sous les auspices du Département de 1 Instruction publique.
Classes cl amateurs
Toutes les branches, à tous les degrés.
Classes Je professionnels
Dipl ômes — Licences d enseignement.
Jurys composés exclusivement de musiciens professionnels.
t>-5
Enseignement collectif et leçons individuelles.
Préparation complète aux diplômes de la Société pédagogique suisse de musique.
Entrée en tout temps.
i^a3 — Du 13 avril au 5 juillet — ipu3 COURS SPECIAL de chant et d interprétation vocale par M. Cari REHFUSS.
Renseignements, conseils, conditions par
Téléphoné io53	le Directeur : Georges Humbert.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1330.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 38 —
A.VÜDOUBEZ
     LUTHiER DU CONSERVATOiRE
   Tout ce qui concerne le violon.
      Collection d'instruments anciens.
-S
Editions HBNN S. A.
Pour paraître prochainement
Pour la Jeunesse
     Recueil de pièces faciles et de moyenne difficulté - POUR LE PIANO -
F.	Baoh. — O. Barblan. R. Ohesaux. — L. Choisy. — G. Delaye.
F.	Demierre. — G Doret. — Ch. Faller. — A. Fornerod- E. Fuchs.
G.	Gagnebin. — E. Jaques-Dalcroze. — A. Jeanneret. G. Kœekert. J. Lacroix. — J. Lauber. — P. Miche. — A. Mottu. — L. Piantoni. — A. Rehberg. B. Reichel. — H. Reymond. - M. Rœsgen.
m

— 39
Orclmttr' und HammtrmusiliwerHe
Von Schwcizcrkomponisten
Orcliester-H erke :
 Aiuli oic. V., Op. 7, Sinfonische Fantasie. -Op. 31. Sinfonie C-Dur. — Op. 32, Rhapsodie für Violine und Orchester.
 Brun. F., Sinfonie Nr. 2 B-Dur. — Sinfonie Nr. 3 d-Moll. Nfu ï David» K. u.. D as hohe Lied Salomis f. Sopr.
 u. Tenorsolo u. grosses Orchester Ilegar, Fr., Op. 25. Fest-Ouvertüre. Hnbcr, Hnm, Op. 115. Sinfonie Nr. 2, c-Moll (BOcklin). —• Op. 118, Sinfonie Nr 3 C-Dur (Heroische); - Sinfonie Nr. 7 d-Moll (Schwei-zerische). Nen ! — Zweite Serenade (Winter-nachte). — Konzert B-Dur (Nr. 4) für Piano-forte u. Orchester.
 Laquai. R., Ouverture zu eineralten KomOdie (in Vorbereitung)
 Schœck, O., Op 1. Serenade f. kl. Oreh. — Op. 21, Ivonzert B-Dur für Violine u. Oreh. guter. II., Op. 17, Sinfonie d-Moll.
KanimeratiiiNik :
 AJ»dr«*æ. V.. Op. 9. Streichquartett B-Dur. — Op. 14. Zweites Trio Es-Dur für Pianof., Viol. u. Vcell. — Op. 29. Streichtrio Nr. 2 d-Moll. — Op. 33. Streichquartett Nr. 2e-Moll. lluber. II.. Op. 110, Klavier-Quartett B-Dur. Op 117, Klavier-Quartett E-Dur — Op 136, Quintett f. Pianof, Flote, Klarin., Horn u. Fag. — Sextett B-Dur. f. Pianof., FlOte. Oboe. Klarin.. Fag u. Horn (in Vorbereitung). R*» Streichtrio G-Dur. Xeu ! fticliwck. O., Op. 23, Streichquartett D-Dur tinter, Herm.. Op. 10, Zweites Quartett cis-Moll- — Op. 18. Sextett C.-Dur für zwei Viol.* Via., zwei Vcell. und Kontrabass. — Op. 20. Drittes Streichquartett G-Dur (Amselrufe). \\<-|irli. W., Op. 8, Streichquartett G-Dur.
    Violine iiimI IManoibrte s Amlrea', V*, Op. 32, Rhapsodie. — Ilium. Fantasie — Flurj.	Gavotle
und Menuet viennois. l'rnnk. .VI:tr(in.
 Op. 1, Sonate g-Moll — lla ser. «,}., Op. 17. Wal/.er Itleyer, A., Op. 14, Sonate c-Moll, Op. 15, Zweite Sonate F-Dur. - Miiller 1*.. Sonate B-Dur (in Vorbereitgi. — Nig'gJi. Fr., Op 7, Sonate E-Dur. — restilozzi. II., Op. 39, Sonate a-Moll. Selueek. O., Op. 1(>, Sonate D Dur. Op 21. Konzert B-Dur. — lVille*llellûii{;. Sonate h-Moll. Ken !
  VJoloncell und IManoibrte : lluber. II.. Op 130, Sonate B-Dur. — KiKgli, Fr., Op. (i, Sonate a-Moll. — Strtt-Mciiewsky-]H«*iirt,Waldhornkonzert. Ken ! l'iaiiolorte s All(li’V1 Un’i	Sechs Klavierstücke.
 ¥r« .. o “ /".V"'	As-lJur.
   Hulier, 11., Op. 51, Skizzen: Karnevils-szenen. - Nt^li, Fr., Op. 2. Thema mit \ ariationen a-Moll. Scliult’liesn. w.. •p. 1. Variationen h-Moll. — AVelirli. W., •Jp. 17. \ on oiner Wanderung.
crlag HUG & C°, Zürich
 (A 0
Z
<
H
P.
0
 t*
D
oô	«
GO	•
03 _
^	«
C_3
co
B
 < O
 oc I
 C3 O
ŒUVRES DE
Jean BARTHOLONI
-ooo-
PIANO
IMPRESSIONS D'ÉTÉ :
 1.	Les Statues.
2.	La Nuit cède au jour.
3.	Jeux de Faunes.
4.	Nuages et Montagnes. PRIÈRE
PAGE MYSTIQUE TOCCATA
DEUX PIANOS à QUATRE MAINS
LA NUIT CÈDE AU JOUR TOCCATA
VIOLON ET PIANO
SONATE
PRiÈRE ET PAGE MYSTIQUE
ÉDITIONS HENN, S.A.-GENÈVE
CORDES JUSTES
Instruments àcordes^
      Neufs et Anciens
                  RÈRES
   FŒTISCH
   LUTHIERS
        Maison fondée en 1804 à Lausanne expertises
>]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1331.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 40 -
s=
B
Pianos
droits et à queue de toutes premières marques.
Pianola-
Pianos
 Auto-Pianos
Welte-Mignon
Harmoniums INSTRUMENTS A CORDES ET A CLES
EN TOUS GENRES
CORDES JUSTES ooo ACCESSOIRES
GRAND CHOIX DE MUSIQUE DE TOUS PAYS
MAISON D’ÉDITION Œuvres vocales et instrumentales d'auteurs suisses et étrangers. Abonnements avantageux à la lecture musicale.
Lutherie Artistique
Belle collection de Violons, Altos et Violoncelles anciens. Ecoles allemande, française, italienne.
6RANQ PRIX berne 1914	Réparations soignées.	®?AND prix berne 1914
MANUFACTURE d INSTRUMENTS en CUIVRE \]
BALE et ZURICH
FOURNISSEURS DE L'ARMÉE SUISSE
HUG i C", ZURICH & BALE
Saint-Gall, Lucerne, Neuchâtel. Winterthur, Soleure, Lugano, Leipzig.
Et
il
' I
t
-àu
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1332.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AVIS
   M. SZIGETI étant tombé subitement malade, jeudi 5 avril, la Sonate pour piano et violon, d’Ernest Bloch, ne sera pas jouée, le Comité n’ayant pas eu le temps de taire préparer cette œuvre par d’autres artistes.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>