<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert symphonique
            <date when='19221007'>07/10/1922</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0870.tif'/>
        <date when='19221007'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Premier concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿TÂ Thh
2 V-
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA - HALL
Samedi 7 octobre 1922, a 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Premier de l’abonnement)
Soliste : jVi . Bromslaw HUBERMAN, violoniste
             PROGRAMME
                           PREMIÈRE PARTIE
Ouverture D’EGMONT.........
     CONCERTO en ré majeur pour violon et ( Beethoven orchestre............................
            a)	Allegro non troppo.
            b)	Larghetto.
           c)	Rondo.
        M. Bronislaw HUBERMAN.
DEUXIEME PARTIE
SYMPHONIE n° 7, en la majeur
           a)	Poco sostenuto. — Vivace.
             b)	Allegretto.
            c)	Presto.
            à) Allegro con brio.
 Beethoven
L’orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Le concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. i5.
            Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
        Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0871.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 ~ ^ue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
.MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
AGENCE des JOURNAUX
 j-y, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.7 s
 Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer & Cie.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
 Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. •— Grand choix de journaux de mode.
LIBRAIRIE
NAVILLE & C'
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ou i>crture d ’E GÆONT.
     Les trois œuvres de Beethoven inscrites à ce programme datent de sa période de maturité, la Symphonie en la appartient même, comme on le verra plus loin, à un moment de particulier épanouissement. C’est en 1810 que Beethoven composa la musique de scène pour le drame à’Et)mont où Gœthe met en scène la lutte des Pays-| Bas contre la domination espagnole, symbolisée par l’héroïsme du comte d’Egmont, qui attire à lui l’amour de Claire, humble fille du peuple, et qui le conduira sur l’échafaud.
     L'ouverture utilise la vieille forme française binaire : — lent — vif —■ pour donner une expression résumée du drame. L’introduction lente expose trois thèmes correspondant aux trois idées maîtresses du drame : tyrannie — Claire, personnifiant l’aspiration à la liberté .—• révolte. L'allegro qui suit, au rythme ternaire, développe ces données : son premier groupe thématique amplifie le motif de révolte, le second groupe thématique oppose d’une manière frappante le motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent une péroraison éclatante qui n’est autre que la « Symphonie triomphale » par où conclut le drame : marche d’Egmont à l’échafaud et ! vision d’un avenir d’indépendance.
SYÆPHONIE n° 7, en la majeur.
     S’entretenant un jour, dans les salons du prince Lobkowitz, avec un étranger, Beethoven lui confessa qu’il voudrait être débarrassé du souci de vendre ses ouvrages ; il souhaitait trouver quelqu’un qui lui assurât une pension en retour de laquelle lui, Beethoven, lui céderait la propriété de toutes les œuvres composées par lui. « Je crois, ajoutait Beethoven, que c’est ainsi que fait Gœthe avec l’éditeur Cotta, et, si je ne me trompe, Hændel avait conclu un arrangement analogue à Londres. » — « Mais, mon cher ami, lui]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0872.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JVIüsiqüe et Instruments
Î^O¥SCHY frères
        22, Corraterie - GENÈVE
             oi)t er) rpagaçip, poür la Ver)te, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit forrpat, de toute? le? œuvres jouée? darj? le? concert? d’abonrçenrjent, pour autant qu’elle? opt été publiée?.
<=§■=>
             ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Pue
Rhône
GRANDS MAGASINS „
D’ELECTRICITE
répondit son interlocuteur, vous n’avez pas à vous plaindre ; vous n’êtes ni Gœthe, ni Hændel, et il n’est pas probable que vous le deveniez jamais. » Beethoven se mordit les lèvres, et ne dit plus rien. Il s’irritait, assez mal à propos d’ailleurs, de rencontrer des gens qui, disait-il, « manquaient de confiance en lui parce qu’il n’était | pas encore célèbre ». Et puis, il ignorait encore que cette confiance, le monde ne l’accorde généralement sans réserve qu’à des artistes morts depuis longtemps. Au reste, la célébrité ne tarda pas à venir, et avec elle la confiance. Une quinzaine d’années plus tard, elle atteignit son apogée. Beethoven n’était devenu ni Gœthe ni Hændel ; mais il fut alors, en un certain sens du moins, pour ses contemporains, ce qu’il est resté pour nous : Beethoven.
  Ce fut justement à l’époque de la Septième Symphonie. Les années 1812 à 1815, représentent dans la vie de Beethoven un moment unique, un moment où il put croire que la plus entière harmonie et la plus parfaite entente régnaient entre l’artiste qu’il était et le monde qui l’entourait, un moment pendant lequel, en même temps qu’il sentait son génie musical et toutes les facultés de son être parvenus à leur pleine force il crut sentir aussi que cette « confiance » qu’il réclamait de ses contemporains était sans réserve et qu’il allait goûter ce rare bonheur d’un grand artiste qui se trouverait en communion avec son siècle. Ce musicien que le destin, et la nature même de son génie, vouaient à être un grand solitaire — ce que marqua la surdité comme un symbole peut-être plus que comme une cause — put croire que se réalisait enfin ce rêve de n’être plus seul.
  Tout, semble-t-il, à l’époque de la Septième Symphonie, pousse Beethoven vers le monde et le monde l’attire à lui. L’extraordinaire maîtrise, qui s’atteste dans des œuvres d’un caractère plus intime qui l’ont précédée — Trio en si bémol, ou Sonate en fa dièse, par exemple — la paix intérieure, l’absence de tout caractère pathétique, qui distingue ces mêmes compositions, l’énergie particulière de l’homme qui sans trop d’accidents a passé la quarantaine, tout semblait promettre à Beethoven, jusqu’à la fin de ses jours, la gloire et le bonheur qu’il ambitionnait. D’autre part, l’admiration grandissante dont il était l’objet trouve soudain l’occasion d’éclater en un véritable triomphe. Il semble que l’artiste et le public, venus au devant l’un de l’autre, se soient subitement reconnus, et Beethoven put croire que par sa voix chantait tout son peuple transporté du même divin délire.
  L’occasion de ce triomphe fut la Septième Symphonie. Ou plutôt,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0873.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIEFt & MEGER
12, Fusterle.	Tél. Stand. ? 124.
 VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS * ACCORDS • RÉPARATIONS
 Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. a.
 29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre Voye% les Calages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.

je me trompe ; ce fut une composition de circonstance, et nullement des meilleures, la Bataille de Vitloria dont l’éclatant succès rejaillit sur la symphonie, die dazu a/,i Begleitung compoiuerte Symphonie ainsi que s’exprime un journaliste avisé du temps. Car ceci est aussi à remarquer, qu’à aucun autre moment de sa carrière il n’écrivit autant de morceaux de circonstance un peu importants. Il semble qu’il y ait en lui un réel désir de venir au devant du public et de gagner ses suffrages. Au milieu des esquisses qu’il fit pour la fameuse Bataille il note cette réflexion, stupéfiante pour qui connaît la manière de travailler de Beethoven et l’ensemble de son œuvre : « On écrit mieux, cela est certain, lorsque l’on écrit pour le public, ou lorsque l’on écrit vite ». Peu d’années plus tard, lorsque sera apaisé cet enthousiasme passager et que Beethoven sera revenu à son isolement, il dira : « L’idée de m’asseoir devant une feuille de papier blanc me fait horreur.»
  Au reste, Beethoven se fait illusion; ce n’est point d’écrire «pour le public » qui lui fait paraître le travail plus facile ; la cause est en lui, dans une sorte d’exaltation de la sensibilité, une maturité de l’esprit et du cœur qui crée en lui le besoin de communiquer avec les hommes. Remarquez qu’en 1811 il écrit en moins d'un mois le Trio en si bémol d’un sentiment poétique si riche et paisible; en 1812 il compose à peu près en même temps presque sans travail préparatoire, la Septième et la Huitième Symphonie, et cela en une année assez mouvementée, pendant laquelle il fut assez sérieusement malade. Et au mois de novembre de la même année il écrit encore, de nouveau presque d’un trait, la Sonate en dot, pour le violon, elle aussi imprégnée d’une délicieuse et intime poésie, dénuée de tout pathos.
  L’année 1812 est aussi probablement l’année de la grande crise amoureuse de Beethoven ; ce fut celle en tout cas de sa rencontre avec Gœthe. Cette rencontre causa à tous les deux une impression j assez profonde. « J’ai beaucoup vu Gœthe » écrit simplement Beethoven à l’Archiduc, avec un laconisme qui cache sans doute un légitime orgueil. Avec son éditeur, il est vrai, il est moins discret :
« Gœthe se plaît trop dans l’air de la cour, plus qu’il ne convient à un poète. » De son côté, Gœthe notait : « Je n’ai jamais vu un artiste plus concentré, d’une plus grande énergie intérieure. »
  Au moment de cette rencontre, en été, la Septième Symphonie était probablement achevée. Elle porte la date du i3 d’un mois que l’on ne saura jamais par la faute d’un relieur maladroit. Au commencement de 1813, Beethoven ayant demandé sans l’obtenir une salle]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0874.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Qfauie (Tflode
   Simone
                             15, cT{ue du Œjiône téléphone (Stand 72.85	1e' étage
îiiiiiüiiiirnïï
  L
m
ERNE5T QHRQON TftILLEUR
PHME5
ET
/lE^IEUIQ
PLRCEpu nOLHRP 3
 GENÈVE
ENGLISH-
SPOKEN.
«AN5PRKHT
.DEUTSCH
5ii'niiiiiiiir(’iififr!iimi')!Miii!r[[iii»'>ii,'M'ii[iiii)mnmi>i!|i!iim!i!i'i,iiiiii»;iiim;iiiiniiiiiiiii!iiiin>':
pour y donner un concert, eut du moins la satisfaction d’entendre ses deux nouvelles symphonies en séance privée chez l’Archiduc.
  C’est à ce moment qu’entre en scène dans la vie de Beethoven l’inventeur du métronome, Mælzel, dont l’intervention habile favorisa l’extraordinaire fortune du grand artiste pendant les deux ans qui suivirent. Ce fut lui qui déclencha l’enthousiasme, d’ailleurs prêt à éclater, mais que la Septième Symphonie à elle seule n’aurait pas suscité si unanime. Mælzel connaissait mieux que Beethoven le public et les moyens de lui plaire. Le 21 juin i8i3, le général anglais Wellington remportait à Vittoria une victoire décisive sur les armées françaises d’Espagne. L’ingénieux Mælzel pensa aussitôt à tirer parti de cet heureux événement : il demanda à Beethoven, avec qui il avait fait le projet d’un voyage en Angleterre, de lui composer sur ce sujet un morceau de circonstance qui pût s’adapter à une sorte d’orchestrion de son invention et qui ne manquerait pas de faire sensation à Londres. Mais pour voyager il fallait de l’argent. Sur ce point encore l’ingéniosité de Mælzel et les circonstances vinrent en aide à Beethoven.
  Le 3o octobre i8i3, Napoléon défit, près de Hanau, les troupes autrichiennes et bavaroises. Et le 8 décembre suivant, Beethoven et Mælzel donnèrent ensemble un concert au profit des blessés de Hanau, pour lequel ils utilisèrent la récente victoire, et cette plus récente défaite : car au programme figurait la fameuse Bataille écrite pour un orgue mécanique et que Beethoven, à l’instigation de son malin compère, transcrivit rapidement pour deux orchestres avec timbales, cymbales, triangle, grosse caisse et des coups de canon véritables pour fortifier l’illusion. Pendant ce temps Mælzel parcourait la ville à la recherche des exécutants, qu’il n’eut aucune peine à intéresser à son entreprise; tous les plus grands artistes offrirent avec enthousiasme leur collaboration à cette œuvre charitable et patriotique.
  Ce concert fut pour Beethoven un triomphe.
  Mais l’on voit quels étaient les facteurs de ce triomphe et l’espèce de malentendu qui était au fond de cette unanimité enthousiaste. Beethoven lui-même ne s’en rendit peut-être pas compte. Au reste, l’eût-il voulu, il ne pouvait revenir en arrière; il ne s’appartient plus entièrement; il est emporté parle courant du succès et par un besoin subitement devenu plus aigu de s’extérioriser, de s’affirmer à la face du monde. Pendant deux ans il suivra le chemin du triomphe sur lequel l’accompagne la Septième Symphonie précédée toujours, il est vrai, de l’inévitable Bataille. Et même, dans le fameux concert]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0875.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COURS ET LEÇONS
 Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
 Rue de la Confédération, 5
 Spécialité de Stores et Brises-Bise Grand choix d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON
 DESSINS ~ DENTELLES
Marque déposée
Téléphone : Stand 52.64
7{ue de "Rive, 14-
1er étage
BOUJON FRÈRES
                FABRICANTS
du 8 décembre figurait une attraction dont le succès achève de nous montrer quelle était la véritable portée de cette manifestation « artistique » ; c’était un trompette automate — encore une invention de l’industrieux Mælzel — jouant avec accompagnement d’orchestre. « Cette fête de l’art » lit-on dans un journal du temps « relevée par le trompette-automate de M. Mælzel, fut unique en son genre et suscita un enthousiasme comme il ne s’en était encore jamais vu. » Ce concert dut être répété trois fois en moins d’un mois.
  Puis vint le Congrès de Vienne qui fut l’occasion de manifestations très flatteuses pour le grand artiste. La fortune de Napoléon touchait à son déclin, et la chute du « grand homme » dont la Symphonie héroïque avait prématurément célébré le « souvenir » allait être pour Beethoven l’occasion de son plus grand succès : représentation extraordinaire de Fideho, concert de gala où nous retrouvons la BatclilLe dont le public ne se lassait pas, et la Septième Symphonie dont on aime à croire qu’il comprenait toujours mieux la beauté. Il est vrai que quinze jours plus tard Beethoven répétant ce concert à son propre bénéfice ne fit que demi-salle. Mais le public revint en foule pour une troisième reprise au profit de l’Hôpital. Enfin la ville de Vienne ajouta une dernière distinction à. toutes celles dont le grand musicien étranger avait été l’objet; elle lui décerna la bourgeoisie d’honneur. Mais il faut tout dire : ce fut à l’instigation de l’Hôpital, en témoignage de reconnaissance pour là magnifique recette de son dernier concert ; cette distinction s’adressait à Beethoven philanthrope.
  Voilà quelles furent les circonstances qui accompagnèrent la composition et les premières exécutions de la Septième Symphonie. Et il semble bien que cette œuvre ardente et lumineuse, d’un si magnifique élan, d’une telle ferveur dans la joie, d’une si souveraine hardiesse, d’une ardeur aussi soutenue, et une œuvre aussi achevée dans son exécution, d’une perfection aussi aisée, ne fût possible à aucun autre moment de la vie de Beethoven. Non point qu’il faille voir dans le caractère particulier de cette symphonie un effet de la subite et passagère fortune du grand artiste, puisqu’elle l’a précédée; mais cette belle maturité dont l’effet est si manifeste dans les œuvres d’un caractère plus intime des deux années précédentes, aboutit ici à une éclatante et unique floraison avec laquelle coïncide, aidé par les circonstances, le maximum de popularité.
  C’est cette sorte de parfait équilibre — parfait en apparence du moins, et Beethoven lui-même s’y est trompé — entre la vie intérieure de Beethoven et les circonstances extérieures, entre le cri du]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0876.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cœur et l’écho qu’il reçoit au dehors, cet accord momentané entre le monde spirituel et la réalité sensible dans laquelle il se manifeste qui fait la beauté singulière, entre les autres symphonies de Beethoven, de la Septième ; et cet accord aussi entre l’ardente et joyeuse franchise du sentiment et une certaine éclatante virtuosité de l’expression. Wagner dit quelque part, fort justement, parlant de la Septième Symphonie, que Beethoven « s’est senti attiré, au moment de sa composition vers la réalité sensible immédiate ; il a cherché à donner à son rêve une forme sensible, plastique » revêtue de tout le séduisant prestige de la matière.
  Toute cette symphonie est de pure musique, sans nul pathos, comme aussi sans intime confession; on n’y trouve pas le délicieux abandon qui fait le charme particulier et la poésie des œuvres de musique de chambre qui ont précédé : si ce n’est le sourire, ce sourire d’une enfantine tendresse qui frappait tous les visiteurs du maître et qui se montre déjà dans la petite phrase (fa majeur, ut majeur) de Y introduction. Le sentiment s’y est comme cristallisé, l’expression en a pris plus de fermeté, plus d’éclat. Il y a dans la Septième Symphonie moins de cette rêveuse et profonde tendresse si beethovenienne. Le fameux allegretto même, qui remplace l’adagio volontairement écarté, est d’une belle et mélancolique gravité, certes,
—	tellement que ceux qui voulaient voir dans la Septième Symphonie une « noce de village » ont dû imaginer, pour expliquer ce morceau, une visite des invités aux tombes du cimetière — mais d’une mélancolie peu attendrie (que l’on songe à l'adagio de la Neuvième), d’un sentiment presque un peu distant, et le rythme de dactyle qui en règle obstinément la marche obsédée marque néanmoins les battements réguliers d’un cœur sain. Et si, dans le premier allegro le rythme, malgré son vigoureux bondissement, garde encore un caractère en quelque sorte aérien, dans le finale, en revanche, le pied frappe la terre avec force.
  Une fête, cette symphonie tout entière ; non de la danse, seulement, comme l’a dit Wagner, mais de la musique même, qui célèbre en elle, dans tout l’éclat de son divin prestige, un incomparable triomphe.
       (Extrait d'un article de M. Willy Schmîd dans le Bulletin musical de Ncuchâtel.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>