<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19230217'>17/02/1923</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1203.tif'/>
        <date when='19230217'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿ SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE
                         (xcve année)
            LES
                                                                                    - •
BÉATITUDES
                             DE
         C. FRANCK
ANALYSE THEMATIQUE
Th.-L. LEEMAN
GENÈVE
IMPRIMERIE H. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4
1923 Prix : 1 franc.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1204.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE
  \
 (xcve année)
LES
BÉATITUDES
 DE
C. FRANCK
ANALYSE THÉMATIQUE PAR
Th.-L. LEEMAN
GENÈVE
 IMPRIMERIE H. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4
 I923 Prix : 1 franc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1205.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿,;v :</:•; ;
                            . ■ •: . •.....»!_ •>»:•' ! '*■!
„î1 1 : xi
Société de Chant Sacré — Genève
SOUS LA DIRECTION DE M. OTTO BARBLAN
'V^A/V^V^VV^^\'V/V^VV/VX
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Samedi 17 février 1923, à 20 heures et quart
UNE SEULE AUDITION DES
BÉATITUDES
de C. FRANCK
POUR SOLI, CHŒUR, ORCHESTRE ET ORGUE avec le concours de
M,le M. PELTENBURG. soprano	M11” TATIANOFF. mejjo
                            M11' L. FALK. contralto M. E. BAUER, ténor	M. G. MARY, baryton
M. E. BARBLAN. basse M. A. KUNZ, ténor M. A. POCHON, basse Mu“ J. BRATSCHI, organiste et de (ORCHESTRE ROMAND
<=$& dÇo cajo
FPÎLIX DES PLACES :
 Nef centrale, numérotées, 8 et 6 fr. — Abside numérotées, G fr. — Bas-côtés, 4 fr. — Transepts, 2 fr. — Entrée pour les places à 8, 6 et 4 fr., par le péristyle; pour les places à 2 fr. par les Chapelles de Rohan et de Portugal (côté des Degrês-de-Poules). Location chez MM. Rotschy, Frères, magasin de musique, Corraterie, 22. (Droit des pauvres en sus.) Livret-analyse en vente au bureau de location et à l’entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1206.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ ■ . i; •
■ •	j ■ *< ■ ■ *
f--up J ■ ‘H 0° ; .-.'V'.. I ■’ V' *.h
J lO!T:n* ; ft ! '	: •
•// >14 >1
  V
                                                           ’
. . i

LES BÉATITUDES
de César Franck.
  César-Auguste Franck naquit à Liège le 10 décembre 1822. Il commença ses études musicales dans sa ville natale et à l’âge de douze ans se rendit à Paris pour les y poursuivre. En 1842, ayant terminé ses classes de piano, d’orgue et de fugue, il se vit contraint par son père d’embrasser la carrière de pianiste virtuose ; il l’abandonnait sans regret, deux ans plus tard, pour s’établir définitivement à Paris. Il mourut le 8 novembre 1890 ’.
  Peu d’artistes créateurs eurent une vie extérieure aussi uniforme, une vie intérieure aussi sereine que Franck. Les leçons, qu’il fallait souvent aller donner fort loin, absorbaient ses journées. Le dimanche on le trouvait à son poste d’organiste ou de maître de chapelle. Le soir il recevait ses élèves, examinait leurs œuvres ou leur jouait les siennes.
  Debout à 5 heures et demie chaque matin, il consacrait à la composition les deux premières heures de la matinée, et en été, toutes ses vacances.
  Il touchait à la cinquantaine quand on le nomma professeur d’orgue au Conservatoire. Cette nomination le surprit, car il n’avait fait aucune démarche pour l’obtenir et savait aussi combien on l’aimait peu à
   1	I*a substance de ces notes biographiques est empruntée au très remarquable ouvrage de Vincent d’Indy sur César Franck; collection des Maîtres de la Musique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1207.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 6 —
l’Ecole nationale de musique, Cinq ans plus tard, le ministre des Beaux-Arts « tenta de faire attribuer à César Franck l’une des classes « de composition du Conservatoire,... mais à l’auteur des Béatitudes, « ce fut Ernest Guirand, l’auteur de Madame Turlupin qui fut préféré. »
  Ces injustices ne l’affectaient pas.
  L’objet de ses ambitions et le seul, la création de belles œuvres, personne ne pouvait en empêcher la réalisation, cela lui suffisait. Il ne désirait pas la gloire. Les distinctions honorifiques le laissaient indifférent sans pour cela qu’il les méprisât. Il pensait sans doute n’en jamais recevoir. Elles lui vinrent pourtant. Peu d’années avant sa mort, il reçut le ruban de chevalier de la Légion d’honneur, « mais », dit son biographe, « ce serait une erreur de croire que cette distinction fut « donnée au musicien, en tant qu’auteur de belles œuvres qui honorent « l’art français... point du tout! Ce fut au Jonctionnaire comptant « plus de dix années de service que la croix fut attribuée. »
  A l’esquisse de cette forte individualité il manque encore le trait le plus caractéristique : une bonté inépuisable.
  « Le mot le plus spécialement employé par le maître était le mot : « aimer. « J’aime », disait-il, d’une œuvre ou même d’un détail qui « appelait sa sympathie... Ce fut bien par l’amour, par la haute charité « qu’il régna sur ses disciples, sur ses amis, sur les musiciens de son « temps qui avaient quelque élévation de pensée. »
  Franck a écrit trois œuvres qui comptent parmi les plus géniales du siècle passé : le Quatuor en ré majeur, la Symphonie en ré mineur et les Béatitudes.
  Cette dernière œuvre, écrite sur un poème de Mme Colomb, occupa le maître pendant dix années de (1869 à 1879). La première exécution intégrale en fut donnée par Colonne en 1893. 0 L’effet en fut fou-« droyant et le nom de Franck fut dès lors entouré d’une auréole de « gloire dont l’éclat ne fit que grandir; mais, depuis trois ans déjà, « le maître était mort...»
  L’œuvre comprend un prologue et huit parties. Les rôles principaux sont dévolus au chœur terrestre, au chœur céleste et au Christ. L’humanité, représentée par un chœur mixte, incarne les diverses

  Appel fervent, tempéré de mansuétude, il est le symbole, ou mieux, l’expression même du cœur charitable de Jésus. Il n’apparaît pas encore dans la partie vocale mais ne cesse cependant de se faire entendre dans la trame orchestrale.
Première Béatitude.
  A l’orchestre, quatre mesures allegro mollo en triolets de croches, précipités et violents, introduisent le chœur. Ce sont les hommes lancés à la poursuite des biens matériels ; un désir insensé de toutes les basses jouissances les aiguillonne sans relâche.
formes du mal et de la souffrance ; c’est la partie sombre et douloureuse d’un tableau dont le Christ est la radieuse lumière.
  Le chœur céleste participe à la fois des deux natures divine et humaine. Dégagé de son enveloppe charnelle, il n’est plus accessible au mal ; son âme s’est purifiée. Cependant, il se souvient des tristesses inhérentes à la condition humaine et adresse aux mortels de douces paroles de consolation et d’encouragement.
Prologue.
  Le prologue annonce la mission du Christ sur la terre. Il s’ouvre par le thème essentiel de l’œuvre :
Lento
p espress.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1208.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 8 —
              Allegro
 itï^n^frfTr P r
         Poursui-vons	la ri-chesse a-vec ar - deur,
   Une accalmie survient, que prolonge une touchante mélodie de l’humanité désabusée.
     Dolce
i f p ^
           Au sein du plai-sir	et de la ri - ches - se
    Elle paraît nouvelle, mais ne l’est pourtant pas ; elle résulte d’une transformation géniale du thème 2. Ce procédé, dont Franck a su tirer des effets saisissants, est employé très heureusement à plusieurs reprises dans le cours de l’œuvre.
   L’humanité, un instant silencieuse, réitère ses clameurs qu’interrompent de nouveaux les voix d’en haut. Et le dialogue se poursuit, toujours plus violent sur la terre, toujours aussi doux dans le ciel. Enfin, la mélodie initiale s’élève ; le Christ approche ! Sa voix retentit : Heureux l’homme épris des biens véritables... Ici tout commentaire est inutile. Il faut écouter et se laisser ravir. Du moins peut-on dire que jamais la sincérité, la conviction absolue ne furent exprimés avec plus de vérité. Les paroles de Jésus, reprises par le choeur et joyeusement proclamées dans une puissante affirmation, terminent la première partie.
                    Deuxième Béatitude.
Du chœur terrestre monte un chant tragique de désespérance :
J \ r » '<£7" " '‘-----1 f ho r >1               j . .. jy . _|- 1 '     
                           0 0                   .<? 0 >i 0      ---G^-- 
         Le ciel est loin, la terre est sombre : Nul ray-onn’y   luit!   
               ^ tfU** - a                                       *£=     
P                                                                        
                                     y           -1--            4-^---  

   Développé en forme de fugue, il aboutit à un épisode lento, à peine murmuré : Au vent changeant de ce monde notre cœur flotte incertain... suivi d’une reprise de la fugue. Elle revêt cette fois un caractère tout opposé, sensible déjà dans la transition instrumentale. La placidité a fait place à l’énergie, l’esprit de soumission à l’esprit de révolte. Mais en vain, hélas ! comment donc échapper à sa destinée ?
   Le chœur céleste répond aux hommes, leur annonçant la puissance de la douceur, l’inutilité de la violence.
Andante
2&in v                                                  --h          
/ f"---  -M ?      mains qu’en A.     r * ---j - sir du bon ---J1--- 
PP n     -vres hu-                im-me le dé- ^Jjfî Àtié'i heur !   
Pau                                                                  
                                               &-           ---i-    
   Cet épisode de chaleureuse tendresse, chanté par le chœur et les solistes réunis, atteint son épanouissement avec les paroles du Christ: Heureux ceux qui sont doux..., annoncés par le thème i.
Troisième Béatitude.
   Cette partie se distingue des autres par son allure beaucoup plus dramatique. Le premier chœur est une plainte tragique, pleine de grandeur, touchant parfois à l’imprécation :
             Mnesloso p
                                            — ~ gr
                   Th. rl Basses.
                   Reine irn-pla — ca - ble o dou — leur !
   Puis se détachant de la foule anonyme, voici la mère, pleurant sur le berceau vide ; et c’est une phrase poignante, frémissante à la fois de tendresse et d’indicible chagrin :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1209.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— id —
Laissez-moi,
  Il	s’est mis là tout entier, le cœur si sensible de Franck; et le voici encore dans la plainte naïve de l’orphelin, dans celle de l’épouse, de l’époux..., avec tous ceux autour desquels la mort a fauché.
  Au chœur terrestre, repris une première fois, succèdent le chant des esclaves et l’invocation des philosophes à la Vérité, en torme de fugue et fondés tous deux sur le même thème. Enfin, éclate une dernière fois la clameur immense de l’humanité : Reine implacable !
  Alors la scène change. Les rumeurs terrestres s’atténuent, l’horizon s’élargit, la paix des cieux s’étend à l’infini... Heureux ceux qui pleurent, car ils seront consolés. Pour la première fois la divine mélodie est confiée à la voix. Elle est légèrement transformée. La suppression des syncopes lui donne un accent affirmatif qu’elle n’avait pas au début de l’œuvre. Symbole de la charité parfaite, elle apparaît dans le cours des Béatitudes sous trois aspects pouvant représenter: l'idée de la Charité (prologue), la Charité incarnée en Jésus (troisième Béatitude), enfin la Charité universelle (dernière partie).
  (Inutile d’ajouter que cette interprétation — purement personnelle
—	n’est nullement nécessaire à la compréhension de l’œuvre.)
  Cette partie se termine par le chœur céleste reprenant les paroles du Christ. La mélodie est celle du chœur terrestre : Reine implacable, mais empreinte, cette fois, de la plus grande douceur, et rayonnante de clarté paisible.

— II —
                       Quatrième Béatitude.
 Cette partie comprend un prélude et deux solos. Les chœurs en sont absents. On n’y entend plus ni lamentations ni imprécations. C’est le repos, loin des turpitudes humaines.
 Le prélude, assez étendu, met en œuvre deux motifs :
                                   p espress
        pp.
    , w £ r *f
 développés, en premier lieu successivement, puis alternant en forme de dialogue toujours plus animé.
 Dans le premier solo, l’homme dit ses aspirations vers le Bien. Sainteté! Justice! Vérité! Ces perfections il les appelle avec instance, il les veut de tout son être... La mélodie s’épand en larges ondes, et prend vers le terme de sa vibrante progression une amplitude grandiose.
 Le Christ répond à cette invocation en quelques paroles : Heureux les cœurs altérés de justice... soutenus des sonorités sereines de l’orchestre.
                      Cinquième Béatitude.
 C’est l’antithèse de la précédente. L’oasis de paix a disparu au loin. Nous retombons au sein de l’humanité déchaînée.
 Après un court prologue du ténor : Comme le blé sur l’aire..., dont le motif principal d’accompagnement est — symbole significatif — le thème du Christ, mais renversé, apparaît à l’orchestre un bref et rapide trait de croches pp, puis un motif rythmique
 Un long crescendo aboutit à l’entrée des basses : Lève-toi ! puissant roi ! clamée fortissimo. Tout ce chœur, appel impérieux de la colère de Dieu sur les oppresseurs, est violent, massif, à Pemporte-pièce, comme il]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1210.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 12 —
convient, et dépourvu de cette polyphonie que Franck sait rendre si vibrante. Il va de l’avant, entraîné par le martellement continu de deux motifs rythmiques. Il prend fin sur un accord fff et l’orchestre, diminuant alors de puissance, prépare l’arrivée du Christ. Les voix célestes, alternant avec l’ange du pardon, reprennent les paroles de Jésus. Ce chœur, d’une rare suavité, est certainement l’un des plus vraiment célestes de l’œuvre.
Sixième Béatitude.
   « Le sixième chant est celui de la pureté..., et là, la belle âme de « Franck nage dans son élément. Je ne crois pas que, mis à part « quelques courts passages de plus faible intérêt, un esprit doué du « sens artistique puisse s’empêcher d’éprouver pour ce sixième chant « une admiration continue et qui ne fera qu’augmenter jusqu à la « dernière mesure. » (V. d’Indy.)
   Le motif du prélude est un fragment — les trois dernières notes du thème i.
        p a b-*    rr^fh  fF--- f--- 
7.Y.-ÏV k 1 r £►»                    
                   -1---l            
  En une touchante cantilène, les femmes païennes implorent le retour des dieux absents. Au Dieu d’Israël s’élève ensuite, portant une semblable prière, la mélopée des femmes juives. Ces deux mélodies, dont le caractère d’étrangeté émeut si mystérieusement, ces chants inoubliables, voici qu’ils se rejoignent et s’enlacent, les voix se multiplient, l’imploration se fait de plus en plus pressante : O dieux absents, comme autrefois, a la terre venez dicter des lois'
   Le chœur des Pharisiens interrompt ces humbles prières pour étaler ses propres mérites, et j’attends comme récompense, dit-il, que la mort me réunisse aux justes d’Israël. Mais qui de nous pourra, sans effroi, voir le souverain Roi? A cette terrible interrogation de l’Ange de la mort, le chœur céleste répond. « Les portes du ciel sont ouvertes et, dans la « scintillante clarté du ton de fa diè^e majeur, un vol d’anges expose « l’adorable mélodie où le cœur pur du « père Franck » s’exprime

— 13 —
« tout entier » (V. d’Indy). Heureux les cœurs purs... C’est la voix du Christ. Le chœur, un instant recueilli, reprend : Laveç dans une humble prière les souillures de votre cœur... Les paroles du maître s’élèvent une seconde fois, éveillant dans le chœur céleste un dernier écho : O mes frères, vene% à nous...
Septième Béatitude.
   La septième Béatitude présente en ses deux parties le contraste du mal et du bien. Dans la première, Satan est roi, dans la suivante, Jésus. L’introduction orchestrale met en œuvre le thème de l’Esprit du mal :
   Survient Satan. Le prince des ténèbres ordonne pompeusement à ses sujets de manifester leur présence. A son appel défilent successivement : les tyrans, les prêtres païens, enfin la foule avide de domination, assoiffée de vengeance, raillant la vertu, exaltant la force brutale :
ff allegro
-0 - j ^    •_ . »   7M -M ) -a- 3   f- ki---            
         =J      U--  J-      U               Mrzj-i --- 
Ren-ver-sons les lois, la jus—ti—ce, Que tout nous o—bé — îs—sel
   Immédiatement après cet épisode de violence, au seuil de la seconde partie se lève la sereine figure du Christ. Cette apaisante évocation
—	suivie d’une brève intrusion de Satan — forme le prélude du noble « quintette des Pacifiques », par lequel s’achève ce chant.
Huitième Béatitude.
   Cette partie nous conduit aux sommets les plus resplendissants de l’art musical. On peut vraiment dire qu’ici, Franck a donné toute sa mesure. Il ne s’est pas surpassé; il a simplement donné l'essor définitif de son génie au moment favorable, après dix années de labeur et de méditations sur un unique sujet : le Sermon sur la montagne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1211.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Deux phrases d’énergique affirmation à l’orchestre et le thème de l’Espritdumal surgit. Satan n’est pas vaincu. Il interpelle ironiquement le Christ : Regarde sur la terre : le crime triomphe, ce ne sont que crimes, carnages, parjures, et vante, si tu Poses, le bonheur de tes enfants ! » A cette apostrophe, le chœur des Justes répond par un hymne à la justice éternelle :
Quasilento O, Jus-tice é—ter— nel - le. Toi.pourqui noussouf-frons,
büA J.U' bJ                 
$---^---»f= j j   ----    r 
ttt &            4*-1~      
      - l '                 
  Toi seule est notre, récompense, il est doux de mourir pour toi. A ces paroles Satan se redresse, dans sa haine il couvre les Justes des pires outrages. La réponse des Justes ne change point. Le même hymne s’élève, infiniment doux et confiant : O Justice éternelle, notre âme t’est fidèle au milieu des affronts. La rage de Satan ne connaît plus de bornes : Vils esclaves ! Vers de terre! Quoi! Vous bravez ma fureur? Non, ils ne la voient même pas, leur chant ne varie toujours point; une troisième fois l’hymne retentit et prend alors une ampleur majestueuse.
  Cette triple répétition dans une telle situation est géniale. Symbole frappant de la constance, de la foi invincible, elle nous montre, mieux que tous les commentaires, ce qui faisait la force des martyrs au travers des pires supplices.
  La touchante plainte de la mère du Sauveur au souvenir du Calvaire, sa joie en disant le sacrifice consenti suffisent à inquiéter de nouveau Satan : Quelle est donc cette femme... Est-ce la fille d’Eve qui doit briser mon glaive ?
  L’orchestre, d’abord agité, rentre peu à peu dans le calme et la voix du Christ prononce la dernière Béatitude. Toutes les paroles de l’Esprit du mal sont restées sans écho, autour de lui règne un silence de mort. Bien loin de son royaume, en des régions où sa voix ne parvint jamais, dans la lumière céleste, Jésus et les siens s’entretiennent.
Heureux ceux qui sont persécutés pour la justice, dit le Maître. Mon règne a vécu! s’écrie Satan. Aussitôt le chant divin reprend :
Ve—nez les bé—nis démon Pè — re, Ve— nez, ve-nez à
moi !
P-Yf 0---«--- f~Tf--- •  HH    "I--- &- 
     1---             /- /-V-- r à      
Vous a —vez
sur la ter - re, Vous a—vez sui—vi ma loi.
  Alors commence véritablement une apothéose d’indicible grandeur. La charité règne sur la terre, le monde tressaille d’allégresse et de reconnaissance; des fleuves de lumière s’épandent dans le ciel où glissent, étincelantes, les ailes blanches des anges.
  La divine mélodie, tantôt portée sur les voix, tantôt illuminant la trame orchestrale, passe aux instruments où elle s’établit, victorieuse enfin, tandis que le chœur céleste entonne l’Hosanna.
  Paix sur la terre aux cœurs de bonne volonté! Toutes les sonorités, atténuées à l’extrême, deviennent presque insaisissables. Louange au Père dans l’éternité! Le chant approche, grandit, éclate enfin, triomphal : A vous la céleste gloire, des palmes de victoire Dieu vous récompensera ; Hosanna ! Hosanna !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1212.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Bienheureux les pauvres d’esprit, parce que le royaume des deux est à eux!
II
 Bienheureux ceux qui sont doux, parce qu’ils posséderont la terre!
III
Bienheureux ceux qui pleurent, parce qu’ils seront consolés !
IV
 Bienheureux ceux qui ont faim et soif de la justice, parce qu’ils seront rassasiés !
V
 Heureux les miséricordieux, parce qu’ils obtiendront eux-mêmes miséricorde!
VI
 Bienheureux ceux qui ont le cœur pur, para qu’ils verront Dieu !
VII
  Bienheureux les pacifiques, parce qu’ils seront appelés enfants de Dieu !
VIII
 Bienheureux ceux qui souffrent persécution pour la justice, parce que le royaume des deux est à eux !
(Évangile selon S. Matthieu, ch. V.)
  Prologue.
   En ce temps-là, sur la terre Si grande était la misère Que pas un cœur n’espérait;
  Tous les hommes étaient ou bourreaux ou victimes; Chargé de maux et de crimes,
  Le vieux monde se mourait,
                     Quand, au-dessus des cris de haine et de détresse, Une voix s’éleva douce comme le miel,
                       Et les déshérités, oubliant leur tristesse,
   Levèrent les yeux vers le ciel.
   Sur la montagne sainte, autour du divin Maitre,
   Les anges étaient descendus Et chantaient : Béni soit celui qui fait renaître L’espoir dans les cœurs abattus !
  N° I.
  CHŒURS TERRESTRES.
   2' Choeur.
   Poursuivons la richesse Avec ardeur ;
   Jouir sans cesse,
   C’est la sagesse Et le bonheur.
   Ier Chœur.
                          Au sein du plaisir et de la richesse Une âpre tristesse Remplit notre cœur ; Où donc est le bonheur ?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1213.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 18 —
2e Chœur.
Nous sommes sur la terre Les heureux;
        Eloignons la misère
   De nos yeux !
   De la détresse
   La plainte blesse
   Nos cœurs joyeux.
   VOIX DU CHRIST.
Heureux l’homme épris des biens véritables,
        Qui n’attache point son cœur A des richesses périssables,
Et dans le sein des misérables
Répand les dons qu’il reçut du Seigneur !
      Au dernier jour qu’il soit sans crainte ;
En vérité, je vous le dis : Heureux L’homme à qui la charité sainte Ouvre le royaume des cieux !
CHŒUR CÉLESTE.
                   Heureux L’homme à qui la charité sainte Ouvre le royaume des cieux !
N° 2.
CHŒUR TERRESTRE.
      Le ciel est loin ; la terre est sombre ;
Nul rayon n’y luit!
     Chaque espoir n’est qu’une vaine ombre Qui s’évanouit !
     Au vent changeant de ce monde Notre cœur flotte incertain,
     Comme le radeau sur l’onde Ou la poudre du chemin.
     Contre ses maux, l’âme indignée Se révolte en vain ;
      Le destin la tient inclinée
Sous sa dure main.

— 19 —
CHŒUR CÉLESTE.
     Pauvres humains qu’enflamme Le désir du bonheur, Enveloppez votre âme D’une sainte douceur !
Car la douceur rompt la colère ; Seule, elle apaise le courroux ; Seule, elle peut rendre légère La chaîne que vous portez tous !
 VOIX DU CHRIST.
     Heureux ceux qui sont doux, Car ils posséderont la terre!
 N° 3-
 CHŒUR TERRESTRE.
 Reine implacable,
 O douleur!
     Ta main redoutable Brise notre cœur.
      Tu veilles, invisible,
 Près de notre berceau ;
      Tu nous suis inflexible, Jusqu’au tombeau.
 Reine implacable,
 O douleur !
     Ta main redoutable Brise notre cœur.
 SOLI.
 UNE MÈRE.
O mort cruelle, ô mort avide ! Laissez-moi sur ce berceau vide Pleurer et mourir !
 UN ORPHELIN.
Pauvre petit enfant sans mère,
Nul n’a pitié de ma misère ;
Pour moi, vivre c’est souffrir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1214.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿l’époux, pleurant l’épouse.
Compagne de ma destinée,
Toi que j’aimais,
    Avant la fin de la journée Je te perds pour jamais.
L’ÉPOUSE, pleurant l’époux.
Compagnon de ma destinée,
Toi que j’aimais,
    Avant la fin de la journée Je te perds pour jamais.
  LA MÈRE.	l’orphelin.
Enfant que j’aimais, Mère que j aimais, Adieu pour jamais ! Adieu pour jamais
L’ÈPOUX ET L’ÉPOUSE.
O toi que j’aimais,
Adieu pour jamais !
   chœur.
Reine implacable,
   O douleur !
            Ta main redoutable Brise notre cœur.
    ESCLAVES.
    A l’esclave misérable Qui rendra la liberté ?
   PENSEURS.
        Aux âmes que le doute accable Révèle-toi, Vérité !
             Les dieux que je prie Ne m’entendent pas.
   ESCLAVES.
En vain vers toi, Patrie,
L’exilé tend les bras.
— 21 —
CHŒUR.
Reine implacable,
O douleur !
Ta main redoutable Brise notre cœur !
VOIX DU CHRIST.
Heureux ceux qui pleurent,
         Car ils seront consolés !
CHŒUR CÉLESTE.
        Heureux ceux qui pleurent Car ils seront consolés !
     Le ciel s’ouvre à ceux qui meurent; Le ciel rend aux exilés La douce patrie,
Au pauvre orphelin sa mère chérie,
      A l’esclave la liberté.
     Là rayonne la vérité ;
Là, des souffrances de la terre,
         Dieu fera pour ses élus Des couronnes de lumière,
     Et la douleur ne sera plus.
Puisque	' sus entraîne
Dans la vie et dans l’âme humaine Règne le mal,
Que le cœur, quand il prend des ailes Pour s’envoler,
     Sent en lui mille instincts rebelles Se révéler ;
Et puisque pourtant dans notre âme Crie et se plaint Un saint désir, dernière flamme Que rien n’éteint,
     Idéal! Sainteté! Justice!
               Dévoile-toi !
     Nous t’implorons ! Viens, car le vice
N° 4.
SOLO DE TÉNOR.
            Du monde est roi.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1215.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           Viens, et que ta pure lumière,
O Vérité,
           A jamais chasse de la terre L’obscurité !
VOIX DU CHRIST.
  Heureux les cœurs altérés de justice !
  Au ciel leur soif s’apaisera.
  Heureux les cœurs épris de sacrifice !
Tout ce qu’ils ont donné, le ciel le leur rendra.
  N° 5.
SOLO DE TÉNOR.
           Comme le blé sur l’aire Battu par les fléaux,
            Les faibles sur la terre Sont accablés de maux.
           Sans secours, sans défense,
Contre les oppresseurs,
          Quels rêves de vengeance S’agitent dans leur cœurs !
          Leur âme révoltée S’emplit de fiel,
            Et leur plainte irritée Crie au Maître du ciel :
CHŒUR TERRESTRE.
Lève-toi,
Puissant roi,
           Contre le vice Et l’injustice !
           Nous périssons sous leurs coups ; Frappe-les, et venge-nous !
      Des méchants punis l’insolence Et suspends sur leur arrogance Un terrible lendemain !
      Prends notre cause dans ta main !
Si Dieu, sourd à notre prière,
      Ne punit pas nos ennemis,
          Par notre extrême misère Que nos bras soient raffermis !
           Les bras qu’arme la vengeance Frappent sans faiblir.
— 23 —
Tremblez, oppresseurs ! A nous la puissance !
A vous de gémir !
O volupté triomphante,
         Voir sur l’arène sanglante Son ennemi terrassé !
         Faire payer avec usure
         Chaque affront, chaque blessure,
Chaque larme du passé !
VOIX DU CHRIST.
C’est à moi seul qu’appartient la vengeance,
A dit le Seigneur.
Il saura prendre un jour votre défense Contre l’oppresseur.
Vous, fils d’Adam, pardonnez à vos frères;
La haine impie accroîtrait vos misères.
En vérité, je vous dis : Heureux Les miséricordieux !
CHŒUR CÉLESTE.
        A jamais heureux Les miséricordieux !
    Pardonnez pour qu’on vous pardonne ; Pardonnez, c’est Dieu qui l’ordonne ;
        Heureux, à jamais heureux,
Les miséricordieux !
l’ange du pardon.
              Abjurez la haine Et l’inimitié;
             Que votre âme apprenne La sainte pitié;
Et quand le Tout-Puissant viendra, juge sévère, Punir les crimes de la terre,
Humble, mais confiant, vous lui direz : « Seigneur, Grâce pour le pêcheur!
              Par ma vie entière Je suis condamné ;
               Mais pourtant j’espère,
               Car j’ai pardonné ! »
        Et Dieu désarmant sa colère,
Exaucera votre prière.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1216.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CHŒUR CÉLESTE.
        A jamais heureux Les miséricordieux !
        Pardonnez pour qu’on vous pardonne ; Pardonnez, c’est Dieu qui l’ordonne. Heureux, à jamais heureux,
Les miséricordieux !
N° 6.
FEMMES PAÏENNES.
         Les dieux qui parlaient à nos pères Ne se montrent plus;
          Sacrifices, dons et prières Sont superflus.
         O dieux absents, tout vous implore ;
Comme autrefois,
         A la terre venez encore Dicter des lois.
FEMMES JUIVES.
  O toi qui visitais nos pères,
Dieu d’Israël !
  Cède à nos ardentes prières !
Rouvre ton ciel,
         Montre-toi, ton peuple t’implore ;
  Comme autrefois,
Daigne nous faire entendre encore Ta grande voix !
QUATRE PHARISIENS.
  Seigneur, à ta loi fidèle,
  Et de ton nom ferme soutien,
Aux pauvres j’ai donné la dîme de mon bien ;
         Pour la justice enflammé d’un saint zèle, J’ai foulé les méchants Sous mes pieds triomphants.
        De blasphème ma bouche est pure ; Jamais le meurtre et le parjure N’ont souillé mon cœur;
         Du mal, je suis resté vainqueur.
De toi, Dieu d’Abraham, j’attends ma récompense.
— 25 —
 Oui, j’attends avec confiance Que dans le sein de l’Eternel La mort me réunisse aux justes d’Israël.
 l’ange de la mort.
      Je suis le moissonneur des âmes, L’Ange de la mort.
     Ouvrez-vous, ô portes de flammes Du céleste port !
      Mais qui de vous, fils de la terre, Pourra sans effroi Voir dans l’Eternelle lumière Le souverain Roi ?
 CHŒUR CÉLESTE.
 De l’enfant la sainte ignorance Est agréable au Tout-Puissant.
 Si votre cœur est innocent,
 Approchez avec confiance :
 Pour vous s’ouvrira le saint lieu.
 VOIX DU CHRIST.
 Heureux les cœurs purs, car ils verront Dieu !
 LE CHŒUR.
 Lavez dans une humble prière Les souillures de votre cœur;
 Nul n’est pur devant le Seigneur.
 Ni l’orgueil, ni la haine altière N’entreront jamais au saint lieu.
 VOIX DU CHRIST.
 Heureux les cœurs purs, car ils verront Dieu !
 LE CHŒUR.
      Purifiés par sa clémence
      O	mes frères, venez à nous !
      Le ciel s’ouvre; revêtez-vous De la robe de l’innocence !
 Venez ! A jamais régnez au saint lieu !
 Venez vous mêler aux saintes phalanges, Venez à nos chants joindre vos louanges, Venez ! A jamais régnez au saint lieu ! Heureux les cœurs purs, car ils verront Dieu !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1217.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿26 —
    N° 7-
     SATAN.
     C’est moi, l’Esprit du mal,
     Qui suis roi de la terre;
Mon souffle fatal Partout répand la guerre.
Vous tous qui vivez sous mes lois, Répondez à ma voix.
Vous que l’injustice guide Par un ténébreux chemin ;
Vous dont la main fratricide Est rouge de sang humain;
Ames que la haine ronge,
        Cœurs souillés par le mensonge, Ennemis de la paix, enfants du mal, c est moi Qui suis votre roi !
Chaur.
LES TYRANS.
Tyrans redoutés, nous sommes les maîtres : Foulons sous nos pieds les peuples tremblants.
PRÊTRES PAÏENS.
Des dieux mensongers nous sommes les prêtres Couvrez de vos dons leurs autels sanglants.
LA FOULE.
Renversons les lois, la justice!
Que tout nous obéisse !
Nous sommes forts à notre tour,
         Arrière la clémence !
      Il se lève enfin, notre jour,
Le jour de la vengeance !
SATAN ET TUTTI.
        Ennemis furieux Disputez-vous j ,a terre , Disputons-nous )
         Haine, vengeance et guerre !
Gloire aux victorieux !
Que le bruit de l’orgie Couvre les cris de mort.

ï
— 27 —
        Le seul droit dans la vie
         C’est le droit du plus fort !
 Riez i ,	•• 1
Rions J vertus stoiques!
Bienheureux sont les puissants !
LE CHRIST.
    Bienheureux les pacifiques !
Ils seront du Seigneur appelés les enfants.
          SATAN, sourdement et avec effroi.
        Cette voix implacable Dans sa douceur Me pénètre et m’accable De terreur!
Je dois la reconnaître,
Moi, l’Archange maudit,
        Car c’est la voix du Maître Qui du ciel m’a proscrit!
LES PACIFIQUES (quintette).
Il n’est rien de fort que ce qui demeure;
            Le mal passe et fuit.
Satan fait en vain son oeuvre; chaque heure L’use et la détruit !
Mais du bien que sème une main obscure Rien n’est emporté;
Il croît ici-bas, s’affermit et dure Pour l’éternité !
Sans violence et sans faiblesse,
           Que notre labeur Fasse sur la terre en détresse L’œuvre du Seigneur,
    L’œuvre de paix, l’œuvre bénie Par qui doit un jour Sur la terre rajeunie
Triompher l’amour!
            A la guerre Meurtrière Opposons la charité;
            A l’impie Tyrannie,
         La sainte fraternité !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1218.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aux peuples rendons la lumière Que l’on cachait sous le boisseau ;
A l’ignorance, à la misère
De nos mains creusons un tombeau !
           N° 8.
               SATAN.
              A ma défaite Mon pouvoir a survécu.
   Je relève la tête ;
    Non! non! je ne suis pas vaincu! Christ, regarde à travers les âges : L’avenir, comme le passé,
    N’offre qu’injustices, carnages, Haines, parjures, sang versé !
   Vois la vertu méprisée,
   De pleurs la terre arrosée ;
    Vois les crimes triomphants, Vois les bons dans l’épouvante; Vois ! et si tu l’oses, vante Le bonheur de tes enfants !
  CHŒUR DES JUSTES.
   O Justice éternelle,
        Toi pour qui nous souffrons ! Notre âme t’est fidèle Au milieu des affronts.
    Du mal qu’importe la puissance ? Nous voyons la mort sans effroi. Toi seule es notre récompense;
   Il est doux de mourir pour toi.
   SATAN.
    Insensés ! Votre délire Me fait pitié !
    Oui, rêvez la volupté Du martyre !
    Je saurai dans les tourments Plier votre âme rebelle,
    Car c’est moi que l’on appelle Roi des épouvantements !
- 29 —
CHŒUR DES JUSTES.
    O Justice éternelle,
    Toi pour qui nous souffrons ! Notre âme t’est fidèle Au milieu des affronts.
    SATAN.
    Vils esclaves ! Vers de terre !
    Du fond de votre poussière, Quoi! vous bravez ma fureur! Espérez-vous, vain rêve !
    Que de vos rangs s’élève Un vengeur ?
    CHŒUR DES JUSTES.
    O Justice éternelle,
    Toi pour qui nous souffrons ( Notre âme t’est fidèle Au milieu des affronts.
Du mal qu’importe la puissance ? Nous voyons la mort sans effroi; Toi seule es notre récompense;
Il est doux de mourir pour toi !
    MATER DOLOROSA.
Moi, du Sauveur je suis la Mère; Sept glaives ont percé mon cœur. Les douleurs de la terre entière S’effacent devant ma douleur.
Je vois marcher vers le Calvaire Le fils que mon sein a porté;
Il va, victime volontaire,
Chargé de toute iniquité.
Je le vois, l’innocent, le juste, Flagellé comme un criminel ;
Je vois ployer son front auguste Sous le courroux de l’Eternel.
Avec lui je bois le calice;
Je soumets mon cœur révolté, J’offre mon fils en sacrifice Au salut de l’humanité.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1219.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           SATAN, avec effroi.
     Quelle est donc cette femme, Et pourquoi Jette-t-elle en mon âme Tant d’effroi ?
      Est-ce la fille d’Eve Qui doit briser mon glaive A la vaincre impuissant,
     Et venger sa défaite En écrasant ma tête Sous son pied triomphant ?
         VOIX DU CHRIST.
O justes que mon Père envoie Parmi les pervers, Conservez une sainte joie
          Au sein des revers ! Soyez heureux, quand au supplice Vous êtes jetés !
Heureux ceux qui pour la justice Sont persécutés !
Le ciel sera la récompense
           De leurs saints efforts. Bénis soient les vaillants, les forts, Car le ciel souffre violence !
              SATAN.
O Christ ! par toi je suis vaincu, Mon règne a vécu.
         voix DU CHRIST.
Venez, les bénis de mon père, Venez à moi !
Venez ! Vous avez sur la terre Suivi ma loi;
Venez ! de la gloire éternelle Ma croix vous ouvre le chemin.
Le chœur céleste vous appelle,
Les anges vous tendent la main !
         CHŒUR DES ANGES.
Hosanna ! Paix sur la terre Aux cœurs de bonne volonté !
CHŒUR DES SAINTS.
Hosanna ! Louange au Père Dans l’éternité.
ENSEMBLE.
A vous ) . .	.
A nous j Ia celeste g'oire ! Des palmes de la victoire
Dieu ] vous | couronnera f nous $
Hosanna !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1220.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1221.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Conservatoire de Musique Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>