<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Treizième concert populaire 
            <date when='19230311'>11/03/1923</date>
          </title>
          <series>Treizième concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1250.tif'/>
        <date when='19230311'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Treizième concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche u mars i()2j, à 13 heures précises
TREIZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
Avec le concours de Mme ANDREOSSI, cantatrice PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 4, en âi bémol............. Beethoven
         a)	Adagio. - Allegro vivace.
         b)	Adagio.
          c)	Allegro vivace.
         d)	Allegro ma non troppo.
2.	a) Air de la Femme philittine, de SAMSON . . . Hœndel b) Air de Panuna de la FLUTE ENCHANTEE Æozart
        Mm“ ANDRÉOSS1.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SUITE en ré, dans le style ancien, pour trom-
pette, flûte et instruments à cordes......... V'.d'Indy
       a)	Entrée.	c) Menuet
        b)	Sarabande. d) Ronde française.
             Trompette solo : M. Adolphe DUBOIS.
4.	NOCTURNES pour orchestre............... JJebuMy
        a)	Nuages. b) Fêtes.
5.	Ouverture de TANNHÀUSER............. Jf’aqner
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la ire et La 2e partie : Entracte de 50 minutes. — BUFFET
         Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.
H. JARRVS, GENEVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1251.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿! LIBRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE des JOURNAUX
 j-y, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
  Tous les morceaux de musique classique Séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
 Bel assortiment de livres, ouvrages LiBRAIKfS: ïiÂ'/SLLC &C° ^ j <l( luxe, etc. —• Grand choix de ÂGC?1C£ «• JOURNAUX - GSffëVe !
            journaux de mode.
 Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 ~ ^tic Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
       [MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
       ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES	:
ATELIER DE RÉPARATIONS .
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
S	YMPH0N1E N° 4, en âi bémol.
     Après la composition de 1 ’ Eroïca, Beethoven s’était mis k écrire Fidelio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises : en 1804, alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en i8o5, les deux fois sans succès. Lassé de ces vicissitudes, Beethoven alla passer une partie de l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chez ses amis de Brunswick. Là, le bonheur lui apparut. « En mai 1806, dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick. Elle l’aimait depuis longtemps, — depuis que, petite fille, elle prenait avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour à Vienne. » La quatrième symphonie fut le fruit de cette heureuse période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s’exhale d’un cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de la Symphonie en ut mineur. Et l’on n’en trouve d’esquisses dans aucun des carnets connus de Beethoven.
      Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières et la façon de vivre de Beethoven.
     Il était « plein d’entrain, vif, joyeux, spirituel, courtois dans le j monde, patient avec les importuns, vêtu de façon recherchée ». Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une main plus légère, plus tendre que dans la troisième symphonie. Il se contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins l’œuvre d’un Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle pleinement dans le développement de l'allegro vivace. Et l’on sent dans les rythmes du menuet et dans les tutti du finale, ces saillies soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique particulier à Beethoven.
                                                                       : ; .
4* 4**1*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1252.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^Vluçique et Instruments
ROTSCHY frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en rrçagaçip, pour la vente, (es PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit tornrçat, de toute* le* œuvre? jouées dan? le? concert? d’aboonerpept, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
<=§<»
ABONNEMENT t»ès bien assoïti, complété pat toutes les œuvres indiquées au piogramme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
   110 Eue
Rhône
GRANDS MAGASINS .
D’U liE C T Jll C ITE
Georges-Frédéric H.ÆNDEL
1685-1759.
Air de la « Femme philUline », de SAÆSON
   Venez, venez, ô peuple de Gaza,
Sifflez des airs dans vos joyeux pipeaux,
      Et dans un hymne solennel Fêtez Dagon, seul éternel.
   Fuyez, fuyez les temples des faux Dieux, Que vos accents, que vos accents joyeux S’élèvent jusqu’aux cieux,
      Et dans un hymne solennel Fêtez Dagon, seul éternel.
4* + +
 Wolfang-Amadeus MOZART
17.56-1791.
Air de « Pamina » de la FL U / E ENCHANTÉE
C’en est fait ! le rêve cesse,
       Ton amour s’est envolé,
       Ton amour s’est envolé !
       Je croyais à ta tendresse,
       Et mon cœur est désolé !
       Je croyais à ta tendresse,
Ah ! mon cœur est désolé !
Vois mes larmes, leur langage Est sans force contre toi, oui contre toi,
Ton silence en vain m’outrage,
          En vain m’outrage,
       Je te garde encor ma foi !
Ton silence en vain m’outrage.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1253.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿%
SAITTIER & JAEGER
    B.Fuaterle.	-J T«
VENTE ET LOCATION
      TROMSPORJ5 • ACCORDS • RÉPARATIONS
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des oeuvres par le
TRI-PHÛNOLâ
ressemble à s’y méprendre au jeu original de l’artiste
               Echanse it facilités de payements
         |Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. a.
        29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans re genre Voye^ ks étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.

A.VÎPO
                 RUE GÉÎ1ÉRAL DUFOUR 12.
                                GEW ÈVt.
Tout ce qui concerne le violon
Atelier spécial
de
Réparation et de Fabrication L'ARCHET ET TOUS LES ACCESSOIRES
              SPÉCIALITÉ
Cordes justes à bout jaune et noir les meilleures et les moins chères de toutes.
G
8
■s]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1254.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Qiaute (JJlpde
Simone
                               15, <T{ue du Qtfiône (Cé(épfione cJ'iand 72.85	éia9e
CNGLISI+
SPOKEN,
*vw:spricht
.deutsch
Vincent D’INDY
Né à Paris, le 27 mars i852.
SUITE en ré dan<s Le alyle ancien.
  Cette suite, qui date de 1886, fut composée pour le cercle artistique «la Trompette». L’orchestration comprend une trompette, deux flûtes et des instruments à cordes. De cette combinaison de trois instuments à vent et des cordes, Vincent d’Indy a tiré de curieux effets de sonorités.
+ + +
Claude DEBUSSY
1862 -1918.
NOCTURNES
  Le titre Nocturnes veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d’expression et de lumières spéciales.
  Nuaqed. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc.
  Fête<>. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant avec elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
  Il n’y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que l’auteur des Nocturne* a écrits lui-même sur son œuvre. Les Noc lûmes, parus en 1899, appartiennent à l’époque la plus importante de l’activité créatrice de Debussy. Kt ce sont des modèles d’impres-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1255.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cours ET leçons TAPISSERIES COPIES D’AKCIENS
Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, $
E. RIS
Marque déposée
Téléphone : Stand 52.64
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON
DESSINS - DENTELLES
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
Cours de J{ive, 14	1er étage
sionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque ou d’anecdote, qui n’en transposent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L’esprit n’y intervient pas en commentateur; il n’y apporte que la conscience des sensations. C’est l’émotion qui crée sa forme.
4*4*4*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février i883.
Ouverture (te 1 AN A H A USE R
  Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. |Ce sont les enchantements nocturnes de la «Montagne de Vénus». Captivé par ces apparitions s’approche Tannhâuser le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s'épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté... Mais voici l’aube; l’hymne religieux revient avec elle. A mesure qu'il se rapproche, que le jour chasse la nuit,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1256.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.
                           (Edouard Schuré, le Drame tmuical.)
SALLE DU CONSERVATOIRE - GENÈVE
Jeudi 15 mars uj2j, à 20 heured et demie Cinquième et dernière
Séance de Musique de Chambre
par le QUATUOR ROMAND
Au programme : Œuvres de Glazounow, Templeton-Strong, Æaliplero.
5 ALLE DE LA RÉFORMATION
/Mercredi 28 marj 11J23, à 20 h. et demie.
14e Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET.
Programme choisi par plébiscite par MM. les Sociétaires et Souscripteurs.
ension famille « Les Pervenches »
27. Avenue de Grange-Canal (tram 12) — GENE\?E]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>