<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire
            <date when='19230205'>05/02/1923</date>
          </title>
          <series>Concert extraordinaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1175.tif'/>
        <date when='19230205'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Concert extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts extraordinaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿te (x/itojËL* à tf 't 3
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Lundi 5 février i(j2f, à 20 heures et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
      au bénéfice des Artistes de l’Orchestre
 PROGRAMME
   PREMIÈRE PARTIE
x. SYMPHONIE n° 5, en ut mineur........ Beethoven
        a)	Allegro con brio.
        b)	Andante con moto.
        c)	Allegro.
        d)	Finale. — Allegro.
2.	CONCERTO en ré mineur, à deux violons concertants, instruments à cordes et
  continuo............................. J.-S. Bach
        Vivace. - Largo ma non tanto. - Allegro.
   V'iotonj concertante : MM. Closset et Lacroix.
   DEUXIEME PARTIE
3.
LE SACRE DU PRINTEMPS
      tableau de la Russie Païenne, en deux
       parties (fragments), ire audition en Suisse. I. Strau’indky
        a)	ire partie : L’Adoration de la terre.
        Introduction. - Les augures printaniers. - Danse des adolescents. - Le jeu du rapt. - Rondes printanières. - Jeu des cités rivales. - Cortège du Sage. - Adoration de la terre (le Sage). -Danse de la Terre.
        b)	Introduction de la 2e partie : Le Sacrifice.
  Ouverture de TANNHÂUSER.......... Wagner
       L’Orcbeotre renforcé (So exécutante) doua la direction de
 M. Ernest ANSERMET
!ï
Le Concert commencera à 20 h. */* précises et sera terminé à 22 h. Y2»
          Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1176.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLINO
Luthier
Tél. Si and 11.24 - Rue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
13*WT£7r
LIBRAIRIE
NAVILLE & C
AGENCE des JOURNAUX
 j-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
 Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
Louis van BEETHOVEN
  Né à Bonn, le 16 décembre 1770; mort à Vienne, le 26 mars 1827.
S Y AlPHONIE n° 5, en ut mineur.
  Les premières esquisses de la Cinquième Symphonie datent de 1800-1801 et de 1804-1805, mais l’œuvre fut composée en grande partie en 1807 et exécutée pour la première fois, à Vienne, le 22 décembre 1808. C’était au théâtre «an der Wien», dans un concert composé exclusivement d’œuvres du maître, toutes en première audition : les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la Fantaisie pour piano avec chœur et accompagnement d'orchestre, deux fragments de la Æeéde d’Eisenstadt. On raconte qu’un froid sibérien, venant s’ajouter à la longueur excessive du programme, fit de cette soirée un fiasco complet.
  La Symphonie en ut mineur marque une des étapes les plus décisives de la carrière du compositeur ; c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme symphonique y est considérablement élargie ; le premier allegro con brio demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et les développements en sont absolument nouveaux ; Y adagio offre une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second allegro (scherzo) s'enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
  « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » dit Beethoven, pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de Xallegro con brio, forment à eux seuls l’idée-mère de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes. Il n’a pas cependant, au cours du développement, l’importance capitale du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l’ensemble.
  L’andante com moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages des instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.
  L'allegro (scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée bien fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l’humour, comparait aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais, peu à peu, tout s’apaise et s’endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion de sonorités.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1177.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mü^iqüe et Ir)$trUrr)cr)t§
RO¥SCHY Frères
22, Gorraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour la Vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes le? œuvre? jouées dan? les concert? d’abonnerrçent, pour autant qü’etle? ont été publiée?.
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
E - Kl*
Rhône
GRANDS MAGASINS »
J)’:E IiE C TRI C ITE
Jean-Sébastien BACH
Né en 1685 à Eisenach, mort en 1760. à Leipzig.
  Du double concerto en ré mineur, les parties de violons concertants sont conservées k la Bibliothèque de Berlin, en manuscrits de la main de l’auteur, avec cette inscription :
  Concerto à six : deux violini concertini, deux violini a viola ripieni, violoncello e continuo di Jean-Sébastien Bach.
  On a aussi la partition manuscrite de la transcription de ce concerto pour piano, et en ut mineur.
  C’est une des plus belles œuvres instrumentales de Bach, et en tout cas la plus belle du genre. On ne sait ce qu’il y faut admirer le plus, de la richesse d’invention, de la beauté des thèmes, ou de l’aisance avec laquelle les formes les plus subtiles du contrepoint y sont traitées. Le Largo ma non tanto, en particulier, est justement célèbre comme exemple d’une fugue à deux voix dans laquelle la rigueur de la forme s’allie à la plus émouvante intensité expressive.
+ + +
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd le 23 mai/5 juin 1882.
  Le Sacre du Printemps, écrit en 1912-1913, est l’œuvre maîtresse de la première période de production de Strawinsky, l’aboutissement de cette période dont les principaux jalons sont ïOiseau de jeu et Petrouchka. Dans cette période, la personnalité de Strawinsky cherche à se manifester dans les données de la tradition musicale classique. Le Sacre est le point extrême où le style de Strawinsky tient encore dans ces données. Après le Sacre, ce style impose un nouvel ordre des éléments musicaux où Strawinsky retrouve et resserre toujours plus, dans son esprit, la tradition.
  Comme i Oiseau de feu et Petrouchka, le Sacre du Printemps fut conçu en vue d’un spectacle chorégraphique. Le sujet de la première partie de l’œuvre est indiqué dans les déclarations suivantes que Strawinsky fit paraître à l’époque de sa création dans la gazette Æontjoie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1178.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER & IAEGER
12,Fuster!e.	Té< Stand 21-K.
  VENTE ET LOCATION
 TRANSPORTS • ACCORDS ■ RÉPARATIOM3
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des œuvres par le
TRI-PHONOLA
ressemble à s’y méprendre
au jeu original de l’artiste
         Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. a.
        29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
à des prix incroyables de bon marché
29, RUE DU RHONE, 29	™
Chaussures ARYS, S. A.
  « Avec le Sacre du Printemps, j’ai voulu exprimer la sublime montée de la nature qui se renouvelle : la montée totale, panique, de la sève universelle.
  « Dans le Prélude, avant le lever du rideau, j’ai confié à mon orchestre cette grande crainte qui pèse sur tout esprit sensible devant les choses en puissance, s’élargissant dans tout l’orchestre. C’est la sensation obscure et immense que toutes les choses ont à l’heure où la nature renouvelle ses formes ; c’est le trouble vague et profond de la puberté universelle. A mon orchestration même et aux jeux mélodiques j’ai demandé de l'évoquer.
  « Tout le Prélude est basé sur un « mezzo forte » toujours égal. La mélodie s’y développe selon une ligne horizontale, que seule la masse des instruments, — le dynamisme intense de l’orchestre et non celui de la ligne mélodique elle-même — accroissent ou diminuent. Par conséquent, j’ai exclu de cette mélodie les cordes trop évocatrices et représentatives de la voix humaine avec leurs crescendi et leurs diminuendi, et j’ai mis au premier plan les bois, plus secs, plus nets, moins riches d’expression facile et par cela même plus émouvants à mon gré.
  « En somme, j’ai voulu exprimer dans le Prélude la crainte panique de la nature devant la beauté qui s’élève, une terreur sacrée devant le soleil de midi, une sorte de cri de Pan. Sa matière musicale elle-même se gonfle, grandit, se répand ; chaque instrument est comme un bourgeon qui pousse sur l’écorce d’un arbre séculaire ; il fait partie d’un formidable ensemble. Et tout l’orchestre, tout cet ensemble doit avoir la signification du printemps qui naît.
  « Dans le premier tableau, des adolescents se montrent avec une vieille, très vieille femme, dont on ne connaît ni l’âge, ni le siècle, qui connaît les secrets de la Nature et apprend à ses fils la Prédiction. Elle court, courbée sur la terre, ni femme, ni bête. Les adolescents auprès d’elle sont les Augures printaniers, qui marquent de leurs pas, sur place, le rythme du Printemps, le battement du pouls du Printemps.
  « Pendant ce temps, les adolescentes viennent de la rivière. Elles composent de leur nombre une couronne qui se mêle à la couronne des garçons. Ce ne sont pas des êtres déjà formés. Leur sexe est unique et double comme celui de l’arbre. Ils se mélangent; mais dans leur rythme, on sent le cataclysme des groupes qui se forment. En effet, ils se divisent à gauche et à droite. C’est la forme qui se réalise, synthèse de rythmes ; et la chose formée produit un rythme nouveau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1179.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Qfaute (JJlpde
6*
rmone
                                15, ‘Tyue du <T(f}ône
C'téléphone affand 72.85	Tr étage
H
ERNEST QRRQON TftILLEUR
ENGLISH-
5POKEN.
PHTiES
El
/^E^IOUIQ
GENEVE
 nuNSPRicttr
.DEUTSCH
sa
     « Les groupes se séparent et entrent en lutte ; les messagers vont des uns aux autres et se querellent. C’est la définition des forces par la lutte, c’est-à-dire par le jeu.
     « Mais on entend l’arrivée d’un cortège. C’est le Saint qui arrive, le Sage, le Pontifex, le plus vieux du clan. Une grande terreur s’empare de tout le monde. Et le Sage donne la bénédiction à la Terre, étendu sur le ventre, les bras et les jambes écartés, devenant lui-même une seule chose avec le sol. Sa bénédiction est comme un signal de jaillissement rythmique. Tout le monde se couvre la tête et court en spirales, jaillissant sans cesse en grand nombre, comme les nouvelles énergies de la nature. C’est la danse de la Terre. »
     La seconde partie montre le choix, parmi les jeunes filles, d’une Elue que le Printemps doit consacrer, qui doit rendre au Printemps la force que la jeunesse lui a prise. Le cycle annuel des forces qui renaissent et retombent dans le giron de la nature s’accomplit dans ses rythmes essentiels. De cette seconde partie, nous ne pouvons donner aujourd'hui que le Prétude, qui ouvre une perspective sur ce prolongement du cycle printanier et prépare au mystère de cette floraison.
     L’art de Strawinsky avait pour objectif, dans L’Oiseau de feu, le monde féerique ; dans Petrouchka, le monde humain ; le voici devant le monde cosmique, symbolisé dans le mysticisme de la Russie païenne. Mais si l’on considère que le point de départ de l’art de de Strawinsky est toujours dans un « Comment faire? » plutôt que dans un «Quoi faire?», on comprendra que le sujet qui vient d’être indiqué reste essentiellement l’attribut de la scène et n’assigne à la musique que des données matérielles et stylistiques dans lesquelles celle-ci garde sa vie indépendante ; dans le cas particulier du Sacre du Printemps le sujet s’est réduit pour l’œuvre musicale à la manifestation d’un certain dynamisme ; il a inspiré au compositeur le choix de la forme de « suite », où les morceaux, en principe indépendants les uns des autres, se succèdent sans liaison, et caractérisent chacun leur rythme, que la succession brusque fait valoir encore par contraste ; il a inspiré enfin le caractère du style et j celui de l’appareil sonore qu’indique déjà la composition de l’orchestre : trois flûtes (3e = piccolo 2e), une flûte-piccolo, une flûte-alto, quatre hautbois (4e = cor anglais 2e), un cor anglais, une clarinette-piccolo, trois clarinettes (3e = clarinette-basse 2e), une clarinette basse, quatre bassons (4e = contre-basson 2e), un contre-basson, huit cors (7e et 8e = tubas ténors), une trompette piccolo en ré, quatre trompettes (4e = trompette basse), trois trombones,
.-------------- • -^—=]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1180.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cours ET leçons TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
    Bois de rauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DF. DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, j
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
   Grand choix d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON
DESSINS - DENTELLES
Marque déposer Téléphone : Stand 52.64
<«H
 Cours de J{ive, 14-	1er étage
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
   deux tubas basses, timbales (deux exécutants), grosse caisse, tam-| tam, triangle, cordes.
   C’est donc comme une simple « suite » musicale que se présente au concert cette œuvre, dont nous ne rappelons ici les morceaux successifs que pour en mieux orienter l’audition :
   Première partie : i Adoration de la terre.
   Introduction (cet accroissement progressif de la densité sonore, jusqu’à l’extrême).
   Les Augure*» printaniers. Danses des adolescentes (le rythme premier qui va se dénombrant).
   Jeu du rapt (un 9/8 violent).
   Rondes printanières (précédé et suivi d’une mélodie comme suspendue, un mouvement tranquille s’esquisse, se nourrit et, aboutissant à sa plénitude, éclate).
   Jeux des cités rivales. La violence du «jeu du rapt» reparaît, les rythmes se heurtent, et déjà s’entend le :
   Cortège du Sage, autour duquel les rythmes différents s’échafaudent.
   Adoration de la terre (brusque arrêt. Quatre mesures sans mouvement) .
   Danse de la terre. Foisonnement du rythme sur une basse obstinée.
   Introduction de la seconde partie (le Sacrifice). Prélude musical d’expression mystique bâti sur deux motifs empruntés aux épisodes suivants, l’un à la Ronde mystérieuse des adolescentes, l’autre à Y Action rituelle des ancêtres.	E. A.
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
   __
Ouverture de TANNHAUSER
   ^Clette ouverture est plus qu’un prélude» elle est le drame lui-BÉ^paccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux „dernîe3Pr limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1181.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿puis s’éloigne et s'éteint dans le crépuscule. La nuit tombe; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent i— tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la «Montagne de Vénus». Captivé par ces apparitions s’approche Tannhauser le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer â lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue î Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté... Mais voici l’aube; l’hymne religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d'âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l'hymne rédempteur.
                           (Edouard SchurÉ, le Drame musical.)
VICTORIA-HALL Samedi 10 février, à 20 b. 30
9“ Concert de l’abonnement
sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : M"' Ilona DURIGO, cantatrice
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche u février 1923, à ij heures
Srtirrrx- '
11e Concert symphonique popui^i*
sous la direction de M. Ernest ANSERMET]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>