<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19230530'>30/05/1923</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la Comédie</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1365.tif'/>
        <date when='19230530'/>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Respighi, Ottorino' type='person' role='cmp'>Respighi, Ottorino</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Komitas' type='person' role='cmp'>Komitas</name>
        <name key='Tiersot, Julien' type='person' role='cmp'>Tiersot, Julien</name>
        <name key='Sérieyx, Auguste' type='person' role='cmp'>Sérieyx, Auguste</name>
        <name key='Bourgault-Ducoudray, Louis-Albert' type='person' role='cmp'>Bourgault-Ducoudray, Louis-Albert</name>
        <name key='Weckerlin, Jean Baptiste' type='person' role='cmp'>Weckerlin, Jean Baptiste</name>
        <name key='Marty, Georges' type='person' role='cmp'>Marty, Georges</name>
        <name key='Bordes, Charles' type='person' role='cmp'>Bordes, Charles</name>
        <name key='Reyer, Ernest' type='person' role='cmp'>Reyer, Ernest</name>
        <name key='Goldenhorn, P.' type='person' role='cmp'>Goldenhorn, P.</name>
        <name key='Kasačenko, Georgij Alekseevič' type='person' role='cmp'>Kasačenko, Georgij Alekseevič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la Comédie'/>
        <page><![CDATA[﻿  Théâtre de la Comédie
       .M-ercredi 3o M.ai 192^, à 20 li. 3o
    Au Profit de la Section Genevoise Je la Croix-Rouge Suisse
 :
I Grande Soirée
I	ARTISTIQUE
        consacree aux
   Chants, Poésies et D anses
            P opulaires A rméniens
            °p
J	organisée par
    M. Léon Egli îasanan
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1366.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ apis de Verse et de Curguie
      ‘Première ÇKaison spéciale
    Gtabdssements
ôeorgiadèç S- $-
     Capital: 1.000.000
Qen'eve
         3¥, ‘Rue du ‘Rhône /, ‘Place de la ‘Fuçterie.
 téléphone : Stand 56*51
APPEL
(Traduction A. Tchobanian)
Dieu, si tu existes,
Kl si tu n’as pas créé loi-même Les pleurs,
Les gémissements et les malédictions, Si du poison mortel De la haineuse envie Tu n’as pas infecté toi-même La pureté de l'âme,
Si lu n’as pas dit Que la vie doit être ainsi Un spectacle sans fin De souffrance,
Adoucis la rage insolente Des hommes,
Si tu es le Dieu de la paix,
Seigneur prompt au secours,
Dieu des justes,
Où es-tu, si tu existes ?
J’ai élevé vers toi ma prière,
Mais par l’horrible tumulte Du carnage S’est assourdie Ma paisible et pure prière.
Et moi, enragé par une colère sauvage, Sous la grêle des pierres
Lancées par les impies,
J'ai longtemps lutté,
Espérant en ton nom,
Faisant de toi ma gloire ;
Mais tu n’est pas venu.
Pourquoi donc je souffre tellement,
Si lu es le Dieu De l’innocence !
Pourquoi donc tardes-tu A châlier les méchants?
La force te manque-t-elle?
Ne te supplions-nous pas assez?
Si ce n’est pas toi qui au malfaiteur As donné l’épée,
Pour ([uc les âmes paisibles Soient durement pourchassées,
Si tu ne sais pas Qu’ici-bas, sur terre,
L’homme en souriant Dévore l’homme Viens donc le voir,
Frappe et foudroie,
Si tu es le Dieu De la Vengeance.
Houhannès Toumanian.
W. çjuttiard * 5. J^ador ~ 25, Croix*d’Or, 25
    S%meubfement<>	Gaferie d’Ç&rt Gxposition permanente
<X>OOrt<>000000(X'0(X><X)OOOOCK)OOOCKXKKKy>0(XX^y)«OOOCW*^®00000000«0<a<XX»»*###d«0
MERCREDI 3o Mai igaS	A 20 heures et demie
Au profit Je la Section genevoise Je la Croix-Rouge Suisse
S
GRANDE
oirée Artistique
Consacrée aux
CHANTS, POESIES et DANSES
P opulaires Arméniens
Les Chants recueillis et transcrits par M. Léon EGHIASARIAN sont harmonisés par : MM. Vincent d'INDY, Ottonio RESPIGHI, Otto BARBLAN, Komitas WARDAPET, Julien TIERSOT, A. SER1EYX, L.-A. BOURGAULT-DUCOUDRAY, J. WEC-KERLIN, Georges MARTY, Charles BORDES, Ernest REYER, P. GOLDEN-HORN, G. KAZATCHENKO, etc., etc.
Adaptation française des paroles par : MM. P. AUBRY, Jules CHANCEL, Archak TCHOBANIAN, Ed. MERCIER et Léon PACHALIAN
Organisée par Ai. Léon EGHIASARIAN
avec le gracieux concours de M”"' Slata CHAIKIN, soprano; Rose SORAVIA (classe de M. Jean Bard) ;
LE COULTRE, piano MM. Ernest BAUER, ténor : Ed, FORNEY (classe de M. Jean Bard) ;
E. DUPARC; M. VAUDAUX
et d’un Chœur mixte de 4° chanteurs réputés, genevois et arméniens sous la direction de M. le Prof. Otto BARBLAN et AA. Léon EGHIASARIAN
AU PROGRAMME:
LA FÊTE DE DJAN-GULUM EN ARMÉNIE
LA FÊTE DES FLEURS ET DE LA JEUNESSE Scène Pastorale en costumes nationaux et de printemps
CHANTS, POÉSIES ET DANSES POPULAIRES
Les Tapis d’Orient et les décorations en Tapis par la Maison GEORGIADÈS
TOMBOLA	BAL	BUFFET
 (Çuriïfrpvey
eùttô/e.ôoâcte etamnfczçewc.eni/ente stâtva&riàJô.
        -	__-----	- ■■	------Il	■ M I “■ 1 I I !■ III 111
Porto Cintra, 27, rue de la Confédération]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1367.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SATO
A Dégustez les excellentes Cigarettes Egyptiennes
p SATO
O
x.11 vente dans tous les magasins depuis 0.60 à 2.5o la boîte de 20 pièces
SUCCURSALE
SALOME
PARIS
Passage du Terraillet, 18
GENÈVE
 Poudre de riz surfine en toutes teintes spécialement recommandée pour les peaux délicates Elle se vend au détail
 Eau de Cologne	\j
Parfums de Luxe au Poids
Ci
mtra
27, r. Confédération et 16, Fusterie
Les meilleurs Porto et Sherries apéritifs et Angl o-American Drinks Vins en bouteilles à emporter
  fftu Qarnavaf de Denise
CHEMISIER * <?&C. CHAPELIER
CÜ
z>
  -CD
C
<D
 vD
c
 J5
 ûÛ
=3
 “O
•V
Z3
 Ùl
C
 n>
 Q-
c
 ç?
 01
3
O
 C\
 n>
3
 <T>-
C
Ci
mtra
  27, r. Confédération et 16, Fusterie
      Dégustation et vente de vins fins de Portugal et d’Espagne American Drinks et spiritueux d’origine.
Grands vins
de Champagne
BAS CHAMBET
Le Bas Chambef réalise l’idéal du Bas pour varices !1 est sans caoutchouc. I! esf lasfique ef éléger.
 Il	esf pratique ef lavable. Il garde la finesse de la jambe. Recommandé par MM. les médecins,
 Mme Cfiaintiet, 3, rue de la Confédération, Genève
Inventeur ef seul propriétaire Ascenseur — Téléphone Stand 26-94
Les grands crûs
  Châfenay
      sont appréciés des connaisseurs
Blanc "Goutte d’Or” Rouge "CuvéeRéservée'
R
aga
Cigarettes Egyptiennes
       Incomparables
                     Inimitables
Partout
PROGRAMME
    Les chants sont recueillis et transcrits par M. Léon Eghiasarian
   ‘Première ‘Partie
 1.	Çffymne (Rational suisse
 2.	" eïïler fflaïrenik”, chant national arménien... Harmon. : Otto Barblan
    Chœur mixte sous la direction de M. le Professeur Otto Barblan
 3.	Ga ^Récitante
            Mlle Andrée Curchod
 4.	Chant de (Qerdan (patriotique)............. Harmon. : Otto Barblan
    La Douleur: Mlle X...; Chœur mixte sous la dir. de M. Otto Barblan
 5.	a) “ £Je veux mourir en chantant”........... Àdom Yarjanian
   (Traduc. M. A. Tchobaniap) — M. M. Vaudaux b) “&>ppel” (poésie) Traduc. A. Tchobanian).. H. Toumanian
 6.	a) “ùa Chèvre" (Danse de ronde).......... Harmon. A. Sérieyx
  b)	‘<lTÎ(pn Glue” (Nocturne)................ Harmon.: O. Respighi
    Chœur mixte sous la direction de M. Léon Eghiasarian
c)	“ 0 (Patrie sacrée!” (Patriotique)........ Harmon.: P. Goldenhorn
             Mlle Slata Chaïkin
 7.	a) "tffaïaytan ” (Patriotique)................ Harmon.: KOllljtdS WaPdapet
  b) “ J2>e (Rêve" (Romance)................. Harmon.: P. Goldenhorn
              Mlle Slata Chaïkin
 8.	“ £ey m(pntagnes natales ” (poésie)......... Daniel Varoujan
   (Traduc. A. Tchobanian). — M. Ed. Forney
 9.	"(Parte, ô tac!" (patriotique)............... Harmon.: P, Goldenhorn
   M. Ernest Bauer. — Au piano: M. P. Goldenhorn.
 10,	a) “£ey larmes de t’OZLrax”............... Harmon.: J. Lauber
   (Patriotique. — Version des arméniens du Caucase)
  Grande jM_aison de Blanc
CALICOES
         20; Rue cie Rive - Angle Rue Verdaine
   (porto Cintra, 27, rue de fa Confédération]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1368.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿jQadieç and ôentfemen ’s ‘Tjaifor
ûfitcfyens
 l.Draps des-
jr-es CJjÇanufacfureç angfaise$
Çenève Passage des Gions, 5
        Je veux mourir en c
(Traduc. A. Tchobonian)
Ce soir-là, j’élais seul avec la douceur de mon Altenle el de mon Espoir,
Kl je pesais le sort de la Pairie dans la balance du Salul et de la Souffrance, Lorsqu’à travers l’horreur de la nuit on frappa la porte de ma maison écartée. Souriant, un camarade entra, superbement beau, fraternel et terrible.
Il	était jeune. L’étincelle de ses yeux émanait des étoiles du ciel,
El les formes de sa stature étaient façonnées avec la puissance des marbres ; Ses pensées, clairement allumées aux pages de la justice humaine,
Avaient sur son front leurs fleurs de douleur et de bonté,
Nous causions des souffrances de la Pairie;
Sa lète pensive ressemblait au cœur sanglant d’un demi-dieu en deuil ; Ses regards dans mes regards cherchèrent le signe de la même destinée, Et nos tristes sourires, d’âme à âme, doucement rayonnèrent.
Il	garda le silence pendant des heures. Je me taisais. Des sanglots de souvenir
                                                             [mouillèrent nos yeux... Et la clarté bleue de ma lampe, sur ma table, coulait maintenant comme du sang. J’ai pâli comme un rêve qui disparaît à l’apparition du matin.
Mais lui, impassible, et debout, ma main dans sa main, me dit:
J’ai déjà sellé mon coursier, cl par la fièvre de la vie el du combat, il hennit devant Et, regarde, à mes côtés, mon épée immaculée est nue, avec la nudité des sentences
[surhumaines.
Approche ton front de mes lèvres... C’est mon soir de foi et d’adieu, camarade
El sur ces pages blanches chaule la douleur de la race et la force de la race. En hommage à nus générations futures el à la tristesse de notre vie d’hier; Je suis un orphelin el un révolté.
Adieu ! Je m’en vais chercher ceux que j’ai perdus :
Donne moi un chant de les chants, je veux mourir en chantant. »
                                                   Adam Yarjaniàn.
F umcz les Cigarettes “NESTOR GIANACLLS ”
      II
      III
    IV
V
Ce soir, camarade, est mon soir de foi el d’adieu ;
 [la porte
VI
  TAPISSERIES DE STYLES
 Ouvrages de Dames Copies de Musées Broderies d Art DENTELLES, spécialité de Stores et Brise-bise MEUBLES, Bois de Fauteuils, Chaises, Bahuts, etc.
AU MENUET
 5,	rue de la Confédération - E. RIS - Téléphone Stand 5a bis
       cfécondé ‘Partie
Qa Fête de Q3;an~5ufam en Arménie
     ‘Tête de ‘Ffeurç et de fa LJeunessescène pastorafe LE CORTÈGE:
        Danseuse Mlle Y.
         La Reine : Mlle Slata Chaïkin
        Gardienne du Vase “Djan-Gulum ” : Mlle Çliaïkm
         Les petits arméniens: du Théâtre d’Enl'ants
     du Conservatoire Populaire (Dr M. Frank Clioisy)
     La Jeunesse: MMes Stœssel, Kern, A. Gauthier, J. Saulhier, Cogne, Morel, de Mornand, R. Ispérian, J. Espérian, H. Ispérian, Greiillat, Thévenoz, Raymond, Isoa, Godei, Ramusat el Perrin.
        MM.Peillex, Thévenoz, Ferrazzino, Fillon, Mathey, Kœlliker, Breiten-bucher, Weheli, Godet, Léger, Kling, Pichoir, Reiss, Dégns, Golay et Dourian.
 Ba récitante : Mlle Curchod
 1.	« Stchmiadzine » (chant d amour et de danse). Harmon.: Otto Barblan
 2.	« QBjan*Ôulum » (chant d amour)........... Harmon. : Julien Tiersot
     Mlle S. Cliaïkin el le choeur mixte sous la dir de M. L. Eghiasarian
3.	e) « Be chant de ï eau ».................. Traduction: A. Tchobanian
b)	« Be ôeai et [a Tourterelle » ......................»	»
     Poésies populaires arméniennes. — M. Duparc
4.	a) * ÇBerceuse »......................... Harmon. : P. Goldenhorn
 b)	• 9fov &refc* (soufflez une brise populaire) Harmon.: KotnitSS Wftl’düpct
               Mlle S. Chaïkin
 5.	* ‘Berceusepour notre mère ['Arménie » (Poésie) Archan Tchobanian
              Mlle Rose Soravia
 6.	“ÛCroung” (La Cigogne. - Clldlll dll IIPiüOlMifir. pupill.• Harmon.: O. Respighi
 7.	a) « Zim Quélkine. (chant de Danse)....... Daim: L, A, BOliïpilIt-DUGOIlfIray
 b)	«‘Bord Œarlsr. (chant d amour et de danse) Harmon.: J. Weckerlin
     Chœur mixte sous la dir de M. Léon Eghiasarian
 8.	«Bori/c» (chanson pastorale d amour)....... Harmon.: Julien Tiersot
               Mlle S. Chaïkin
 9.	« fflaïrenik* (chant national arménien) . . . Harmon.: Otto Barblan Solo : Mlle S. Chaïkin — Chœur mixte sous la dir. de M. L. Eghiasarian
     Au piano : Mlles Le Coulfre et Lucie Chaïkin]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1369.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ELEGANCES masculines
CW»ATlONS
 A DLER s.a. Genève
 Tailleurs
 w«ieoN Runcipaue :	Succursale '
14- Choix d 0«-	I R' PuAiNrALA*
demandez . nos Echantillons de Tissus et Album otMoces]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>