<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19230327'>27/03/1923</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1296.tif'/>
        <date when='19230327'/>
        <name key='Novák, Vítězslav' type='person' role='cmp'>Novák, Vítězslav</name>
        <name key='Suk, Josef' type='person' role='cmp'>Suk, Josef</name>
        <name key='Foerster, Josef Bohuslav' type='person' role='cmp'>Foerster, Josef Bohuslav</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <name key='Palla, H.' type='person' role='cmp'>Palla, H.</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿ SALLE DE LA RÉFORMATION
  o	o o o Mardi 27 mars 1923, à 20 h. et demie o o o o
 1	Ui\T SEUL CONCERT
' i
    donné par le
, CHŒUR D’HOMMES
  DES
  nstituteurs du Sud de la Bohême
    sous la direction de
 Venceslas KALIK
   coOo°
l	PROGRAMME
      1.	CHANSON DU PRINTEMPS (J. Vrchlicky). V. Novak
       2.	BLESSURE D’AMOUR (poésie popul. serbe) j
      3.	LE CHEF DU BANAT DE VARAZDIN ET J. Suk
            LE ROI MATHIAS (poésie populaire serbe) j
     4.	A MON PÈRE (J.-V. Sladek).............. )
  5.	SAINT-VENCESLAS (J.-V. Sladek)........\ ' Fœrster
     6.	TROIS CAVALIERS (J. Jahn)............. j
11. LA CHANSON DU LABOUREUR (F. Trnobransky) F. Smetana
' j8. EN MER (V. Halek)...................... '
•llg. DANSES TCHÈQUES, série II, n“" 2 et 6 . . H. Palla ' h > t «
j f PRIX DES PLACES: Parterre numéroté, 5et3fr.; non numéroté,
   ? fr. — Première galerie, numérotée, 5 et 3 fr.; non numérotée, 2 fr-Deuxième galerie non numérotée, 75 cent.
   (	Droit des pauvres en sus.
          Jillets en vente chez MM. ROTSCHY frères, magasin de musique, 22, Corraterie ;	magasin de pianos, 64, rue du Stand, et à la Réformation.
    Réservées exclusivement chez MM. ROTSCHY frères, 22, Corraterie.
     H Jarrvu. Gonère]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1297.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ LE CHŒUR D’HOMMES
des Instituteurs du sud de la Bohême
  Venceslas Kalik, directeur du Chœur d’Homines des Instituteurs du sud de la Bohême, se proposa, en créant cette association, de former un ensemble parfait d’artistes qui témoigneraient, tant dans leur pays qu’à l’étranger, du niveau élevé de la culture musicale tchèque. Cela exigeait non seulement une cinquantaine de voix belles et puissantes, mais aussi et surtout autant de nobles caractères, capables de se sacrifier à l’idéal poursuivi. Quoique de par leur dispersion de grandes difficultés en dussent résulter les membres du Chœur d’Hommes furent recrutés à la campagne, tant à cause de la mentalité des gens que de la beauté des voix. La Bohême du sud, riche en belles voix et en talents musicaux, fournit le gros contingent; quelques membres viennent du nord et de la Moravie, Tabor, en raison des communications, fut choisi comme centre.
   La base de travail de l’association est le respect de l’art d’abord, puis une culture technique spéciale de la voix (le chef ayant étudié cette technique avec les plus célèbres pédagogues). En outre elle s’est donné comme but d’élever le caractère de ses membres, de développer en eux l’arnitie mutuelle, l’amour de la famille, de la patrie, de l’humanité. « Formons une légion d’amour » ont dit les frères, ainsi qu’ils se nomment.
   Les répétitions ont lieu à Tabor, les samedis, de 8 heures à minuit, et les dimanches, de 8 heures à midi. Les chœurs, appris à la maison, sont polis, ciselés aux répétitions, dont chacune débute par un exercice vocal spécial.
   La première année il y eut trente-deux répétitions, samedis et dimanches ; trente-cinq chœurs furent appris. Effort énorme, si l’on songe que certains chœurs de grandes difficultés, comme ceux de Smetana ou d’auteurs contemporains, atteignirent une réelle perfection d’exécution. Aucun ensemble d’activités tchèques n’a fait preuve d’une pareille activité, sauf la Philarmonie tchèque (association professionnelle), dans des conditions aussi extraordinaires et en luttant contre des difficultés presque insurmontables.
  Ce témoignage surprenant d’idéalisme et de dévouement ne doit pas étonner de la part d’hommes qui estiment qu’aux temps dilïiciles d’après guerre que nous traversons, l’instituteur tchèque et les jeunes doivent tracer la route à suivre et être au premier rang, d’hommes enfin, ayant pour devise : < Servons la paix et l’amour; aidons à chacun, chaque fois que nous le pouvons ! Seul l’homme sérieux, le cœur vraiment noble, est capable de créer un grand art ! »
QUELQUES OPINIONS
sur le Chœur d Hommes des Instituteurs du sud de la Bohême
  Zdenck Nejedly, professeur à l’Université de Prague. — Votre interprétation des chœurs de Smetana est vraiment très belle, aucun chœur ne les chante comme vous. Non seulement c’est du chant jusque dans tes moindres détails, mais l’esprit de chaque œuvre est compris. Ainsi, dans rinteiprâ-tation du chœur de Trois Cavaliers, par le Chœur d’Hommes des Instituteurs de Moravie, cet ensemble atteint à la perfection. Vous chantez cette œuvre avec plus de passion et plus dé sens romantique et c'est le vrai caractère de ce chœur. Aucun directeur ayant dirigé le chœur En Mer, n'y a réussi comme vous l’avez fait. Quant à ta technique du chant vous avez atteint la perfection. Vous pouvez vous présenter à l’étranger devant les critiques les plus sévères.
  K. Hofniann, premier violon du célèbre «Quatuor tchèque ». —• Depuis longtemps je n’ai éprouvé une jouissance pareille à celle que je viens de ressentir eu vous entendant. Ce sont surtout les œuvres de Suk que vous chantez à la perfection.
  V. Novâk.— Votre chœur d’hommes a le timbre d’un orgue. Quel art de lier les sons ! Comment fai tes-rvous ?
  /)' Premyslji&mal, chancelier de la République tchéco-slovaque. — Vous ôtes des sorciers ! C’est étonnant comme vous savez ménager les voix ! tout est uni, les sons se lient les uns aux autres dans une harmonie telle que bien des fois le torrent du chant semble être sans fin.
  /)" Musil, professeur à l’Université de Prague.— C’était très beau ! Conti-nue%. Monsieur Kàlik, avec le Chœur d’Hommes des Intituteurs du sut! de la Bohême, sans vous soucier de ce qu’on pourra dire de vous à droite et à gauche.
  Novy Simâ, 13 janvier 1921. — Nous sommes étonnés de la richesse des voix, du moelleux, de la puissance etde la légèreté tout .Ma fois, des basses. Nous avons été ravis de la souplesse des pianissimos, de la force écrasante des fortissimo, de la sonorité d’orgue des accords, de la précision quant à l’exécution technique des parties polyphoniques les plus difficiles et, enfin, nous avons été émus du dévouement, de l’attachement de tous ces chanteurs à la musique, cet art si précieux au cœur de tous les Tchèques.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1298.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Tydenik Ceskonioravské vysociny, 25 mars 1922. — V. Kélik a recruté les membres du chœurs dans le sud de la Bohême, disant que cette partie du pays était riche en belles voix et talents musicaux. En effet ses ténors chantent l’ut sans effort et, s’il le faut, les basses descendent jusqu’à l’ut grave, les voix s’unissent dans une admirable harmonie. Le poète, le maître Kàlik transfigure les poèmes; ciseleur délicat, d’un simple geste ou d’un regard, il domine et obtient les meilleurs résultats de son ensemble de cinquante-deux chanteurs.
   Jihoceské listy, 19 avril 1922, — Les concerts des Instituteurs du sud de la Bohême ont été les événements artistiques les plus grands de cette saison dans notre ville. Ils ont produit une impression que ne peuvent exprimer ni les mots, ni les lauriers, ni les applaudissements usuels.
   Prager Presse, 16 mars 1922. — Son directeur est une vraie individualité; le niveau élevé, atteint en si peu de temps par son chœur, est un témoignage incontestable de sa capacité.
D' Jos Bartos.
   Cèskoslovenské, 18 rnai 1922.— Un nouveau chœur d’instituteurs se joint aux anciens, remplissant toutes les conditions pour rivaliser avec eux et même leur devenir supérieur. Il faut constater qu’il dispose en premier lieu d’un matériel de voix exceptionnellement superbes.
   Repuhlikan, 3 juillet 1922. — 11 faut constater que cette association devient le meilleur chœur d’hommes de la République.
   Repuhlikan, (i juillet 1922. — La conception des œuvres de Smetana par Kâlik est unique et, jusqu’à présent, c’est par lui que le psobléme a été le mieux résolu.
F. Kohout.
  Au cours d’une tournée en Allemagne le Chœur d’Hommes du sud de la Bohême a produit une profonde impression, Les critiques unanimes reconnaissent l’intérêt musical des œuvres de Smetana, Novak, §uk, Fœrster, etc. Ils applaudissent sans réserve la musicalité des chanteurs, leurs belles voix et les interprétations fouillées et originales du chef.
   Ber line r Bœrsen-Courier, décembre 1922. — Le concert du Chœur des Instituteurs du sud de la Bohême fut un des rares événements de la saison. Le directeur, V. Kâlik, n’a pas besoin de bâton ; de sa main, de ses doigts jaillit un rythme d’une diversité, d’une précision et d’un entrain tels que jamais nous n’avons pu en constater de semblable. La petite troupe de quarante à cinquante chanteurs, jeunes gens aux voix moelleuses et fortes, le suivent avec une attention naïve, imprégnées d’une musicalité vivante, ayant ses racines dans l’âme populaire.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>