<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert populaire; 2e concert de l'abonnement 
            <date when='19221015'>15/10/1922</date>
          </title>
          <series>Premier concert populaire; 2e concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0882.tif'/>
        <date when='19221015'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Glinka, Michail Ivanovič' type='person' role='cmp'>Glinka, Michail Ivanovič</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Premier concert populaire; 2e concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿SALIE COMMUNALE DE PLAINPALALS
Dimanche ij octobre 11)22, à 15 heures
Premier Concert populaire
   Au programme : Ouverture d’ Egmont, de Beethoven. — Symphonie en ta majeur (italienne), de Mendelssohn. — Kamarinskaïa, de Glinka. — Siegfried-Idylle, de Wagner. — Tasso, lamento e trionfo, de Liszt.
VICTORIA-HALL	Samedi 21 octobre 1922
                                                                   à 20 heures el demie
2e Concert de l’Abonnement
Soliste: Mme Youra GULLER, pianiste
   Au programme : a ter Æiuic, de Hændel. — Concerto en ut mineur, pour piano, de Mozart. — Suite de Saint Sébastien (ire audition), de Debussy. — Daphnis el Cbloé, fragments symphoniques (ire audition) de Ravel.
   Youra Guller commence sa carrière artistique à l’âge de cinq ans. Des œuvres de grande importance, telles que les concertos de Beethoven (elle joue entre autres celui en ut mineur, à Madrid avec l’Orchestre sj^mphonique), concertos de Mozart, sonates de Beethoven et Mozart, œuvres de Chopin, Franck, etc., sont déjà inscrites sur ses programmes. A l’âge de huit ans, son succès dans la grande salle des Concerts philharmoniques, à Berlin, éveille l’intérêt tout particulier de Thérèse Carreflo et de Joachim. Elle entre au Conservatoire de Paris, dans la classe du célèbre maître J. Philipp à onze ans et obtient brillamment son premier prix deux ans plus tard. Dès lors, Youra Guller donne de nombreux récitals à travers l’Europe et devient soliste des plus grands concerts symphoniques (Société des concerts du Conservatoire de Paris, Orchestre Lamou-reux, Orchestre de la Suisse Romande, de la Tonhalle de Zurich, des Concerts classiques de Monte-Carlo, Bruxelles, Marseille, etc.). Son succès et sa réputation deviennent des plus considérables et la presse la place dans le rang des plus grands pianistes actuels. Sa récente nomination comme professeur des classes de virtuosité au Conservatoire de Genève a consacré la faveur dont elle est l’objet dans notre pays.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0883.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AVI *S
  Le Comité de direction prie MM. les Souscripteurs qui n’ont pas encore opéré leur versement pour la saison 1922-1923, de bien vouloir le faire à la
BANQUE DE DÉPÔTS ET DE CRÉDIT rue de Hesse et rue Diday ou au Compte de Chèques N° I. 2222
   Il	rappelle aux amis de l’Orchestre la
LOTERIE
instituée dans le but de couvrir les déficits des dernières saisons. Une partie des lots sont exposés Passage des Lions (ancien local de la Tribune de Genève).
Gros lot: Un piano à queue P ley el
   Les billets au prix de un franc sont en vente dans les magasins de musique, chez MM. les luthiers et marchands de pianos, au Conservatoire de musique, à l'institut Jaques-Dalcroze et à l’Association des Intérêts de Genève, au magasin Le Menuet (broderies), rue de la Confédération (près la vitriue d’exposition) et chez MM. Véron, Grauer et Cie, passage du Terraillet.
   On peut également en trouver auprès des ouvreuses du Victoria Hall les soirs de concert.
VOIR A LA VITRINE D’EXPOSITION DE LA LOTERIE
PASSAGE DES LIONS :
 FIGURES MUSICALES GENEVOISES
par M. PETROVIC, caricaturiste
(Ces dessins sont parmi les lots).
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Premier chef d’orchestre : M.. Ernest AN SE RAI. ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
    CHEFS DE PUPITRES :
Fernand CLOSSET, professeur au Conservatoire de Genève.
Jean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand Théâtre de Genève. SABBATANI, de la Scala de Milan.
Fernand SOTTIAUX, premier prix du Conservatoire de Liège.
A. DE SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo.
OLIVER, professeur au Conservatoire de Genève.
ALBISI, professeur au Conservatoire de Genève.
P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
FRACHISSE, soliste de l'Orchestre du Grand Casino de Vichy. HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
WILL, de l'Orchestre philharmonique de Vienne.
DUBOIS, ire trompette solo du Kursaal d’Ostende et Jetée Promenade de Nice. REHBOCK, timbalier de l'Orchestre d'Interlaken.
Mlle M. CAZEAUX, ire harpe du Théâtre du Capitole, de Toulouse.
DOUZE CONCERTS D’ABONNEMENT
AU VICTORIA HALL
Samedi 7 octobre SoliMc : M. Bronislaw HUBERMAN, violoniste.
Samedi 21 octobre	* Mrae YOUTâ GULLER, pianiste.
Samedi 4 novembre » Mlm GôrUlâiflB MARTINELLI. cantatrice, des concerts
                                       Colonne et du Conservatoire de Paris.
Samedi 25 novembre	» M. JoaD MANEN, violoniste.
Samedi g décembre	» Mm°KIURINA,cantatrice, ire chanteuse de l’Opéra deVienne.
Samedi décembre Direction : Dr Volkmar ANOREÆ, chef d’orchestre de la Société de la
                                       Tonhalle de Zurich.
Samedi x3 janvier Soliste : M. FRANZ, iténor de l’Opéra de Paris.
Samedi 27 janvier	» M. Adolphe BUSCH, violoniste.
Samedi 10 février	• M,lin llona DURIGO, cantatrice.
Samedi 24 février	» M. J> SZIGETI, violoniste.
Samedi 10 mars	» M. J. PEMBAUR, pianiste.
Samedi 24 mars	• M. EugèflG D ALBERT, pianiste.
AUX PROGRAMMES :
SYMPHONIES et ŒUVRES CLASSIQUES, de Bach, Haydn, Mozart, Beethoven,
      Schumann.
ŒUVRES ANCIENNES, de Hændel, Gliick, Boccherini, Dall’Abacco, Cherubini, Méhul.
ŒUVRES D’ORCHESTRE, de soli et de chant, de Liszt, R. Wagner, Brahms, R. Strauss, G. Mahler, Goldmark, Pfitzner, Lalo, Debussy, Ravel, Rimsky-Korsakoff, Strawinsky, Prokofieff, H. Suter, Templeton-Strong, Ch. Chaix, etc.
(Voir leé programmer détaillée, à disposition, au Bureau de location.)
1er violon solo.......
2e premier violon solo . . /er second violon solo . .
/er allô solo.........
ltr violoncelle solo h . . . jre conlrebasse solo. . . .
lre jtùte solo........
1er hautbois solo......
Cor anglais solo......
ire clarinette solo.....
1er basson solo.......
1er cor solo.........
irt trompette solo.....
1er timbalier........
ire harpe...........]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0884.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Prix des places pour les douze Concerts d Abonnement.
                                                                                               Prtl par pim	Prix d abonnsmaot pour 12 concerte
                 Rez-de-Chaussée	Fr.	Fr.
Places de loges................................. 9 — 90 —
Fauteuils de parquet, du ymc au i6me rang.......... 8 — 80 —
» » » du 3me au 6me rang..........'. 6 — 60 —
Stalles de parterre.............................. 7 — 70 —
Stalles de pourtour.............................. 6 — 60 —
Places amphithéâtre parterre..................... 4 5o 45 —
» promenoir................................ 4 5o 45 —
» de podium............................... 3 —	—
                               Première Galerie
Fauteuils 1" rang..............................................................8 —	80 —
» 2me rang..............................................................7 —	70 —
» 3me au 6me rang..................................................6 —	60 —
Fauteuils de côté, 1er rang..............................................7 —	70 —
» » » 2me et 3me rangs................................4 ^o	4^ —
» » » 4me rang..............................................3 —	—
Fauteuils d’amphithéâtre..................................................5 —	5o —
» d’orgue................................................................2 75	27 5o
                              Deuxième Galerie
Fauteuils ier rang..............................................................4 —	4°	—
» 2me rang..............................................................2 yb	27	5o
» amphithéâtre......................................................2 yb	27	5o
/,<? droit des pauvres (taxe ef Etat de 1 o °/o) n’est pas compris dans ces prix.
    La LOCATION et la VENTE des billets se font à l’Agence VÉRON, GRAUER & Cie, passage du Terraillet, rue du Marché, 20, tous les jours, de 9 à 18 heures sans interruption (le samedi jusqu’à 17 heures), ainsi que le dimanche, de îoà 12 h., et de i5à 18 heures (Téléphone : Stand 31.64).
Les abonnements et les places pour chaque concert peuvent être retenus par téléphone
                                        (Stand 31.64).
Principaux avantages réservés à MM. les abonnés :
1° Rédaction du prix des places : l’abonnement calculé sur dix concerts donne droit aux douze concerts.
2" Propriété des mêmes places pour tous les concerts d'abonnement de la saison et droit de priorité sur ces places d’année en année.
3° Faculté de retenir ses places avant le public non abonné pour les concerts extraordinaires.
Abonnement aux programmes analytiques (pour réception à domicile) :
Pour tous les concerts de la saison (abonnement, supplémentaires et populaires) Fr. 15.—
Pour les douze concerts d’abonnement............................... » 6.
 S'inscrire à l’Agence J. Véron, Grauer & C1*, passage du Terraillet.
Après le concert il sera délivré des abonnements pour onze concerts, le prix à’une place élanl
 déduit du prix de l'abonnement.
                                                   H. JABflYS, GENÈK
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
