<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19230316'>16/03/1923</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1267.tif'/>
        <date when='19230316'/>
        <name key='Carissimi, Giacomo' type='person' role='cmp'>Carissimi, Giacomo</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Rosa, Salvator' type='person' role='cmp'>Rosa, Salvator</name>
        <name key='Lotti, Antonio' type='person' role='cmp'>Lotti, Antonio</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Hüe, Georges Adolphe' type='person' role='cmp'>Hüe, Georges Adolphe</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿A 20 H. 30
Vendredi 16 Mars 1923
A 20 H. 30
 RECITAL VOCAL
DONNE PAR
MADAME
HEN SSLER» C AMPICHE
SOPRANO
AU PIANO :
MAROUSSIA ORLOFF
,Tp
Y
PRIX DES PLACES :
Réservées : 5 francs. — Parterre : 3 francs. — Galerie : 2 francs
(DROIT DES PAUVRES EN SUS)
BILLETS EN VENTE :
AU GRAND PASSAGE ET AU CONSERVATOIRE
Réservées : Exclusivement « Au Grand Passage »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1268.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
 \7
1.	a) AIR...............(r. G. Carissirui.
                     " Amolli', loi seul es roi...
b)	CANZONE..............-i. Scarlatti.
                      •	Violcllrs, fleurs câlines ...
 c)	ARIETTE.............S. Rosa.
                 Quand on aime...
 d)	CANZONETTA............\. Loti.
                   L'aurore tiède et claire
2.	aj IPHIGÉNIE EN AULIDE.......Gluck
  /V ARIETTE D HIPPOLYTE ET ARICIE . . Rameau.
3.	a) LE JARDIN MOUILLÉ . .......,

                 AIR
                        Amour toi seul es roi.
Vmour loi seul es roi
Tu donnes à l'Ame
Au seuil de la tombe
I, espoir (le la vio
Vmour loi seul es roi
Les yeux en prière
Le cœur plein d'aurore
L'amant \il son rêve
Chérir esl sa gloire
Souffrir son délice
Sans crainte il brave la mort
Ses veux ont (ixé l'éternelle lumière
Son coeur a fleuri l'immortelle tendresse
Amour toi seul es roi.
CANZONE
                              I	iolettes fleurs câlines.
Violettes Heurs câlines,
Fleurs timides, fleurs d'olïrandes.
D'espérance et de rêve lin \oiis la grâce rêve Dès l'aurore
Sous le lierre el la rosée
On vous cherche
On vous cueille
Nulle main ne nous épargne
Kt votre Ame mutilée
Dans le ciel en parfum s’exhale.
Violettes Dieu vous aime Kl la tombe qu’il vous offre Luire toutes esl enviable,
N est-ce pas joie,
(iloire et délices
D'expirer sur le sein pâmé des belles.
ARIETTE
                            Quand on aime.
Quand on aime sentir qu'on vous aime (Test frôler l'àme en fleur du printemps C'est savoir l'infini du mystère Où la vie a caché sa douceur.
Quand on aime sentir qu'on vous aime C'est atteindre l'espoir en son vol Kl s'enfuir avec lui dans le rêve Où sourit le délice éternel.
CANZONETTA
                             I.'aurore tiède et claire.
L'aurore tiède el claire
Kveille dans les branches des couples d'amoureux-Qui jettent à l’espace leurs chants joyeux l'il par les herbes hautes s'envolent à tire d'aile l.es gais papillons dorés.
Mais en mon àme triste Nulle aurore jamais ne luira L'aurore tiède et claire, etc.
AIR : « ADIEUX D’IPHIGENIE
Adieu, conservez dans votre Ame Le souvenir de notre ardeur Kt qu'une si parfaite flamme Vive du moins dans votre cœur.
N’oublie/, pas qu'Iphigénie Digne d’un moins funeste sort Pour vous seul chérissait la vie Kt vous aima jusqu'à la mort.
HIPPOLYTE ET ARICIE
Rossignols amoureux
lié ponde/, à nos voix
l’ai' la douceur de vos ramages
Vos chants soid de tendres hommages
A la divinité qui règne dans ces lieux
Rossignols amoureux
Réponde/, à nos voix
Par la douceur de vos ramages.
LE JARDIN MOUILLÉ
                               Henri de liéijnier
La croisée est ouverte; il pleut Comme minutieusement \ pelil bruit el peu à peu Sur le jardin frais et dormant
Fouille à feuille la pluie éveille L’arbre poudreux qu’elle verdit \u mur ou dirait que la treille S'étire d'un geste engourdi.
L’herlte frémit, le gravier tiède Crépite el l'on croirait là-bas Knlendre sur le sable (i l'herbe Comme d'imperceptibles pas.
Le jardin chuchote el	tressaille, l'urtif et confidentiel,
L’averse semble m'aille	à maille
Tisser la terre avec le	ciel.
Il	pleut el les yeux clos j'écoute De toute sa pluie à la fois Le jardin mouillé qui s'égoutte Dans l'ombre que j'ai faite en moi.
A UN JEUNE GENTILHOMME
                                             ll.-t'. Iloché.
N’entrez pas Monsieur, s’il vous plaît
Ne brise/, pas mes fougères
Non pas que cela me lasse grand peine
Mais (pie diraient mon jxVe el ma mère
Kt même si je vous aime je n'ose poiiser à ce (pii
[arriverait.
Ne passez pas mon mur Monsieur, s'il vous plait
N'abîmez pas mes primevères
Non pas que cela me fasse grand peine
Mais mon Dieu (pie diraient mes frères
Kl même si je vous aime je n’ose jiensor à ce qui
| arriverait.
Restez dehors, Monsieur, s'il vous plait
Ni- poussez pas mon paravent
Non |>as que cela me fasse grand point
Mais mon Dieu qu'en diraient les gens
Kl même si je vous aime je n'ose jiensor à ce qui
[arriverait.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1269.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’ANE BLANC
                    Potint’ île Tristan hlingsor.
.le ne l’envoie ni vase ni roses ce soir Mignonne Mirza
Mais lu auras mené par mon esclave noir I n (M'Iit âne blanc (le lîassora.
|„-i selle est en cuir gaufré De Damas el d'orfèvreries couverte Kl la bride lin idée de soie verte lv;id de ses oreilles sur le pré.
Demain lu mellras ta robe d'azur Peinle d'oiseaux voltigeants.
Tu mellras aux hanches fines la ceinture Kt la mule dans l'étrier d'argent.
Kl liercée au pas tranquille de ton âme bouillie une reine d'Orienl ou de lîoheme l u viendras jusipi à la cabane De ce \ieux sorcier sourieur qui t'aime.
LA FILLE DU ROI DE CHINE
                    Poème de Trial un hlint/sor.
le suis fou île la fille du roi de Chine Comme le beau Ca inaralzaman ; le suis fou de la fille du roi «le Chine Kl dans mon rè\e ensorceleur je m'imagine Ktre son prince charmant.
le m'imagine être ce prince de lève Kl je voudrais écrire comme Li-Taï-Pé Des vers berceurs sur la llrur de ses lèvres Kl sur le croissant de ses sourcils COUJM'S (lue l'arl du pinceau savant achève.
(‘ourlant je sais bien que scs veux irisés \e me souriront pas sans doule Hue ses lèvres ne s'ouv riront pas au baiseï Pour ramoiireux qui passe sur la roule Sans ImiiiIoii de cristal à briser.
Mais malgré tout, mon lève jamais ne se repose De suivre le sillage de sa jupe close Kt triste il se meurtrit de jouer sans cesse \lltour rie sa robe odorante de princesse Comme un papillon grisé près dune lose.
D’ANNE QUI ME JECTA DE LA NEIGE
Anne par jeu me jeela de la neige Que je cuidovs froide certainement:
Mais c.’estoit feu, l'expérience en ay-je Car embrasé je fuz soubdainement.
Puisque le feu loge secrètement Dedans la neige, 011 trouveray-je place l’our u'ardre point .1 Anne, ta seule grâce Kstaindre peut le feu que je sens bien Non point par eau, par neige lie par glace Mais par sentir ung feu pareil au mien.
D’ANNE JOUANT DE L’ESPINETTE
Lorsque je voy en ordre la brunette
Jeune en hou point de la ligne des Dieux
Kt que sa voix, ses doigls el l'espinette
Mi inent ung bruyet doulx et mélodieux
l'ai du plaisir et d'oreilles el d’yeulx
l’Ius que les sainclz en leur gloire immortelle
Kt autant qu'eux je deviens glorieux
Dès que je pense estre ung peu aymé d'elle.
           ROMANCE
Poésie île Pinil. nourgvl.
L’Ame évaporée et souffrante L’Ame douce, l'âme odorante Des lis divins que j'ai cueillis Dans le jardin de la pensée Où donc les vents l'ont-ils chassée,
Cette âme adorable des lis!’
.N'est-il plus un parfum qui reste
De la suavité céleste
Iles jours où lu m'enveloppais
D'une vapeur siiirnal urelle
faite d'espoir, d'amour fidèle,
De béatitude et de paix.
            FANTOCHES
Poésie île Puni I erlaine.
Searamouche el Pulcinella
Ou'un mauvais dessin rassembla
(j( sticulent noirs sous la lune
Opendanl 1 'excellent docteur liolonais
Cueille avec lenteur des simples
Parmi l'herbe brune
Lors sa fille
Piquant minois
Sous la charmille
Kn tapinois
Se glisse demi nue
Kn quête
De son beau pirate espagnol Dont un amoureux rossignol Clame la détresse à lue-lêle.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>