<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert symphonique<date when="19221021">21/10/1922</date></title>
<series>Deuxième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0899.tif"/>
<date when="19221021"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title>Deuxième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Deuxième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTOR! A-HALL
Concert Symphonique
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO GROSSO en fa majeur, op. 6,
n° 2, pour orchestre à cordes...............
         Andante larghetto - Allegro - Largo.
         Allegro ma non troppo.
Concerltno : iMM. Clossiït, Lacroix et de Sanctis.
2.	CONCERT O en ut mineur, pr piano et orchestre
         a) Allegro - b) Larghetto - c) Allegretto.
         Mm° Youra GULLER.
DF.UXIFMK PARTIE
3.	LE MARTYRE DE SAINT-SÉBASTIEN,
      fragments symphoniques (ire audition)........
        a)	La Cour des Lys.
          b)	Danse extatique et final du 1er acte, f) La Passion.
         d)	Le Bon Pasteur.
4.	DAPHNIS ET CHLOÉ, fragments symphoni-
    ques, 2e série (redemandés).................
         Lever du jour - Pantomime - Danse générale.
 Hœnî)el
Piano ?e concert ERARD aux ooiné de la /Hai don Cb. Bergaer
                      L orchestre sera
 M. Ernest ANSERMET
Le concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications qu< les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0900.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stcnul 11.24 ~ Rue Diday, 12 (Entresol)
 Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
 ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LISRAIRIC MAVILLC&C* AGCMCC «• JOURNAUX - GCNCV6
LIBRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE des JOURNAUX
/*7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer & C".) Vente de la musique française en argent français A partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
Georges-Frédéric HÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en 17$g.
     Le Concerto qrojjo en fa majeur, est le deuxième des douze concerti groddi pour instruments à cordes, écrits du 29 septembre au 20 octobre 1739, et publiés en 1740 (le concerto en fa majeur porte la date du 4 octobre). Hændel attachait à ces œuvres un prix particulier, car il les publia lui-même par souscription, moyen qui était usuel mais auquel il ne recourut que d’une façon exceptionnelle.
     On sait que le genre concerto groàjo, qui consiste essentiellement en un dialogue entre un groupe de solistes (le concerlino) et le chœur des instruments (concerto groodo), auxquels se joint le cembalo, fut, sinon inventé, du moins porté à sa perfection et rendu classique par Corelli. Les œuvres et les disciples de Corelli l’avaient pro-j pagé 'en (Europe. Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans doute Hændel n’a-t-il pas été sans profiter de l’exemple de Germiniani, qui était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de penser qu’il prit le concerto gro<)éo à sa source, à Rome, auprès de Corelli, pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et Vivaldi avaient singulièrement transformé le concerto groddo, en lui donnant volontiers un caractère de musique à programme, et en l’acheminant résolument vers la forme de la sonate en trois parties. Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres, dès 1723, c’est toujours à Corelli qu’il se rattache de préférence ; et même il est, à certains égards, plus conservateur que lui. La forme de ses concerti, dont le nombre des mouvements varie de quatre à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même la dinfonia (ouverture). C’est ce dont le blâmeront les théoriciens. Et c’est ce dont je le louerai. Car il n’a pas cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée ; mais il a laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait besoin ; et ce cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.
     La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par l’extrême rapidité avec laquelle ces concerti ont été composés, — chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs par semaine,
  .— fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant le mot de M. Kretzschmar, de grands StimmungjbiIder (des peintures d’impressions), traduits en une forme précise et souple, où le moindre changement d’émotion peut se faire sentir.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0901.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Alüsiqüe et Instruments
I^OTSCHV frères
22, Corraterie - GEJMÈVE
ont er> rr>aga?in, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit fornrçat, de toute* le? oeuvres jouée? dans le? eoncert? d'abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
4»
A.HONNKMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
E - KLr
Rhône
GRANDS MAGA5INS.
D’ELECTRICITE
  Certes, elles ne sont pas toutes d’égale valeur ; le fait même qu’elles sont sorties de l’inspiration d’un moment est cause de leur extrême inégalité. Mais si l’on veut être juste, il faut aller droit aux chefs-d’œuvre, et avant tout, au second Concerto en fa majeur, que je nommerai le concerto beethovenien : car on y trouve un peu de l’âme du maître de Bonn. Pour M. Kretzchmar, l’ensemble évoque une belle journée d’automne, — le matin, où le soleil lutte encore contre quelques nuages, l’après-midi, la joyeuse promenade, le repos dans la forêt, — enfin le retour heureux et attendri. Il est difficile, en effet, de ne pas avoir, en l’écoutant, des impressions de nature. Le premier andanle larghetto, qui fait songer par moments à la Symphonie Pastorale, est la rêverie d’un beau jour ; l’âme se laisse bercer par les murmures des choses, s’engourdit, et s’endort. La tonalité flotte de fa majeur à m bémol majeur et à m! mineur.
  L’allegro en ré mineur qui suit est un jeu allègre et fin, un dialogue bondissant entre les deux violons doli du concertino, puis entre le concerlino et le tjrojjo. Là encore, certains passages des basses, robustes et rustiques, rappellent la Pastorale.
  Le troisième morceau, un largo en m bémol majeur, est une des pages instrumentales où Hændel a mis le plus de lui-même. Après sept mesures de largo, dans lesquelles le concertino alterne rêveusement avec le tutti, deux mesures adagio, langoureusement élargies, font tomber cette rêverie dans une sorte d’extase.
  Puis, un larghetto andante e piano égrène un chant mélancolique et tendre. Et le Largo reprend. Il y a dans ce petit poème une mélancolie qui semble faire revivre des souvenirs personnels. — L'allegro ma non troppo qui termine est au contraire d’une bonhomie joviale, toute beethovenienne encore ; il semble être chanté, comme en marchant, sur un rythme pizzicato 0/4 très marqué. Au milieu de cette marche, s’élève une phrase des deux violons du concertino qui est comme un hymne de gratitude pieuse et tendre.
D'après « Hændel » de Romain Rolland.
4* *5* 4*
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
  Le Concerto en ut mineur pour piano et orchestre (n° 491 du catalogue Ktichel), porte la date du 24 mars 1786. Les années 1784 et 1786 avaient vu Mozart devenir le musicien à la mode à Vienne.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0902.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
       Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des œuvres par le
TRI-PHONOLA
ressemble à s'y méprendre au jeu original de l’artiste
                tc>
         Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. A.
        29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre Voyez étalages el les prix
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.
  Ce fut l'époque d’une production abondante et brillante. Avec 1786 commença l’ère des dernières productions de Mozart, où son art, sans cesser d’être brillant, atteint la plus haute portée expressive. Ce concerto en est un témoignage particulièrement frappant. D’une ampleur de forme exceptionnelle, et d’une nouveauté étonnante, il fait prévoir à chaque instant l’avènement de Beethoven.
Claude DEBUSSY
1862-1918
     Le Martyre de Saint-Séba-itien est, comme on sait, un mystère de Gabriel d’Annunzio qui raconte, en cinq tableaux, la vie du saint et qui fut représenté pour la première fois à Paris, au printemps 1911. La musique de scène orchestrale et chorale, écrite pour ce mystère par Claude Debussy, est sans doute une des œuvres essentielles et en tout cas la plus grande des dernières œuvres du grand musicien français. Bien que l’extrême complexité du mystère de d’Annunzio n’ait jamais permis jusqu’ici une réalisation complètement satisfaisante de l’œuvre totale, la valeur de la musique de Debussy s’est révélée d’emblée et le critique qui a écrit que Debussy nous avait donné là son « Parsifal », a sans doute exprimé l’opinion qui prévaudra. C’est une musique toute empreinte de mysticisme, aussi intense, poignante et profonde que simple et spontanée d’expression ; si dépouillée, si pure qu’elle semble immatérielle et que pas un instant le procédé de style ou le mo3ren technique n’y viennent solliciter l’attention. En vérité c’est une de ces rares œuvres qui semblent hors du temps, une de ces œuvres où le génie dominant complètement ses moyens nous les fait oublier, nous laissant à la communication totale et directe de son émotion.
Le premier des fragments symphoniques inscrits à ce programme est le prélude à ce premier tableau : La Cour des Lyj, où, devant le préfet et le peuple de Rome, les deux jumeaux crucifiés manifestent leur foi, et où Sébastien, chef des archers d’Emèse, devant j ce spectacle est ravi par la Grâce.
Le deuxième fragment appartient aussi au premier tableau du mystère. Devant la profession de foi de Sébastien, le préfet de Rome l’a soumis au supplice du feu. Sébastien danse sur les j charbons ardents. « Les premiers mouvements de sa danse exta-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0903.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ÇHauie HUode
Simone
                                      15,	(]{ue du <T{fîône téléphone çTiand 72.85	1er étage
L'iiiiimnniiiiiiiiinninuiunimnnmmnuniininninnmninmmiuinuinnnnmnnniimmminmmnn_
ERNEST GHRQON T/ULLEUR
I Si
a
P/1ME5
ET
MEglEUIS
h
ENCLISH-
SPOKEN.
PLACEpo/\OLREP3
Qp wpvp	/WN5PRKHT
UCnCVE	.DtUTSCH
--i^'>n)iniui>,nrt>f'H»ir,frTi,ii'niiiniiriiim,iiinn[[?tniiiiiv,n'in,'"v';;i:>'ni!i,;[;,,'innii!ii!i;;iiii!;
   tique allègent ses pieds comme si les Anges avaient noué à ses chevilles des talonnières invisibles. Les engins de bois, de cuir et de vent accompagnent la danse avec une sorte de respiration titanique. » Devant le miracle, les jumeaux crucifiés clament un cantique (confié au concert à la trompette, puis aux violons) :
■
                           Hymnes, toute l’ombre s’efface Dieu est et toujours sera Dieu...
   Sébastien continue sa danse dans le délire et l’extase. Un chœur de séraphins se fait entendre (hautbois et cordes) :
              Salut, ô Lumière ! — Lumière du Monde, —
               Croix large et profonde — Très-haute Bannière —
               Hampe tutélaire — Et Vierge fleurie, —
Signe de victoire — et Palme de gloire — et Arbre de vie !
   Les gerbes de lys qui garnissent la cour se transfigurent ; sept séraphins en surgissent et s’avancent; ils chantent (trompettes); l’immensité de leurs voix semble la porte ouverte du Ciel :
Voici les sept témoins de Dieu,
                           Les chefs de la Milice ardente.
   Femmes, esclaves, magistrats, soldats, bourreaux sont tombés la i face contre les dalles :
Tout le Ciel chante.
   Le troisième fragment, « La Passion », est détaché de la scène où Sébastien comparaît devant l’empereur qui l’interroge sur son Dieu. « Par ses pas, ses gestes, ses attitudes, les aspects de sa face douloureuse, le saint exprime le haut drame du Fils de l'homme. » Il laisse échapper quelques paroles étouffées :
                          Avez-vous vu celui que j’aime?
                          L avez-vous vu ?
                            Il dit alors ; « Mon âme est triste jusqu à la mort. Restez ici et veillez »...
« La sueur mortelle, les.battements du flanc transpercé et le profond soupir, le corps embaumé dans le linceul et toutes les ténèbres : ces choses, le saint les contient, semblable au grain que verse le ! van mystique où tout est contenu. Or, le souffle lugubre semble ! venir de loin, de la lointaine Asie desséchée : les femmes syriennes]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0904.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
T(ue de 7{ive,	1er étage

tressaillent comme par la présence de leur dieu androgyne ». Elles chantent :
                          Ah ! tu pleures le Bien-Aimé !
                         Tu pleures l’Archer du Liban !
Hélas ! Tu pleures Adonis !
                          O	sœurs ! ô frères !
  Le quatrième fragment est tiré du tableau intitulé « le Laurier blessé ».
  Dans l’antique bois d’Apollon, Sébastien martyr est attaché au tronc d’un grand laurier. La blessure de sa main saigne. Les archers d’Emèse, ses anciens compagnons, sont venus, sur l’ordre de César, pour le cribler de leurs flèches. Un pasteur, portant autour de son cou une brebis, lui apparaît entre les arbres. « L’apparition s’évanouit, mais l’ombre du Crucifié s’étend sur le laurier fatidique. » Le martyr s’apprête à la mort.
+ 4* +
           Alaurice RAVEL
Né en 1876, a Ciboure (Basses-Pyrénées).
             daphnis et chloé
  Ce ballet symphonique, écrit en 1910-1911 pour les ballets russes de Serge de Diaghilew et mis^en scène par Michel Fokine, tient une place à part dans la production de Maurice Ravel par l’ampleur de son style, les larges proportions de sa composition. Le ciseleur de pierres précieuses, le miniaturiste, le poète lyrique intime et délicat de la Rhapsodie espagnole, de Jla Æère l'Oye, des Valses nobles et sentimentales, y fait place à un décorateur de grand style. « L’art de Ravel s’est singulièrement affermi dans cette partition systématiquement plastique, dit M. E. Vuillermoz. Tout en conservant ses dons si personnels de pastelliste familiarisé avec toutes les irisations musicales d’un orchestre où les poussières sonores dansent et chatoient comme des atomes dorés dans un rais de soleil, le compositeur a consenti à cerner d'un trait net le contour de ses dessins. » Toutefois, le caractère de son art, ce caractère objectif et réfléchi, où dominent le goût et la mesure, et sa sensibilité particulière, n’ont pas changé. La mélodie garde son élégance un peu hautaine et l’harmonie son goût des larges consonances et des subtiles affinités]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0905.tif"/>
<page><![CDATA[﻿tonales. Dans la mise en œuvre, on verra que la mélodie s’épanoi pour dépeindre l’ampleur d'une magnifique aurore, sans recourir l’éloquence ou à la grandiloquence ; et sa danse générale multip ses élans et ses formes sans cesser d’être ordonnée ; c’est u bacchanale, par la diversité des rythmes et l’élan dynamique, m; une bacchanale classique, comme l’aurait conçue un Poussin.
  La deuxième série des fragments symphoniques extraits de cette œuvre pour le concert correspond aux épisodes suivants du livret :
  Lever ?u tour: Aucun bruit que le murmure des ruisselets amassés par la rosée qui coule des roches. Daphnis est toujours étendu devant la grotte des Nymphes. Peu à peu le jour se lève. On perçoit des chants d’oiseaux. Au loin un berger passe avec son troupeau. Entre un groupe de pâtres à la recherche de Daphnis et de Chloé. Ils découvrent Daphnis et le réveillent. Angoissé, il cherche Chloé du regard. Elle apparaît, entourée de bergères. Ils se jettent dans les bras l’un de l’autre. En retrouvant Chloé, Daphnis reconnaît l'intervention de Pan : Le vieux berger Lammon explique que si Pan a sauvé Chloé, c’est en souvenir de la nymphe Syrinx dont le dieu fut épris autrefois. Daphnis et Chloé miment l’aventure de Pan et de Syrinx.
  Pantomime : Chloé figure la jeune nymphe errant dans la prairie. Daphnis-Pan apparaît et lui déclare son amour. La nymphe le repousse. Le dieu devient plus pressant. Elle disparaît dans les roseaux. Désespéré, il arrache quelques tiges, en forme une flûte et joue un air mélancolique. Chloé réapparaît et figure par sa danse les accents de la flûte. La danse s’anime de plus en plus et dans un tournoiement éperdu, Chloé tembe dans les bras de Daphnis.
  —	Devant l’autel des Nymphes, Daphnis jure sa foi, sur deux brebis. Entre un groupe de jeunes filles costumées en bacchantes, agitant des tambourins. Daphnis et Chloé s’enlacent tendrement. Un groupe de jeunes hommes envahit la scène. Joyeux tumulte. Dan je générale.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
