<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19230317'>17/03/1923</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1270.tif'/>
        <date when='19230317'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENÈVE
Samedi ij mars KJ25, à 20 heures et demie
Festival WAGNER
sous la direction de
M. Otto LOHSE
Premier chef d'orchestre f)e t’Opéra de Leipzig et avec le concours de
Mme Emmy KRÜGER
Soprano dramatique de /'Opéra de Æunie h et du Théâtre de Zurich
PROGRAMME
    1.	Ouverture de RIEN.ZI ;
    2.	Air d'Ariane de R1ENZI (M™' Krllger) ;
   3.	SIEGFRIED-IDYLLE ;
4.	ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT;
5.	Grande Scène du deuxième acte de LA WALKYRIE
            (l’Annonce de la Æort).
                  Brünehilde : M”1' Emmy Krüger.
   6.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS. Prix des places des Concerts par abonnement
            OUVERTURE DE LA LOCATION :
Lundi 12, pour ÆÆ. les Abonnés et Sociétaires. - Æardi 13, pour le public, à ïAgence VÉRON, GRAUER et C*, passaqe du lerraillet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1271.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿XXIV' REUNION
de
l’Association des Musiciens Suisses
GENÈVE, 7-8 avril 1923
Sous le haut patronage d’un Comité d’hontlCUr composé de
     MM. les Conseillers fédéraux Chüard et Musy ; MM. les Conseillers nationaux Maunoir et de Rabours ; M. Gavard, président du Conseil d’Etat de Genève; MM. Gignoux et Boveyron, Conseillers d’Etat; M. Oltramare, président du Conseil administratif; MM. J.-B. Pons et Stœssel, Conseillers administratifs; M. Jean Bartholoni, prés, du Conservatoire de musique de Genève; M. Ferdinand Held, directeur du Conservatoire de musique de Genève; M. Louis Roux, président d’honneur de l’Association des Intérêts de Genève ; M. Jaques-Dalcroze, compositeur de musique.
COMITÉ D’ORGANISATION :
     MM. Maurice Pictet de Rochemont.président-, Jean Bartholoni, Robert Bory, Jacques Brun, Gustave Dunant, Maurice Gautier, R. de Haller, Ferdinand Held, Paul Lachenal, Frédéric Le Coultre, Albert Lullin, E. de Marignac, Pierre Maurice,William Montillet, Richard Neubert, D' R. Steinmetz, Templeton-Strong, E. Vidoudez.
    Directeur général : M. Ernest ANSERMET
Secrétaire général : M. Ernest OIOVANNA. — Secrétariat : 2, boulevard du Théâtre.
Groupements participant aux divers Concerts :
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Chef d’orchestre : M. Ernest Ansermet.
  la société de chant sacré
augmentée de membres de La Société de Chant du Conservatoire, du Liederkranz et de Concordia. (Directeur : M. O. Barblan.)
  la société symphonique
Directeur : M. Albert PaychÈRE.
LA LYRE DE CAROUQE
     et Chœur de Dames réunis. (Directeur : M. Ludwig).
PROGRAMME GÉNÉRAL
Samedi 7 avril, à 14 heures el demie	Salle de la Réformation
Concert de Musique de Chambre
CEuvres de Walfcher Làng, Frank Martin,
Ernest Bi.och, F. Klose et Fritz Brun.
Samedi 7 avril, à 20 heures et demie	Victoria-Hall
1 “ Concert pour chœur, soli et orchestre
Œ uvres de Paul Benner, Ch. Mayor, Strubin, Blum, O. Schceck, Honegger et J. Lauber.
Dimanche ,S avril, à y heures	Grande Salle du Conservatoire
24me Assemblée générale annuelle
de l’Association des Musiciens Suisses
Sous la présidence de M. le D' Volkmar ANDREÆ, président.
Dimanche <V avril, à /</ heures el quart	Victoria-Hall
2! Concert pour chœur, soli et orchestre
Œuvres de Laquai, Denzler, Templeton-Strong, Jaques-Dalcroze, Charles Chaix et Hans H UBER.
Les noms des solistes seront publiés dans le programme général. Abonnements de 8 à 17 francs donnant droit aux trois Concerts.
Tous les détails sur le prix des places, abonnements, et sur les programmes seront envoyés à MM. les Abonnés, Sociétaires et Souscripteurs de l’O. S. R.
w]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1272.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿&=
en faveur de
 l’Orchestre de la Suisse romande
Prix du Billet : i franc.
Tous les billets participent au tirage qui aura heu à la Jin t)e la saison-
Gros lot : Un piano à queue “Pleyel”
(Valeur 4500 francs.)
PRINCIPAUX LOTS
Un exemplaire de l’ouvrage de luxe : Des Cyclaàes en Crète, au qré Jes vents, de Baud-Bovy et Boissonnas (don des Auteurs), val. 1000 fr.
Divers tableaux et aquarelles de MM. Albert Gos, Fritz Oswald,
Perrelet, B. de Haller, Templeton Stong, F. Gos, etc.
Un violon de M. Vidoudez, luthier, avec archet et étui, val. 65o fr.
Un archet de violon.
Un ouvrage rare : Rama, drame allégorique hindou du Vllme siècle, exemplaire calligraphié.
Objets d’argenterie (sucriers), de bijouterie, coussins, flacons de toilette, etc. - Plusieurs coupes de soie blanche.
Une série de caricatures de M. Pétrovic (figures musicales suisses). Autographes de musiciens
Partitions musicales de Jaques-Dai.croze, Blanchet, Delafosse, Kœckert, J. Delaye, E. Fuchs, etc., etc.
Les lots sont exposés rue Diday, 12, ancien magasin Lance Beyerbach.
Le tirage aura lieu le mercredi 11 avril, Grande salle du Conservatoire.
N.-B. On peut acheter des billets auprès des ouvreuses du Victoria-Hall.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>