<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique<date when="19230324">24/03/1923</date></title>
<series>Douzième et dernier concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1289.tif"/>
<date when="19230324"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title>Douzième et dernier concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Douzième et dernier concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 24 mars 1923, à 20 h. 30 précises
Concert Symphonique
(Douzième et dernier de l’abonnement) Soliste : M. Eugène D’ALBERT, pianiste.
if
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ré majeur, dite La Chasse Haydn
       a)	Adagio - Allegro.
       b)	Andante. - c) Menuetto. - d) La Chasse.
2.	CONCERTO n° 4, en sol majeur, pour piano
et orchestre.............................. Beethoven
       a)	Allegro moderato - b) Andante con moto - Rondo.
         M. Eugène D'ALBERT.
DEUXIÈME PARTIE
3.	DANSE MACABRE (paraphrase sur le Dies
ira’), pour piano et orchestre............... Liszt
         M. Eugène D'ALBERT.
4.	AINSI PARLA ZARATHOUSTRA, poème
     symphonique (librement composé d’après Fr. Nietzsche), pour grand orchestre et orgue . . . Strauss A l’orgue : M. William BASTARD.
Piano de Concert STEIKtf 'A Y el SONS, aux àoitw de la Afaiôon Cb. BERGUER. L’orchestre renforcé (80 exécutants) sera dirigé par
M. Ernest ANSERjMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
            Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
         Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux
H. JARRYS, GENÈVi
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1290.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 - Rue Diday, 12 (E
       **- 31 Derrière le Théâtre
 MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
  ALTOS ET CONTREBASSES
   LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
U MOMT-ltAMC
UBRAffilC NAYILLe^C* | AGCMCC ■“ JOURNAUX - G€Nève
LIBRAIRIE
NA VILLE & C
AGENCE dhs JOURNAUX
5-7, rue Minier - GENÈVE Tixéphone : Mont-Blanc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Fmile Sauer, etc.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d'achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
 Franz-Josef HAYDN
  Né à Rohrau (Basse-Autriche), le i*r avril 17^2, mort à Vienne le 31 mai 1809.
     C’est en 1782, environ dix ans avant de commencer les célèbres symphonies londoniennes, que Haydn composa la Symphonie n° ?3, en ré majeur, dite La CbaMe. Et bien que son art n’ait pas encore montré à cette époque toute son envergure, il atteint dans cette œuvre une haute perfection. C’est le finale, intitulé La Chaude qui donna son nom à la symphonie et qui, aussi, semble avoir dicté le caractère des autres mouvements. Ce finale fut composé en premier lieu et devait servir d’introduction au 3' acte de l’opéra La Fedelta premia ta. La douce et rayonnante introduction lente du premier mouvement pourrait évoquer l’éveil de la forêt ; mais il ne convien- 1
I	drait pas de chercher une description pittoresque dans le premier mouvement lui-même, d’un caractère si intime et si délicat. Pour l’andante, Haydn s’est inspiré d’un de ses lieds : Wiiààt’ icb, daéé du mich lieb et c’est merveille de voir quelle délicieuse idylle symphonique il a su développer, sans altérer le caractère de simplicité de -son thème.
   l|t «|( *|*
 Louis van BEETHOVEN
 Né à Bonn, le 16 décembre 1770, mort à Vienne, le 26 mars 1837.
 QUATRIÈME CONCERTO en aol mineur, op. 58, pour piano et orchestre.
     Le concerto en mL majeur est dédié à l’archiduc Rodolphe et date environ de i8oô. Par son allure générale, par l’abondance et la richesse des idées, l’oeuvre dépasse le genre concerto.
     Le thème du premier mouvement s’expose simplement puis est repris par le tutti. Dans le développement apparaissent de charmants ornements dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents concertos. Le piano déroule d’alertes dessins qui enserrent le thème et causent sa disparition totale.
 Dans Validante con mob il n’y a plus trace de virtuosité. C’est un mouvement dont l’ampleur est digne d’un morceau symphonique.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1291.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Musique et Instruments
I^OTSCHV
22, Corraterie - GENÈVE
ont er) rpaga*in, pour la vente, le» PARTIRIONS D’ORCHESTRE, petit forrpat, de toute* le* oeuvre* jouée* dan* le* eoncert* d’abonnement, pour autant qu’elle* ont été publiée*.
<=*»
ABONNEMENT toès bien assorli, complété par loutes les oeuvres indiquées au programme des concerts d’abonnemenl. Conditions 1res Favorables.
E - Kir.
Ehone
GRANDS M A G A 5 I N 5 „
U ELECTRICITE
  L’opposition des deux principes, chère a Beethoven, se retrouve dans cet andante avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un thème rude (écrit M. Jean Chantavoine), durement rythmé, qui affirme par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif, faible, isolé, le piano lui répond par une plaintive prière : et le dialogue continue entre l’obstination opiniâtre de l’orchestre et la voix suppliante du piano. Peu à peu, le principe violent cède et s'apaise, à mesure que les supplications du soliste se font plus pressantes : le thème initial se morcele, s affaiblit et laisse bientôt la parole au solo dont la voix victorieuse s’épanche dans une phrase large...» pour s’achever sur un «accord rêveur» auquel succède un finale dont les « arpèges brisés » semblaient d’une extrême hardiesse au temps de Beethoven.
I
Franz LISZT
Né à Raiding (Hongrie), le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886.
LA DANSE DES ÆORIS
    Outre les poèmes symphoniques proprement dits, Liszt a écrit un certain nombre d’œuvres d’orchestre ou de piano qui furent inspirées par une donnée poétique. Très voisins de ses poèmes symphoniques sont les deux épisodes du Faust de Lenau, et la Danse des Æorls, pour orchestre et piano, une des œuvres les plus originales et les moins connues de Liszt. Celle-ci, qui affecte la forme d’une série de variations sur le thème du Dies ira:, fut inspirée par la contemplation du Triomphe de la Æorl d’Andréa Orcagna. Et le plus bel éloge qu’on en puisse faire, c’est de constater qu’on y retrouve cette interprétation à la fois ironique et pénétrée du sujet qu’on aime à reconnaître dans les antiques « ymages » où il fut traité par les artistes de jadis ; on y admire encore les qualités expressives si particulières de chaque paraphrase, où chaque tableau d'une Danse macabre est évoqué de façon intensément caractéristique. L’ingéniosité du travail thématique et instrumental est au dessus de toute louange.
(D’après Liszt, de Calvocoressi.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1292.tif"/>
<page><![CDATA[﻿S/VLTIER & IAEGER
n.PUAterle.	j m- Stand. 71-24.
  VENTE ET LOCATION
 TRùMaconTs • accords réparation»
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JÀCOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
t reproduction des oeuvres par le
TRI-PHONOLA
ressemble à s’y méprendre au jeu original de ('artiste
         Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. A.
        29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES	Jjk
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.
Richard STRAUSS
Né le 11 juin 1864 à Munich.
! -
AINSI PARLA ZARATHOUSTRA.
Poème symphonique librement composé d'après Fr. Nietzsche.
   Pour tout commentaire à cette œuvre, composée en 1896, Richard Strauss a mis en tête de sa partition le premier paragraphe du prologue de l’œuvre littéraire, que nous donnons ici d’après la traduction d’Henri Albert :
   Lorsque Zarathoustra eut atteint sa trentième année, il quitta sa patrie et le lac de sa patrie et s’en alla dans la montagne. Là il jouit de son esprit et de sa solitude et ne s’en lassa point durant dix années. Mais enfin son cœur se transforma, — et un matin, se levant avec l’aurore, il s’avança devant le soleil et lui parla ainsi : « O grand astre ! Quel serait ton bonheur, si tu n’avais pas ceux ' que tu éclaires ?
   « Depuis dix ans que tu viens vers ma caverne : tu te serais lassé de ta lumière et de ce chemin, sans moi, mon aigle et mon serpent.
   « Mais nous t’attendions chaque matin, nous te prenions ton superflu et nous t’en bénissions.
   « Voici ! Je suis dégoûté de ma sagesse, comme l’abeille qui a amassé trop de miel. J’ai besoin de mains qui se tendent.
   « Je voudrais donner et distribuer, jusqu’à ce que les sages parmi les hommes soient redevenus joyeux de leur folie, et les pauvres heureux de leur richesse.
   « Voilà pourquoi je dois descendre dans les profondeurs, comme tu fais le soir quand tu vas derrière les mers, apportant ta clarté au dessous du monde, ô astre débordant de richesse !
   « Je dois disparaître ainsi que toi, me coucher, comme disent les hommes vers qui je veux descendre.
   « Bénis-moi donc, œil tranquille, qui peux voir sans envie un bonheur même sans mesure !
   « Bénis la coupe qui veut déborder, que l’eau toute dorée en découle, apportant partout le reflet de ta joie î
   « Vois! cette coupe veut se vider à nouveau et Zarathoustra veut redevenir homme. »
   Ainsi commença le déclin de Zarathoustra.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1293.tif"/>
<page><![CDATA[﻿COURS ET LEÇONS
Marque déposée Téléphone : Stand 52.64
TAPISSERIES COPIES D’ANCIENS
Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rut de la Confédération, ;
E. RIS
Spécialité 'de Stores et Brises-Bise
Grand choix d'Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON DESSINS - DENTELLES
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
Cours de fy've, 14 ,	1er étage
 de ceux qui espèrent en un autre monde (des Idées religieuses). Un motif lui répond, qui sera généralement en si, mineur ou majeur, et caractérise l’élément « esprit » (3).
 (3)
s*-
 Le motif liturgique Credo in unum Deiun s’entend aux cors. Le motif
 2	se développe en hymne. Mais l’hymne s’alanguit. Le motif 3 part en fusée, le motif i l’arrête ; — « esprit » et « nature » en lutte — à l’orgue, le motif liturgique du Æagnijical. Un nouvel élément apparaît (4);
 c’est le grand Désir, la haute aspiration. Très vite, cet élément amène une nouvelle période, de plus longue haleine : des Joies et des Passions (motif 5).
(5)
 Le flot passionnel semble s’être ramassé en une seule coulée infinie, lorsque apparaît aux trombones, sous une forme élargie, un motif (6)
                     (6)
 •*
 qui ne prendra tout son sens qu’au Chant du voyageur nocturne, et qui iMM'mbolise la « faiblesse », le « doute », l’« esprit de lourdeur ». SBrO regards d’amour ! moments divins ! comme vous êtes vite ■Évanouis ! » C’est le Chant des tombeaux. Tout ce qui était élan [^s’affaisse et s’éteint. L’âme déçue va chercher d’autres aliments : Ÿ^e la Science. Un fugato, dont le thème enchaîne les deux motifs Bfcssentiels de l’œuvre (1 et 3) « nature » et « esprit », s’esquisse. Un ^instant, l’esprit s’enflamme et s’exalte. Mais l’élément originel P^motif 1) pose de nouveau sa redoutable énigme. Le motif du doute
Mm]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1294.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Çjflaute CJJlpde
Simone
 Téléphone aftand 72.85
15, tf{ue du Œhône
1er éiage
HP
11 ERNE5T GLRRÇON T/ULLEUR
De plus, Strauss a noté en tête des diverses périodes de son
œuvre ces sous-titres :
  Von den Hinterweltlern (des Idées religieuses);
  Von der grossen Sehnsucht (du grand Désir) ;
  Von den Freuden und Leidenschaften (des Joies et des Passions); Das GrabLied (le Chant des tombeaux) ;
  Von der IVissenschaJt (de la Science) ;
  Der Genesende (le Convalescent, l’Ame délivrée de ses désirs) ; Das Tanzlied (le Chant de la danse);
  Das Nacbtwandlerlied (le Chant du voyageur dans la nuit).
  Bien entendu, il n’est pas question de chercher dans l’œuvre de Strauss comme une « défense et illustration » de la philosophie nietzschéenne. Ainsi que le ferait présumer le caractère lyrique de l’ouvrage de Nietzsche, Strauss n’a emprunté à celui-ci que des états d’âme. Son œuvre ordonne dans une forme musicale les principales étapes d’une âme aspirant au « surhumain ». Et cette forme musicale pourrait être considérée comme un renouvellement hardi et de dimensions gigantesques de la « forme-sonate » : Une introduction (le cri de Zarathoustra dans le prologue cité plus haut, devant l’aurore), une exposition (les quatre premiers chants), un développement (de la Science), un pont de retour (le Convalescent), une reprise, mais qui ramène les éléments de l’exposition complètement transfigurés (le Chant de la danse), une coda (le Chant du voyageur nocturne, lequel ne correspond plus à aucun chapitre de l’œuvre de Nietzsche).
  L’introduction est construite sur un motif (i) •— en lit majeur ou mineur,
donné aux trompettes, qui symbolisera dans toute l’œuvre l'élément « nature ». Aussitôt l’introduction terminée s’entend le motif 2 (aux basses),
(>)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1295.tif"/>
<page><![CDATA[﻿sillonne l’orchestre — comme le serpent de Zarathoustra. Troi brefs accords. Et comme le berger qui a coupé la tête des serpents le Convalescent s’élance, cheminant vers son but, entre le savoir e le doute (motif de la fugue et motif 6). Elargi, le motif d’introduc tion éclate (i). « L’esprit de lourdeur » (6) s’évanouit. Le héros s’élance vers une nouvelle lumière, tout scintille et s’allège, devien aérien; le rythme bondit et finit par se fixer dans une danse. C’es-le Chant de la danse, qui transfigure tout ce qui a été vécu.
   Mais quand cette exaltation a touché à son paroxysme, revien-le motif 6, Chanl du voyageur nocturne. C’est ici que le musicien ajoute un chapitre au poème philosophique. Il semble que Zarathoustra, à minuit (dont une cloche sonne les douze coups), prenne conscience de sa solitude et se souvienne de la commune condition des autres hommes. Longtemps s’appesantit l'esprit de lourdeur (6) et lorsque ce qui fut le chant exalté de la connaissance (de la Science) en sort, aux violons en tierces, il est empreint d’une gravité nouvelle. Mais il s’élève, solitaire et serein, et finit par planer aux registres l«>s plus aigus de l’orchestre, en accords de sixtes de si majeur (motif 3). Alors, plongeant de ces hauteurs extrêmes aux dernières profondeurs de l’orchestre, on y retrouve, en ut majeur, le motif originel (pizzicali de basses) qui clôt le poème.
*
i
*
 SALLE DE LA RÉFORMATION
/Mercredi 28. mars 11)23, à 20 h. et demie.
CONCERT SYMPHONIQU
offert à MM. les Souscripteurs et Sociétaires
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
PROGRAMME CHOISI PAR PLÉBISCITE
 rà
 ’ îi
 "A*
Location ouverte dès Lundi 26 mars chez MM. VÉRON GRAUER et n)
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
