<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert symphonique<date when="19231013">13/10/1923</date></title>
<series>Premier concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0010.tif"/>
<date when="19231013"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Falla, Manuel de" type="person" role="cmp">Manuel de Falla</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name><title>Premier concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Premier concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿OPChESTOE PELA SUASSE ROMANDE
PROGRAMME
OFFICIEL]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0011.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
NAVILLE & C
RUE LÉVRIER, 5-7
 Pour suivre les Concerts : Petites partitions de poche ; réduction pour piano à deux et quatre mains des œuvres exécutées. Spécialité de musique française moderne, littérature musicale.
Musique française vendue en argent français, dep. 20 fr.
CONDITIONS SPÉCIALEMENT AVANTAGEUSES pour PROFESSEURS et PROFESSIONNELS
PORTRAITS D’ART	POSES D’ENFANTS
SPÉCIALITÉ DU PROCÉDÉ A L’HUILE
PHOTOGRAPHIE
BOISSONNAS
4,	Quai de la Poste, Genève
PAYSAGES
REPRODUCTION de TABLEAUX TRAVAUX en TOUS GENRES
LIBRAIRIC MAVILLC & C° AGCNCe «» JOURNAUX - GCMèVf
I
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA - HALL
Samedi ij octobre	à 20 beured et demie
Concert Symphonique
(Premier de l’abonnement) Soliste : Ai.. José ITURBI, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 7, en ut majeur .... Haydn
       d) Adagio - Vivace. />) Adagio ma non troppo.
       c)	Menuetto.	iï) Finale. - Presto assai.
2.	CONCERTO n° 5, en ul majeur, pour
piano et orchestre................. Beethoven
        a)	Allegro con brio. - b) Largo. - c) Rondo.
          M. José ITURBI.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Prélude à l’APRES-MIDI D’UN FAUNE........................ Debujjy 4.	NUITS DANS LES JARDINS D’ESPAGNE, pr piano et orchestre Al. de Falla
        d)	Le Généralifte. b) Danse lointaine,
       c)	Dans la montagne de Cordoue.
          Au piano : M. José ITURBI.
5.	Introduction et Marche nuptiale du COQ, D’OR..................... Rimjky-Kordakow
Piano de coneert G AVE A U aux soins de la Ai a itou Saulier el Jarger. L’Orchestre sera dirigé par
M. Emest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
            Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
          Les parles seront rigoureuse me ni fermées pendant t’exécution des morceaux.
1
1
»
]t]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0012.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
L V TM # £ n-0£*t*£
xa RVM D / D A Y XII
VIOLONl ALTO
vro
ARC<
   Seul instrument qui reproduit fidelement le jeu de grands maître» tels que : Paderewsky, Busoni. Stavenhagen, etc.
  Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
  Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
SUISSES ET ÉTRANGERS
 KNEIFEL* BÉROUD
"«te	du marché, 20 tEKTiSKT
          Représentant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
 VENTE Ê C H AN G E LOCATIO N
............................................ï
 Pianos pneumatiques j
 diis ‘Tianofas
 PIANOS ÉLECTRIQUES !
Franz-Joseph HAYDN
   Né à Rohran sur Leitha le i*r avril i?3a ; mort à Vienne le 31 mai 1809.
S YÆ PHONIE en ut majeur, n° 7.
  Quand on dit que l’apport de Haydn dans la symphonie consiste dans l'introduction du menuet, on n’indique qu’une apparence extérieure de cet apport, mais une apparence significative. Car avec le menuet, c’est l’esprit de la duite qui s’introduit dans la symphonie, et qui ne se localisera pas dans le seul menuet mais vivifiera et renouvellera aussi les trois autres mouvements. Et l'esprit de la mile, c’est celui de la musique populaire, épars jusque-là dans les divertid-.ternentd, caddatio/id, aérénadeé de si riche sève mais de style incertain. Cette musique féconde mais inorganisée allait trouver son accomplissement formel dans la symphonie en même temps qu’elle allait vivifier cet organisme artistique un peu trop scholastique, issu de 1’'ouverture italienne. En somme, toute la vertu de Haydn tient dans la source de musique populaire qui était en lui et qui allait donner à son œuvre cette fraîcheur inaltérable grâce à quoi elle devait survivre à tant d’autres œuvres plus conscientes. Tout son mérite tient dans la perfection de style à laquelle il amena cette matière essentielle. Haydn, c’est tout à la fois l’art savant devenu sensible parce que nourri de sève populaire, et l’art populaire fixé par le style dans une forme impérissable.
  La Symphonie en ut majeur, n° 7, appartient au groupe de symphonies célèbres que Haydn composa pour ses tournées en Angleterre, entre 1790 et 1795. Entre toutes elle se distingue par l’éclat de son instrumentation, la rare vigueur et la richesse de développement du premier thème de Xallegro. Après une belle introduction lente, ce premier thème, construit sur les notes de l’accord parfait, a une allure qui fait déjà penser à Beethoven ; la transition qui conduit au deuxième thème persévère dans V un iààon, avec de surprenantes altérations harmoniques, le second thème et sa suite sont d’une grâce poétique parfaite, et le développement ne tarit pas d’inventions heureuses, soit dans les brusques modulations, soit dans le jeu rythmique de certain motif essentiel. Uadagio ma non troppo est une large mélodie avec variations, où le raffinement de l’instrumentation et certain prolongement de la coda, qui de nouveau présage Beethoven, relèvent singulièrement ce que cette forme pourrait avoir]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0013.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I MUSIQUE
!
Partitions d'Orchestre
         formai de poche des œuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de 10. 5. R.
Ces œuvres se trouvent également I'/"l hnn nPIT")PHt dans les différentes transcriptions à ' ' L'UI 11 ICI I ICI 11
ROTSCHY Frères
       Pour la \?ente, l’Echange, la Réparation, l'flccord des
PIANOS s'adresser au magasin,
I r 1 A1N U J	Rue du 5tand, 64, 1" étage
!
MAISON GENEVOISE
 La pf)arnr)acie HAHN
J■ BRUN, succ.
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps dr Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BftAlTN 1832-1838
KiécutloD soignée di prescriptions lie tous pays, selon chaque pharmacopée.
Envoi a (toniivil* ri par po*te
Jacques-G. BRUN depuis 1902
Charles HAHX 1839-1868
‘ I
Charles-G. HAHN 1868-1897
HAHN à BRUN 1897-1902
Spécialités
A na lyses
English spoken Man spricht dentaob
de monotone. C’est encore la variété du coloris qu’il faut observer dans le menuet. Ce mouvement et le finale, plein d’humour et de verve, sont d’ailleurs bien caractéristiques de Haydn et contiennent quelques-unes de ses plus heureuses trouvailles thématiques.
4* 4* 4*
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1 770 ; mort à Vienne, le 26 mars 1827.
CONCERTO n° j en ut mineur, op. 57, pour piano et orchestre.
(Cadence de Beethoven.)
Ce concerto est dédié à Louis-Ferdinand de Prusse. La première audition fut donnée à Vienne en 1804. par Ries.
Composé de trois mouvements : allegro cou brio, largo et rondo, ce concerto n’a peut-être pas la puissance d’expression de ceux en jol et en mi, néanmoins il compte déjà comme une œuvre de maturité. Le dialogue du piano avec l’orchestre est des plus curieux. En réalité, ce sont deux symphonies qui se poursuivent au piano et à l’orchestre, deux symphonies qui se complètent l’une l’autre.
L'allegro du début comprend deux thèmes, comme dans une symphonie. Le largo est un intermède. Quant au rondo, il est souvent coupé par des reprises du thème initial. C’est d’ailleurs sur ce thème, transformé mélodiquement et rythmiquement que l’œuvre se termine.
4* + 4*
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye, en 1862 ; mort à Paris, en 1918.
PRÉLUDE A L'APRÈS-MIDI D’UN FAUNE
C’est la première œuvre purement orchestrale de Debussy ; elle ouvre cette période de production véritablement miraculeuse, qui va de la trentième à la quarantième année de l’auteur, et qui devait aboutir à ce chef-d’œuvre : Pelléaà et /Tléluande.
L’« églogue » de Mallarmé, subtile et ésotérique, est de 1876 : c’est en 1892 que Debussy fit hommage de son poème symphonique au poète dont il transpose l’idyllique vision.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0014.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MmMftgiMHflaaMiiniatffiiam
BANQUE SUISSE
       FONDÉE EKT
    CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES : FRANCS : 153 MILLIONS
 Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNA VIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
EAUX-VIVES
5, pl. des Eaux-Vivcs
CAROUGE
11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions

   « Aux bords siciliens d’un calme marécage », près de l’Etna, visité de Vénus, à l’heure où « tout brûle dans l’heure fauve », le Faune, après avoir poursuivi les Nymphes, exprime sur un « jonc vaste et jumeau » son « immobile et lasse pâmoison. »
            « Tâche donc, instrument des fuites, ô maligne Sgrinx, de refleurir aux lacs où tu m’attends.
            Æoi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps Des déesses, et par d’idolâtres peintures,
            A leur ombre enlever encore des ceintures.
            Ainsi, quand des raisins j’ai sucé la clarté Pour bamu/ un regret par ma feinte écarté,
             Rieur, f élève au ciel d’été la grappe vide Et, souf!tant dans ses peaux Lumineuses, avide D’ivresse, jusqu 'au soir je regarde au travers. »
   Puis le Faune chante ce que le souvenir ou le désir fait passer devant ses yeux, il évoque les nymphes surprises qui plongent dans les flots, leur sommeil sous les roses et leur rapt brutal. A ces images, sa passion s’exalte :
             « Je t’adore, courroux des vierges, ô délice Farouche du sacré fardeau nu qui se glisse Pour fuir ma lèvre enfin buvant (comme un cclair Tressaille) la f rageur secrète de la chair. »
   Mais le soir tombe, la paix revient :
                                    <r L’âme
            De paroles vacante et le corps alourdi,
            Tard succombent au fier silence du midi,
            Sans plus il faut dormir en l’oubli des blasphèmes.
             Couple, adieu : je vais voir l’ombre que tu devins. »
   Debussy a intitulé son œuvre : Prélude à l’Après-midi d’un faune, églogue pour orchestre (d’après le poème de Stéphane Mallarmé). Le musicien indique ainsi très nettement son intention, qui n’est pas de suivre le poète dans les moindres sentiers où il lui plaît de s’engager, ni de faire, mot à mot ou phrase par phrase, la traduction d'un texte choisi, si admirable qu’il puisse être en ses détails, mais plutôt de donner à ce texte, de la façon la plus large et la plus élevée, un équivalent, dans un langage non moins précis et plus harmonieux encore.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0015.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A.VlDOTOEZ
                          LUTH i ( R OU CONSfRVATOiHt
Fabrique d’Horlogerie
  Vacheron à Constantin
Genève
Fondée en 1785
Marque de Fabrique

Manuel de F ALLA
Né le 2 3 novembre 1876, à Cadix.
  Elève de Felipe Pedrell pour la composition, pianiste remarquable, Manuel de Falla, après avoir passé sa jeunesse en Espagne, trouva à Paris, auprès de Dukas, Debussy et Ravel, son milieu de prédilection où sa personnalité acheva de s’épanouir. De nombreuses œuvres, pour piano, pour chant et pour la scène : l’opéra La Vie brève, les scènes gitanes El amor brujo, le ballet El dombrero de treé picod, et, tout dernièrement, la pièce pour marionnettes El retablo de Æae<se Pedro, imposèrent son nom à l’attention du public musical. Extérieurement, son art garde de nombreux points de contact avec l’art français de Debussy et de Ravel, mais il reste profondément espagnol de caractère ; l’influence française ne demeure que dans un certain goût de style et d’expression.
  « Lorsqu’on regarde de près la musique de Manuel de Falla, dit un commentateur, le premier caractère qui frappe est sa couleur nationale. Ceux qui ont eu l’habitude d’accepter la musique pseudoespagnole de compositeurs du genre de Moszkowski comme des reproductions de l’expression populaire ibérique, resteront peut-être insensibles à l’art plus profond et plus subtil de Manuel de Falla et lui reprocheront de ne pas cadrer avec leurs idées préconçues. Peut-être n’y aura-t-il pas que ceux dont la perception a été gâtée par les crudités d’un hispanisme de contrebande qui verront difficilement dans cette œuvre le produit du sol même de l’Espagne, car il faut se rappeler que, sauf dans des cas extrêmement rares, Falla ne fait jamais usage de véritables thèmes populaires. C’est l’esprit plutôt que la lettre de la musique de son pays qu’il exprime. Il dépeint, avec autant de conviction qu’Albeniz et Granados, ce que l’esprit de sa terre natale lui suggère, mais toutes ses images montrent la touche caractéristique de sa main et portent ainsi la marque même de sa personnalité. Cette combinaison de nationalité et d’individualité donne à sa musique un caractère complexe qui la rend plus difficile à saisir pleinement qu’un certain pittoresque de surface ne tendrait à le faire croire ; mais c’est précisément cette difficulté qui la rend doublement intéressante et qui lui communique une valeur durable, solide, au delà même de cet attrait sensoriel qui ne peut manquer de frapper tout auditeur et qui pourrait donner à penser que cette musique n’a qu’une valeur purement décorative et n’atteint pas l’essence des choses. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0016.tif"/>
<page><![CDATA[﻿1
//
MJt
«39
Orfèvrerie Boujon F rères
Nouveaux magasins : 37, Croix-d’Or, 37
Ze- plus aranâ cfyoljc
        de. c^auûôurec de. Zujçe,. J^o u te J'aroLar ùrz.. cJp or£ Q)époô/Icnrcô deo^ noefjCleure.0 marcfueù ^ Su monde,.
            (s>nxj>oc cru cJ)0/J€ dco3 LouU La Ju/ûie.
            cfcrlonô c.L ~/l£<zùe.rô opéc/oru3€ pour £e.c>^ c/oauô-ôureô ôur noeûur^.
Chaussures
SCHEURERSA
Rue du Rhône 3
Genève

 Ces nocturnes, où le piano et l’orchestre concertent, n’ont pas besoin d’autre commentaire que l’indication de leurs titres. Le Généralijfe est, comme on sait, le jardin en terrasses qui fait l’ornement de Grenade. Les Montagnes de Cordoue, c’est le lieu d’élection des gitanes, et c’est leurs chants et leurs danses qu’on y entendra — dont un rythme de tango particulièment original.
*1* 4* 4*
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin, en 1843; mort à Saint-Pétersbourg, en 1908.
 Le Coq t)’Or, composé en 1907, est la dernière œuvre importante de Rimsky-Korsakow. Dans cet opéra burlesque, plein d’une fantaisie bien russe, Rimsky-Korsakow a laissé quelques-unes de ses plus heureuses trouvailles harmoniques et quelques-unes des touches les plus précieuses et les plus raffinées de sa palette orchestrale.
L’épisode que nous en détachons est guidé par le texte suivant :
INTRODUCTION
LE COQ D’OR
                    Co-co-ri. Co-co-ri-co !
Règne couché sur le dos !
LA REINE DE CHÉMAKHA
                    Tu iras vers l’Orient :
                 Là, tu verras mon royaume
                 Comme un mirage riant.
l’astrologue (aux spectateurs)
D’un vieux conte tous les masques
                  Revivront, joyeux, fantasques
LE COQ d’or
                    Co-co-ri ! Co-co-ri-cou !
                  Ouvrez l’œil et garde à vous.
CORTÈGE DE NOCES DU ROI DO DON
Des trompettes sonnent ; le cortège triomphal défile devant le palais. D’abord, les miliciens du roi, avec des airs importants et fanfarons, puis la suite de la reine de Chémakhâ, bariolée et bizarre,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0017.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ comme sortie d'un conte oriental. Il y a des personnages qui n’ont qu’un œil au front; d’autres ont des cornes, d’autres des têtes de chien. Géants, nains, Ethiopiens grands et petits, esclaves voilées portant des cassettes et des vases précieux. Enfin paraissent, sur un char doré, le roi et la reine ; le peuple se trémousse et pousse des cris d’allégresse.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche ij octobre, à jj heures
1 Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
VIC I OR IA -HALL	Samedi 27 octobre 1923
                                                                 à 20 beureô el demie prccidcd
2“ Concert de l’Abonnement
Soliste : .M. René BENEDETTI, violoniste.
    René Benedetti, né à Toulon, de parents italiens, le 10 juin 1901, a fait toutes ses études musicales au Conservatoire de Paris où il obtint un brillant 1er prix d’excellence en 1918 (classe du maître Edouard Nadaud).
   Depuis il s’est adonné à la carrière de virtuose, donnant de nombreux concerts et récitals à Paris, en province et à l’étranger.
   En 1920, après une série de grands succès remportés aux concerts de Monte-Carlo, il donna à New-York un récital qui lui valut les suffrages les plus élogieux de la presse américaine. En 1922, de retour en France, il obtint le prix fondé par Edouard Nadaud, après un triomphal concours — entre douze des premiers prix du Conservatoire de Paris des quatre dernières années.
   René Benedetti s’est fait entendre au cours de la dernière saison à la Société des Concerts du Conservatoire de Paris, aux Concerts Colonne, aux Concerts Pasdeloup, etc., etc.....
Choisi pour interpréter la Symphonie espagnole à la soirée de gala donnée à l’Opéra-Comique, en l’honneur du « Centenaire de Lalo » il y remporta un succès éclatant et unanimement consacré par la presse.
     Représentants dé GAVE AU, Paris BLUTHNER Leipzig BERDUX, Munich BONISCH, Dresden STEJNWEG
     Dépôt de PLEYEL, Paris St'HMIDT-FLOHR BllRGER ET JACOBI WOHLFHART SA BEL, Rorschach
Vente — Location — Accords Echange et facilités de paiements
DERNIÈRE NOUVEAUTÉ :
LE TRI - PHONOLA
               Hnpfold - ROniscli
                 Le plus perfectionné des pianos électriques, reproduisant le jeu des grands artistes, jouant tous les rouleaux, NS notes. Audition»* sans entendement]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0018.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                  ......-
 Les beaux; Tissus
fopt les jolies Robes
£0
ARTINGAY
 a les beaux Tissus
  w	T	www
et les jolies Robes]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0019.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AVI 5
    Le Comité informe les personnes intéressées que les gagnants des numéros suivants de la LOTERIE ne se sont pas présentés :
466   2513  9661 17884 
SI 7  2894 10334 18707 
1109  6809 10399 20083 
1289  7726 10499 21218 
\ 573 8201 11799 21920 
\ 584 8413 12870 22698 
1795  9302 13262 23487 
     Les possesseurs des billets portant ces numéros sont priés de retirer leurs lots d’ici au 3i octobre courant, au secrétariat de l’O. S. R., 2, Boulevard du Théâtre, à Genève. Passé ce délai, le Comité disposera des lots non retirés.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0020.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Premier chef d’orchestre : M.. Ernest ANSERJVIET Deuxième chej d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
l‘T violon solo..............Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo .	Jean LACROIX, ex-i6r violon solo du Grand Théâtre de Genève.
i°r second violon solo . .	SABBATANI, de la Scala de Milan.
i°r alto solo..................GIEMSA, ex-soliste de l’Orchestre philharm. de Leipzig.
ier violoncelle solo ....	A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
j” contrebasse solo . . .	OLIVER, professeur au Conservatoire de Genève.
ir° flûte solo................Marcel WELSCH, premierprix du Conservatoire de Paris.
/*' hautbois solo..........P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..........FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
iro clarinette solo ....	HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
/er basson solo..............Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
ier cor solo..................Willi BREUL, de l’Orcheslre philharmonique de Berlin.
ir° trompette solo..........DUBOIS, ex-tre trompette solo du Kursaal d’Ostende et
de la Jetée Promenade de Nice.
i°r trombone solo..........W. HORST, ex-soliste de l’Orch. philharm. de Dresde.
i" timbalier................REHBOCK, timbalier de l’Orchestre d’Interlaken.
/ro harpe......................Mmo de SANCTIS-BARRIERA.
DOUZE CONCERTS D’ABONNEMENT
AU VICTORIA HALL
DATES ET SOLISTES :
Samedi 13 octobre..... M. José ITURBI, pianiste.
Samedi 27 octobre..... M. René BENEDETTI, violoniste.
Samedi xo novembre . . . Mm" Vera JANACOPULOS, cantatrice.
Samedi 24 novembre ... M. Cari FLESCH, violoniste.
Scamedi 8 décembre ... IVI. Serge PROKOFIEFF, pianiste et compositeur.
Lundi 17 décembre . . . Mme Rose FÉART, cantatrice, et les ChOBUrS de Ici Société
de Musique symphonique.
Samedi 12 janvier..... M. Adolphe BUSCH, violoniste.
Samedi 26 janvier..... M“'Tlona DURIGO, cantatrice, et la Société de Chant Sacré.
Samedi 9 février..... Miss Daisy KENNEDY, violoniste, et les Choeurs de la
                            Société de Musique symphonique.
Samedi 23 février..... M. Alfred CORTOT, pianiste.
Samedi 8 mars....... M. Em. FEUERMANN, violoncelliste.
Samedi 2 2 mars....... M. J. PEMBAUR, pianiste.
Voir les programmes détaillés, à disposition, au Bureau de location.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0021.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Prix des places pour les douze Concerts par Abonnement.
Prix par glace Prix d'abonnement
pour 12 concerts
                Rez-de-Chaussée Fr.	Fr.
Places de loges..................................................................g —	90 —
Fauteuils de parquet, du ymc au i6rae rang ..................8 —	80 —
» » » du 3me au 6n,e rang......................6 —	60 —
Stalles de parterre............................................................7 —	70 —
Stalles de pourtour............................................................6 —	60 —
Places amphithéâtre parterre................................4 5o	4^ —
» promenoir ..............................................................4 5o	45 —
» de podium..............................................................3 —	—
                              Première Galerie
Fauteuils 1" rang..............................................................8 —	80 —
» 2me rang..............................................................7 —	70 —
» 3mc au 6me rang..................................................6 —	60 —
Fauteuils de côté, Jer rang ...................................7 —	70 —
» » » 2me et 3me rangs................................4 5o	45 —
» » » 4"le rang..............................................3 —	—
Fauteuils d’amphithéâtre..................................................5 —	5o —
» d’orgue................................................................2 y 5	27 5o
                             Deuxième Galerie
Fauteuils 1er rang...................................................4 —	40 —
» 2mc rang..............................................................2 yS	27 5o
» amphithéâtre ....................................................2 yS	27 5o
Le droit des pauvres (taxe d’Etat de 10 °/o) n'est pas compris dans ces prix.
La LOCATION et la VENTE des billets se feront à 1 Agence J. VÉRON, GRAUER &C", passage du Terrait let, rue du Marché, 20, tous les jours, de 9 à 1 » h. i5 et de i3 h. 3o
à 18 heures (le samedi jusqu’à 17 heures), ainsi que le dimanche, de 10 à il heures et demie (Téléphone : Stand 31.64).
Principaux avantages réservés à MM. les abonnés :
1" Réduction du prix des places : l'abonnement calculé sur dix concerts donne droit aux douze concerts.
2° Propriété des mêmes places pour tous les concerts d’abonnement de la saison et droit de priorité sur ces places d’année en année.
3° Faculté de retenir scs places avant le public non abonné pour les concerts extraordinaires.
Abonnement aux programmes analytiques (pour réception à domicile) :
Pour tous les concerts de la saison (abonnement, supplémentaires et populaires) Fr. 15. —■ Pour les douze concerts d abonnement................................. » 6.50
S’inscrire à l’Agence J. Véron, Graüer & C“, passage du Terraillet.
Téléphone du Bureau de location : Stand j /]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
