<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert populaire
            <date when='19221203'>03/12/1922</date>
          </title>
          <series>Sixième concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1044.tif'/>
        <date when='19221203'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title>Sixième concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Çp T/îr/i u.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimanche j décembre 1922, à ij h. précise.)
SIXIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
Soliste : Mllc L. BONJOUR, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de F1DELIO..........
2.	CONCERTO en mi bémol, pour piano et 1 Beethoven
  orchestre .........................]
         a)	Allegro.
        b)	Adagio un poco mosso.
         c)	Rondo (allegro).
        MUe L. BONJOUR.
DEUXIÈME PARTIE
3.	MA MÈRE L’OYE, pièces enfantines
pour orchestre (ire exécution intégrale) Æ. Ravel
        a)	Prélude - Danse du Rouet - Pavane.
        b)	Pavane de la Belle au Bois dormant.
         c)	Petit Poucet.
         d)	Laideronnette, impératrice des Pagodes.
         e)	Les entretiens de la Belle et la Bête. f) Le Jardin féerique.
4.	Ouverture de SANCHO............. Jaques - Dalcroze
Piano de Concert PLEYEL, aux Joins àe la Maison Ch. Berguer. L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1045.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
 Tél. Stand 11.24 ~ R™ Diday, 12 (Entresol)
  Derrière le Théâtre
 MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
 ALTOS ET CONTREBASSES
 LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
[RUC DU MONT-BLANC
LIBRAIRIE NAVILLE & C® agence •« journaux - gemèvîf
LIBRAIRIE
NAVILLE & C
AGENCE des JOURNAUX
j-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer & C1'.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. —• Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture de FIDELIO.
    On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fitfelio, primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos a et 3), datent de i8o5 et 1806, mais dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéra, que Beethoven se vit obligé, en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d'en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. i38 ; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait ; sept ans plus tard il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors l’ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois autres en ul majeur.
     « L’ouverture en mi majeur, écrit Berlioz, est une page magistrale, d’une verve et d’un éclat incomparable, un vrai chef-d’œuvre symphonique, mais qui ne se rattache, ni par son caractère ni par les thèmes qu’il contient, à l’opéra auquel on le fait servir de préface. »
CONCERTO en nu bémol majeur.
    Si	l’on fait abstraction d’un concerto en mi bénw! (sans numéro d’œuvre) que le musicien composa dans sa première jeunesse, et de l’arrangement pour piano du concerto de violon, Beethoven a écrit cinq concertos de piano : I, en ut majeur, op. i5; II, en ji bémol majeur, op. 19; III, en ut mineur, op. ; IV, en dot majeur, op. 58 ; et le concerto n° V en mi bémol majeur, op. j7>.
     Celui-ci, le dernier qu’ait composé le maître, a toute l’ampleur, toute la profondeur de pensée d’une symphonie. Dédié à son élève et ami, l’archiduc Rodolphe, le cinquième concerto date de l’année 1809, l’une des plus riches de la carrière de Beethoven qui, non content d’avoir achevé quatuors et sonates, mettait la première main j à la musique d’Egmonl, esquissait les VIIe et XIIIe symphonies et notait les thèmes d’une « ouverture » sur l’Hymne à la Joie de
1	Schiller, — la future IXe.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1046.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Müsiqüe et Iostsrünr)er)t$
I^O¥SCHV frères
22, Gorralerie - GENÈVE
or)! en n)aga?in, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit fornjat, de toute; le? ouvre? jouée» dan? le? aoncert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
<=*•
ABONNKMEKT très bien assorti, complété pas toutes les œuvres indiquées ata pjogramme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
E » Fil^.
Rhône
 GRANDS MAGASIN5
DÏLECTRI CITE
Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1876.
  Les cinq pièces enfantines inspirées pai’ des contes de fées et réunies sous le titre de Æa Æère l'Oye datent de 1910. Ecrites primitivement pour piano à quatre mains, l’auteur les a mises à l’orchestre puis les a complétées pour en faire un ballet qui fut représenté à Paris au Théâtre des Arts. La composition du ballet a ajouté notamment aux pièces primitives un Prélude et une Danée du rouet qui s’enchaînent à la Pavane de la Belle au boid dormant et donnent ainsi à la suite une plus ferme assise. Ce Prélude, construit sur les motifs des diverses pièces de la suite, semble nous entraîner, avec la chasse du Prince Charmant, à travers la forêt ensorcelée de l’autre côté de laquelle on trouvera non seulement le Château de la Belle au bois dormant, mais tout le monde féérique. Et c’est d’abord la vieille fileuse (Danse du rouet) au fuseau de laquelle viendra se piquer la belle princesse. Puis, de la Pavane qui berce le sommeil de la Belle au boid dormant, au jardin féérique qui peint les merveilles de ce monde enchanté, c’est les trois épisodes auxquels Maurice Ravel a joint un bref épigraphe.
  Petit Poucet. — Il croyait trouver aisément son chemin par le moyen de son pain qu’il avait semé partout où il avait passé, mais il fut bien surpris lorsqu’il n’en put retrouver une seule miette : les oiseaux était venus qui avaient tout mangé.
                                                            Ch. Perrault.
  Laideronnette, impératrice deé Pagoded. — Elle se déshabilla et se mit dans le bain. Aussitôt pagodes et pagodines se mirent à jouer des instruments : tels avaient des théorbes faits d'une coquille de noix; tels avaient des violes faites d’une coquille d’amande; car il fallait bien proportionner les instruments à leur taille.
                                             Mme i/Aulnois : le Serpentin vert.
  Led entretiens de la Belle el de la Bête. — « Quand je pense à votre bon cœur, vous ne me paraissez pas si laid.» — «Oh! dame oui! j’ai le cœur bon, mais je suis un monstre. » •— « Il y a bien des]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1047.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER & JAEGER
 r\	12,FU»terie.	J TéJ Stand. 21-24.
         VENTE ET LOCATION
             TRANSPORTS • ACCORDS • RÉPARATIONS
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
       Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des oeuvres par le
TRI-PHONOLA
ressemble à s’y méprendre au jeu original de l'artiste
               Echange
         jLes grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. a.
        29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre Voyez les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.
A.VÎDO
RUt GÉNÉRAL DUFOUR 22.
GENÈVE.
«
Tout ce qui concerne le violon
Atelier spécial
de
Réparation et de Fabrication LARCHET ET TOUS LES ACCESSOIRES
SPÉCIALITÉ
Cordes justes à bout jaune et noir les meilleures et les moins chères de toutes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1048.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Çtfauie HUpde
Si
imone
                             15, c^ue du (Jyhône ‘Céfépfione tftand 72.85	t*r étage
t.ii'HiiHiiiini.iiiiitHiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiKili1^
ERNE3T QRRQON TftILLEUR
PHME5
ET
ttESnajiQ
       piaœmaolbrp^ CNGLishf GENÈVE
SPOKEN.	VÆnCYE
hommes qui sont plus monstres que vous. » — « Si j'avais de l’esprit, je ferais un grand compliment pour vous remercier, mais je ne suis qu’une bête. » —
  «La Belle, voulez-vous être ma femme ?» — « Non, la Bête !...» —
  « Je meurs content puisque j’ai le plaisir de vous revoir encore une fois. » — « Non, ma chère Bête, vous ne mourrez pas, vous vivrez pour devenir mon époux. » La Bête avait disparu, et elle ne vit plus à ses pieds qu’un prince plus beau que l’Amour, qui la remerciait d’avoir fini son enchantement.
                                                Mm' Leprince dp. Beaumont.
  Cette suite de petite pièces est remarquable k plus d’un titre ; d'une part pour le sentiment poétique qui se dégage si fortement ici du style toujours délicat de Ravel, d’autre part pour l’étonnante économie des moyens d’expressions.
+ + 4*
Emile JAQUES-DALCROZE
Ouverture àe SANCHO
  La comédie lyrique en quatre actes que Jaques-Dalcroze a écrite sur un livret de Yves Plessis intitulé Sancho, a été représentée pour la première fois en français, k Genève, le i3 décembre 1899 et en allemand, à Strasbourg, en 1902.
  Quelques extraits d’un article de M. Ernest Bloch, paru en 1902 dans le Courrier musical, suffiront k rappeler le sujet de l’œuvre et le caractère de l’ouverture :
  « Le sujet est tiré du Don Quichotte, de Cervantès. C’est l'épisode de Baratavia légèrement modifié pour son adaptation scénique. Le glorieux chevalier de la Manche et son fidèle écuyer ont rencontré, dans leurs exploits, un duc et une duchesse qui les ont accueillis dans leur château, afin de s’en divertir. Apprenant les convoitises de Sancho, son rêve d’être à la tête de quelque comté, le duc lui]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1049.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cours ET leçons TAPISSERIES COPIES D’ANCIENS
 «I « l
 «i
 Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
 Rue de la Confédération, ;
E. RIS
Marque déposée
Téléphona : Stand 52.64
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON DESSINS - DENTELLES
iipifu
BOUJON FRÈRES
         FABRICANTS
7(ue de î(ive, 14-	1er étage
donne, pour un jour, le gouvernement d’une bourgade, que le crédule écuyer croit bénévolement être une île. Là on lui fait subir mille tribulations qui le dégoûtent à tel point du pouvoir, qu’il y renonce pour retourner dans son village.
  « Simple, claire, bâtie de main de maître, Y Ouverture résume en quelque sorte la comédie, exposant d’abord, en manière d’avertissement, la morale de l’œuvre (qui en est le chœur final) :
II	ne faut pas dans ce monde
Souffler plus baul que son nez,
entrecoupée par le thème de Sancho, lourd et ventru, peignant avec un réalisme saisissant l’être physique. On nous le montre ensuite au moral, bourgeois, bonhomme, plein de bon sens. Dans les trombones à l’unisson éclate un thème d’allure pompeuse : Don Quichotte. On croirait entendre le valeureux chevalier déclamer dans une harangue fleurie et convaincue la noble utilité de la chevalerie errante, pendant qu'à ses côtés, trottinant sur son âne, Sancho lui répond dans sa prose de paysan. Il lui parle de son Ile, cette île que lui a tant promise Don Quichotte, et les contrebasses nous font entendre « qu’il ne faut pas souffler plus haut que son nez... »
  « Tous ces thèmes, s’unissent, se croisent, se superposent, travaillés avec un art infini et une maîtrise absolue de contrepoint. L’orchestration merveilleuse rehausse encore leur antithèse par de vigoureuses couleurs. L’union triomphale des thèmes de la Chevalerie et de Y Ile nous apprend que les désirs de l’écuyer sont exaucés ; mais peu à peu on marche à la catastrophe ; les cors bouchés ricanent le thème de la Farce, que suit une fusée descendante des bois ; le thème de Y Ile, renversé et maussade, exprime bien le dégoût qu’éprouve dès lors Sancho pour les grandeurs. Une fugue pleine d’esprit, sur le thème du début, sert de conclusion à cette magistrale ouverture, qui se termine dans une gaieté rabelaisienne par le thème de la Farce.
  « Cette ouverture se suffit à elle-même ; sa forme est parfaite de logique et sa carrure musicale nous prouve que, malgré son modernisme et sa puissante originalité, M. Jaques-Dalcroze a ses racines dans le sol classique. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1050.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  VICTORI A-HALL Samedi y décembre, a 20 b. j o
CONCERT SYMPHONIQUE
  (Cinquième de l’abonnement)
   SOLISTE •
  Mme KIURINA, ire clianteuse de l Opéra de Vienne
  AU PROGRAMME : 1. Ouverture de 1 ENLEVEMENT AU SÉRAIL, de Mozart. — 2. Air de l’ENLÈVEMENT AU SÉRAIL (M®* Kiurina). ~ 3. CONCERTO BRANDEBOUR-GEOIS, n° 1, en Ja majeur, de J.-S. liach. — 4. SYMPHONIE n" 4, en aot majeur, pour grand orchestre et voix solo, de Ci. Mahler (Mme Kiurina).
   Mme Berthe Kiurina passa son enfance dans un milieu familial tout à fait étranger aux choses de théâtre. Son père, un instituteur très estimé, n’ambitionnait pour elle que la carrière de maîtresse d’école... Mais attirée vers l'art, la jeune fille voulut suivre les cours de piano auprès du professeur Bischoff, au Conservatoire de Vienne. Ce fut ce professeur qui, avec une clairvoyance toute | désintéressée, lui conseilla de se vouer au chant.
   La jeune artiste fut si rapidement en possession de son merveilleux talent de chanteuse que, deux ans plus tard, le directeur Conried, de New-York, qui eut l’occasion de l’entendre, lui offrait un engagement de quatre ans au Metropolitan. Mais ses parents s'opposèrent à son départ, et elle se remit à travailler intensivement avec son professeur G. Geiringer jusqu’au moment où Gustave Mahler la fit entrer à l’Opéra de Vienne.
  Depuis ce moment, Mme Kiurina est au nombre des étoiles les plus en vue de cette célèbre scène lyrique, où elle s’est spécialisée dans l’interprétation de Mozart. De nombreux engagements sur d’importantes scènes allemandes élargirent le champ de sa renommée, et c'est au Festival international de 1921, à Zurich, où elle fit sensation, qu’on l’entendit pour la premiere fois en Suisse.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>