<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert symphonique populaire
            <date when='19231014'>14/10/1923</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0022.tif'/>
        <date when='19231014'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ljadov, Anatolij Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Ljadov, Anatolij Konstantinovič</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Premier concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
    SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 14 octobre	à 15 heures précises
PREMIER
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE 1.	SYMPHONIE n° 2, en ré majeur............ Beethoven
         a)	Adagio molto e Allegro con brio.
         b)	Larghetto.
         c)	Scherzo (allegro).
         d)	Finale (allegro molto).
DEUXIÈME PARTIE
2.	HUIT CHANSONS POPULAIRES
RUSSES............................... Liadow
        a)	Chant religieux. - b) Chant de Noël. - c) Complainte. - d) Chant comique : J'ai dansé avec le moucheron. - é) Légende des oiseaux. - f) Berceuse.
        - g) Ronde. - b) Chœur dansé.
3.	PELLÉAS ET MÉLISANDE, musique pour le drame de Maeterlinck................... Fauré
         a)	Prélude. - b) Fileuse. - c) Adagio molto.
4.	JOYEUSE MARCHE..................... Chabrier
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Enlre la m et la 2« partie : Entracte de 30 minutes. — BUFFE1 Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
/
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0023.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
 L V Y BS § gj_ GEIS/kVE
 Xïf R VE D / D A y XII
v/OLom
ALTO /fO ARC
ANCIENS it
ninxis
   Pianos pneumatiques
dits ‘Tianofas
PIANOS ÉLECTRIQUES
VENTE ÉC HAN O E LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
SUISSKS ET ÉTRANGERS
KNEIFEL-BÉROUD
           (PnMHge du Terraillei)
‘Rue du ‘TJlarcfié, 20 Représentant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grand* lna|(r.'» tels que : Pader»wsky, Busoni, Stavcnhagen, et#.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électrique*

 Louis van BEETHOVEN
SYMPHONIE n° 2, en ré majeur.
:
     « La Seconde symphonie, écrit Grove, le célèbre musicographe anglais, est un grand progrès sur la Première j elle est plus longue ; l’introduction, comparée à celle de la Première, a trente-trois mesures 5 au lieu de douze, et Yallegro con brio trois cent vingt-huit au lieu de
:
|
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 18*7.
 :
     Pendant l'été de l’année 1801, Beethoven terminait une seconde « Grande symphonie » en ré majeur, qu’il fit exécuter dans un concert les premiers mois de l’an i8o3 et qui fut publiée en 1804 comme œuvre 36. La critique fut sévère. Cette fougue juvénile qu’on avait tolérée dans la première symphonie, loin de se tempérer, s’était au contraire accentuée.
     Le jeune compositeur montrait une obstination qui paraissait choquante, à vouloir créer des œuvres originales ; ses tournures j particulières, hardies, avaient l’air d’un parti-pris. Et, cependant, on ne peut s’empêcher de reconnaître en lui un maître, un artiste, animé d’un souffle puissant.
     Beethoven fut insensible aux critiques. Et, tandis qu’il faisait entendre pour la première fois la deuxième symphonie, il avait déjà : dans ses notes les esquisses de YEroïca.
 :
 :
   deux cent nonante-six ; le larghetto est un des mouvements lents les plus longs de Beethoven.
     « Le progrès est plus dans les dimensions et le style, dans le feu et la force remarquable de l’exécution, que dans quelques idées • réellement neuves, de ces idées que l’auteur a créées plus tard et | qui se présentent à notre esprit inséparablement liées au nom de Beethoven. Le premier mouvement donne toujours plus ou moins de 5 cachet à une symphonie ; ici, le premier mouvement se sépare de 5 l’ancien régime, quoique conduit avec un esprit, une verve, une vigueur et, à l’occasion, une fantaisie que nulle part ni Mozart, ni j Haydn n’ont surpassés, si même ils les ont égalés.
     « Il n’y a rien de pareil, ni dans la grâce, la beauté et le fini j extraordinaire du larghetto, ni dans le scherzo et le trio qui, malgré j de la force et de l’humour, sont à peine aussi originaux que le ] menuet de la Première ; ni dans le finale grotesque comme il y en a tant ; tout cela c’est le calme de l’ancien monde, jusqu’au moment j où nous arrivons à la coda, car celle-ci est, en effet, distincte de ;
                                                                                                      ; v .■
: l’ancien régime.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0024.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■                                           Partitions d'Orchestre      
■                                               format de poche         
MUSIQUE                                 des ceusres jouées aux Concerts 
          22, Corraterie. 22                     de l'O. S. R.          
l'abonnement                    
                                
                                
                                
                                ROTSCHY Frères                          
Pour la \?ente, l'Echange. la Réparation,                               
l'flccord des                                                           
T A "X T O s'adresser au magasin,                                       
X X XN V_y ^ Rue du Stand, 64, 1" étage                                 
  MAISON GENEVOISE
 La pfyarroacie HAHN
   J. BRUN, succ.
    est l’une des plus anciennes de Genève
    1! existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
  Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRATJN 1832-1838
Eifcullon solUDte de prescriptions lia tous pays, selon chaque pharmacopée.
Envoi, a domicile et par poste
Seul remède ettlcace centre la chute des chevaux al pellicules
 Jacques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN 1839-1868
   Charles-G. HAHN 1868-1897
  HAHN * BRUN 1897-1902
  Spécialités
          A nul y s Ht
  English spoken Mau sprinht dtuUch
   «... Cette symphonie marque, en un mot, le point culminant de
■	l’ancien régime, pré-révolutionnaire, de Haydn et de Mozart; c’est de ce point que part Beethoven vers les régions où personne avant lui n’avait même rêvé, mais qui sont maintenant parmi nos biens les plus chers, et par lesquelles son nom est devenu immortel. »
I
|
4*+ 4*
! *
Anatole LIADOW
Né en i855, mort en 1915.
    Elève de son père, maître de chapelle de la cour de Russie, puis
j de Rimsky-Korsakow, professeur à. son tour au Conservatoire de Pétrograd, Liadow est un type d’aristocrate russe. Son art délicat, distingué et plein de mesure, est à la fois très typique de sa race et
•	très éclectique dans sa forme. C’est l’art d’un vrai Russe, mais
•	aussi d’un Européen cultivé et averti. Témoins ces huit chansons populaires dont il a accusé le caractère par une orchestration subtile
! et adéquate.
■
■
4*4*4*
!
Gabriel FAURÉ
Né à Pamiers, Ariège, le 13 mai 1845.
PELLÉAS ET MÉLISANDE
   Les divers morceaux qui composent cette suite sont extraits de la musique de scène écrite par M. Fauré pour accompagner les représentations du drame de Maeterlinck. Les qualités d’inspiration et de forme si personnelles de l’auteur de Pénélope s’y retrouvent et justifient la faveur avec laquelle furent accueillies ces pages dans toutes les grandes institutions de concerts.
   Ce sont les cordes qui, dans le Prélude, dessinent le thème en forme de légende, lequel se développe avec les instruments à vent dans une teinte de douce mélancolie et de morbidesse très particulières au talent profondément original de G. Fauré. De ci, de là, quelques notes de harpe, un air de hautbois, un appel mystérieux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0025.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿y j. I HHIIIIIIIIHII' ............... ............................................................................................................................................................................liM'H'»" '■ .
         SOCIÉTÉ DE
 BANQUE SUISSE
         FONDÉE EN 1872
      CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES : FRANCS : 153 MILLIONS
   Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
 CORNA VIN
10.	place de Cornavin
 PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
du cor dans les profondeurs de la forêt, la note unique d’une trompette lointaine qui suffit à situer le drame dans le recul des temps, et le tout s’éteint en une agréable rêverie qui vous berce.
   La Pileuse (2e entr’acte), avec les traits rapides des violons, les pizzicati de violoncelles sur lesquels s’élève la plainte des hautbois, puis les traits originaux de la harpe, est une petite perle qui ne rappelle nullement les autres Fileuses connues. C’est un pastel flou, vaporeux, un souffle délicieux.
   Enfin le mollo adagio est d’un beau rythme funèbre ; ce dernier entr’acte est délicat et fort tout ensemble, frêle comme cette petite existence de Mélisande, qui va se briser, et lourd de tout le poids de l’inexorable destin qui pèse sur les héros du drame de Maeterlinck.
Emmanuel CHABRIER
Né à Ambert, Puy-de-Dôme, le 18 janvier 1842, mort à Paris, le 13 septembre 1894
  Un des artisans de la renaissance musicale française survenue après 1870. Et s’il ne fut ni le plus complet, ni le plus considérable d’entre eux, il en demeure cependant la personnalité la plus originale, et, à maints égards, celle qui eut le plus d’influence sur les générations suivantes, sur un Debussy ou un Ravel, par exemple. Aujourd’hui encore, c’est chez Chabrier que les derniers venus de la musique française vont chercher une tradition. C’est que son œuvre a, plus que tout autre, la saveur particulière de sa terre et l’esprit de sa race. Nature chaleureuse et poétique, Chabrier possédait une humeur enjouée, un esprit très vif et un goût des saillies imprévues qui eussent pu faire de lui un Daumier en musique. Mais il eut à souffrir, comme les autres musiciens de sa génération, de ne pas trouver dans son pays le soutien d’une tradition musicale continue et de vivre au moment de la plus vive séduction wagnérienne ; c’est pourquoi son œuvre est inégale. Quelques morceaux cependant restent comme des images achevées de cette personnalité originale ; le plus pur de tous, et l’un des plus précieux est sans aucun doute cette Marche jox/euse, écrite en 1880, appelée primitivement Marche française, et dédiée à Vincent d’Indy : vrai chef-d’œuvre de réalisation et de goût, dans ses dimensions restreintes, et malgré son apparence légère.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0026.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Téléphone : Stand 65-75
RUl GÉHÉRAl DUF0Ü« 22.
GEtt ÈVC,
FABRIQUE 1 (HORLOGERIE
VMIIlillON k CONSTANTIN
GENÈVE
Fondée en 1785
Marque de Fabrique

SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 21 octobre, à 75 heures précises
  T Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
VICTORIA - HALL	Samedi 27 octobre 1925
.....................................à 20 ieurt'ô el Demie précitée
  2' Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. René BENEDETTI, violoniste.
        René Benedetti, né à Toulon, de parents italiens, le 10 juin 1901, a fait toutes ses études musicales au Conservatoire de Paris où il obtint un brillant 1er prix d’excellence en 1918 (classe du maître
■	Edouard Nadaud).
    Depuis il s’est adonné à la carrière de virtuose, donnant de nombreux concerts et récitals à Paris, en province et à l’étranger.
       En 1920, après une série de grands succès remportés aux concerts de Monte-Carlo, il donna à New-York un récital qui lui valut les suffrages les plus élogieux de la presse américaine. En 1922, de retour en France, il obtint le prix fondé par Edouard Nadaud,
; après un triomphal concours — entre douze des premiers prix du Conservatoire de Paris des quatre dernières années.
René Benedetti s’est fait entendre au cours de la dernière saison
I	à la Société des Concerts du Conservatoire de Paris, aux Concerts
    Colonne, aux Concerts Pasdeloup, etc., etc.....
       Choisi pour interpréter la Symphonie espagnole k la soirée de s gala donnée k l’Opéra-Comique, en l’honneur du « Centenaire de Lalo » il y remporta un succès éclatant et unanimement consacré par la presse.
SlIIIUIIIUllMIIIIHHHimnmHniHIMIHIIIIIIHIIIIIIIIinilllllMItlIHIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIHIHH**]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0027.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿“I
SU® ®
va*
ÏH«i»
îîi®
Orfèvrerie Boujon F rères
          Nouveaux magasins : 37, Croix-d’Or, 37
               r
                          Ze yo/tvo 9'rond cfyos'JC <3e c^c/tj-ùûureô de. -Zc/J^e.. J^aute. fardLctrô/&. cJpor£.
                       Q)époô/Icr/re. ô deô^~ no<z/££eure.ô marcfue.ù Su noonde.
                         (£nxjot cru cJjO/J€ bonô £ouL<t La JLJfi 3 e.
                        JaLonô e.L ^4£<z£/e.rô ûpéc/au3€ pour £e.ù ^ cfdauôôLjres ôur /neûur<&.
                                  Chaussures
           SCHEURERSA
                 Rue du RHONE 3
                                Genève

AVIS
    Le Comité informe les personnes intéressées que les gagnants des numéros suivants de la LOTERIE ne se sont pas présentés :
466  2513  9661 17884 
517  2894 10334 18707 
1109 6809 10399 20083 
1289 7726 10499 21218 
1573 8201 11799 21920 
1584 8413 12870 22698 
1795 9302 13262 23487 
     Les possesseurs des billets portant ces numéros sont priés de retirer leurs lots d’ici au 3i octobre courant, au secrétariat de l’O. S. R., 2, Boulevard du Théâtre, à Genève. Passé ce délai, le Comité disposera des lots non retirés.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0028.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Saison 1Ç23-1924
TABLEAU DE L’ORCHESTRE
1" Chef d orchestre : M. ERNEST ANSERMET 2me Chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
iert Violons
MM.
CLOSSET
LACROIX
MEERSON
SIMON
         PERRET
        LEHMANN W.
BERTHOUD
       CHERECHEWSKY
ECHENARI)
NEUFELD
        ALEXY
        M“ ANDREOSSI
2met Violons : SABBATANI
        MASSARENTI
BERGMANN
         DIRAT
        LEHMANN E. PARIS GLAUSER M“* MINKOFF AMATO M11* HESS
AUos :	GIEMSA
          ALBISI KLING KOLLER BORGEAUD MARION
Violoncelle* : DE SANCTIS KEIPER DETAILLE
             MM.
Violoncelles ; HAENTJENS (mite) KUNZ DOVAZ Contrebasses : OLIVER BECCHI THONON LEVONI
Flüles : WELCH
        GAIMARD BRETTON Hautbois : DENNES
             FRACHISSE, cor anglais MANGE Clarinettes : HOOGSTOEL LAVANCHY GRANDAUX, ctar. basse Basons : DUTRO
        SIMONET MATTEI, contrebasson Cors	BREUL
        KOCH
        SCHEIWEIN FRITZ Trombones : HORST LEHNER ZEISSIG Tuba :	AMEIS
Trompettes : DUBOIS NAUBER BODET Timbalier : REHBOCK Ballerie : SCHIESSER Harpe : Mm” DE SANCTIS-
BARRIERA]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0029.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AVI 5
 La suite de PELLÉAS ET MÉLISANDE sera jouée en n° 2 et les HUIT CHANSONS POPULAIRES RUSSES en n° 3.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>