<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19230915'>15/09/1923</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1388.tif'/>
        <date when='19230915'/>
        <date when='19230916'/>
        <date when='19230917'/>
        <date when='19230918'/>
        <date when='19230919'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
      Représentations Je Gala
                            données par
L’Opéra de Vienne
                           en l'honneur de la
  SOCIÉTÉ DES NATIONS
            LES l5, 16, 17, 18 ET 19 SEPTEMBRE îy'iS
i OFFICIEL
 H. JAH8JS, SiNtVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1389.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿........ ■ ■ ----------------—&
             Samedi îS Septembre
Portes : 20 heures	Rideau ; 20 h. 3o précises
DON JUAN
                 Opéra en 2 actes. — Texte de L. da Ponte.
                  Musique de W.-A. MOZART.
Régie :	______	Chef d’Orchestre :
H. BREUER	Franz SCHALK
Don Juan..................................................M. DUHAN
Donna Elvira, dame de Burgos que Don
 Juan a abandonnée..............................Mn,e HÜNI-MIHACSEK
Le Commandeur, père de Donna Anna	M. MARKHOFF
Donna Anna, fiancée de Ottavio ....	Mme WILDBRUNN
Don Ottavio............................................M. TAUBER
Leporello, serviteur de Don Juan ....	M. MAYR
Zerline, fiancée de Mazetto..................Mme SCHUMANN
Mazetto....................................................M. MADIN
             Chef de la musique de scène : M. G. FOUILLOUX.
                  La Mène je padde à Se'i’ille, 1 ’er.i i6ÿo.
UN SEUL ENTR’ACTE ENTRE LE PREMIER ET LE DEUXIÈME ACTE
                              (Après le sixième tableau.)
    Les portes seront strictement fermées pendant VOuverture.
                 Lie dpectacle dera terminé avant minuit.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1390.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’OPÉRA DE VIENNE A GENÈVE
             DEUX OPINIONS
                                v
  Artistes du chant, choristes, musiciens d’orchestre de l’Opera de Vienne, sous la direction du grand chef Schalk, seront dans quelques jours à Genève pour y donner des représentations des Noce.t de Figaro et de Don Juan.
  Notre pays n'a pas connu d’événement musical aussi important depuis la visite que nous fit Y Orchestre de la Société <hi Coiueivaloire de Paria, suivie de celle de YOrchejlre de l'Aiujuéleo de Rome; et de longtemps sans doute, il n’en connaîtra qui égale celui-ci.
  On peut protester parfois justement contre l’abus, que font trop de compagnies étrangères, de l’hospitalité suisse. Trop souvent elles ne nous apportent que vains divertissements ou spéculations abusives. Mais lorsqu’elles viennent nous donner l’exemple admirable du désintéressement inspiré par l’idéalisme le plus élevé, nous n avons qu’à leur témoigner notre reconnaissance.
  Ici même, voilà ^lus d’u» «», flous vVf>us avons donné nos impres- j sions sur la vie musicale viennoise que les souffrances de la guerre et d'après-guerre n’ont pu affaiblir; Les artistes de l’Opéra et leurs chefs, pour maintenir sans défaillances; Jes traditions de haute musicalité et de perfection des représentations surent vivre de privations matérielles. Quelque opinion que l’on ait sur le rôle de l’Autriche pendant la guerre, on doit constater que le moral de toute la population, lorsque vint la débâcle, fut soutenu par la musique, et que, si Vienne reprend aujourd’hui, avec l’aide de l’Europe, le chemin d’une vie normale, c’est grâce à ce moral maintenu ferme dans les pires circonstances matérielles.
  Ce qui est particulier à la vie de l’Opéra de Vienne, c’est la force de ses traditions de respect des chefs-d’œuvre, c’est la conscience extraordinaire, en notre temps, de ceux qui ont la garde de ces traditions.	«g
  L’hiver dernier, un ouvrage de Gluck est remis à la scène. Pendant des mois’. tous les services travaillent à la réalisation du chef-d’œuvre. Arrive la répétition générale : la direction de l’Opéra constate que le spectacle, matériellement bien mis au point, ne donne pas la satisfaction qu’on attendait. La première représen- j tation, déjà annoncée, est suspendue. La direction n’accuse point Gluck d’avoir écrit une partition ennuyeuse. Elle s’accuse elle-même
' " — ................^
île n’en avoir pas su dégager toutes les beautés... et l’on recommence à travailler dans tous les services, comme di l'on n'avait encore rien fait !
   C’est dire que, si la question financière est grave dans un théâtre lyrique, on comprend à Vienne que trahir l'esprit d’un chef-d'œuvre est un crime que les préoccupations d’argent ne justifieront jamais. Tout ou rien. Tout ce qui est humainement possible, du moins; voilà la puissance que donne la sévère critique de soi-même.
  Quel choix meilleur pouvait faire TOpéra de Vienne en nous donnant deux œuvres de Mozart?
  Car nul ne conçoit Vienne sans Mozart, ni Mozart loin de Vienne. Et s’il est un homme qui soit un fidèle interprète du « divin musicien » c’est Schalk, le grand chef qui n’a qu’une préoccupation : servir la musique.
   L’hospitalité suisse ne sera jamais trop large pour de tels artistes que leur conscience et leur talent placent au premier rang. Au surplus, leur respect pour la beauté les auréole de la plus enviable des gloires.
  Gazette de Lausanne, 7 septembre 1923.	Gustave Doret.
*
; * . si i:’sr.
   Le dix/le de Mozart à l’Opéra de fr'ieMneç ■■— L’Opéra de Vienne est fier, à juste titre, du style qu’37 a introduit Gustave Mahler — et fidèlement conservé depuis i— pour l’interprétation des œuvres de Mozart. On donne ici les Opéras de Mozart tels qu’ils furent écrits par leur immortel auteur. C’est ainsi qu’on a débarrassé Don Juan des grandes masses chorales dont on surchargea cet opéra-bouffe après la mort du mai tre. En revanche, on accorde la plus grande attention à l’ancien récitatif de Mozart. On représente ses œuvres dans un style tout intime. Sur la scène, les chanteurs ne visent qu’à se compléter mutuellement dans une harmonie parfaite, et de telle manière que leur chant, procédant directement de la situation dramatique, en tlonne une interprétation réaliste. L’accompagnement est assuré par un orchestre choisi de musique de chambre. Le tout offre un ensemble absolument digne -des conceptions de Mozart, chez qui rien ne rappelle le bruyant grand-opéra, puisqu’il ne tend qu’à retracer la vie dans ses fines lignes musicales.
  Les représentations d’œuvres de Mozart par l’Opéra de Vienne, toutes semblables à celles qu’il offrit au public international, lors du festival Mozart, à Salzbourg, constituent une des plus rares joies artistiques auxquelles puissent prétendre aujourd’hui les vrais amateurs de musique comme les musiciens les plus difficiles.
                                      Prof. Dr Max Graf.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1391.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.....—...... -■■■- ---------------=—fe
       L’ENSEMBLE VIENNOIS
  L’Opéra de Vienne a soin de grouper ses artistes en un ensemble artistique parfait. Il ne s’agit pas de mettre au premier plan tel chanteur, si grand soit-il, mais il s’agit de réaliser l’unité artistique de chaque représentation. Les plus petits rôles sont remplis avec soin ; les rôles épisodiques, même, sont soigneusement travaillés. Il faut que les artistes les plus universellement renommés se soumettent à l’ensemble artistique.
  Les dirigeants spirituels de cet ensemble sont les célèbres chefs d’orchestre Schalk et Richard Strauss. Ils exercent leur influence bienfaisante d’un point de vue scientifique. C’est ainsi que du style de Mozart, de Wagner, des styles italiens et français, procède finalement une certaine unité. Chaque style conserve, cependant, sa couleur, sa signification, son propre cadre artistique.
  L’Opéra de Viepne attache la plus^grande valeur au sentiment musical du chanteîîr. La voix Ta plus généreuse doit se plier au sentiment dramatique. Les accents de chaque phrase musicale doivent êtres tirés de la situation dramatique. De cette façon l’opéra de n’importe quelle époque — que ce soit une œuvre de Wagner, un opéra de Mozart, un ouvragé1 classique, ou encore les pièces de Richard Strauss — devient un drame musical.
  C’est ce travail réaliste qui se trouve être le principe fondamental des représentations d’opéra de Vienne.

&
LES COLLABORATEURS ARTISTIQUES
  Franz Schalk est, aVOf ' Richard Strauss, depuis 1918 directeur de l’Opéra de Vienne. Auparavant déjà il était considéré par les grands dirigeants (Moslar, Weingartner^ Jengor) comme un chef de premier ordre. Ce remarquable musicien, d’une haute culture, est un des hommes les plus en vue de la vie musicale viennoise. Dans sa jeunesse il fit partie du milieu d’Anfon Brilckner et d’Hugo Wolf. Aujourd’hui encore il est sans rival comme dirigeant des symphonies de Brückner et il est universellement connu comme un des meilleurs chefs pour les œuvres wagnériennes. La musique ancienne comme la nouvelle sont consciencieusement traitées sous la baguette du maître qui a mis, en particulier, son talent au service des œuvres de Bacli, comme personne ne l’avait fait avant lui à Vienne. A l’étranger aussi, Franz Schalk a eu de grands succès : à Londres, à Rome, en Suisse et dans l’Amérique du Sud. Non seulement il connaît toute la littérature musicale, mais encore la poésie de tous les pays d’Europe, dont il parle toutes les langues. C’est un des chefs les plus méritants de la vie intellectuelle. C’est un maître.
Franz SCHALK
'fk]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1392.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alfred PICCAVER
  Piccaver est Américain. C’est Angelo Neumann qui découvrit à Prague cette voix qui passe pour être la plus belle de notre temps. I)e Prague, Piccaver vint à Vienne, où il fit tout de suite sensation comme duc de Mantoue dans Rigoletto. Le principal champ d’activité de Piccaver est le répertoire de ténor lyrique dans les opéras français et italiens, où brille son organe chaud et harmonieux. Depuis Caruso, aucun ténor n’a pareillement réussi à charmer l’oreille.
Richard MAYR
  Richard Majr, la faîrneuse basse de l’Opéra de Vienne, a été amené dans cette maison par Gustave Mahler. C’est une personnalité pleine de force et de naturel, dont l’orgafte de baryton-basse est des plus chaleureux. Avec son jeu plein de vie, il est l’interprète idéal du baron dans RoJenka.va.licr, de Richard Strauss, car il est tout aussi remarquable dans les rôles comiques que dans les personnages tragiques. Qu’il soit Sarattvo, roi Marke ou Hagen, il est admirable ; c’est aussi un merveilleux Falstaiï et van der Bett. Sa remarquable musicalité et son rare talent d’invention font de Richard Mayr de l’opéra allemand.
une des plus grandes figures
%=
DUHAN
  Duhan est certainement un des plus musiciens des chanteurs de l’Opéra de Vienne. Ce baryton lyrique est capable de véritables tours de force, qui tiennent du prodige. C’est un artiste doué encore d’un sens exquis du comique et de grande allure. Son «Don Juan», au festival Mozart à Salzbourg, est resté dans toutes les mémoires.
4* 4*
4*
    htjsrf ji J
TAUBER
 !» **» )
  Tauber est également un artiste-protée. Chef d’orchestre, ténor d’opérette, chanteur d’opéra, c’est, avant tout, un ténor lyrique d’une culture raffinée, profondément musicien, chanteur aimable et naturel. Tauber est un des meilleurs interprètes de Mozart.
Richard]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1393.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BREUER
 Breuer a gagné sa renommée à Bayreuth dans le rôle de Mime (Siegfried). Les rôles épisodiques et comiques sont sa spécialité. II s y montre à la fois discret et actif. Il assume aussi les fonctions de régisseur de l’Opéra deVienne.
l'i'ivj 4.
MARKHOFF
*	Q'--	' > 'fi?
Markhoff, chanteur disposant d’une belle basse barytonnante, est venu à l’Opéra de Vienne en sortant du Conservatoire. Ses meilleurs rôles sont : Hunding ( il kyrie), Fasolt ( Or du Iibin) et le Commandeur (Don Juan). II se rend également utile dans de „ petits rôles.
’V y *, r

-fe
JERGER
Jerger est un talent universel. 11 fut, tour à tour, chef d’orchestre, comédien, chanteur. Dans les œuvres de Wagner et dans les opéras français ou italiens, dans tous les rôles sérieux, il est à sa place. C’est un interprète plein d’esprit et de musicalité, plein de vie aussi. Tout ce qu’il représente prend une figure intéressante.
                                         '4
A
NORBERT
Norbert vint du Théâtre de Prague à Vienne, où il obtint un grand succès dans Falstaff, des Joyeuse.! Commères. Les rôles bouffes sont sa spécialité, mais il est également excellent dans les rôles sérieux. Cette jeune basse compte parmi les meilleurs chanteurs de l’Opéra.
*J»
MADIN
La spécialité de Madin est le rôle épîsodique, qu’il travaille avec le plus grand succès. Il sait tirer parti du plus petit rôle. Madin chante presque chaque soir. Il est indispensable à l’Opéra.
-J. .j. >î* WERNIGK
Un jeune ténor, qui passa du Conservatoire de Vienne à l’Opéra, où sa belle voix lui vaut de grands succès dans de petits rôles.
4* 4* 4*
M,nc Hélène WILDBRUNN
Hélène Wildbrunn fut d’abord comédienne, avant qu’on découvrît les qualités île sa voix. Aujourd’hui, c’est non seulement un des soprani dramatiques les plus renommés, mais encore une cantatrice de grand style, à qui conviennent particulièrement les rôles de Mozart et de Wagner.
t»=]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1394.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mme ElûaUtk SCHUMANN
M
  Mn,e Schumann est venue de Hambourg, où Richard Strauss la découvrit. Son soprano léger est admirablement souple et se prête à toutes les difficultés des vocalises. C’est dire qu’elle est une interprète de Mozart brillante et, par surcroît, une danseuse pleine de gaîté et de vie.
*1* 4* 4*
Mme HÜNI-MIHACSEK
  M1”' Hllni-Mihacsek, élève du Conservatoire de Vienne, est un soprano de haute culture, une cantatrice de goût, pleine de finesse et de distinction.
4* 4* 4*
0

M- KITTEL
   Mme Kittel est une des rares artistes qui ait fait partie du fameux «ensemble» de Gustave Mahler. Sa superbe voix d’alto se prête avec un même succès aux rôles comiques ou sérieux.
M11' Rosette ANDAY
  Ml,e Anday est une des plus jeunes artistes de l’Opéra de Vienne, où on apprécie hautement son beau timbre de mezzo-soprano, chaud et passionné.
'n -]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1395.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mme Claire BORN
 Claire Born est un soprano pur et clair qui tient, à l’Opéra de Vienne, les rôles lyriques et iyrico-dramatiques.
 + + *1*
M»e HENTKE
 Hentke fait partie des jeunes élèves de l’Opéra de Vienne. Cette cantatrice possède une jolie voix et un beau don de vocalises.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1396.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>