<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Douzième concert symphonique populaire
            <date when='19230218'>18/02/1923</date>
          </title>
          <series>Douzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1222.tif'/>
        <date when='19230218'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <title>Douzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimanche 18 février 1923, à 13 heures précises
DOUZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE Soliste : Mlle Simone HERSENT, violoniste
Prix d'honneur du Conservatoire de Paris,
Soliste des Concerts Lamoureux, Pasdeloup et du Concertgebauw d’Amsterdam.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 5, en «/ mineur..... Beethoven
          a)	Allegro con brio.
         b)	Andante con moto.
           c)	Allegretto.
          d)	Finale. — Allegro.
2.	CONCERTO en sol mineur, pour violon
et orchestre........................ Max Bruch
       Mlle S. HERSENT.
DEUXIÈME PARTIE
3.	POEME pour violon et orchestre...... Chausson
       M118 S. HERSENT.
4.	LA NUIT, quatre morceaux d’orchestre Temple ton-Strong
a)	Au coucher du soleil.	.
          b)	Marche de paysans appelés à la guerre.
          c)	Dans la forêt.
           d)	Nuit des elfes.
L'orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
          Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1223.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 " ^ue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
(MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
ALTOS ET CONTREBASSES
 LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE
NAVILLE & C*
AGENCE des JOURNAUX
 j-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
 Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
 Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
Louis van BEETHOVEN
   Né à Bonn, le i6 décembre 1770 ; mort à Vienne, le 26 mars 1827.
S YÆPHONIE n° j, en ul mineur.
  Les premières esquisses de la Cinquième Symphonie datent de 1800-1801 et de 1804-1805, mais l’œuvre fut composée en grande partie en 1807 et exécutée pour la première fois, à Vienne, le 22 décembre 1808. C’était au théâtre «an der Wien», dans un concert composé exclusivement d’œuvres du maître, toutes en première audition : les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la Fantaisie pour piano avec chœur et accompagnement d’orchestre, deux fragments de la Æeade d’Eisenstadt. On raconte qu’un froid sibérien, venant s’ajouter à la longueur excessive du programme, fit de cette soirée un fiasco complet.
  La Symphonie en ut mineur marque une des étapes les plus décisives de la carrière du compositeur ; c'est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme symphonique y est considérablement élargie ; le premier allegro con brio demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et les développements en sont absolument nouveaux ; Xadagio offre une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second allegro (scherzo) s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
  « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » dit Beethoven, pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de l'allegro con brio, forment à eux seuls l’idée-mère de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait école, iout ce premier allegro est douloureux et passionné. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes. Il n’a pas cependant, au cours du déve-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1224.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIü$iqüe et \r)$trürr)er)t$
ROTSCHY frères
22, Corraterie - GENÈVE
on» en rpaga?in, pour la Vente, le? PARTITIONS D’ORGHBSTRE, petit format, de toute? le» oeuvre? jouée? dan? le? concert? d’aboppernent, pour autant qu’elle? on» été publiée?.
A.BONNEHKNT tsès bien assorli, complété par toutes le» oeuvres indiquées au piogramme des «oncerts d’abonnement. Conditions très favorables.
E - Kl*.
Rhône
GRANDS MAGA5I M 5
DÜLECTRIC
. m “fil
U ^ JLJ
loppement, l’importance capitale du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l’ensemble.
 L1andante coin moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages des instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.
 L "allegro (scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée bien fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l’humour, comparait aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais, peu à peu, tout s’apaise et s’endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion de sonorités.
Max BRUCH
C’est à l’époque où il était directeur de musique à Coblence (1865-1867) que Max Bruch écrivit son premier concerto de violon, œuvre qui devint rapidement célèbre. La manière de Bruch est plus particulièrement caractérisée par son amour pour les belles sonorités, par la simplicité et le naturel de son inspiration.
4**î*4*
Ernest CHAUSSON
Né à Paris en i855, mort à Paris en 1899.
--—
POÈÆE pour violon et orchestre.
 Cette œuvre est l’une des dernières compositions instrumentales de ce maître, qu’un tragique accident devait enlever prématurément à son art. C est celle aussi où sa pensée s’est le mieux dégagée des liens qui la rattachaient encore, dans des œuvres antérieures, à l’école, ou plutôt aux procédés de César Franck.
La genèse poétique en existe, parait-il, dans une œuvre d’écri-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1225.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER & IAEGER
I2.Fu»terle.	J T« it«nd.2i-M
  VENTE ET LOCATION
 TRANSPORTS • ACCORDS ■ RÉPARATION3
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des oeuvres par le
TRI-PHONOLA
ressemble à s’y méprendre au jeu original de l’artiste
 Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. a.
 29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES	JÊL
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.
C£3C?XS3CJXJXÎX$X£C$X£CS3CSX^
«
Tout ce qui concerne le violon
Atelier spécial
de
Réparation et de Fabrication L ARCHET ET TOUS LES ACCESSOIRES
SPÉCIALITÉ Cordes justes à bout jaune et noir les meilleures el les moins chères de toutes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1226.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Qfaute <TJ{pde
  Simone
                             15, <T{ue du ^Khône cCélépkone çftand 72.85	/"' étage
ERNEST GRRQON TRILLEUR
PHME5
ET
MESIEUIS
PincEw.nOLRnP3
  GFNFVF /VW5PRJCHT VJL,	.DEüTSCH
ENGLISH-
SPOKEN.
  vain russe, Pouschkine, Gogol ou Dostoïewsky. Un jour, pendant la lecture, une phrase de tristesse et d’émotion pénétrante le frappe : l’impression ressentie éveille tout le fond vibratile de son âme de musicien et se traduit par l’éclosion du premier thème du poème, phrase d’orchestre à laquelle répond le violon solo, en mi bémol mineur, long frisson plein d’émouvant mystère, d’intense et passionnée douleur. Le morceau tout entier devient par la suite le long cri de cette douleur qui s’exaspère jusqu’au paroxysme, où éclate une phrase du violon solo en ut mineur, accompagnée de triolets à l'orchestre.
    Peut-être un rayon d’espoir brille-t-il parfois dans tout ce deuil, mais si fugitif, si vite éteint, qu’il exacerbe encore davantage ce long chant de souffrance, jusqu’à son extinction dans une mystique J aspiration à la mort.
*J* 4• 4*
TEMPLETON-STRONG
- ,
    L’œuvre de M. Strong, nouvelle pour nos auditeurs, que nous donnons aujourd’hui, datant de 1913, est antérieure au Roi Arthur, au Poème pour violon et à 1 ’Elégie pour violoncelle et orchestre que l’Association des Musiciens suisses a inscrite au programme de sa prochaine fête. Mais déjà elle témoigne de la même personnalité toute poétique et de la même maîtrise qu’on a reconnues dans ces œuvres. Comme elles, elle est d’inspiration romantique. Les quatre morceaux qui la composent ont en commun une atmosphère nocturne et fantastique qui justifie leur réunion sous forme d’une suite intitulée la Nuit.
    Le premier morceau est une simple rêverie devant le coucher du soleil, — un souffle mélodique qui s’enfle et se détend, sur une pédale de <>i bémol obstinée quoiqu’à peine perceptible.
    Le second morceau évoque le pas sourd et précipité des paysans partant au milieu de la nuit pour la guerre. Un air de marche comme celui d’une fanfare de village les conduit — coupé momentanément d une plus mélancolique chanson. Mais une ambiance tragique infuse à cette marche sans caractère une subite grandeur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1227.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cours ET leçons TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
  Bois de tauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
  Rue de la Confédération, 5
 E. RIS
’l!	Marque déposée
Téléphone : Stand 52.64
  Spécialité de Stores et Brises-Bise
  Grand choix d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON DESSINS - DENTELLES
î
Ai i»
S
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
 Cours de î(ive, 14-
1er étage

       Le troisième morceau exprime la respiration de la forêt nocturne, sombre et comme oppressée d’abord, subitement éclairée ensuite, comme à l’apparition de la lune, et chantant alors par toutes ses ramures, pour s’assombrir de nouveau et s’éteindre mystérieusement.
      Quelques-uns des motifs de cette pastorale reviennent dans le quatrième morceau. 11 s’agit bien encore de la forêt, mais toute une vie fantastique y prend naissance, qu’évoquera cette sorte de scherzo final. Dans la tranquillité de la forêt s’entendent tout-à-coup des chuchotements, puis des appels. Des gnomes et des kobolds s'entretiennent (cor anglais et basson) tandis que tourbillonnent les elfes (cordes). Comme si ce monde oubliait qu’il est de rêve, il s’abandonne à une danse triomphale qui éclate forl'uéinw. Nouvel apaisement de la forêt, que marque le chant de quatre cors, et qu’interrompt la plainte du gnome vert (basson) à laquelle répondent des rires moqueurs. Tournée en dérision, la plainte monotone devient le motif d’un nouvel accès de gaîté où de nouveau s’oublie le rêve. Brièvement la vie féerique reprend. Un silence : deux mesures d’une tenue de contrebasse. Lointain et insolite, se fait entendre le son du
i	cor d’un chasseur. Tout disparaît : le jour est là.
     VICTORIA-HALL Samedi février, a. 20 h. 50
 10° Concert de l’abonnement
sous la direction de M. Ernest ANSERMET iSoliste : ISA.. J. iS^IGETI, violoniste
     Au programme : 1. Ouverture d’EURYANTHE, de H'eber.
  —	2. CONCERTO op. 28, pour violon et orchestre, de GolJmark (M. J. Szigeti). — 3. TROIS NOCTURNES pour orchestre, de DebiiMy : a) Nuages - b) Fêtes - c) Sirènes (avec chœur de femmes).
  —	4- Suite extraite de PULCINELLA (ir* audition), de Strawinski/.
Location dès Lundi 19 février, chez MM. VÉRON, GRAUER & Cio, passage du Terraillet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1228.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Soutenez l’Orchestre de la Suisse romande
en prenant des Billets de
Prix du Billet : i franc.
Toud led bille td participent au tirage qui aura lieu à la fin de la daidon
Gros lot : Un piano à queue “Pleyel”
(Valeur 4500 francs.)
PRINCIPAUX LOTS
Un exemplaire de l’ouvrage de luxe : l)ed Cyclaàed en Crète, au gré ded t’entd, de Baud-Bovy et BoissoNNAs(don des Auteurs), val. 1000 fr. Divers tableaux et aquarelles de MM. Albert Gos, Fritz Oswald, Perrelet, B. de Haller, Templeton Stong, F. Gos, etc.
Un violon de M. Vidoudez, luthier, avec archet et étui, val. 65o fr.
Un archet de violon.
Un ouvrage rare : Rama, drame allégorique hindou du Vllme siècle, exemplaire calligraphié.
Objets d’argenterie (sucriers), de bijouterie, coussins, flacons de toilette, etc. - Plusieurs coupes de soie blanche.
Une série de caricatures de M. Pétrovic (figured mudicaled duidded).
Autographes de musiciens Partitions musicales de Jaques-Dalcroze, Blanchet, Delafosse, Kœckert, J. Delaye, E. Fuchs, etc., etc.
Dépôts des billets de loterie :
    Æagadind de mudique : Rotschy frères, Corraterie. - Chouet et Gaden, Corraterie. - Prior, Cité. - Hufnagel, rue du Stand. -Suoch, place Longemalle. - Æagaditid de pianod : Maison Berguek, rue Petitot, 11. - Sautjer et Jæger, place de la Fusterie. - Guignard, rue du Rhône, 94.- Lutbierd : MM.Vidoudez, rue Général-Dufour, 22.
-	A. Kling, rue Diday, 10. - Agence Véron, Grauer & Cie, rue du Mont-Blanc, 22, et succursale passage du Terraillet. - Conservatoire de Musique (chez le concierge). - Institut Jaques-Dalcroze. - Magasin de broderie Au Menuet, rue de la Confédération. - Association des Intérêts de Genève, place des Bergues.
On peut également acheter ded billetd aux otnTeuded du / ’ictona-Hall led doird de concertd et aux vendeurs de programme,< aux Concerld populaircd.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>