<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19230120'>20/01/1923</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1140.tif'/>
        <date when='19230120'/>
        <date when='19230121'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LR SUISSE ROMANDE
   ^Victoria üiall, Qenève
 iamedi 20 janvier 1923, à 20 h. 30
Cathédrale de Xausanne Dimanche 21 janvier 1923, à 15 h.
MESSE en si mineur
^	de
Jean-Sébastien BRCH
  pour soli, chœur, orgue, clavecin et orchestre interprétée par le
 GESRNGVERE1N DE BflLE
    et	I
 L’ORCHESTRE DE Lft SUISSE ROMRNDE
 e continuo, à l’orgue et au clavecin, d’après Ernest Qraf (Berne), H. Kretzschmar et F. Wüllner.
 SOLISTES:
oprano : Mlle Mia Peltenburg, de Haarlem. lto : Mme lion a Durigo, de Zurich, énor : M. Georges-A. Walter, de Berlin, asse : M. Félix Lëffel, de Berne, lavecin: Mlle Elfriede Schunk, de Munich, 'rg-ue : M. Hans Münch, de Bâle.
Violon : M. Fernand Closset.
Flûte : M. Abelardo Abisi.
Hautbois d’amour: MM. Paul Dennes et Paul Frachisse.
Cor: M. Hans Will.
DIRECTION : D' HERMHNN SUTER
 (300 exécutants)
 Durée d’exécution 2 h. 30 m.
Clavecin de la Maison C. Mendler-Schwamm de Munich.
GENEVE
PRIX DES PLACES: Fr. 15.- à 3.-
          (Le droit municipal en plus) Location: Agence Véron, Grauer & C», assage du Terraillet, tous les jours, de à 18 heures sans interruption. (Le sa-îedi jusqu'a 17 heures.)
Les billets seront mis en vente :
 ) dès vendredi 12 janvier 192.1 pour les sociétaires et les souscripteurs de l’O. S. R.
j dés lundi /.< janvier 192:i pour le public.
LAUSANNE
PRIX DES PLACES: Fr. 12.- à 2.—
(Le droit municipal en plus)
Location : au magasin de musique Fœtisch (de 10 h. à 12 h. 30 et de 14 h. 30 à 16 h.) et 40 minutes avant le concert dans la Salle du Tribunal en face de la Cathédrale.
Les billets seront mis en vente :
 a) dès le vendredi ."> janvier 192.'l poulies sociétaires et les souscripteurs de l’O. S. R. ; l>) dès le lundi S janvier, pour le public.
ÉDITION FŒTISCH
         IMP. HENRI HELD, LAUSANNE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1141.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JEAN-SÉBASTIEN BACH
à Eisnuch, le 21 mars 1685. — Décédé àJLeipzig, le 28 juillet 1750.
flVflNT-PROPOS
    Le.s grondes Sociétés chorales de la Suisse allémanique sont venues fréquemment nous rendre visite au cours de ces dernières années : les chanteurs de Bâle et de Zurich nous ont fait entendre la IX* Symphonie ; les Bàlois, la Passion selon St-Matthieu : Win-tertliour nous apportait récemment quatre Cantates de Bach, tandis que Berne venait exécuter à Lausanne la Missa Solemnis de Beethoven II est bon que ces magnifiques manifestations musicales soient rappelées comme il convient.
    Et voici qu’un nouvel événement se prépare: le Gesangverein de Bàle, sous la remarquable direction du I)' H. Suter, entreprend son troisième voyage en Suisse romande, pour nous apporter cette fois la Messe en si mineur de Bach. Bien des témoignages d’admiration ont été rendus à ce chef-d'œuvre. Retenons-en un seul, mais celui du plus compétent: Philippe Spitta, l’historien qui a consacré sa vie entière à sonder les mystères, alors inconnus, de
l	oeuvre de Bach, écrivait en substance ceci : « Supposons un instant t/ue l’fvuvre entière du grand cantor disparaisse et qu’il ne reste que la Messe en si mineur, /i elle seule elle suffirait à prouver le génie du grand musicien. Elle en demeure le témoignage le plus complet. »
     Si (ienève a déjà eu l’occasion d’entendre la Messe en si mineur, Lausanne ne la connaît pas encore. Les difficultés d’exécution en sont telles ! Elle exige des chœurs si fermes et si souples, des soliste d un style si pur, une direction si magistrale qu’il est bien rare de rencontrer, oii que ce soit, cet ensemble de conditions nécessaires. Entre toutes les villes, Bâle a su les réunir. Efforts lents et patients, préparation minutieuse, traditions bientôt séculaires, rien n'a man-qné. Si Bàle est pour les peintres la cité de llolbein el de Bftcklin, elle est pour les musiciens celle oii ion interprète Bach. Le public romand saura apprécier ce (/ue les Bàlois lui apportent. Il viendra en foule entendre un chef-d'œuvre unique dans une exécution unique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dr HERMflNN SUTER
   Directeur du Basler (iesangverein.
Chef d’orchestre de la Société des concerts de Bâle.
 MESSE EN SI MINEÜR
 Kyrie.
  No t. Chœur à 5 voix.
 Kyrie, eleison.	Seigneur, aie pitié de nous.
  No 2. Duo (Soprano et Alto).
 Christe, eleison.	Christ, aie pitié de nous.
  No 3. Chœur à 4 voix.
 Kyrie, eleison.	Seigneur, aie pitié de nous.
 Gloria.
  No 4. Chœur à 5 voix.
 Gloria in excelsis Deo : et in terra Gloire à Dieu dans les lieux très pax hominilnis boiia- voluntatis.	hauts, et paix sur la terre aux hom-
                                     mes de bonne volonté.
  No 5. Air (Alto).
 Laudainus te, Benedicimus te, Nous te louons, nous te bénissons, Adoramus te, Glorilicamus te.	nous t’adorons, nous te glorifions.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿No 6. Chœur à i voix.
 (iratias agimus liJ)i propter ma-gnam gloriam tuam.
                         •f
 Nous te rendons grande gloire.
grâce pour ta
No 7. Duo (Soprano el Ténor).
  Domine Deus, Rex cœlestis, Deus Pater omnipotens. Domine Fili uni-genite, .lesu Christe : Domine Deus, Agnus Dei, Filius Patris.
  Seigneur Dieu, Roi des cieux, Dieu le Père tout-puissant. Fils unique notre Seigneur, Jésus-Christ, Seigneur Dieu, Agneau de Dieu, Fils du Père.
No 8. Chœur à k voix.
  Qui tollis peocata mundi, miserere nobis ; suscipe depreciationem nos-tram.
  Toi qui ôtes les péchés du monde aie pitié de nous, entends notre supplication.
 No !). Air (Alto).
Qui sedes ad dexteram Patris, mi- Toi qui es aSsds à la droite du serere nobis.	Père, aie pitié de nous.
 No 10. Air (Basse).
is, Tu so- Car Tu 11 i ssi mu sf Seiigneu r Jesu Christe.	Jésus-Cb’rist.
 Quoniam lu solus Sanctus, Tu so- Car Tu es seul saint, Tu es le seul lus Dominus, Tu solus Altissimus, Seigneur, Tu es le seul Très-Haut,
No U. Chœur à 5 voix.
 (-uni sancto Spiritu, in gloria Dei Avec le Saint-Ksprit, à la gloire Patris. Amen.	<|(1 Dieu le Père. Ainen.
 Credo.
  No 12. Chœur à 5 voix.
 Credo lin unum Deum-	Je crois en un seul Dieu.
  No 13. Chœur à 4 voix.
 Credo in unum Deum, Patrem	Je crois en un seul Dieu, le Père
omnipotentem, factorem cœli et	tout-puissant, créateur du ciel et de
terrae, visi'bilium omnium et invisi-	la terre, de toutes les choses visibles
bilium,	et invisibles.
  No 14. Duo (Soprano et Alto).
 Et in unum Dominum, Jesum Christum, Filium Dei unigenitum : et ex Pâtre natum ante omnia sae-cida ;
  Deum de Deo, lumen de lumine, Deum verum de Deo vero, genitum non factum, consubstantialem Patri, per quem omnia facta sunt ;
  qui propter nos homines et propter nostram salutem descendit de cœlis.
  et en un seul Seigneur, Jésus-Christ, Fils unique de Dieu, né du Père de toute éternité.
  Dieu né de Dieu, lumière née de la lumière, vrai Dieu issu du vrai Dieu, engendré et non créé, de même essence que le Père, par qui toutes choses ont été faites ;
  qui, à cause de nous les hommes et pour notre salut, est descendu des deux.
No 15. Chœur à 5 voix.
Et incarnatus est de Spiritu sancto 11 a été conçu du Saint-Esprit, il ex Maria Virgine : et homo factus est né de la vierge Marie et il a été est.	fait homme.
No 16. Chœur à 4 voix.
Crucifixus etiam pro nobis : sul» Et il a été crucifié pour nous sous Pontio Pilato, passus et sepultus Ponce Pilate ; il a souffert, et il a est.	été enseveli.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1144.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿No 17. Chœur à 5 voix.
 Et resurrexit tertia die secundum Scripturas ;
 et ascendit in cœlum, sedet ad dexterani Patris ;
 et iterum menturus est cum glo-ria ; judicare vivos et mortuos ;
 cujus regni non erit finis.
 Et il est ressuscité le troisième jour conformément aux Ecritures,
 et il est monté au ciel, où il est assis à la droite du Père,
 et il en reviendra avec gloire, pour juger les vivants et les morts ;
 et son règne n’aura pas de fin.
No 18. Air (Basse).
 Et Spiritum sancfum, Doininum et vivificantem ; qui ex Patire Filio-que prooedit ;
 qui cum Pâtre et Filio simul ado-ratur et conglorificatur ;
 qui lotutus est per Prophetas :
 Et unam sanctam catholicam et apostolicam Ecclesiam.
 Je crois au Saint-Esprit, qui est I>ieu et qui donne la vie, qui procède du Père et du Fils,
 qui est adoré et glorifié en même temps que le Père et le Fils,
 qui a parlé par les prophètes.
 Je crois en l’Eglise une, sainte, universelle et apostolique.
No 19. Chœur à 5 voix.
 Confiteor unum baptisma in re-missionein peccatoruin :
 et expecto resurrectionem mortuo-rum,
 et vitam venturi sa>culi.
 Amen.
 Je reconnais un seul baptême pour la rémission des péchés,
 et j’attends la résurrection des morts,
 et la vie éternelle.
 Amen.
Sanctus.
No 20. Chœur à 0 voix.
 Sanctus, Sanctus, Sanctus Domi- Saint, Saint, Saint est le Seigneur, nus, Deus sabaoth.	Ie Dieu des années.
Pie ni sunt cœli et terra gloria tua. Les deux et la terre sont pleins de
                                             ta gloire.
No 21. Air (Ténor).
 Benedictus qui venit in nomine Béni soit Celui qui vient au nom Domini.	du Seigneur.
No 22. Chœur a S voix.
 Osanna in excelsis.	Ilosanna dans les lieux tics hauts.
Agnus Dei.
No 23. Air (Allô).
 Agnus Dei, qui tollis peccata mun- Agneau de Dieu, qui ôtes les pé-di, miserere nobis.	chés du inonde, aie pitié de nous.
No 24. Chœur à h voix.
 Dona nobis pacem.	Donne-nous la paix.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1145.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le BflSLER GESflNGVEREIN
  Le Basler Gesanyverein atteindra bientôt sa centième année d existence. Fondé en 1824 par le professeur de chant Ferdinand Laur, il eut depuis cette époque quatre directeurs, à part un court intervalle de deux années pendant lequel M. Hans Huber tint la baguette directoriale. Une semblable continuité et une telle régularité de développement devaient faire du Gesanyverein une institution exceptionnelle, dont la population bâloise, si éprise de l’art du chant, se montre particulièrement fière, et à juste litre.
   Dès ses débuts, et sous la direction de Laur, le Gesanyverein se voua spécialement au culte des grands maîtres, Hœndel, Haydn, Mozart. Aprts Laur, Ernest Reiter (1845-1876) qui, ainsi que ses successeurs, dirigeait également les Concerts symphoniques, ouvrit la voie aux œuvres de Beethoven, aux maîtres romantiques, et enfin et surtout à Bach. Les exécutions des Passions selon saint Jean et selon saint Matthieu, qu’il donna dans les années 1861 et 1865, furent les premières en Suisse.
  De 1876 à 1899, Alfred Volkland continua cette œuvre, en montrant toutefois des préférences pour Sohumann et Brahms. C’est à lui cependant que l’on doit les premières auditions a Bâle des deux Messes de Bach et de Beethoven. Enfin, M. Hermann Su ter prit, en 1902, la direction du Gesanyverein, et il ouvrit les portes toutes grandes à Berlioz, Liszt, Wagner et aux contemporains. A plusieurs reprises, il fit interpréter des œuvres françaises dans leur langue originale ; ce lut le cas en particulier pour YEnfance du Christ de Berlioz et les Béatitudes de Franck.
   Le culte des classiques a été également entretenu par M. Suter cl les exécutions fréquentes des Passions et des Messes dans la cathédrale de Baie constituent des fêtes de l’art, vers lesquelles affluent de toutes parts les amis de la musique. En 1919, ,1a Passion selon saint Matthieu fut pour la première 'fois donnée « in extenso» en deux auditions successives, et cet essai fit une impression profonde. Rappelons ici, les deux splendides auditions de cette œuvre que le Gesanyverein donna les 23 et 24 octobre 1920, à la Cathédrale de Lausanne avec 1 Orchestre de la Suisse romande, ainsi que les brillantes exécutions de la IXme Symphonie de Beethoven à Lausanne et ù Genève les 8 et 9 octobre 1921. En outre, M. Suter a remis en honneur la tradition de Reiter pour la pratique du chant « a cappella », de Palestrina, aux chœurs à seize voix de Strauss.
M. HERMRNN SüTER
  M. Hermann Su 1er esl né le 38 avril 1870 dans la petite ville ar-govienne de Kaiserstuhl, au «bord du Rhin. Ses premières leçons musicales lui (furent données par son père, qui était organiste et chef de chœur dans cette localité, et plus tard à Laufenburg. Au ■cours des années qu’il passa au Gymnase et à l'Université de Bâle, il suivit renseignement de Hans Huber et de Alfred Glaus, [>our le piano, l’orgue et la composition. De 1888 à 1891, il fut élève au Conservatoire de Stuttgart, puis à celui de (Leipzig. Ce fut ensuite Zurich qui devint le théâtre de l’activité musicale de M. Suter ; il y fut organiste jusqu’en 1002, et en dernier lieu il prit la succession de Frédéric Hegar à la direction du Chœur mixte de Zurich. En 1902, il fut appelé à Bâle comme directeur de l’orchestre symphonique, du Gesangverein et du Liedertafel- En 1918, il succéda à Hans Huber à la direction du Conservatoire de musique. L’Université de Bâle lui décerna en 1913 le tiitre de Docteur honoris causa.
  M. Hermann Suter s’est fait connaître en Suisse et à l’étranger comme compositeur et chef d’orchestre. Genève et Lausanne, en particulier, applaudirent sa belle Symphonie en ré, que iM. Ernest Ansermet dirigea d’abord au cours des fêtes de musique suisse, à Lausanne (1918), ensuite dans les concerts de l’Orchestre de la Suisse romande. Outre cette œuvre marquante, M. Suter a composé trois quatuors à cordes, un sextuor, une œuvre chorale Walpurgis-nncht, la musique de deux Festspiele, enfin un grand nombre de lieder et de chœurs avec orchestre, avec orgue, avec piano et « a cappella».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1146.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Messe en si mineur
de Jean-Sébastien Bach
  Jean-Sébaistien Bach était depuis une dizaine d’années à Leipzig. Combien il avait eu raison d’hésiter trois mois avant d’accepter la place de cantor de St-Thomas! Sans doute l’obligation dans laquelle il était de composer la musique des services religieux luthériens nous vaut-elle une série de chefs-d’œuvre unique au monde. Mais à côté de cette charge dont jamais Bach ne se plaignit, si écrasante qu’elle fût, que de mesquins tracas, de luttes avec les autorités civiles, scolaires et ecclésiastiques, de vexations sans nombre! En fait, et à les considérer de haut, ces vexations et ces tracas se réduisent à peu die chose : conflit avec la direction de la Thomasschule pour le choix d’un préfet des chanteurs ; contestations au sujet d’une partie du traitement, douze gulden dont on ne lui donnait que six, etc., etc. Et l’on s’étonne qu’un génie de la taille de Bach ait pu s’achopper à pareilles vétilles et s’en empoisonner l’existence! Mais le temps romantique n’était pas venu encore où les grands hommes méconnus se réfugiaient dans leur tour d’ivoire pour oublier les menues contrariétés de l’existence. Bach était avant tout un musicien pratique. Il avait à satisfaire aux obligations de sa charge, fournir à date fixe tant de pages de musique et veiller à leur bonne exécution. Par conséquent il entendait que Samuel Küttler fût préfet du chœur et non pas l’incapable Gottlob Krause! Et quand il estimait avoir raison, il tenait son parti mordicus. Il s’entêtait, au lieu de céder pour la forme à ses supérieurs, tout en trouvant une solution moyenne. Une vétille devenait une affaire d’Etat, qu’on portait jusqu’au trône de Sa Majesté, grand-duc de Saxe et roi de Pologne et Lithuanie ! Pour six gulden on rédigeait une copieuse supplique en sept points !

  Mais, en plus de ces tracas, il y avait autre chose : En fait, Bach n’était guère apprécié à Leipzig. Alors qu il jouissait au loin d une très appréciable notoriété, les personnes de son entourage immédiat, atteintes de cette myopie si particulière aux petits esprits, ne voyaient en lui qu’un piètre pédagogue, un organiste adroit et un compositeur savant. Certes, Bach était loin de se douter de la place qu’il occuperait un jour dans l’admiration des hommes. U faisait son travail consciencieusement, au jour le jour, sans escompter le moinis du monde une vengeance de la postérité. Le chef-d’œuvre terminé et exécuté au jour prescrit rejoignait d’autres chefs-d’œuvre dans 'le placard ifamilial. Et l’on n’en parlait plus. Tout de même, Bach avait un juste sentiment de sa valeur. Ainsi qu’un bon artisan, il jugeait son travail « de la belle ouvrage bien faite ». El ce devait lui être singulièrement pénible d'être tenu en médiocre estime.
  Il songea tout d’abord à quitter Leipzig. La fameuse lettre du 29 octobre 1730 à son ami Erdmann en fait foi. On y trouve, en un saisissant raccourci, l’histoire des années qui précèdent : Le séjour de Bach à Cœtlien chez « un noble prince aimant et connais-» saut la musique»... «Mais il est arrivé que le dit Serenissimus a » épousé une princesse de Bernbourg, et je me suis aperçu que 1 in-» clination musicale de mon prince s’attiédissait car la nouvelle » duchesse était hostile aux muses.» Sa nomination comme Direc-tore musices et cantore à l’école de St-Thomas « bien que d’abord, » il m’ait paru inadmissible que, de maître de chapelle, je descen-» disse au rang de cantor. » Ive§ avantages et les désillusions qu il trouve à Leipzig : « Mon traitement ici est de 700 thalers, et lorsqu’il » y a plus d’enterrements que de coutume, le casuel augmente en » proportion ; mais l’air est très sain à Leipzig, et l’année dernière » le casuel des enterrements a été en déficit de 100 thalers ». — Et puis, il y a «que la vie est très chère ici; que les autorités sont » étrangement défavorables à la musique ; qu’il faut vivre avec ces » autorités dans un état de lutte presque continuel ; que l’envie rè-» gne et que les vexations abondent ; je me vois, pour ainsi dire, » obligé de chercher fortune ailleurs. »
  Mais, faute d’occasion, ou parce qu’une « mutation » est toujours chose difficile, Bach ne donne pas suite à ses projets et reste à Leipzig. U use alors du moyen qu’ont employé de tous temps les artistes, lorsqu’ils se sentent méconnus chez eux : . chercher ailleurs une consécration propre à accroître leur prestige local. Car, pour les naïfs, el ils sont nombreux ! l'importance du succès est en raison directe du carré de la distance. Ainsi Berlioz demandait a l’Allemagne la gloire que lui refusait Paris, et Wagner demandait à Paris la gloire que lui refusait l’Allemagne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1147.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  S'étant donc rendu à Dresde, Bach remettait le 27 juillet 1733 à Frédéric-Auguste, prince royal de Pologne et Lithuanie, duc de Saxe, la lettre suivante (’):
      « Monseigneur »,
  » Avec le plus profond respect, j’ai l’honneur d’envoyer à Votre » Altesse Royale un petit travail de ma science musicale, la sup-» pliant de ne point le considérer d’après la (faiblesse de la compo-» sition, mais avec des yeux cléments, et de me prendre sous sa » puissante protection. Depuis plusieurs années j’ai le Direcloriuin » de la musique des deux églises principales de Leipzig, mais j'ai » souffert innocemment d’injustes procédés et j'ai vu diminuer » mes émoluments, que je toucherais probablement dans leur in-» tégralité, si Votre Altesse Royale me faisait la grâce de me con-» férer un titre (Prctedical) dans la chapelle de sa cour el signait » un décret dans ce sens. Une telle faveur appellera mon éternelle » reconnaissance et m’obligera de composer pour Votre Altesse » Royale de la musique d’églisé et d’orchestre à laquelle j'apporle-» rai une assiduité et tous mes moyens.
  » Je suis, en attendant, de Votre Altesse Royale,
        »Le très humble et obéissant serviteur ».
«Dresde, 27 juillet 1733.	L-S. BACH».
  Le « petit travail » que Bach joignait à sa lettre n’était autre que le Kyrie et le Gloria de la Messe en si mineur! Ni la lettre, ni le « petit travail » non plus que les compositions que Bach avaient faites antérieurement en l’honneur de la cour de Dresde (telle l'ode funèbre à la mémoire de la princesse Christine Eberhardine, jouée le 17 octobre 1727) ne réussirent à toucher l’altesse ducale. Bach dut fournir d’autres preuves de son zèle et de son talent, rédiger, le 27 septembre 173(>, une seconde supplique pour obtenir enfin, le 19 novembre 1736, le titre de compositeur de la chapelle royale.
  Bien plus : l’on ne possède aucune preuve que ie Kyrie et le Gloria, non plus que l’ensemble de la messe en si mineur, aient jamais été exécutés à Dresde du vivant de Bach. Sans doute 1 œuvre entière a des proportions trop vastes pour entrer dans le cadre d'un service religieux ordinaire. Pas plus que la Missa solemnis de Beethoven, elle n’a été utilisée dans ce sens. Mais on aurait pu en exécuter des fragments, ainsi que Bach l'a certainement fait a Leipzig. Il n’en fut rien et le chef-d’œuvre resta négligé.
  A vrai dire, seules les deux premières parties, le Kyrie et le Gloria, étaient destinées à la cour catholique de Dresde. Rien ne
  (’) Traduction Ernest David.
— 15 —
prouve qu’il en fut île même pour le reste de l’œuvre, et même tout prouve le contraire. Le Credo paraît avoir été composé entre 1731 et 1732; le Sanctus probablement en 1735; le tout terminé avant 1738. Alors, une question se pose : Comment Bach, en musicien pratique qu’il était, et qu’il était bien obligé d’être, comment Bach a-t-il pu composer une œuvre de cette ampleur sans prévoir cl exécution possible? Encore une t’ois, il n’avait rien de 1 artiste romantique qui vit dans son rêve et élabore une œuvre à son sens d’autant plus belle qu’elle est plus éloignée de tout but pratique. En fait, la messe en si mineur servit à satisfaire aux obligations que Bach avait à remplir en fournissant la musique pour les églises St-Tho-inas et St-Nicolas à Leipzig. Elle n’y fut pas exécutée intégralement, mais « monnayée », en quelque sorte, au fur et à mesure des exigences du service.
  Une seconde question se pose alors : Comment se fait-il que 1 é-glise luthérienne de Leipzig admit dans son culte des fragments de messes? Pour Dresde, la catholique, oui, mais pour la protestante Leipzig ?
  Le visiteur calviniste qui eût pénétré sans initiation préalable dans l’église St-Thomas ou dans toute autre église de Leipzig, eût été certes bien surpris : 11 aurait vu dans le chœur des enfants en surplis faisant le service de l’autel ; il aurait entendu des hymnes, répons et motets en langue latine ; au moment de la consécration, il aurait entendu tinter une clochette. En apparence donc, peu de différences entre ce service et le service catholique. La réforme luthérienne, en changeant profondément l'esprit du culte, en avait gardé presque intact l’aspect extérieur. Et même notre visiteur calviniste eût entendu prononcer, non sans étonnement sans doute, les paroles « Et unam Sandam catholicam et apostolicam eccle-siam », car l’église luthérienne revendiquait d’être la seule, la vraie église catholique et apostolique.
 La messe luthérienne était donc célébrée tous les dimanches et fêtes. Mais comme la cantate avait pris une place considérable, la messe n’était pas habituellement exécutée en « musique figurée ».
 Le Kyrie l’était seulement au premier dimanche de l’Avent et à la fête de la Réformation ; le Gloria à Noël ; le Credo à la Trinité, peut-être pour la fête des Apôtres ; le Sanctus aux grandes -fêtes de Noël, Pâques et Pentecôte ; VA f) nus Dei à la fête de la Visitation, après la communion, tandis que le Gloria trouvait sa placé à la même fête, l’après-midi, après le motet. C’est pour ces divers ser-
  (1 ) La plupart de ces renseignements sont empruntés au définitif ouvrage de Philippe Spitta : «Johann Sébastian Bac.li >. Leipzig, Pruck und Verlag von Breitkopf und Hartel,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1148.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 16 —
vices que Bach utilisa les fragments de sa messe en si mineur, de même que les fragments des quatre messes brèves, en fa majeur, sol majeur, sol mineur et la majeur, qu’il avait composées, à vrai dire, essentiellement de morceaux empruntés à des œuvres antérieures, exception faite de l’admirable Kyrie de celle en fa majeur qui est original! C’est également pour ces services que Bach écrivit ses Sanctus isolés, en ut majeur, ré majeur, ré mineur et sol majeur.
  On le voit, Bach était tenu, en composant, de penser à telle cérémonie donnée, au cours de laquelle il disposerait d’un temps bien délimité pour chaque morceau. Même la durée des sermons était réglée, à Leipzig, au moyen d’un sablier. Ils devaient durer une heure, ni plus, ni moins! Cette nécessité explique la disposition donnée à la messe en si mineur. Et c’est ici que nous entrevoyons déjà les différences profondes qui la distinguent d’autres messes, de la Missa solemnis de Beethoven, par exemple. Tandis que Beethoven architecture la sienne en cinq grandes parties parfaitement homogènes, Bach est obligé de morceler la sienne en vingt-quatre pièces. Le Gloria en comporte huit, le Credo également huit. Mais ce qu’il y a de merveilleux, c’est qu’en dépit de ce morcellement obligé, en dépit d’un travail de composition visant à plusieurs fins, réparti sur plusieurs années et bien souvent interrompu par d’autres travaux, la messe en si mineur présente une unité d’inspiration et -d’exécution, aussi grande. Puissance du génie, dispersé en apparence sur mille objets et qui sait choisir et grouper !
  11 est juste de reconnaître que Bach avait devant lui de beaux modèles. Si chargé de besogne qu’il fût, il trouvait moyen de copier de sa main des messes de Palestrina, Caldara, Lotti, n’étant pas de ceux qui craignent de perdre leur « originalité » en étudiant l'œuvre d’autrui. Et l’on sent à plus l’une reprise l'influencé sereine et sévère des vieux contrapuntistes du XVIme siècle, ou celle, plus facile et aimable, des mélodistes italiens du XVIIIme.
  La signification liturgique de la messe peut se résumer en quatre points, qui sont comme les degrés successifs de l’ascension de l’homme vers Dieu : 1. Kyrie eleison, Christe eleison, Kyrie eleison, triple appel de la créature misérable et pécheresse vers son Sauveur ; appel historiquement ou psychologiquement antérieur à la Rédemption. 2. Gloria in excelsio l)eo. Mais voici que du haut des deux, la voix des anges retentit, annonçant la venue du Christ. Il nous est présenté sous trois aspects : l’enfant issu du Père ; l'homme de

A
— 17 —
douleur qui porte les péchés du monde ; le Rédempteur assis à la droite de Dieu. 3- Credo in unum Deum. L’église des rachetés confesse sa foi en un seul Dieu. En son Fils et dans le triple mystère de l’incarnation, de la Passion, de la Résurrection. Sa foi au St-Esprit, au baptême, à la vie à venir. 4. Sanctus, Benedictus, Agnus Dei. Communion intime entre l’Eglise et le Christ triomphant.
  La Messe en si mineur est écrite pour un chœur ordinairement à cinq voix, composé de deux parties de soprano, alto, ténor et basse. Dans le Sanctus, une Iroisième partie de soprano complète un magnifique ensemble à six voix. Ailleui's, l’on trouve la disposition des quatre voix habituelles ; dans l’Osannat deux chœurs de quatre voix chacun. L’orchestre comporte, pour soutenir les ensembles vocaux, deux flûtes, deux hautbois, deux bassons, le quintette des cordes et l’orgue, auxquels viennent s’ajouter, dans le Gloria, le Resurrexit, le Sanctus et autres fragments d’expression joyeuse, trois trompettes et timbales. Quant aux sali, ils offrent, tant pour les voix que pour l'orchestre, oette variété de combinaisons qu’on est habitué à trouver dans les œuvres de Bach.
  I.	Kyrie eleison. En un adagio de quatre mesures, chœur et orchestre font monter vers le ciel un premier appel, puissant et angoissé, a la pitié de Dieu. Puis l’orchestre seul expose un thème admirablement expressif, qui s'élève par degrés, retombe et s’élève jusqu’a quatre fois pour dire Tardent désir des hommes vers le salut. A l’orchestre viennent s’ajouter, l’une après l’autre, les cinq voix du chœur et c'est une progression irrésistible, comme une vague immense, qui monte par deux fois. Cette pièce, d’une architecture ample et torte, produit l’un des effets sonores les plus puissants que connaisse la musique.
  IL Chri&te eleison. C’est sans doute dans l’intention d’un contraste que Bach oppose aiu formidable Kyrie ce duo pour deux so-prani, avec violon et basse, d’un charme si pénétrant. Dès le début, l’inflexion a la sou s-dominante confère à la phrase musicale un caractère de douceur toute évangélique- Serait-ce alors pour montrer le Christe charitable après le Kyrie redoutable?
  III.	Kyrie eleison. Ce n’est plus la puissante clameur du premier Kyrie. Un thème chromatique, lourd comme le péché du monde, dit la lassitude des hommes, leur soif de paix. Peu à peu les voix se font plus pressantes ; un espoir semble naître, confirmé par l’ac-cord majeur final, transition psychologique aussi bien que lien tonal entre le Kyrie et le Gloria.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1149.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 18 —
  IV.	Gloria in excelsis Deo. Pendant tout le Kyrie et malgré son évidente intention de donner au premier chœur une grande amplitude sonore, Bach n’a pas fait entendre les trompettes. Elles éclatent maintenant, téméraires et joyeuses. El le chœur éclate à son tour. C’est la multitude de l’armée céleste, louant Dieu et disant : Gloire soit à Dieu au plus haut des deux. Mais soudain tout s’apaise et, sans transition, une phrase s’élève, tendre et toute chargée d’humaine compassion :
Et in terra pax hominibus borne voluntatis.
  Elle s’élève, puis retombe et c’est la paix de Noël qui descend sur la terre.
  V.	Laudamus te. Air pour soprano, violon solo et cordes, d’une fraîcheur, d’une candeur toute enfantine. Comme un alléluia grégorien, la mélodie tressaille, s’élance, s’épanouit en de multiples volutes d’une grâce adorable. En vain la partie en mineur du milieu chercherait à jeter une ombre sur cette angélique béatitude. Elle en souligne encore la radieuse splendeur.
  VI.	Gratias agimus tibi. Sous les dehors d’une savante fugue canonique à deux sujets, le chœur, de l’allure ferme que donne la tranquille certitude, apporte à Dieu ses hommages.
  VII.	Dominée Deus, rex cælestis — Duo pour soprano et ténor, avec flûte solo et cordes. Comme le remarque très justement Spit-ta, ce duo tend à montrer symboliquement l’unité du Père et du Fils. (Car l’on ne saurait nier les multiples intentions symboliques qui se trouvent dans la musique de Bach.) Tandis que le ténor chante: Domine Deus, rex cælestis Deus Pater omnipotens, le soprano, sur le même motif musical et une demi-mesure après, entonne : Domine, Filri, urtigenite, Jesu Christi, altissime. Et vice-versa. Un peu plus loin, une gamme descendante des violons suggère l’image de la descente du Christ sur la terre. Ce duo entrelace, d’ailleurs, avec une élégance et une souplesse admirables les lignes mélodiques 'flexibles des instruments et des voix.
  VIII.	Qui tollis peccata mundi, miserere nobis. Ici, le chœur, en un double canon à la quinte, presque rigoureux, dit le poids du péché ]M)rté par l’homme de douleur. Et sur ces épaules courbées, l'admirable cantilène de l’orchestre jette le manteau de la pitié chrétienne. « En un double canon à la quinte, presque rigoureux » : tout autre musicien eût été absorbé par la difficulté de ce tour de force, (.hez Bach, l’on ne sent nulle gêne, nulle entrave à l’essor expressif. Et ce n’est pas par ostentation qu’il use de ces formes savantes, mais dans le seul désir de relever encore la saveur de la mélodie.

A
— 19 -
  IX.	Qui sedes ad dextram Patris, miserere nobis. C’est bien plutôt la seconde partie du texte que la première, l'imploration du miserere que la majesté du qui sedes qu’exprime cet air d’alto avec haut bois d’amour et orchestre de cordes. C’est au numéro suivant :
  X.	Quoniam tu solus sanctus, air pour basse, cor de chasse et bassons, qu’est dévolu le soin de magnifier le Christ triomphant.
11	n’y parvient guère. C'est un air de facture, qui honorerait sans doute un musicien ordinaire, mais que les splendeurs avoisinantes rejettent dans l’ombre. Car voici l’admirable
  XI.	Cum Sancto spiritu in gloria Dei pairis, Amen, par les cinq voix du chœur et tout l’orchestre. Eclat et amplitude sonores, avec, en plus, une transparence, une légèreté dues aux longues tenues du chœur tandis que l’orchestre s’ébroue en mille traits rapides. Puis les voix entonnnent une fugue coupée d’exquis divertissements instrumentaux, tel celui des bois et des cordes. Une gradation admirablement ménagée la suit et le Gloria se termine dans une joie exubérante.
  XII.	Credo in unum Deum. Sur le thème liturgique du Credo grégorien et dans un ton influencé par le quatrième mode plagal, le chœur à cinq voix, accompagné des violons, dit sa foi en un Dieu juste et saint, qui tirône dans sa majesté lointaine. Fugue savante et austère, qu’on croirait écrite par quelque maître sévère et dogmatique du XVIme siècle.
  XIII.	Patrem omnipotent, factorem cœli et tenue. E t tandis que les voix supérieures affirment encore leur Credo, la basse en un thème ample, aux vastes intervalles de septième majeur, décrit la toute puissance de ce Dieu, créateur des choses visibles et invisibles, Peu à peu, la vérité du tableau se relâche. Des trompettes joyeuses éclatent. La confiance en un Dieu paternel renaît.
  XIV.	Et in unum Dominum Jesum Christum, Filium Dei unige-nitum. Ce duo en quatre parties, pour soprano et alto, avec deux hautbois d’amour et orchestre de cordes, .présente de frappantes analogies avec le duo Domine Deus, Domini Fili du Gloria. Ici comme là les intentions symboliques sont évidentes. L’union du Père et du Fils est marquée, ainsi que le montre Spilta, par la forme : un canon à la quarte, à distance d’un seul temps. Mais, pour souligner encore mieux l’intimité de cette union, le canon commence par être à l’unisson et ne s’établit à la quarte qu’à partir de la seconde mesure. Plus loin, et comme dans le Domine Deus, une descente en accord de septième et à trois octaves successives illustrera les paroles « descendit de cœlis ». Mais, pas plus (pie dans]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1150.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le duo du Gloria, Bach ne se fie à ces intentions symboliques, non plus qu’au tour de force de composition, pour éveiller l’intérêt des auditeurs et les loucher. Il donne plus et mieux : une musique merveilleusement riche et belle. Et c’est là ce qui le distingue d’un ordinaire contrapuntiste.
  Nous entrons maintenant dans les trois grands mystères de l’incarnation, de la Passion, de la Résurrection, que Bach a traités d’une façon peut-être moins frappante, moins dramatique que Beethoven, mais dans un sentiment admirable d'adoration mystique.
  XV.	Et incarnatus est de Maria Virgine et homo factus est. C’est le prosternement devant le Christ fait homme. Le chœur à cinq voix, par accords brisés descendants, les violons en un dessin obstiné et expressif disent l’abaissement volontaire du Saint et du Juste.
  XVI.	Crucifixus etiam pro nobis. Déploration contenue et comme frappée de stupeur devant le suprême sacrifice. Ténèbres descendant sur la terre. Ici la musique parle seule... Mais au moment où elle va se taire, elle aussi, muette de douleur, une soudaine et mystérieuse modulation vient, apaisante, enlever à la mort son aiguillon et donner au sepultus est une ineffable impression de repos.
  XVII.	Et resurrexit tertia die. C’est l’éclatement de la vie. C’est un jaillissement musical sans cesse renouvelé, ramenant sous des aspects variés le même motif thématique. Et l'orchestre, qui avait voilé son éclat pendant les mystères douloureux, tintinabuïe maintenant pour le mystère glorieux.
                      ...par la cloche pascale à la voix en allée et qui, le Samedi-Saint, à toute volée couvre d’alléluias la bouche des vallées. (1)
XVIII. Et in spiritum sanctum Dominum et vificantem. — Après le grand vent du Resurrexit. ce solo de basse avec deux hautbois d’amour est comme une brise ,printanière. C’est le souffle vivifiant du Saint-Esprit. Bach a trouvé dans cet air une solution élégante à un problème difficile : celui de mettre en musique des paroles comme « qui locutus est per Prophètes » ou « Et unam sanctam ca-thoiicam et apostolicam ecclesiam », paroles qui n’appellent pas la musique et ne l’inspirent pas. Bach ne cherche pas à faire un sort à ces mots. Ils sont englobés dans le sens général de ce morceau qui est d’une charmante musicalité.
  XIX.	Confiteor unum baptisma. Ici également des paroles de sens divers sont enserrées dans une seule et même pièce, mais pour un
   ( 1 ) F. .lamines : Rosaire.
— 21 —
autre motif que dans l’air précédent : dans le but évident de terminer ce colossal Credo par un ample et puissant morceau où une gradation puisse être ménagée. L’architecte Bach sait comment on édifie une cathédrale et il construit un chef-d’œuvre. .
  C’est d’ahord le fondement solide : Confiteor unum baptisma, je reconnais un seul baptême- Expositions successives, par le chœur à cinq voix (qui, pour la première fois, délaisse tout accompagnement orchestral, se contentant du simple « continuo »), ( 1 ) de deux thèmes de fugue, d’un caractère ferme et austère, présentés l’un et l’autre canoniquement. Comme pour le premier morceau du Credo, l’on dirait l’œuvre de quelque contrapuntiste du XVIme siècle. D’autant plus qu’apparaît à la basse, puis, en valeurs doubles, au ténor, le thème grégorien du Confiteor. '
 Mais, soudain, un ralentissement du mouvement souligne le mol « peccatorum » ; et, par d’étranges modulations vers les tons sombres, nous descendons au séjour où .les morts attendent la résurrection. Page d'une surprenante puissance dramatique, où les voix, comme privées de guide, semblent errer à tâtons dans la nuit des enfers.
 Tout à coup, l’orchestre qui s’était tu, se réveille. Un appel joyeux des trompettes retentit, discret et lointain d’abord. Puis, plus assuré. Le chœur lui aussi affirme sa foi en la résurrection des morts. « Et expecto resurrectionem morluorum ». Et commence la sublime gradation qui monte de la mort à la vie- C’est l’élancement hardi des flèches de cette cathédrale aux fondations si solides. C’est l’envol des alléluias vers la vie éternelle : Et vitam ventu-ri saeculi. Amen.
 XX.	Sanctus Dominus Deus Sabaoth. « .Je vis le Seigneur assis » sur un trône haut et élevé, et les pans de son vêtement remplissait » le temple.
  » Des .séraphins se tenaient au-dessus de lui, et chacun d'eux avait » six ailes: de deux ils couvraient leur face; de deux ils couvraient » leurs pieds ; et de deux ils volaient. Ils criaient l’un à l’autre e,t di-» saient : Saint, saint, saint est l’Eternel des armées ! Toute la terre » est pleine de sa gloire !
  » Les fondements des seuils furent ébranlés par la voix de celui » (pii criait, et la maison fut remplie de fumée ( 1 ). »
  (1 ) < Continuo » : basse continue et harmonies improvisées à l'orgue ou au clavecin.
  (’) Bsaïe. l> 1-4.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1151.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Puissance des six voix du chœur, de l’orchestre, des timbales roulantes. Sauts d’octave des basses, comme les pas lourds du Deus Sabaoth. Infinie légèreté des trois soprani planant bien haut, comme les séraphins ailés. Limpidité des trompettes. Quelle merveilleuse fresque sonore ! Les voix supérieures figurent le chœur céleste, les voix inférieures le chœur terrestre. Elles s’unissant pour clamer : P/enü sunt cœli et terra gloria ejus.
  XXI.	L’Osanna in excelsis, pour deux chœurs à quatre voix chacun, présente plus d’une analogie avec le morceau précédent. Il n’est pas mille manières de décrire les splendeurs célestes. Bach, dans sa foi simple de musicien, en imaginait la beauté à l’image d’un double chœur, immense, soutenu de trompettes retentissantes, qui entrelace de savantes polyphonies.
  XXII.	Betxedictus qui venit in nomine Dotnini. Air pour ténor et violon solo. C’est comme une perle enchâssée dans le puissant Oaanna ; un lac entouré de hautes montagnes. La mélodie en est souple et caressante.
  XXIII.	Agnus Dei. Tandis que la basse marque pesamment chaque pas de la montée au calvaire, l’alto solo et les violons, en des inflexions insinuantes ou pressantes, implorent la pitié de l’agneau qui porte les péchés du monde.
  XXIV.	Dona nobis pacem. Rien de la recherche inquiète d’une paix extérieure ou intérieure. C’est, après la montée douloureuse, la montée glorieuse en même temps qu’une triomphale conclusion à cette œuvre gigantesque.
* * *
  Quand deux génies musiciens comme Bach et Beethoven s’attaquent au même sujet, quelles que soient les différences de circonstances ou de tendances qui les séparent, la comparaison s’impose tout naturellement. Marquons-en seulement les traits essentiels.
  Beethoven entreprend sa Missa Soientnis au moment où, enfermé dans sa surdité et presque abandonné de tous, il se trouve hérita solitudo, face à face avec Dieu. « Jamais, dit Schindler, je ne vis Beethoven dans un pareil état de détachement absolu du monde terrestre ». Alors, en un effort prodigieux, le plus grand que ce puissant lutteur ait jamais fourni, il tente la conquête du ciel. Mais la musique est tout de même matière ; elle a ses exigences techniques. Et c’est un problème d’architecture singulièrement difficile que de vouloir enfermer, en cinq parties seulement!, l’expression de sentiments aussi divers que ceux contenus dans le
texte de la messe. Beethoven, en un combat à la vie et à la mort, tente d’embrasser, d’une étreinte de géant, toute cette complexité humaine et surhumaine. Il est tendu, inquiet, crispé. Il n’a pour lui que son cœur débordant et son cerveau lucide. Il nous donne l’œuvre ■ la plus émouvante et la plus hautaine qui soit, f Bach ne tente pas le surhumain. Il vit dans le réel, dans l’immédiat. Il ne cherche pas à braver les exigences matérielles de la musique, il les accepte et les domine. Obligé de morceler en vingt-
 >	quatre parties le texte de la messe, il ne perd pas de vue les né-
 >	cessités architecturales de toute œuvre vaste. Parfois il leur sacrifie même le sens immédiat des paroles : Le Confiteor est lié à Yexpecto resurrectionem mortuorum pour donner au Credo une forte conclusion et, dans le même but, le dona nobis /mcem, au lieu d'être une prière pour la paix, devient un hymne final d’action de grâce. Mais la grandeur de Bach réside précisément dans cette acceptation simple et confiante de ce qui est. Les problèmes théologiques ne le troublent pas. Devant les grands mystères, il se prosterne et il adore. « A toi, mon Dieu, mon cœur monte ». Sans luttes, sans effort, il donne ce qu’il a, les trésors de son prodigieux génie de musicien.
   (Tous droits réservés.)
                                           Henhi Gagnebin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1152.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>