<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19230209'>09/02/1923</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Bâtiment électoral</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1182.tif'/>
        <date when='19230209'/>
        <date when='19230211'/>
        <name key='Amiel, Henri-Frédéric' type='person' role='cmp'>Amiel, Henri-Frédéric</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Bâtiment électoral'/>
        <page><![CDATA[﻿Bazar au profit de l’Hôpital Gourgas
- au Ier étage du BATIMENT ÉLECTORAL -
Vendredi 9 février, à 20 h. 30 et T)imanche 11 février, matinée, à 17 h. 30, soirée, à 20 h. 30
CHANTS POPULAIRES SUISSES
et Réminiscences de la ”Fête de Juin”
exécutés par un
Groupe d’amateurs et quelques solistes en costumes nationaux
sous la direction de M. Alexandre KUNZ
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Le comte de Gruyère. — En revenant de noce (chœur) ......... Airs populaires
2.	Ranz des vaches (solo : M. A. Kunz)................................................»
5. Danses villageoises (réglées par M""-' Piuva'jl-Po.xy) . ,......«... ***
4.	Lied des Soldners im Wâlschland (chœur).................... Air fribourgeois
5.	Im Argâu sind zwei Liebi. — Dei oben ui’em Bergli. — Schônster
Abestârn. — Mi Vater isch en Appezeller.................. Airs populaires
6.	EmmenthalerHochzyt-Tanz(duo:Mn,'Ch.CELLÉRiERetM. D'Nàgeli)	»
7.	Danses villageoises (réglées par Mmc Privat-Poncy)............. ***
8.	Chants tessinois (duo : Mme Ch. Cellérier et Mlle D. Mac Pherson) Airs populaires
9.	S’Vreneli vom Guggisberg (quatuor).................... Air bernois du xvne siècle
10. Es Burebiiebli mahn-i-nid. — S’Mâdeli im Siebenthal-Weggiser
Lied (chœur).......................................... Airs populaires
DEUXIÈME PARTIE
1.	Roulez tambours (chœur) ....................................................................Amiei.
2.	Aliénor. — II est un jardin d’amour (Solis : M"° Y. Matile) ....	Doret
3.	Entrée des syndics (chœur)..................................................................»
4.	Chanson des élégants (solo M. A. Kunz)..........................................»
5.	Danse des vieux (sous la direction de M. Alexandre Kunz)..............Jaques-Dalcroze
6.	Chanson du Lac bleu (solo : M11' D. Mac Pherson)........................»
7.	Cè qu’é l’ainô (chœur) ........................................................................»
BILLETS à 4, 3 et 2 francs, en vente chez M11' Josseaume, Bourg-de-Four, et à l’Agence des journaux, rue Lévrier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1183.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Traduction des Chants
PREMIERE PARTIE N* i.
Chant du soldat mercenaire au pays welche.
 Tout est tranquille au camp;
 On n’entend que les pas de la ronde.
 Mais le sommeil fuit mes yeux :
 J’ai perdu toute joie et toute gaîté.
 Patrie suisse, montagnes suisses,
 Ne vous reverrai-je pas bientôt?
 .l’entends le tambour et les fifres.
 Puis on crie « Sus à l’ennemi ! »
 Le soleil se lève sanglant.
 Que Dieu garde ma femme et mes enfants ! Patrie suisse, montagnes suisses.
 Peut-être ne vous reverrai-je janmis ! .
 Oli ! comme ma blessure me brûle !
 Comme il est rouge le sang qui coule !
 Tous mes camarades
 Gisent près de moi. muets et morts.
 Patrie suisse, montagnes suisses.
 Hélas, je ne vous reverrai jamais !
N° 5. •
a)	En Argovie sont deux amoureux.
 En Argovie deux amoureux S’aimaient bien tous deux.
 Le jeune homme partit pour la guerre, Quand reviendra-t-il au pays?
 Une année s’est ('coulée,
 Le jeune homme est revenu.
 Il monte par la petite rue
 Où la belle Vnne est à la fenêtre.
 Je te salue, ma belle, ma charmante,
 Tu es celle qui plaît à mon cœur.
—	Comment puis-je te plaire encore?
Il y a longtemps qu’un autre a pris ta place !
Il redescend la petite rue,
Il pleure el se désespère.
Sa mère vient à sa rencontre :
Pourquoi pleurer et te désespérer si fort?
—	Comment pourrais-je ne pas être triste,
Je n’ai plus de bien-aimée !
b)	Là-haut sur la montagne.
Là-haut sur la montagne Il y a une vache brune.
Quand les Suisses veulent la traire,
Les Souabes les regardent faire.
Le valet doit la traire Mais il ne s’en soucie pas.
II jette son baquet de côté Et folâtre dans le pré.
Mère, je voudrais bien danser.
Mais je n’ai pas de souliers.
—	Et bien, prends les souliers de ton père, Et va danser gaîment.
c)	Belle étoile du soir.
Belle étoile du soir,
Combien j’aime à te regarder !
Quand même je te vois de loin.
Il me semble que je suis tout près de toi. Ma belle, ne pleure pas,
Je suis amoureux de toi.
O mon bel ami.
Ta beauté m’enchante.
Tu es celui de toute la terre Qui plaît le mieux à mon cœur.
Ma belle, ne pleure pas,
Je suis amoureux de loi.
    Dans le silence de la nuit,
    Nous nous sommes juré fidélité.
   Il ne nous a fallu qu’une demi-heure, [cœur. Et nous avons mis dans cette promesse tout notre Ma belle, ne pleure pas.
    Je suis amoureux de toi.
d)	Mon père est un Appenzellois.
   Mon père est un Appenzellois Qui n’a ni vin ni cidre dans sa cave.
   Ma mère est une Schwytzoise
    Qui a une étable pleine de petites chèvres.
   Mon père monte à l’Ebenalpe
    Avec dix-huit vaches dont aucune n’est payée.
    Ma mère sait faire des gâteaux Et quand elle en a elle m'en donne aussi.
   Mon père est un brave homme,
    On s’en doute rien qu’à voir ses garçons !
N° (j.
La Noce d’Emmenthal.
La fiancée :
    J’ai toujours été une brave fille,
    Maintenant je dois quitter la maison Pour n’y plus rentrer de ma vie.
Père, mère, frères et sœurs et tous les miens,
    Je dois les quitier à cette heure.
Comment vais-je me tirer d’affaire dans le monde? O mon bien-aimé,
    Maintenant je viens,
A.s-tu une place pour moi à ton foyer?
Le fiancé :
    Oui, tu as toujours été une brave fille,
    Reste ainsi toute ta vie.
Mon père, ma mère, frères et sœurs, tous les miens Ont désiré dès longtemps ta venue.
    Et moi je t’attends et te prie,
   O	ma bien-aimée?
    Enfin, tu viens,
Je t’accueille joyeux à mon foyer.
Les invités :
    Hourrah ! garçons et filles,
Aujourd’hui, c’est un jour de fête !
Un jour de joie, avec chants et jeux.
Les hommes, les femmes, les jeunes. 1rs \ieu\. Chacun doit, être gai et joyeux.
   Buvons, mangeons, dansons, chantons.
    Hourrah, réjouissons-nous, gens de la noce!
I\” 8.
Chants tessinois.
a)	Je suis seule ici à mon balcon Pour une raison (bis)
   Je suis seule à mon balcou A cause de mon premier amour.
   Je suis là à me demander
S’il me convient de faire un bon mariage (bis).
b)	Le plus beau temps qu’il y ait C’est l’hiver quand il neige
   Les filles filent leur quenouille (bis)
   Et les garçons leur font la cour.
N° !).
La petite Vérène de Guggisberg.
U y a quelqu’un dans ce monde... Simeliberg ?
   —	La petite Vérène de Guggisberg
   Et Jean Joggeli de l’autre côté de la montagne Il y a quelqu’un dans ce monde Auprès de qui je voudrais bien être !
S'il ne peut pas être à moi... Simeliberg !
   —	La petite Vérène de Guggisberg
   Et Jean Joggeli de l’autre côté de la montagne S’il ne peut pas être à moi Je mourrai de chagrin !
   Si je meurs de chagrin... Simeliberg !
   —	[.a petite Vérène de Guggisberg
   Et Jean Joggeli de l’autre côté de la montagne Si je meurs de chagrin Mette/.-moi dans la tombe !
V	II).
a)	Je ne veux pas d'un paysan.
   Je ne veux pas d’un paysan.
   A me voir, vous vous en doute/.
11 me faut un mari beau, distingué,
   Qui n’ait pas un seul défaut.
   Il n’existe pas non plus de Monsieur Qui n’ai pas un seul défaut.
   Aussi, je resterai fille jusqu’à ma mort. C’est ainsi que l’amour finira.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1184.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿b)	La /111e du Siebenthal.
 C’est -vraiment un affreux supplice Que dans mes vieux jours Me fait subir la fille du Siebenthal !
 Pourquoi me tourmenter ainsi ?
 Je lui ai toujours été si fidèle !
 Jadis, je croyais qu’une seule amie ue suffisait pas, Mais maintenant mon bonheur n’est suspendu qu'à Tant me plaît cette jeune fille,	[un fil,
 Cette gentille et charmante fille !
 Si je possédais château, décorations.
 Si je portais une couronne de roi.
 Si j’étais même bourgeois de Berne.
 Si j’étais riche à millions,
 J’irais avec un carrosse à trois chevaux Devant la maison de mon aimée.
 Mais la richesse s’est enfuie !
 Viens, mon aimée, à mon aide.
 Tu seras, demain, ma fiancée.
 Ma gentille et fraîche fiancée !
 Et si je n’étais rien, mais rien du tout Que ton cher ami Frfinzel,	,
 Je donnerais ma \ie pour ton amour,
Cela vaut mieux que de te répéter de belles paroles !
 O	toi, la plus belle fille de l’Oberland,
 Je voudrais te porter sur mes mains,
 Comme un bel oiseau sur son perchoir,
 En te disant de tendres choses Pour toujours tu es ma bien-airnée.
    Ma douce bien-aimée.
      c)	De Lucerne à Weggis.
De Lucerne à Weggis On peut se passer de souliers.
On va sur le lac en bateau Et l'on admire les petits poissons.
V	Weggis l’ascension commence, Garçons et filles, heissassa !
D’abord il faut, boire du cidre. Cela aide à mieux marcher.
Au Kaltbad on entre à l’auberge,
Et l’on prend une goutte de vin frais.
On fume une petite pipe Pour faire passer le temps.
Quand nous sommes au haut du Bigi. Une jeune fille nous court après.
Elle nous offre des roses des \ Ipes. Seppli lui dit : toi. tu me plais !
La fillettre rit et s'enfuit :
Seppli, Seppli, ton cœur est pris !
Si tu veux avoir la petite rose.
Il te faut d’abord la conquérir L
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>