<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19221027">27/10/1922</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0923.tif"/>
<date when="19221027"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
               Vendredi 2y Octobre 1922, A 20 heures et demie.
Concert de Musique Hindoue
                DONNÉ PAR -
mhEBOOB mm et MÜ5HERAFF KHflN
de BflRODft (Indes Anglaises)
PROGRAMME
1.	Mangala Charan, ouverture.
                 —	-Dieu, ta Puissance est grande. Tu te révèles dans l’Infiniment-Petit comme dans l’Infiniment-Grand. Je Te loue en toute humilité. Ta beauté rayonne partout, et je sollicite ta Grâce. Partout où je regarde, je te reconnais.
2.	Gazai, chœur de louange au Prophète (prophète compris comme la révélation de Dieu dans un être humain parfait).
                 —	Quand j’entends chanter le rossignol, j’entends dans sa voix la louange de Ta Beauté. Sous quelque forme que se révèle la Beauté, j’y reconnais la Tienne. Combien privilégié est le pays où Tu as vécu !
3.	Pada, chant de guerre (sanscrit) s’adressant aux Dieux avant la guerre pour demander la victoire.
4.	Urdu, chant derviche.
                —	Pour Toi, mon Bien-Aimé (Dieu), j’ai pris sur moi la montagne de Douleur et de Souffrance. J’ai renoncé à toute jouissance, à tout bonheur du monde. Je me suis élevé au-dessus du sens du Bien et du Mal. Maintenant, je me désaltère à la source de Ton Amour. J’ai bu la source du Sacrifice, et maintenant je suis indifférent à ce qui m’arrive.
5.	Hindustani.
               —	Les anges s’inclinent en toute humilité devant Toi. Ame du Tout-Saint, toute la création se prosterne en adoration devant Ton Lotus.
                  Dieu a créé les saints pour la libération du monde. Qu’il soit béni celui qui entre en contact avec les saints.
6.	Vina et Sitar, musique instrumentale.
7.	Ochtendrag'a (sanscrit), hymne à la rivière : le Gange.
                 Paisible, calme, profonde et abondante est l’eau du Gange. Et elle coule sans cesse. Quand nous nous baignons dans tes eaux, à l’heure matinale, nos péchés par toi sont effacés. Je t’apporte mon hommage respectueux, ô Gange saint.
                 (Ceci est la prière du Brahmane quand il se baigne dans le Gange.)
8.	Tamil, chant classique pour louer la grâce de Khrisna.
9.	Kanshi Kanera, chant de louange à Brahma.
                 —	Tous les jours, je me prosterne devant Toi. Tu es l’être éternel sans commencement ni fin. En Toi, je trouve ma seule Consolation et mon Refuge.
        » vente eiiez ROTSCH ï miGOIIRATEHIE, 22, ÜEAlU
£MWOS, BU fi DU SfA^O, 64]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0924.tif"/>
<page><![CDATA[﻿10.	Vina Solo.
11.	Chant de Ganesha (représentation de Dieu avec la tête d’Eléphant, un corps (sanscrit) humain, avec quatre mains et deux pieds).
                  Louange à Toi, ô puissant Ganesha ; Toi qui crées et pares tout. Toutes les âmes se prosternent à tes pieds. Tu es la cause de toute la création. Tu détournes le mal. Ton appui unit le monde des Saintes Ames. Tu es l’esprit central de la Trimurte O Murari, la Tête de la création, la puissance sur les champs de guerre. Esprit de perfection et de Prospérité, combien imposant est ton aspect.
REPOS
12.	Dilroeba, musique de danse.
13.	Durbari, chant du soir en usage à la cour. — Prière de confiance et
       d’offrande à Dieu.
                   —	Je me fie à Dieu et je ne connais pas d’autre source d’existence. Ce que je désire et ce dont j’ai besoin, je le demande seulement à Lui. Il pourvoit à toutes choses.
14.	Bibbaas, ode au Soleil. (L’Oriental salue le soleil qui se lève avec respect et mains jointes.)
                  —	Tu es la Lumière. Lorsque tu parais, le monde entier est illuminé. Les animaux et les plantes se raniment dans tes Rayons. Nous te vénérons, ô soleil divin.
15.	Gut, sitar. — Musique instrumentale.
16.	Chant Dauri, Raag Kalangra.
                    Raga, la préférée de Khrisna, descend vers la rivière pour y prendre de l’eau. Khrisna veut la retenir, mais elle répond : Laisse-moi aller, toutes les Gopi’s vont chercher de l’eau, et mon devoir est de le faire aussi.
17.	Gurba, Gujrati (en langue de Barode). — Chant d’amour: Une jeune fille
       chante à son amie :
                  —	Qui saura décrire les tourments de l’amour ? L’amour, presque toujours, apporte la souffrance et, rarement, se présente comme un bonheur. Il faut se préparer à rencontrer l’amour comme un mélange de bonheur et de souffrance.
18.	Thumari, musique instrumentale.
19.	Kasida, chant de louange au Prophète.
                    —	Ta dignité se rapproche de celle de Dieu. Celui qui élève ses pensées jusqu’à toi, s’élève à ton niveau. Malgré ce que je suis, bon ou mauvais, je suis à Toi. Et Toi, dans ta miséricorde, sois-moi clément!
20.	Bhajan, Gujrati Raagui. — Chant de louange à Brahma.
                   —	Fixe tes pensées sur l’image de Brahma, le créateur de l’Univers.
               Il	pénètre tout. Il est tout-puissant. Chaque jour, sans arrêt, la concentration doit se fixer sur Brahma.
21.	Chant d’amour persan populaire.
                  Le poète dit au chanteur : O chante pour moi, le beau chant qui soulève mon cœur de joie, quand je suis dans la solitude, ce chant résonne à mes oreilles et me rappelle ma bien-aimée.
22.	Yoga Urdu. — Chant dévotionnel au Prophète.
                  Je loue le prophète avec ma musique. Il est aimé de Dieu et créé pour éclairer les hommes. Il est né avec la connaissance de Dieu dans son cœur pour la communiquer au monde.
IMPRIMERIE DU LÉMAN, LAUSANNE 1184-22]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
