<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique<date when="19221209">09/12/1922</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1057.tif"/>
<date when="19221209"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mahler, Gustav" type="person" role="cmp">Mahler, Gustav</name><title>Cinquième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Cinquième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi g décembre KJ22, a 20 b. 30
Concert Symphonique
(Cinquième de l’abonnement) «Soliste : M’"c KIURINA, cantatrice
irc chanteuse de l’Opéra de Vienne PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de l’ENLEVEMENT au SÉRAIL i
2.	Air deCONSTANCE («Marternaller Arten») /Mozart
      extrait de l’ENLEVEMENT au SÉRAIL |
          Mm” KIURINA.
3.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
        n° 1, en fa majeur, prdeux cors, trois hautbois,
       basson, violon concertant, cordes et continuo J.-S. Bach
         Allegro. — Adagio. — Allegro. — Menuetto à deux trios e Polacca.
             Cors : MM. Will et Albini.
             Hautbois solo : M. Dennes.
              Violon concertant : M. Closset.
DEUXIÈME PARTIE
4- SYMPHONIE n° 4, en .toi majeur........ Æahler
          a)	Heiter, bedachtig.
         b)	In gemâchlicher Bewegung (Totentanz).
          c)	Ruhevoll (Poco adagio).
          d)	Sehr behaglich.
            Soprano tolo : M,no KIURINA.
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé à 22 h. i5.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1058.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 ~ T)iday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
  MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
 ALTOS ET CONTREBASSES
   LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE MAVILL£ l.C Acence ■■■ journaux - Genève
LIBRAIRIE
NA VILLE & C1'
AGENCE des JOURNAUX
/-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer & O.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
^Vollgang-Amadeus MOZART
27 janvier 1756 — o décembre 179t.
Ouverture de /'ENLÈVEMENT AU SÉRAIL.
  Ce morceau est curieux par l’emploi si spontané et si allègre qui y est fait de ce qu’on appelait à l'époque mudique turque, c’est-à-dire le triangle, la grosse caisse et les cymbales — premiers essais d’exotisme musical. Deux allégros, écrits dans ce style insolite, encadrent un andante inspiré d’un motif de l’opéra ; mais, libéré ici des exigences de l’air vocal, ce motif donne naissance à un andante du plus charmant et du plus pur style symphonique. Ainsi, cette phrase touchante encadrée d'allegros colorés et caractéristiques prépare fort bien le drame sentimental qui va se dérouler entre les murs d’un sérail, et cette ouverture se trouve constituer, sans effort, une image naïve de l’ouvrage auquel elle sert de portique.
Air de XENLÈVEMENT AU SERAIL.
Martern aller Arten
Mogen meiner warten
Ich verlache nur dein Draun !
Nichts soll mich erschüttern,
Dann nurwürd’ ich zittern,
Konnt’ ich untreu jemals sein,
Lass dich bewegen !
Verschone mich ! Des Himmels Segen belohne dich.
Doch dich rührt kein Flehen, Standhaft, sollst du sehen,
Duld’ ich jede Quai und Noth,
Ordne nur, gebiete,
Drohe, strafe, wüthe,
Zuletzt befreit mich doch der Tod.
  O ciel tout puissant, que l’allégresse Dans son cœur renaisse,
  Que renaisse le plaisir !
  Bienheureux qui garde sans cesse D’amour la pure tendresse !
  Et dont l’âme garde souvenir D’amour et de tendresse.
  Ciel, je t’implore ! Exauce-moi !
  Et de mon âme chassant l'effroi Fais luire une nouvelle aurore.
  Oui, toujours j'espère.
  Et de mon âme altière Du destin contraire.
  Narguera tous les arrêts Sans fléchir jamais.
  Contre un destin contraire Guerre, haine, guerre,
  Sans crainte je saurai mourir.
4* + +]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1059.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Alüçiqüe et Instruments
RO¥SCHY frère?
22, Corraterie - GENÈVE
ont er) rpaga?in, poür la vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit forrpat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? eoncert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
«$>
ABONNEMENT liés bien assorti, complété par toutes les oeuvres indiquées au psogramme des concerts d'abonnement. Conditions très favorables.
Rhône
GRANDS MAGASINS .
D’iîIiECTIlI C ITE
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet lySo,
   C’est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les six Concertos dédiés au margrave Christian-Ludwig de Brandenburg, et appelés pour cette raison Concertos brandebourgeois. Présentant tour à tour ou à la fois, et comme beaucoup d’œuvres instrumentales de l’époque, le caractère de la musique de chambre et de la musique d’orchestre, chacun de ces six Concertos réalise un type original — tant par la forme, le nombre et les proportions des morceaux, que par le style et la composition orchestrale — de la vieille tradition du Concerto italien, de Corelli et Vivaldi. Tous ensemble, par cette richesse et cette variété étonnantes et par la qualité particulière, la force et la beauté de leur contenu, ils constituent une œuvre unique dans la littérature musicale, et dont il semble bien que le margrave de Brandenbourg n’ait pas apprécié tout le prix. Les œuvres de cette sorte diffèrent, d’une manière générale, des œuvres « symphoniques » en ce que la nature dramatique de celles-ci due à la succession et à l’opposition dans le même morceau d’éléments musicaux divers y est remplacée par une nature plus exclusivement musicale, où chaque morceau a un caractère propre, unique, exprimé dans un seul thème qui se morcelle, se répète et impose tout son sens sans « développement» ni «contraste». Tel est bien le cas dans ce premier Concerto brandebourgeois, en fa majeur (le plus considérable de tous quant aux dimensions et k la composition orchestrale) : le premier allegro expose un thème complexe distribué entre le groupe des hautbois et celui des cordes, dont chaque fragment est repris sans cesse, selon des mouvements harmoniques et des combinaisons sonores infiniment variés, jusqu’à l’accomplissement du morceau ; Xadagio est le déroulement d'une ample mélodie distribuée en canon entre le hautbois et le violon-solo, avec quelques répliques des basses ; Y allegro 6/8 qui suit est d’une nature plus rythmique et moins polyphonique que le premier. Après ces trois morceaux, qui sont les éléments habituels du genre, Bach conclut par un ensemble de danses, constitué par les reprises d’un menuet qui aurait trois trios : le premier pour deux hautbois et basson ; le deuxième pour cordes seules (polacca), le troisième pour deux cors et trois hautbois. Ce concerto est écrit pour deux cors, trois hautbois, un basson, un violon Piccolo (dont la partie est exécutée aujourd'hui communément par un violon ordinaire) et l’ensemble des cordes.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1060.tif"/>
<page><![CDATA[﻿S/VUTIER & ÏAEGER
l2,Fu*terle.	T* simd 212*
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS • ACCORDS • RÉPARATIONS
Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
        Dépôt dé PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des TQI.PUnNni A ressemble à s’y méprendre œuvres par le I 11 I T il U il U L A au jeu original de l’artiste
         Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. a.
        29, RUE DU RHONE, 29
 ne vendent que des
CHAUSSURES	AL
 très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
 Les seuls dans ce genre
Voye^ étalages et les prix	Æÿjullf
39, RUE DU RHONE, 29	”
Chaussures ARYS, S. A.
Gustave MAHLER
   Né à Kalischt, Bohême, le 7 juillet 1860, mort à Vienne, le 18 mai 1911.
S Y AlPHONIE en sol majeur, n° j.
   Aborder une des symphonies de Mahler, c’est aborder l’homme. Pas d’œuvres qui, plus que celles-ci, soient avant tout « message », manifestation d’un homme. Avant même d’être musique, elles sont langage. De là que la force de leur accent et la qualité de leur matière ne tiennent pas toujours l’une à l’autre. L’homme qui s’y manifeste n’a fait, sur cette terre, qu’un passage assez bref mais intense.
Il	suffira ici de rappeler quelques grands traits de sa personnalité pour marquer les contradictions qui étaient en lui et qui expliquent son œuvre : juif de race et profondément allemand d’esprit, panthéiste et métaphysicien, sentimental et philosophe, individualiste, sauvage, farouche et plein d’un rêve de communion universelle. Et surtout : artiste reproducteur, interprète de nature et hanté de velléités créatrices. C’est pourquoi, dans les œuvres qu’il interprétait, il recréait sans cesse et, dans la création, son véritable objet est d’interpréter. Aussi son œuvre est-elle essentiellement lied. Mais ce lied, Mahler veut le hausser à la portée de la symphonie. Quand il chante selon sa nature, c’est dans le ton populaire autrichien, mais il contraint ce chant au grand style pour satisfaire son esprit, épris d’universalité et d’abstraction. C’est pour trouver une issue à son tourment intérieur qu’il s’est jeté dans la création, mais il l’y retrouve, transposé, et il en poursuit la solution, d’œuvre en œuvre, dans un effort gigantesque et vraiment magnifique. Ses symphonies sont donc moins les images de différentes faces ou de différents moments de sa personnalité, qu’un même essai sans cesse renouvelé de réaliser son expression propre. Toutefois, la 4rae symphonie fait exception. Plus que toute autre, elle est sereine, d’une seule venue, circonscrite dans son objet, mesurée et achevée. M. Ed. Combe relate, dans un article de la Revue /Musicale, que le premier mouvement de la 3me symphonie semblait poser cette question : quel est le sens de cette vie ? A quoi les autres mouvements répondaient : ce que me disent les fleurs des champs, ce que me disent les animaux de la forêt, ce que me dit l’homme, ce que me disent les anges. Un mouvement devait dire : ce que me dit l’enfant. Chemin faisant, Mahler se décida à faire de ce mouvement toute une symphonie à part, et ce fut la quatrième. Cette quatrième nous donne donc le tableau d’une conception puérile de la vie, tant de la vie d’ici-bas]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1061.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Qfaute (Ulpde
Simone
                              15, ie du <T{hône (téléphone efiand 72.85	/" étage
'iiimiiiiniHiiiiiiiinmiiimmiiiimiiiiiiiniimiiiimimiiiiiniiiiniiiuiiiiiniiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiniililiii^
ERNE5T QHRQON TfiILLEUR
pnnE5
ET
3 PLRŒronOLRRP3 GENÈVE
ENGLISH*
SPOKEN.
«ANSPRKMT
JJEUTSCH
que de la vie à venir. Vie d’ici-bas sans doute dans le premier mouvement. La dernière danse, danse macabre, dans le second : Freund Hain apiett auf, dit-on en Allemagne. Aux violons, se mêle un vio-lon-solo accordé un ton plus haut et sonnant comme celui d’un violoneux de village. Le départ vers l’au-delà, sans doute, dans le troisième mouvement, où une large mélodie amène des variations de plus en plus animées, jusqu’au landler, jusqu’au galop. L’enfant retrouve au paradis son bonheur terrestre transposé. C’est ce paradis terrestre que chante le soprano-solo dans le finale, sur un texte tiré du recueil populaire allemand : des Knaben lfrunderhorn.
Encore un mot. On insiste souvent sur le côté caricaturaL et ironique de l’œuvre de Mahler. Il y a de l’ironie et du sarcasme, dans l’œuvre de Mahler, cela est certain (c’était la solution première des conflits qui étaient en lui) mais ce n’est pas le fonds de son œuvre. En particulier, le ton de la quatrième symphonie est populaire et enfantin, mais non parodique. Une confusion à ce sujet est souvent née du fait que des moyens d’expression nouveaux commencent toujours, à première audition, par paraître risibles. Or, comme certaines déformations dans un dessin d’Hodler, il y a certaines violences ou crudités de timbre chez Mahler qui ne visent qu’à une expression plus forte ou plus fraîche, non à la caricature.
Voici le texte de la finale, avec une traduction faite par M. Jaques-Dalcroze, en vue de l’exécution musicale :
Aspirons aux joies éternelles,	Wir geniessen diehimmlisclien Freuden
Fuyons les angoisses mortelles.	D rum tun wir das Irdisehe meiden.
Les peines font trêve	Kein weltlich Getümmel
Au ciel bleu du rêve.	Hort man nicht im Himmel !
La joie du repos y fleurit,	Lebt ailes in sanftester Ruh .
Le cœur s’y guérit.	Wir führen ein englisches Leben,
—	La vie ici-bas nous enchaîne	Sind dennoch ganz lustig daneben, Pourtant nous chantons sans souci et Wir tanzen und springen.
                          [sans gêne Wir hüpfen und singen.
Et dans l ignorance, les hommes s’amu- Sankt Peter im Himmel sieht zu.
                      [sent et dansent. Johannes das Lammlein auslasset,
Saint Pierre là-haut nous sourit.	Der Metzger Herodes d’rauf passet !
—	L’agneau de saint Jean sommeille.	Wir führen ein geduldig’s,
Hérode cruel le réveille.	Ein unschuldig’s, geduldig’s.
Menons l'agneau bêlant,	Ein liebliches Lammlein zu Tod!
L’agnelet rose et blanc.	Sankt Lukas den Ochsen tut schlachten
Menons à la mort l'agneau tremblant. Ohn’ einig’s Bedenken und Achten, Saint Luc que nuls pleurs ne touchent Der Wein kost’ kein Heller
Occit le taureau farouche.	Im himmlischen Keller !
Des treilles du ciel coule le vin,	Die Englein die backen das Brot !
Et les anges pétrissent le pain.	Gut Krauter von allerhand Arten
Le lys et les roses fleurissent	Die wachsen im himmlischen Garten !
Tout l’an au jardin de délices.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1062.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
7(ue de 7{ive, 14-	1er étage

Myrtilles et fraises y croissent à l'aise. Dépouillons, enfants, les espaliers. Mangeons sans souci des amandes.
Les pommes, les poires, les amandes. Voulons-nous du gibier?
Le lapin complaisant surgit de son terrier, Voulons-nous manger maigre?
Le poisson hors de l’eau bondit allègre. Voici que saint Paul vient sur sonbatelet, Souriant, remplir son filet.
Et c’est sainte Catherine Qui nous fera la cuisine.
—	Aucune terrestre harmonie Ne vaut les divines litanies.
Cent mille vierges dansent en rond Et sainte Ursule leur répond.
De sainte Cécile résonne la harpe d’or Et saint Luc sonne du cor.
Les cantiques des anges
Montent dans le bleu comme un vol de
                              [ mésanges. Et la joie s’éveille en nos cœurs.
Gut’ Spargel, Fisolen,
Und was wir nur wollen !
Ganze Schüsseln voll sind uns bereit 1 Gut’ Aepfel, gut’ Birn’ und gutTrauben. Die Gartner, die ailes erlauben. 9 Willst Rehbock, willst Hasen Auf offener Strassen,
Sie laufen herbei !
Sollt’ ein Fasttag etwa kommen,
Aile Fische gleich mit Freuden
                   [angeschwommen Dort lauft schon Sankt Peter mit Netz | und mit Koder Zum himmlischen Weiher hinein !
Sankt Martha die Kochin muss sein. Kein Musik ist ja nicht auf Erden,
Die uns’rer verglichen kann werden. Elftausend Jungfrauen Zu tanzen sich trauen 1 Sankt Ursula selbst dazu lacht.
Cacilia mit ihren Verwandten Sind treffliche Hofmusikanten.
Die englischen Stimmen Ermuntern die Sinnen,
Das Ailes für Freuden erwacht.
(Des Knaben AVunderhorn. )
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche ij décembre 11)22, à ij heures
V Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET VICTORI A-HALL Samedi 2 j décembre, à 20 b. ><’
6" Concert de l’abonnement
Sous la direction du D1 Volkmar ANDREiE
Chef d1 orchestre de la Société de la Tonballe de Zurich.
Au programme : SYMPHONIE n° 2, en ré majeur, de Beethoven.
  —	Suite du ballet LES PETITS RIENS, de Mozart. — SYMPHONIE n° 4, en mi mineur, de Brahms.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1063.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse romande
Premier chef d'orchestre : Al. Ernest ANSERA1ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
65 MUSICIENS
Saison 1922-1923
CHEFS DE PUPITRES :
tcr violon solo...... Fernand CLOSSET, professeur au Conservatoire de Genève.
2'premier violon solo. Jean LACROIX, ex 1er violon solo du Grand
Théâtre de Genève.
/" second violon solo. SABBATANI, de la Scala de Milan.
ier alto solo........ Fernand SOTTIAUX, premier prix du Conservatoire de Liège.
/er violoncelle solo. . . A. DE SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre
                      Augusteo.
ir' contrebasse solo . . OLIVER, professeur au Conservatoire de
                      Genève.
irt ftùle solo....... ALBISI, professeur au Conservatoire de Genève.
1er hautbois solo . ... P. DENNES, premier prix du Conservatoire
                        de Paris.
Cor anglais solo . . . FRACHISSE, soliste de l'Orchestre du Grand
Casino de Vicli3'.
/re clarinette solo . . . HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire
                         de Paris.
i*’basson .10/0...... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire
                        de Paris.
Ie’ cor solo........ WILL, de l'Orchestre philharmonique de
                       Vienne.
irc trompette solo. . . . DUBOIS, soliste de l’Orchestre Lamoureux et
                       de la Monnoie de Bruxelles.
ier trombone solo. . . . W. HORST, Ex-soliste de l’Orchestre philharmonique de Dreste.
itr timbalier....... RE H BOCK, timbalier de l’Orchestre
                         d’Interlaken.
1" harpe.......... Mme A. De SANCTIS.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
