<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert populaire 
            <date when='19221119'>19/11/1922</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1007.tif'/>
        <date when='19221119'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Rabaud, Hippolyte' type='person' role='cmp'>Rabaud, Hippolyte</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title>Quatrième concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿il
>1
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche ig novembre 1Q22, à h. précise*
QUATRIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	Ouverture de FREISCHÜTZ
2.	SYMPHONIE en ut majeur (JUPITER)
         a)	Allegro vivace.
        b)	Andante cantabile.
        c)	Menuetto.
        d)	Allegro molto.
 lpTeber Æozart
DEUXIEME PARTIE
3.	Marche hongroise de la DAMNATION
DE FAUST................................................Berlioz
4.	LA PROCESSION NOCTURNE............Rabatul
5.	LE CHASSEUR MAUDIT........................César Franck
L’Orchestre sera dirigé par
M . Fernan d CLOSSET
Enlre la /« et la 2<- partie : Entracte de 30 minutes. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1008.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 - Rue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
 ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE dis JOURNAUX
LIBRAIRIE NAVILLE &C° AGENCE JOURNAUX - GENÈVE
j-y, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. ■— Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
RUE DU MONT-BLANC
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer & O.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en i?56, mort à Vienne en 1791.
  La Symphonie en ut majeur (n° 55i du catalogue Küchel et quarante-huitième symphonie du maître) a été composée en 1788, quelques mois après Don Juan. Fixé à Vienne pour les répétitions de son opéra, Mozart date de l’été de cette année-là ses trois dernières symphonies, qui sont aussi les trois préférées : celle en mi bémol majeur (20 juin), celle en joL mineur (20 juillet), celle en ut majeur (10 août). On chercherait en vain, d’ailleurs, dans les circonstances de la vie de Mozart, un commentaire de son œuvre. Son art est objectif; il n’éveille en nous qu’une pure émotion musicale, mais l’entretient dans un perpétuel ravissement. Aussi le nom de Jupiter, sous lequel on a pris l’habitude de désigner la symphonie en do, est-il complètement arbitraire, bien qu’il soit facile de trouver des raisons qui l’expliquent comme on en trouverait pour d’autres noms encore. Rien n’est plus facile, dit M. Kretschmar, et l’on pourrait ajouter, rien n’est plus tentant, que de donner un «programme» aux symphonies classiques. Pour en revenir au nom de Jupiter, et pour le quitter, remarquons seulement que c’est sans doute à la majesté et à l’ampleur des premier et dernier mouvements de la symphonie qu’il doit sa naissance. Le premier mouvement frappe en effet par la variété de nature des motifs qui y sont contenus. Le premier groupe thématique déjà est construit sur l’opposition d’un motif rythmique et d’un motif expressif; le second groupe et sa péroraison font se succéder une mélodie d’une délicatesse bien caractéristique, une période vigoureuse et un thème-coda gracieux. Malgré l’emploi d’un orchestre restreint (cordes, une flûte, deux hautbois, deux bassons, deux cors, deux trompettes, timbales), la sonorité est remarquablement plastique et souvent brillante. Et c'est avec un art prodigieux que, non seulement dans ce premier mouvement mais dans toute la symphonie, Mozart utilise les quelques notes que possédaient à l’époque cors et trompettes. Trompettes et timbales disparaissent dans 1 ’andanle canlabiie, les cordes mettent les sourdines, et l’orchestre chante comme peut-être il n’avait encore jamais chanté. C’est ici une des premières réalisations de ce meloj tout de plénitude intérieure auquel allaient se vouer les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1009.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JVIü^iqüe et IostFürr)er)t$
rçOYSCHV frère?
22, Gorraterie - GENÈVE
ont en rpaga?in, pour la Vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit foripat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnerpent, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
cÇ®
ABONNEMENT très bien assorti, complété pas toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
E ' YiU
Rhône
GRANDS M A G A 5I N 5 .
DILEC TRI CITE

grands symphonistes venus après Mozart. Le gracieux menuet qui suit présente un emploi du chromatisme assez rare chez Mozart, et dans la seconde phrase de son trio, le hasard sans doute a voulu que fasse une première apparition le motif essentiel Au finale.
  Quant à ce finale, ce n’est pas tout-à-fait une fugue, comme on l’a dit, mais, mieux, une forme exceptionnelle réalisée pour ce cas particulier par Mozart, et qui fond en elle les caractères de la forme-sonate et de la fugue. Incroyablement riche d'éléments divers, ce morceau est une merveille de polyphonie sans sécheresse et toujours chantante. Les périodes habituelles de la forme-sonate font passer en revue toutes les formes-types de la polyphonie mais avec une aisance telle que la difficulté en passe inaperçue ; après quoi intervient une coda vraiment prodigieuse, car les cinq motifs essentiels du morceau s’v déroulent simultanément.
4*4* 4*
Henri RABAUD
Né à Paris, le 10 novembre 1873.
  Ce poème symphonique a été inspiré par le Fau.il de Nicolas Lenau et voici le texte qui est placé en tête de la partition :
LA PROCESSION NOCTURNE
  Au ciel pendent, lourds et sombres, les nuages qui déjà semblent s’abaisser sur la forêt comme pour y regarder. La nuit est épaisse, mais l’haleine inquiète du printemps souffle avec douceur dans les
bois un chaud et vivant murmure..... Faust est condamné à voyager
dans les ténèbres; son morne désespoir le rend insensible aux merveilleuses émotions des voix printanières. Il laisse son cheval noir suivre en liberté, d’un pas lent, le chemin qui longe la forêt pleine de fraîcheur... Plus le sentier s’enfonce dans le bois plus le calme est profond.....
  Quelle est cette clarté qui illumine là-bas la forêt, empourprant le feuillage et le ciel de sa flamme ? D’où viennent les sons suaves de ces airs religieux qui semblent faits pour consoler toutes les douleurs terrestres?... Faust arrête son cheval et, dans son étonne-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1010.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GAUTIER. &. MEGEK
12,Fusterle.	Tfl-itand. 21-».
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS ■ ACCORDS ■ RÉPARATIONS
Seuls représentants de
 GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
        Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMiDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des œuvres par le
TRI-PHONQLA
ressemble à s’y méprendre au jeu original de l’artiste
Echange et facilités de payements
I
Les grands Magasins de
1 Chaussures ARYS,
29, RUE DU RHONE, 29
»e Tendent que des
] CHAUSSURES
J très solides, de qualité irréprochable et rf à des prix incroyables de bon marché
j	Les seuls dans ce genre
j	Voye% les étalages et les prix
4 29, RUE DU RHONE, 29 J Chaussures ARYS, S. A.
A.vlroo
RUE GENERAL DUFOUR 22-GENÈVE.
H
  s-<P
3
Tout ce qui concerne le violon
Atelier spécial
de
Réparation et de Fabrication
L'ARCHET ET TOUS LES ACCESSOIRES
SPÉCIALITÉ
Cordes justes à bout jaune et noir les meilleures et les moins chères de toutes.
U
 Aj]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1011.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Çjffaute c7î{pde
Si
jmone
                             15, Q{ue du ‘^yhône
(Téléphone oit and 72.85	V éiage
ERNEST GLRRÇON TjRILLEUR
PKME5
ET
ME^IEUIS
PLnCEwjAOLHRP3
GFNFVF «ANSPRiciir
V*X-,1L M 45	.OEUTSCH
ENCLISH*
SPOKEN.
 si5iiimnii^d^muüüinnn..iiiii.nt,^:;;7rTTr;;nïïiiTnmîmn;üiiiniiï:;:ni;;ïïiiirniTiiir
ment, il attend que cette apparence de clarté, cette mélodie, s’effacent de son regard et de son oreille comme l’illusion d'un songe. Mais non, c’est une procession solennelle qui se dirige de son côté... Un groupe d’enfants portant des torches deux par deux s’avance : c’est la fête nocturne de la Saint-Jean. Puis viennent, les mains débiles chargées de couronnes, des vierges aux voiles
monastiques..... Après elles, s’avancent, portant des croix, les vieux
religieux aux frocs sombres, en rangs serrés ; leur tête s’incline, leur barbe et leur chevelure blanchissent du givre matinal de l’éternité... Ecoutez comme la voix grêle des enfants présage la vie et se mêle au profond pressentiment de la mort dans la voix des vieillards..... De sa retraite d’obscur feuillage d’où son regard suit les
croyants, Faust envie avec amertume leur bonheur. Ils achèvent de défiler devant lui ; avec le dernier son du chant, qui, de plus en plus lointain, s’affaiblit et finit par s’éteindre, avec le dernier éclat du dernier flambeau, la forêt s’éclaire encore d’une lueur magique qui glisse en tremblottant à travers les feuilles.
Faust reste seul, debout dans les ténèbres, il saisit avec énergie et brusquerie son fidèle cheval, et, le visage entièrement caché dans la crinière de l’animal, il y pleure de brûlantes larmes, les plus amères qu’il ait encore versées.
+ 4*4*
César-Auguste FRANCK
Liège, 1822 ; Paris, 1890.
LE CHASSEUR Al AU DIT, poème symphonique.
(D’après la Ballade de Bürger.)
C’était dimanche au matin ; au loin retentissaient le son joyeux des cloches et les chants religieux de la foule... Sacrilège! Le farouche comte du Rhin a sonné dans son cor !
Hallo ! Hallo ! La chasse s’élance par les blés, les landes, les prairies.
Arrête, comte, je t’en prie, écoute les chants pieux. — Non...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1012.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BOUJON FRÈRES
         FABRICANTS
7{ue de J{ive, 14-	1er étage
 TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
 Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
COURS ET LEÇONS
AU MENUET
 Rue de la jConfédération, ;
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON
DESSINS - DENTELLES
Marque déposée Téléphone : Stand 52.64

Hallo! Hallo! — Arrête, comte, je t’en supplie; prends garde... — Non... et la chevauchée se précipite comme un tourbillon.
Soudain, le comte est seul ; son cheval ne veut plus avancer ; il souffle dans son cor, et le cor ne résonne plus... Une voix lugubre implacable le maudit : — Sacrilège, dit-elle, sois éternellement couru par l’Enfer !
Alors les flammes jaillissent de toutes parts... Le comte, affolé de terreur, s’enfuit, toujours, toujours plus vite, poursuivi par une meute de démons... pendant le jour à travers les abîmes; à minuit, à travers les airs...
    VICTORI A-HALL Samedi 25 novembre, à 20 b. j o
4“ Concert de l’abonnement
       sous la direction de M. Ernest ANSERMET
   Soliste : jM-. J oan -M.ANEN, violoniste
AU PROGRAMME :
1.	SYMPHONIE sur la Divine Comédie, de Dante, pour
grand orchestre, chœur d’enfants et orgue........... Liazl
           a) Inferno. - b) Purgatorio.
       Tjtô Chœurs dr Enfants seront chantés par les Elèves des Ecoles de Caroutje.
2.	CONCERTO en fa mineur, pour violon et orchestre . . Lalo
        M. Joan MANEN.
3.	RHAPSODIE ESPAGNOLE pour orchestre........ RaveI
          Prélude à la nuit. - Malaguena.
          Habanera. - Feria.
Location à partir du Lundi 20 novembre, à l’Agence J. VÉRON. GRAUER & Cie,
Passage du Terraillet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1013.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AVIS
   Le Comité de direction rappelle aux amis de l’Orchestre la
LOTERIE
instituée dans le but de couvrir les déficits des dernières saisons. Une partie des lots sont exposés Passage des Lions (ancien local de la Tribune ?e Genève).
Gros lot: Un piano à queue Pleyel
   Les billets au prix de un franc sont en vente dans les magasins de musique, chez MM. les luthiers et marchands de pianos, au Conservatoire de musique, à l’institut Jaques-Dalcroze et à 1 Association des Intérêts de Genève, au magasin Le Menuet (broderies), rue de la Confédération (près la vitrine d’exposition) et chez MM. Véron. Grauer et C'c, passage du Terraillet.
  On peut également en trouver auprès des ouvreuses du Victoria Hall les soirs de concert.
VOIK A LA VITRINE D'EXPOSITION DE LA LOTERIE
PASSAGE DES LIONS :
 FIGURES MUSICALES GENEVOISES
         par M. PETROVIC, caricaturiste
(Ces dessins sont parmi les lots).
ension famille « l^es Pervenches »
            27, Avenue de Grange-Canal (tram 12) — GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>