<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième concert symphonique
            <date when='19230224'>24/02/1923</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1231.tif'/>
        <date when='19230224'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Goldmark, Karl' type='person' role='cmp'>Goldmark, Karl</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Dixième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORI A-HALL
Samedi 24 février 1923, à 20 heurej et demie
 Concert Symphonique
(D ixième de l’abonnement)
Soliste : M. Josepk SZIGETI, violoniste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’EURYANTHE.............. Weber
    2.	CONCERTO op. 28, pourviolon et orchestre Goldmark
                a)	Allegro.
                b)	Air.
               c)	Moderato. — Allegretto.
               M. Joseph SZIGETI.
DEUXIÈME PARTIE
   3.	NOCTURNES pour orchestre............ Debudjy
              a)	Nuages.
                b)	Fêtes.
                c)	Sirènes (avec seize voix de femmes).
    4.	Suite tirée du ballet PULCINELLA, d’après
Pergolèse (ire audition).................
a)	Ouverture. - Serenata. - Allegro. - Andantino.
              b)	Tarentelle. - Toccata. - Gavotta con due variazioni.
                c)	Vivo. - Minuetto. - Finale.
L orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
 Strawinaky
      Voix dans l'orchestre, pour les Sirènes : Almw V. Andreoddi, C. Bernard, Æ. CholLel, H. Delarue, Demonl, Al. Dumur, E. Durel, Al. Gardy, Graz, N. Gretillal, ]). AlacFberéon, Nigg, Poujoulat, Robert, Viottier, Th. Soravia.
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé à 22 h. 3o.
Aucun morceau ne aera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Let portco feront rigoureusement fermée6 pendant l’exécution du morceaux
H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1232.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
 Tél. Stand 11.24 ~ ^ue Diday, 12 (Entresol)
  Derrière le Théâtre
 MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
 ALTOS ET CONTREBASSES
 LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIC NAVILLE &C° AGENCE «* JOURNAUX - G£MeVf
LIBRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE des JOURNAUX
j-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
Carl-Maria von WEBER
Entin, 1726, Londres, 1826.
  L’ouverture d'Euryanthe, comme toutes» les grandes ouvertures de Weber, est construite sur des motifs empruntés à l’opéra. Les deux principaux thèmes appartiennent au rôle du chevalier Adolar. Le premier, attaqué par les instruments à vent après une brillante introduction de quelques mesures, est le thème du final du premier tableau, chanté sur ces paroles : « J’ai confiance en Dieu et en mon Euryanthe ». Le second est le chant d’amour qui termine l’air d’Adolar, au second acte : « O félicité, je puis à peine te concevoir. » Quant à l’épisode lent et mystérieux qui se place au milieu de l’ouverture, il accompagne, dans l’opéra, le récit d’une apparition : Euryanthe a vu, un soir de mai, un fantôme se dresser et venir à elle ; la sœur de son fiancé lui a parlé, elle lui a dit qu’elle s’était empoisonnée par désespoir d’amour; depuis lors, son âme erre à travers la nuit, sans espoir de trouver jamais ni la paix ni le repos. — A l’aide de ces quelques citations de l’opéra, Weber donne bien dans l’ouverture une image essentielle du drame : conflit de passion incarné dans des caractères chevaleresques. Un grand élan d’amour et de fidélité, brusquement dévoyé par le récit d’une vision mensongère, mais qui finit par avoir raison des forces mauvaises et hostiles.
4*4* +
Cari GOLDMARK
  Ce compositeur, un des plus remarquables des derniers romantiques, a laissé une œuvre assez considérable, dans le domaine de la musique de chambre, de la musique symphonique et de l’opéra. Plusieurs de ses œuvres : ses ouvertures, comme Sakuntala, sa symphonie Làndliche Hochzelt, son opéra La Reine de Saba, se jouent encore. Son Concerto pour violon, op. 28, en la majeur, fut longtemps une des œuvres favorites des grands virtuoses; tandis que tant de concertos de la même époque, ceux de Raff, Svendsen, Gade,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1233.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^lüçiqüe et Ir)§ÉPürrçer)É§
RO¥SCHY frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont er> rpaga?in, poür la vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRB, petit format, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnement, pour autant qu'elle? ont été publiée?.
«4»
ABONSKMKNT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d'abonnement. Conditions très favorables.
E - Filj'.
Rhône
GRANDS MAGASINS _
DULECTBICXTE
Moszkowski sont oubliés, celui de Goldmark s’est maintenu à côté de ceux de Bruch, Tchaïkowsky, Saint-Saëns, etc. L’intérêt que présente cette œuvre dans notre programme est souligné par le fait que son exécutant de ce soir avait été spécialement choisi par Goldmark pour interpréter son œuvre aux festivals donnés par le gouvernement hongrois en l’honneur de son 80'anniversaire, à l’opéra de Budapest, et à Keszthély, sa ville natale.
4*4*4*
Claude DEBUSSY
1862 - 1918.
NOCTURNES
  Le titre Nocturnes veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du Nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d’expression et de lumières spéciales.
  Nuages. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc.
  Fêleé. ■— C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant avec elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
  Sireneé. — C’est la mer et son rythme innombrable, puis parmi les vagues argentées de lune s’entend, rit et passe le chant mystérieux des sirènes.
  Il n’jr a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que l’auteur des Nocturnea a écrits lui-même sur son œuvre. Les Noclurned, parus en 1899, appartiennent à l’époque la plus importante de l’activité créatrice de Debussy. Et ce sont des modèles d’impres-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1234.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAUTIER & IAEGER
I2,Fusterle.	J Td-Stand. 21-».
  VENTE ET LOCATION
 TRANSPORTS - ACCORDS RÉPARATIONS
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWÊG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des œuvres par le
TRIPHONOLA
ressemble à s’y méprendre au jeu original de l’artiste
         Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. a.
        29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre ' Voye^ les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.
  sionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque ou d'anecdote, qui n’en transposent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L’esprit n’y inter-| vient pas en commentateur; il n’y apporte que la conscience des ! sensations. C’est l’émotion qui crée sa forme.
4* 4* 4*
Giambattista PERGOLES1
Naples, 1710-1736
                                                                *
et
Igor STRAWINSKY
Né à Petrograd, le 23 mai/5 juin 1882.
    -
    La manière dont ces deux personnalités musicales se trouvent collaborer dans Pulcinella est assez singulière pour appeler quelques | commentaires. Dans les années 1917-1920, les Ballets russes avaient eu l’idée, pour leurs nouveaux spectacles, de s’inspirer de certains anciens compositeurs italiens, Domenico Scarlatti, Pergolesi, Cima-rosa et Rossini. Tommasini pour Scarlatti (led Femmed de bonne humeur), Respighi pour Cimarosa (Adluzie feminili) et pour Rossini (Boutique fantasque) se contentèrent d’apprêter pour le ballet ou l’opéra-ballet, et de transcrire quand il y avait lieu, les œuvres choisies de ces maîtres. Il en alla un peu autrement avec Pergolesi : Strawinsky, chargé de préparer la musique, s’éprit à ce point de son sujet, qu’il dépassa les limites d’une transcription, et sur un certain nombre de pages du vieux maître, prises comme point de départ, élabora une œuvre qu’on peut considérer comme originale.
    La vie et l’œuvre de Pergolesi sont d’ailleurs bien faits pour enflammer l’imagination : la vie, si courte et si remplie, touchant à la fois au couvent et au théâtre et toute pénétrée de la folle ambiance napolitaine, garde un certain mystère et fait de Pergolesi un person-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1235.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿0iaate HJipde
eV>
jmone
                                    15, <T{ue du <T{6ône Téléphone çj'iand 72.85	lr étage
miiiiiiiiiiiHfiiniHiTimnTniTrnïïTTTTiTTTnTiiiiiiiiiiiiHiTiiiHiiHiLwiiiiiinHiiinminTTTmTTmTTiinimmTfiTiTi
ERNE5T QRRQON TRILLEUR
pnnE.5
ET
/Æ^IEÜIS
3 PLRŒpu /\OLHRP3
ENGLISH*	f^TTMrTVm	MN5PRKHT
S PO KEN.	VÆriCVE	.DEUTSCH
nage presque fabuleux. L’œuvre, relativement abondant, et dont on n’avait guère retenu que le fameux Stabat mater et la Se/va padrona, est d’une originalité singulière (souvent trahie dans les éditions modernes) et réserve au chercheur encore bien des pages extrêmement curieuses. Strawinsky vit en Pergolesi un proche parent des vieux musiciens russes qu’il affectionnait, en ce sens qu’il ne lui paraissait pas de ces artistes — comme les Florentins, les Vénitiens, les grands Allemands — rattachés directement et comme de naissance à un art noble ou savant, mais de ceux au contraire, q ui.nés au sein d’une musique populaire, font surgir tout à coup de cette musique populaire même, spontanée et sauvage, une œuvre de grand style. Autrement dit, ce que Strawinsky vit d’abord en Pergolesi, ce fut le Napolitain, — la qualité de la musique napolitaine devenue flagrante dans une œuvre de style — et ce qu’il y vit encore, ce fut le xvme siècle à son aurore, un XVIIIe siècle tout frais, encore acide, presque agressif. Dans un cas semblable, un peintre eût fait, de son modèle, une « copie ». N’est-ce pas alors que le musicien, lui, fait un « portrait », c’est-à-dire une œuvre qui sans cesse trahit l’auteur bien que tous ses éléments fussent empruntés au sujet ? Putcinetla, en somme, c’est donc un portrait de Pergolesi par Strawinsky. Strawinsky emprunte à Pergolesi non seulement ses mélodies, mais leurs caractères harmoniques, et aussi ses caractères de style, et ce qu’on appelle la « forme » des morceaux ; et il en poursuit l’achèvement comme il lui semble que Pergolesi eût fait à sa place, c’est-à-dire avec un certain recul. La forme inachevée — inhérente à l’époque — de beaucoup de manuscrits que Strawinsky avait en mains, l’encourageait d’ailleurs dans cette voie. Sur la musique ainsi élaborée, le chorégraphe Massine composa un ballet répondant, d’autre part, à un livret emprunté au théâtre populaire napolitain du début du xvme siècle, et tournant autour de la figure traditionnelle de Pulcinella. Mais ce livret est sans aucune importance pour l’audition de la musique.
  Cette œuvre, écrite « d’après Pergolesi », et dont les fragments exécutés aujourd hui constituent environ la moitié, est d’une importance assez grande dans l’évolution récente de Strawinsky. Elle a contribué à élargir sa langue musicale, en appliquant son imagination à des éléments musicaux qui n’avaient plus rien de « russe » ; elle a contribué aussi à le ramener à une musique tonale sans que]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1236.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COURS ET LEÇONS
Marque déposée Téléphone : Stand 52.64
TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de tauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la jConfédération, $
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON
DESSINS - DENTELLES
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
Cours de 7{ive, 14	1er étage
la tonalité soit pour elle une contrainte, ni un tuteur. Elle l’a ramené enfin à l’orchestre, cette sorte d'orchestre que M. Roland Manuel a appelé une « assemblée d’hommes libres » et qui, dans le cas particulier, est composé comme suit : un quintette à cordes solo ; quintette à cordes ripieni ; deux flûtes, deux hautbois, deux bassons, deux cors, une trompette, un trombone.	E. A.
VICTORIA-HAIL Samedi 10 mars, à 20 b. 50
11' Concert de l’abonnement
Soliste : ÀA.. .Joseph PEMBAUR, pianiste
  Joseph Pembaur naquit le 20 avril 1875, à Innsbruck dans le Tyrol. Son père, Joseph Pembaur, chef de l’Ecole de musique d’Innsbruck, lui donna les premières leçons de piano et de théorie qu’il compléta par l’étude du violon et de l’orgue ; il dirigea l’orchestre du Conservatoire et le chœur des élèves du Gymnase de cette ville. Il fréquenta ensuite l’Académie de musique à Munich — où il eut comme professeurs Rheinberger, Thuille et le chef d’orchestre Abel — d’où il en sortit avec le premier prix et la médaille d’or.
  Appelé, l’année suivante, à l’Académie de musique de Munich comme professeur, il y resta quatre ans, puis continua ses études à Leipzig chez Alfred Reisenauer, élève de Liszt. En 1902, il fut admis comme professeur de piano pour les classes supérieures, au Conservatoire de Leipzig.
  Après avoir été, avant la guerre, l’objet de distinctions flatteuses de la part de plusieurs maisons régnantes d’Allemagne, Joseph Pembaur reçut, en 1921, quatre offres presque en même temps : de l’Académie de Berlin, de l’Académie d’Etat de Vienne, du Conservatoire de la Haye, et de l’Académie de Munich.
  C’est Munich qui eut ses préférences, et il est maintenant premier professeur pour l’enseignement du piano et chef directeur des classes supérieures. Des tournées de concerts en Allemagne, en Autriche, en Suisse, en Italie, aux Pays-Bas, en Norvège, au Danemark, en Pologne lui valurent partout des succès considérables.
  M. Pembaur a écrit deux ouvrages : De La poééie dana le jeu du piano, et Sur deux Sonateà de Beethoven.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1237.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿en faveur de
I’Orchestre de la Suisse romande
Prix du Billet : i franc.
Touà Ica billets participeni au tirage qui aura heu à la fin de la saidon.
Gros lot : Un piano à queue “Pleyel”
(Valeur 4500 francs.)
PRINCIPAUX LOTS
Un exemplaire de l’ouvrage de luxe : Des Cyclades en Crète, au gré deà ventd, de Baud-Bovy et Boissonnas (don des Auteurs), val. 1000 fr.
Divers tableaux et aquarelles de MM. Albert Gos, Fritz Oswald, Perrelet, B. de Haller, Templeton Stong, F. Gos, etc.
Un violon de M. ViDOUDEZ, luthier, avec archet et étui, val. 65o fr.
Un archet de violon.
Un ouvrage rare : Rama, drame allégorique hindou du vnmc siècle, exemplaire calligraphié.
Objets d’argenterie (sucriers), de bijouterie, coussins, flacons de toilette, etc. - Plusieurs coupes de soie blanche.
Une série de caricatures de M. Pétrovic (figures musicales suisse.)).
Autographes de musiciens Partitions musicales de f aques-Dalcroze, Blanchet, Delafosse, Kœckert, J. Delaye, E. Fuchs, etc., etc.
Les lots sont exposés à partir de ce jour, rue Diday, 12, ancien magasin Lance Beyerbach.
Le tirage aura heu à La fin de la présente dation.
N.-B. — On peut acheter des billets auprès des ouvreuses du Victoria-Hall.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1238.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*
   L’existence de l’Orchestre Romand
         -----
DERNIER APPEL
       Faisant suite à ta campagne de presse entreprise pour te maintien de l’Orcbestre de la Suisse romande, le Conseil désire éclairer te public sur ta situation actuelle de la Société.
        Pour que l’Orchestre puisse continuer à exister, la souscription genevoise particulière doit absolument atteindre la somme de 53,000 francs par an.
     A l’heure actuelle, 43,000 francs sont assurés par 450 sociétaires souscripteurs (contre 381 les années précédentes). La différence soit environ 10,000 francs qui restent à trouver, est le fait du départ de Genève de quelques gros souscripteurs et du non renouvellement d'une cinquantaine d’autres.
        Il	est indispensable en outre que le-pub lie genevois soit informe de ce,qui suit : t. Comme c’est le cas dans toutes les sociétés exclusivement symphoniques, les recettes des concerts, même dans les cas les plus favorables, ne peuvent suffire a assurer l’entretien de l’orchestre. Il faut, pour couvrir le déficit, l’appoint indispensable des cotisations de sociétaires et des subventions municipales.
       2.	Il n’est pas possible d’augmenter le nombre des concerts à Genève (en moyenne deux par semaine). Le faire serait provoquer un accroissement de frais généraux qui ne serait pas compensé par une augmentation proportionnelle des recettes.
       j. Pour mettre fin à certaines informations erronées répandues dans le public, le Conseil déclare que les recettes des concerts du canton de V^aud compensent largement Lotîtes les dépenses qu'ils occasionnent, et qu’en outre la souscription vaudoise que ces concerts lui assurent est un appoint indispensable à l’équilibre de son budget.
       Pour résumer, le conseil adresse un ultime appel aux anciens sociétaires, aux nombreux habitués de nos concerts et aux amis de la musique qui ne sont pas encore souscripteurs. Il y a urgence qu’une décision intervienne, si l’on veut conserver à Genève chef et artistes de l’Orchestre. Si nous n’atteignons pas la somme indispensable à bref délai, il faudra se résoudre à mettre un point final à l’activité de notre bel Orchestre. Que tous ceux donc qui tiennent au maintien des concerts symphoniques et qui n’ont pas encore fait leur part, viennent souscrire sans tarder. Des bulletins sont déposés à cet effet au secrétariat de l’Orchestre, boulevard du Théâtre, 2, dans les établissements de banque de la place, dans les magasins de musique, à la maison Berguer, pianos, rue Petitol, et chez ÆÆ. l^éron, Grauer et C'u, rue du Mont-Blanc et passage du Terraillet.
4	fer
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>