<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Onzième concert symphonique populaire
            <date when='19230211'>11/02/1923</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1192.tif'/>
        <date when='19230211'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <title>Onzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿oc
r
U
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche u février 1923, à 13 heures précises
ONZIÈME
 Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME Pour commémorer le centenaire de César FRANCK et Ed. LALO.
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ré mineur............ Cédar Franck
          a)	Lento. — Allegro non troppo.	1822-1890
               b)	Allegretto.
              c)	Allegro non troppo.
DEUXIÈME PARTIE
  2.	Ouverture du ROI D’YS..............
                   Violoncelle solo : M. de Sanctis.
   3.	AUBADE pour dix instruments........
        a)	Allegretto, b) Andantino.	1 r	r .
                                                1	Edouard halo
   4.	NAMOUNA, suite tirée du ballet......f a ? a
                                                       (	10 20-1OQ 2
              a)	Thème varié. - b) Sérénade. - c) La Sieste.
              d)	Valse de la Cigarette. - e) Parade de foire ' et Fête foraine.
                   Flûte solo : M. Albisi.
L orchestre sera dirigé par
M. Fernand CLOSSET.
Entre la />'>' et la 2e partie : Entracte de 30 minutes._ BUFFET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1193.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 - Rue Diday, 12 (Entresol)
 Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
 ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE NAVILLC & C® AûCMCe JOURNAUX - Geiievc
LIBRAIRIE
NAVILLE & C'
AGENCE des JOURNAUX
)-/, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 6475
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer & C'e.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
César-Auguste FRANCK
Liège, 1822 ; Paris, 1890.
  Né le 10 décembre 1822 à Liège, César Franck fit ses premières études au Conservatoire de sa ville natale. En 1837, il vient à Paris entre au Conservatoire où, pendant plusieurs années, il suit les classes de Leborne, Zimmermann, Bertin et Benoit; il y obtint les premières récompenses de contrepoint et fugue, de piano et d’orgue.
  En 1842, César Franck quitte le Conservatoire et se consacre aussitôt à la composition et au professorat. Sa longue carrière n’offre guère d’incidents dignes d’être rapportés ici ; elle est faite de travail et de peine.
  Longtemps méconnu, pauvre, et avec de lourdes charges de famille, César Franck lutte vaillamment pour l’existence et pour son art; on le rencontrait dans les rues, toujours à pied, toujours trottant et courant, avec un paletot à moitié enfilé et un pantalon trop court, toujours pressé d’aller donner une leçon à cinq ou six francs, et cela tous les jours, pendant toute sa vie. Quand travaillait-il? Hiver comme été, il était levé à 5 heures et, dès cette heure matinale, il se mettait au travail jusqu’à 8 heures ; il prenait alors un modeste repas et partait pour donner ses leçons, soit au Conservatoire, soit dans les pensionnats ou ailleurs. Il ne rentrait chez lui que le soir après 7 heures pour dîner. Jusqu’à la fin, et sauf le mois de septembre qui était son mois de vacances. César Franck n’a jamais travaillé plus de ces trois heures du matin, et c’est ainsi qu’il a composé toutes ses grandes œuvres : Rédemption, Lcd Béatitudes, la Symphonie, les pièces pour orgue, etc...
  Organiste de Sainte-Clotilde, il fut, en 1872, appelé à la chaire d’orgue du Conservatoire, et, dans ces fonctions qu’il occupa pendant de longues années, il groupa autour de lui une phalange de disciples venus pour écouter la parole du maître. Parmi les plus marquants, on peut citer Vincent d’Indy, Duparc, Chausson, Augusta Holmès, Pierné, Rousseau, Camille Benoit, Bordes, Coquard, Guy-Ropartz, etc. L’influence de César Franck a été immense et les œuvres de ceux que nous venons de citer témoignent que ses élèves ont gagné à son enseignement une merveilleuse teclinique et une grande habileté dans la manière de traiter l’orchestre. Mais à part la valeur de ses leçons, les élèves de César Franck ont conservé un pieux souvenir de leur vieux maître qui avait avec eux des rapports paternels, et, parmi eux,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1194.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^Vlü^iqüe et Ir)$tFünr)er)t§
ROTSCHY fr<hpe$
22, Corraterie - GENÈVE
ont en rrjaga?in, pour la Vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit tornjat, de toute» le? oeuvre? jouée? dao? le? coneert? d’abonnerpept, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
*4*
ABONNEMENT très bien assojii, complété pas toutes les œuvres indiquées au pioj;rammedes concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
110
Pue
Rhône
GRANDS MAGASINS „
IDJEIiEC TRI CITE
l’habitude leur était venue de l’appeler tout naturellement le <* père Franck », et c’était bien là le nom qui lui convenait. Cet homme excellent était un modeste et un désintéressé; il ne sut jamais solliciter et sa devise était : « Art et Charité ». Jamais il ne faisait payer ses leçons aux élèves peu fortunés et, souvent, il a aidé de sa bourse, bien peu garnie pourtant, ceux qu’il savait dans l’embarras.
  Grâce à une robuste santé, il avait traversé la vie sans misères physiques, et il était encore en pleine force lorsqu’un accident imprévu, une pleurésie pernicieuse, vint l’atteindre mortellement dans sa soixante-huitième année; il mourut le 8 novembre 1890.
  L’œuvre de César Franck est considérable et dans tous les genres: musique de chambre, opéras, symphonies, poèmes symphoniques, oratorios, de nombreuses pièces pour orgue et de la musique de chant religieuse et profane.
S YÆPHONIE, en ré mineur.
  La symphonie de César Frank, écrite pendant l’année 1888, fut exécutée pour la première fois au Conservatoire de Paris, le 17 février 1889.
  Bien qu’elle soit divisée en trois parties, elle contient les quatre parties classiques : le scherzo se trouve, en effet, encadré dans \' allegretto (qui tient la place de Y andante ou de l'adagio'), et fait corps avec lui.
  Elle débute par une introduction lente, suivie de l’exposition du premier thème de Y allegro ; cette introduction se répète identiquement une tierce plus haut, en fa mineur ; le premier thème de Y allegro est de nouveau exposé dans cette tonalité et conduit à une phrase d’un charme pénétrant dont la conclusion, clamée par tout l’orchestre, triomphalement, servira de lien entre les différentes parties de la Symphonie. Le développement, assez important, se déroule, ramène le début de Y introduction, cette fois fortissimo et dans la forme canonique, puis Yallegro reprend et la conclusion de ce premier morceau éclate sur la triple répétition de la première mesure de Y introduction aboutissant à l’accord de ré majeur par une cadence plagale.
  La deuxième partie débute par des pizzicati du quatuor et des accords de harpe, donnant seulement la vague esquisse de la phrase mélodique qui, d’un caractère doux et mélancolique, est présentée par le cor anglais. Une seconde phrase chante au quatuor, et après quelques développements, voici un thème de scherzo très léger et très doux murmuré par les violons, auquel vont bientôt se joindre
B]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1195.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S/UJTIER & 1AEGER
12.Fusterle.	J Té) Stand. 21-24.
  VENTE ET LOCATION
 TRANSPORTS - ACCORDS ■ RÉPARATIONS
  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des œuvres par le
TRI-PHONOLA
ressemble à s’y méprendre au jeu original de l’artiste
Les grands Magasins de	*
Chaussures ARYS, s. a.
        29, RUE DU RHONE, 29
nr vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les stuls dans ce genre Voyez étalages et les prix
39, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.
A.VÎDO
RUt GEMERAL DUFOUR 22.
GENÈVE.
Tout ce qui concerne le violon
Atelier spécial
de
Réparation et de Fabrication L ARCHET ET TOUS LES ACCESSOIRES
SPÉCIALITÉ
Cordes justes à bout jaune el noir les meilleures et les moins chères de toutes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1196.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Çffaute HJipde
s:
jmone
                              15, Q{ue du (T{6ône 'Téléphone tJiand 72.85	1rr étage
ERNE3T QjRRQON TRILLEUR
ENGIISI+
SPOKEN.
PRME5
ET
/1ESIEÜIQ
PLRŒpcnoua2P3 GENÈVE ««us"*»
V C .DBUTSCH
«nnalSIto
la phrase initiale et deux éléments très distincts de cette deuxième partie. L’allegretto et le scherzo se fondent de la façon la plus heureuse.
  Le finale (allegro non troppo) est dans la tonalité radieuse de ré majeur et le thème principal est un véritable chant d’allégresse. Exposition de ce thème auquel succède une phrase en si majeur dite par les cuivres alternant avec les cordes, puis une autre d’un caractère plus sombre. Alors reparaît le thème de Y allegretto, accompagné d’un dessin en triolets. — Développement des motifs du finale.— Fragment du motif initial de la deuxième partie alternant avec le troisième thème du finale. — Retour au premier mouvement, grand crescendo aboutissant à la reprise du motif principal avec toute la sonorité possible. — Retour du motif initial de la deuxième partie et conclusion de la Symphonie, échafaudée sur les principaux thèmes du premier morceau, mêlé au thème initial du finale.
4*4* +
Edouard LALO
Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
  Edouard Lalo travailla d’abord au Conservatoire de Lille sous la direction d’un professeur allemand du nom de Baumann ; ce sont peut-être les leçons de ce maître de race saxonne qui lui inspirèrent une passion qui ne s’est jamais démentie pour les compositeurs d’outrer-Rhin et firent de lui un symphoniste remarquable. Il se rendit bientôt à Paris, entra au Conservatoire dans la classe de Habeneck et étudia la composition avec le pianiste Schulhoff. Lalo, qui n’avait pas de ressources, gagna sa vie en tenant la partie d’alto dans les séances de musique de chambre d’Armingaud. Comme compositeur, Lalo se fit d’abord connaître par quelques œuvres de musique de chambre et des mélodies, mais l'accueil fut assez froid.
Il	composa un opéra Fiesque, qui ne fut jamais représenté, puis le Roi à’Ys, qui mit de longues années à voir le jour, mais qui enfin en 1888 obtenait à l’Opéra-Comique un succès retentissant; il mourait en 1892, laissant inachevé un troisième opéra, la Jacquerie, qui fut terminé par Coquard. A part ses opéras, l’œuvre de Lalo est assez considérable; plusieurs morceaux de musique symphonique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1197.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COURS ET LEÇONS
Marqué dtpusee
Téléphona : Stand i2.*4
TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue df la |Confédération, j
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d’Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON
DESSINS - DENTELLES
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
%ue de 7(ive, 14-	1*r étage

trois concertos de violon, un concerto de violoncelle, un concerto de piano, de la musique de chambre, des chœurs, des mélodies, etc.
  L'ouverture du Roi e)'Yd fut exécutée dès 1876, dans les grands concerts du dimanche, où la même faveur marquée l’accueille encore aujourd’hui. Vaucorbeil, alors inspecteur des Beaux-Arts, eut l’occasion d’entendre des fragments du Roi d’Yd et il déclara cette musique admirable. Même, ajoute Hugues Imbert, « il ne craignit pas d’affirmer, dans un rapport au ministre, que la France se déshonorerait en ne jouant pas une pareille musique ». Le même Vaucorbeil est appelé à la direction de l’Opéra... Il songe bien toujours à Lalo, mais plus k la partition du Roi d’Yà. Il lui refuse celle-ci et lui demande un ballet. Obligé d’accepter ou de se voir fermer les portes de l’Opéra, Lalo apporte un livret dû à un poète de talent. On le refuse et on lui impose le sujet de Namouna en lui accordant trois mois pour concevoir, exécuter et mettre au point cet ouvrage. Labeur écrasant pour un artiste aussi soucieux de son art. Une nuit, le travailleur fut secoué violemment par une attaque de paralysie. Ce ne fut qu’à force de soins qu’il put recouvrer la santé. Namouna cependant avait été terminée, une partie du dernier acte, seule, restait à orchestrer ; ce fut Charles Gounod qui la termina. Lalo dut alors subir toutes les exigences du maître de ballet. La première représentation de Namouna eut lieu le 6 mars 1882. Ce charmant ouvrage n’obtint qu’un demi-succès et fut joué fort peu de fois, malgré les applaudissements des véritables musiciens.
  Enfin eut lieu, le 7 mai 1888, la première du Roi tfYd, sur la scène de la salle Favart. Cette soirée fut triomphale.
«
O O
  L’ouverture du Roi d'Yd accuse une certaine analogie avec les pages qu’a écrites Weber pour servir d’introduction à ses beaux drames. Elle est une sorte de préface, dans laquelle sont présentés par anticipation les thèmes principaux de l’œuvre.
  Dans Y andante dodtenuto se détache l’idée-mère de la phrase mélancolique chantée par Mylio, au premier acte, lorsqu’il surprend Rozenn appelant de tous ses vœux le retour de son amant. L'alLegro qui suit est une marche guerrière très mouvementée, à laquelle se mêle un thème passionné qu’on retrouve développé, au commencement du deuxième acte, dans l’air que chante Margared pour peindre son amour pour Mylio. A cette page véhémente succède un motif 6/4 ; deux violoncelles, soutenus pianissimo par l’orchestre,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1198.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿annoncent le duo du premier acte, dans lequel Rozenn, interrogeant anxieusement sa sœur, l’engage à lui révéler sa peine. La phrase est émouvante et contraste avec la péroraison très brillante de cette ouverture.
   L'Aubade, en deux parties, est extraite du Divertissement poui orchestre, joué pour la première fois en 1872. Ce morceau est écrit pour dix instruments soli, flûte, hautbois, clarinette, basson, cor et quintette à cordes. Mais il peut être joué aussi par un petit orchestre, les pupitres de cordes étant renforcés.
1
%
  if
 i
NAÆOIJNA
   Lalo a écrit pour le théâtre de l’Opéra, non point un de ces ballets grossiers où se succèdent les contredanses et où tout est sacrifié à des rythmes d'une brutalité conventionnelle, mais une sorte de pantomime symphonique dont l’action se déroule en quelque sorte dans l’orchestre en même temps que sur la scène. C’est une symphonie charmante aux fines harmonies, aux sonorités colorées, aux timbres expressifs, qui suit pas à pas le scénario et traduit les sentiments des personnages, dont elle souligne les gestes et les attitudes. De ce ballet, M. Lalo a tiré une suite d’orchestre qui affirme chez l’auteur du Koi d’Ys de hautes qualités de pittoresque et de fantaisie musicale.
1
SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimanche 18 février 1923, à 13 heures
W Concert symphonique populaire
sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : Mlle Simone HERSENT, violoniste
Location dès Mardi 13 février, chez MM. VÉRON, GRAUER & C‘“, passage du Terraillet.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>