<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique 
            <date when='19221125'>25/11/1922</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1019.tif'/>
        <date when='19221125'/>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Quatrième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 25 novembre 1922, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Quatrième de l’abonnement)
Soliste : -M.. Joan AlANEN, violoniste PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE sur la Divine Comédie, de Dante, pour grand orchestre, chœur d’enfants et orgue........................ Lidzl
a)	Inferno. — b) Purgatorio. — Magnificat (Chœur d’enfanté).
     Leé Chœuré d’enfanté seront chanléé par Le groupe deé enfanté deé Ecoleé de Carouge, préparéê par Æ/Jf. LUVW'IG et MARTI
Voix solo : Mlle BOURQUIN. — Orgue : M»* Th. SORAVIA.
DEUXIEME PARTIE
2.	CONCERTO en Ja, pr violon et orchestre Lato
          a)	Andante e Allegro.
          b)	Romance.
           c)	Allegro con fuoco.
            M. Joan MANEN.
5.	RHAPSODIE ESPAGNOLE pour
 orchestre ........................... Maurice Ravel
          a) Prélude à la nuit. - h) Malaguena. c) Habanera - d) Feria.
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le concert commencera à 20 h. et demie précises et sera terminé vers 22 h. 20.
          Aucun morceau ne der a répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Les portes fieront rigoureusement fermées pendant l'exécution de,) morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1020.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 ~ Diday, 12 (Entresol)
 Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
 ALTOS HT CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE MAVILU&C* A&6MCC JOURNAUX - GEHÈVC
LIBRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE des JOURNAUX
/-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer 8c O.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
M. Joan MANEN
  Né en i883, à Barcelone, cet artiste fut avec Sarasate un des plus brillants élèves du célèbre maître français Delphin Alard. Il commença très jeune une glorieuse carrière et sa réputation n’a fait que grandir; en Allemagne, où il s’était fixé, il passait pour un des premiers virtuoses de ce temps et on le comparait à son compatriote Sarasate, pour la beauté du son, l’élégance et la perfection de la technique. Manen est aussi un compositeur très apprécié ; son œuvre comprend plusieurs opéras, un concerto de violon, un poème symphonique et diverses pièces pour violon et orchestre.
4*4* +
Franz LISZT
Né à Raidig (Hongrie), le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth, le 3i juillet 1886.
1)ANTE-S Y/HP H ON 1 F,
  L’art prestigieux et nouveau qui se révélait dans les poèmes symphoniques atteint son degré suprême dans la Dante-Sympbonie et la Fausl-Symphonie, toutes deux conçues par Liszt de 1840 à i8j5, mais écrites quelques années plus tard. Si le titre de symphonie y remplace celui de poème symphonique c’est que, seule différence avec les poemes, elles se divisent en plusieurs parties.
  Voici ce que dit de la Dante-Symphonie, Féminent musicographe Calvocoressi dans son intéressante étude sur Liszt :
  « Reste à parler maintenant des deux plus sublimes chefs-d’œuvre de Liszt, chefs-d’œuvre dont il trouva le sujet dans les deux grandes épopées de l’âge chrétien : celle de Dante et celle de Gœthe. Si, dans ses poèmes symphoniques, le compositeur avait su atteindre les plus hauts sommets conquis par le génie des poètes, il ne l’avait fait qu en des œuvres orchestrales de dimensions moyennes, et dont 1 importance matérielle n’excédait pas sensiblement celles des grandes ouvertures de Beethoven, de Weber ou de Wagner. Plus grandes de proportions sont les deux symphonies dont il va être parlé. Lorsque Liszt aborda la Divine Comédie et Faust, il s était proposé, semble-t-il, un but presque inaccessible. Il ne pouvait être question, pour un artiste comprenant l’immensité des sujets qui l’inspiraient, d’une simple introduction ni d’une paraphrase partielle. Et un résumé symphonique, semblable à celui réalisé dans Hamlet, devait,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1021.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿             Musique et Instrürpeptç
R0¥SC1^Y J?>épe£
22, Gorratcrie - GENÈVE
or>> cr> ipagaçir), pour (a Verjte, le» PARTITIONS D’ORGHES¥RE, petit format, de toute» le» œuvre» jouée» dap» le» coneert» d’abor>oen)er>t, pour autant qu’elle» ont été publiée».
abonnement
très bien assorti, complété par toutes les œuvres indicées au programme des concerts d'abonnement. Conditions très favorables.
E - FiIj-
Rhône
grands magasins .
D JBIiECTUl CITE

eu égard à la magnificence des sujets cette fois choisis par Liszt, prendre des proportions d’une grandeur véritablement effrayante à tous les égards : pour réaliser cette tâche surhumaine que s’était imposée Liszt, il fallait une force de génie en quelque sorte inconcevable.
  « La seule façon dont Liszt a conçu ses deux épopées musicales stupéfie tout d’abord. La Divine Comédie est une symphonie en deux mouvements : le premier affecte la forme d’un triptyque pour ainsi dire ; d’abord une effroyable tourmente de l’orchestre, où toutes les sonorités frémissent, grincent, blasphèment, supplient, s’exhaltent, s’épuisent... puis, aussi suave que les inoubliables tercets du chant de Dante, voici deux silhouettes éperdues d’amour et de douleur : Paolo et Francesca, que le musicien s’attarde à décrire, comme autrefois le poète, avec toute la tendresse de son âme... et de nouveau, la vague infinie des tortures, des désespoirs, déferle, nous nous emporte et nous brise.
  « La deuxième partie de la symphonie forme dyptique et s’intitule le Purgatoire. Le génie du compositeur lui a donné cette intuition, que la vision du Paradis est ineffable; aussi Liszt ne nous mène-t-il que jusqu’au seuil, pour ainsi dire, de l’infini. D’abord, de l’orchestre paisible montent des mélodies empreintes à la fois de sérénité et de douleur; une atmosphère mystique se répand et tantôt s’entendent des hymnes imprécises, lointaines, tantôt une voix sanglote. Par une transition presque insensible, un des chants religieux se précise, s’affirme, conquiert peu à peu les cent voix de l’orchestre ; c’est le Æaqnijical. Alors les voix humaines entrent dans la symphonie, pour glorifier le Créateur, tandis que semble plus proche la blanche lumière dont est baignée la porte du Paradis. Ainsi peut se résumer l'impression générale que laisse l’œuvre : entrer dans le détail de l’an alyse, dire les magnificences de l’orchestre, de la musique, de l’architecture, les audacieuses trouvailles harmoniques que Liszt a prodiguées dans ce chef-d’œuvre, serait presque impossible. »
  Signalons seulement que, comme dans le Taa<w, Liszt s’est inspiré directement de certaines paroles du poète, dans quelques-uns des éléments de son œuvre. C’est ainsi que les récitatifs de « cuivres » par quoi débute l’« Enfer» sont une déclamation musicale de ces vers :
                      Per me si va nella città dolente,
                      Per ine si va nell eterno dolore,
                      Per me si va tra la perduta gente :
                      Lasciate ogni speranza, voi ch’ entrate !
            (Me voici dans la cité douloureuse, me voici vers l’éternel tourment, me voici vers le peuple perdu : vous qui entrez, abandonnez toute espérance.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1022.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Seuls représentants de GAVE AU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
  La reproduction des œuvres par le
TRI-PUnimi A ressemble à s'y méprendre I "I r nUnULfl au jeu original de l’artiste
Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. a.
39, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
      Les seuls dans ce genre Voye% tes étalages et les prix
39, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.

  Plus tard, au moment où vont apparaître Paolo et Francesca, la mélopée du cor anglais rythme ces vers :
                         Nessun maggior dolore
                           Che ricordarsi del tempo felice
                           Nella miscria.
             (Pas de plus grande peine que le souvenir du temps heureux dans la misère.)
  Le « Magnificat » fait entendre un choral grégorien dans le deuxième ton d'église, sur ces paroles :
             « Magnificat anima mea Dominum, et exultavit Spiritus meus in Deo salutari meo. Hosanna, Halleluja. » — Luc I, 46-^7.
            (Mon âme. loue le Seigneur; mon esprit, réjouis-toi en Dieu, mon salut. Hosanna, Alléluia!)
Edouard LALO
             Né à I.ille le 39 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
                  CONCERTO en fa majeur.
  Le concerto de violon en fa majeur est dédié à Sarasate, qui le joua pour la première fois au concert du Châtelet le 18 janvier 1874. C’est une des meilleures œuvres de Lalo, d’un style très moderne et d’une suprême élégance, dans laquelle l’orchestre a un rôle prépondérant. \J allegro est plein de mouvement et de passion; la romance de \‘andanlino, avec son accompagnement en sourdine, est d’une grande poésie et, dans le fougueux finale, très animé, se détache une phrase ravissante de naturel et de gaîté, dite par deux fois en des tons différents par le violon dans le style lié, et qui revient plus loin en rythme de danse sous une broderie de l’instrument solo. Dans toutes les parties les hardiesses harmoniques, jointes aux effets rythmiques les plus intéressants, donnent à l’œuvre un caractère très personnel.
4* + +
             ^Maurice RAVEL
Né en 1875, à Ciboure (Basses-Pyrénées).
Issu d’une famille d origine genevoise, Maurice Ravel est né, le 7 mars 1870, à Ciboure, dans le pays basque français. Il fut voué ; à la musique dès son jeune âge, entra au Conservatoire dans sa qua-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1023.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿. ......
ERNEST CRRÇON

torzième année et devint un des plus brillants élèves de MM. Gédalge et Gabriel Fauré.
  Mais la haine de certains membres influents de l’institut et de quelques critiques importants l’empêcha d’arriver au prix de Rome et retarda le moment de sa consécration comme compositeur. On poursuivait en lui le Debussyste. Et le fait est que Maurice Rave! fut le premier des jeunes compositeurs qui sut s’assimiler les nouvelles ressources dont Debussy avait doté l’art musical et en tirer parti. Cependant ses œuvres successives affirmèrent sous les ressemblances extérieures une nature personnelle qui différait profondément de celle de Debussy ; nature plus intellectuelle, s’exprimant dans un art moins vaporeux, cherchant la netteté de la ligne, la précision du trait, la clarté et la simplicité de la forme, l’intégralité de la réalisation. L’œuvre de Maurice Ravel est ainsi un nouveau témoignage de ce goût classique qui est de toutes les époques de l’art français et par où il s’apparente, à certains égards, et notamment au point de vue de l’orchestration, à celui de Saint-Saëns.
  C’est aussi un témoignage de cet esprit qu’ont représenté, avec des nuances différentes, Chabrier, Fauré et Erik Satie en musique, Jules Laforgue en littérature, et que M. G.-Jean Aubrj' a assez ingénieusement défini en parlant de « l’esprit de finesse », de cette atmosphère particulière où « la curiosité attendrie, l’ironie, la délicatesse, la préciosité même par moments décrivent sans faux mouvements leurs spirituelles arabesques ».
  Les rythmes et les motifs caractéristiques de la musique espagnole ont, de tout temps, tenté les compositeurs las de leur atmosphère habituelle, et qui y trouvaient des éléments de poésie, de pittoresque et de couleur que leur étrangeté même rendaient plus sensible que ceux qu’ils auraient pu demander à leur terre natale. Glinka et Rimsky-Korsakow et presque tous les compositeurs français modernes en ont laissé d’illustres exemples. La Rhapsodie espagnole, tout en étant une des œuvres les plus accomplies de Maurice Ravel, est aussi une manifestation particulièrement réussie de cette sorte d’exotisme, de cet ibérisme musical. Achevé en 1907, un de ses morceaux, la Habanera, avait déjà figuré dans une suite pour piano à quatre mains, écrite en 1895, intitulée Sites auriculaires. La Æalaguena est une sérénade. La Habanera, ou havanaise, est ce rythme de danse qu’on connaît bien. La Feria dépeint une fête populaire, où l’improvisation d’un chanteur andalou nous distrait un moment des bruits de la foule.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1024.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cours ET leçons TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, $
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d'Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON
DESSINS - DENTELLES
Marque déposée
Téléphone : Stand 52.64
i
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
 f(ue de 7{ive, 14
étage

VICTORI A-HALL Samedi 2 décembre, à 20 b. y o
CONCERT SYMPHONIQUE
(Cinquième de l’abonnement)
SOLISTE :
M”' KIURINA, ire clianteuse de 1 Opéra cie Vienne
 AU PROGRAMME : 1. SYMPHONIE en ut majeur, de Boccberini. — a. Air de l’ENLÈVEMENT AU SÉRAIL, de Mozart (M»* Kiurina). — 3. CONCERTO BRANDEBOUR-GEOIS, n° 1, en Ja majeur, de J.-S. Bach. — 4- SYMPHONIE n° 4, en soi majeur, pour grand orchestre et voix solo, de Ci. Mahler (Mme Kiurina).
  Mme Berthe Kiurina passa son enfance dans un milieu familial tout à fait étranger aux choses de théâtre. Son père, un instituteur très estimé, n’ambitionnait pour elle que la carrière de maîtresse d’école... Mais attirée vers l’art, la jeune fdle voulut suivre les cours de piano auprès du professeur Bischoff, au Conservatoire de Vienne. Ce fut ce professeur qui, avec une clairvoyance toute désintéressée, lui conseilla de se vouer au chant.
  La jeune artiste fut si rapidement en possession de son merveilleux talent de chanteuse que, deux ans plus tard, le directeur Conried, de New-York, qui eut l’occasion de l’entendre, lui offrait un engagement de quatre ans au Metropolitan. Mais ses parents s opposèrent à son départ, et elle se remit à travailler intensivement avec son professeur G. Geiringer jusqu’au moment où Gustave Mahler la fit entrer à l’Opéra de Vienne.
  Depuis ce moment, Mmc Kiurina est au nombre des étoiles les plus en vue de cette célèbre scène lyrique, où elle s’est spécialisée dans l’interprétation de Mozart. De nombreux engagements sur d’importantes scènes allemandes élargirent le champ de sa renommée, et c’est au Festival international de 1921, à Zurich, où elle fit sensation, qu’on l’entendit pour la première fois en Suisse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1025.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5ALLE COMMUNALE DE PLAINPALALS
Dimanche 26 novembre i()22, à ij heures
 ; 5e Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
    AU PROGRAMME : SYMPHONIE n° 5, en À bémol, de Schubert. — CONCERTO GROSSO, op. 6, n° 2, en fa majeur, de Hœnàel. — LE SOMMEIL DE PSYCHÉ, de César Franck. — L'AMOUR SORCIER (ire audition), de Manuel Je Falla. — CAPRICCIO ESPAGNOL de Rimsky-Koréakow.
      Location, dimanche matin de 1 o h. à 11 h. et demie, à l’Agence J. VÉRON, GRAUER & Cie, et billets à l’entrée
5ALLE DU CONSERVATOIRE
    /Mercredi 2(j novembre 1922, à 20 heures et demie Deuxième Séance de iSAusique de Cliambre
PAR LE
QUATUOR ROMAND
MM. Closset = Simon = Sottiaux = De Sanctis
    AU PROGRAMME : QUATUOR n°4 en mi mineur (op. 44, n° 2), de MendeUdohn. — QUATUOR en la majeur (op. 41, n° 3), de Schumann. — QLJATUOR en fa majeur, de Ravel.
Location chez MM. Rotschy Frères, Corraterie, 22.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>