<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert de l'abonnement 
            <date when='19360205'>05/02/1936</date>
          </title>
          <series>Septième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0067.tif'/>
        <date when='19360205'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Septième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION de L’ORCHESTRE ROMAND
•> H-	«<••••> -V ••> H-	•> ■<••••► ■<•• •> ••> ><••	-V ■<•• ■<••••> -V <••••>	«••••>
Victoria- Hall
/Mercredi 3 février 1936, à 20 b. 30
T Concert de l’Abonnement
SOLISTE : Madame
FRIDA LEIDER
Premier soprano dramatique du Wagner Theater de Bayreulb PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
i. Ouverture de CORIOLAN.................. Beethoven
i. SERENADE en si bémol (K.36i), pour 2 hautbois,
     2 clarinettes, 2 cors de basset, 4 cors, 2 bassons
et contrebasse............................. Æozarl
a) Largo - Allegro molto — b) Menuetto — c) Adagio
        d)	Menuetto — e) Romanze — f) Rondo.
DEUXIÈME PARTIE
3.	CINQ POÈMES, pour chant et orchestre.....
         L’Ange — Arrête-toi — Dans la serre Souffrances — Rêves.
    Mme Frida LEIDER	^
5.	Fragments du CREPUSCULE DES DIEUX ^ a9ner
         a)	Marche funèbre de SiegÉried
          b)	Grande scène finale.
             Briinebilde : Mme Frida LEIDER
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0068.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RADIO -
Nos
SPÉCIALITÉS SABA THORENS PHILIPS MARCONI I N G E L E N POINT BLEU AUTOPHON
Toutes ces marques sont à la tête de la technique et la qualité la meilleurg Longueur d'onde de 15 m. A 2000 m-
 7lndio-£ie€tro
A. ROSSET & Cie
    Maison spécialisée pour la Radio et r Electricité VENTE	INSTALLATION	RÉPARATION	LOCATION
Galeries Centrales, Passage Malbuisson
 Téléphone : 54.343
Vente au comptant — Vente par mensualités
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture de CORIOLAN
ette page symphonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartient à sa deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque affranchi des influences immédiates de Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries; en outre, sa surdité de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
  Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la tonique du ton d'ut mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants; et, subitement, apparaît un thème plein de menaces qu’exposent les premiers violons et les altos; un accord bref et strident en arrête d’abord l’expansion, et après une mesure de silence, le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de si bémol mineur à celui d'ut mineur. Le thème se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa mère, et la phrase, chantée d’abord par les premiers violons, reprise ensuite par les second violons et les bois, s’anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège de violoncelles. Les deux thèmes alternent jusqu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et désarmé sous l’archet des violoncelles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0069.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        un habit propre est un habit neuf
HE
        TEINTURERIE F. E. BAECHLER
                        Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY Frères
22, Corraterie
Procure tous genres de
MUSIQUE
Abonnement
DISQUES
PIANOS
Vente - Location - Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du Stand, 1er étage
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
a Sérénade en si bémol (K.361) a été composée en 1780 pour des musiciens de la Chapelle de la Cour de Munich. Des sept mouvements que comporte l’œuvre, trois (premier, troisième et dernier) ont été transcrits plus tard par Mozart pour quintette à cordes. D’autre part, la Romance et le « Thème avec variations » ont été introduits après coup dans l’œuvre. L’ensemble instrumental exceptionnellement riche pour lequel est écrit cette Sérénade, se compose de deux hautbois, deux clarinettes, deux cors de basset (ou clarinette-alto), quatre cors, deux bassons et contrebassons ou contrebasses à cordes. Cette richesse instrumentale et l’art souverain avec lequel l’auteur en use, le nombre important et les dimensions imposantes des mouvements, élève cette œuvre bien au-dessus du niveau général des Sérénades, et lui confèrent une place à part dans l’œuvre de Mozart. On dirait volontiers qu’elle est digne des grandes symphonies, et l’on ne saurait imaginer, par exemple, plus bel adagio que celui qui constitue le IIIe mouvement de cette Sérénade. Mais plutôt que la substance des symphonies, c’est celle des opéras que Mozart semble s’être plu à reprendre ici et à développer pour de pures voix instrumentales. On pensera souvent à Don Giovanni et à Cosi fan tutte au long de ces pièces où se présentent tour à tour les tons les plus divers et dans leur qualité la plus rare.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0070.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REN
Concessionnaires pour
jARAGFc "
o
Conces	oenève et V
GARAGES DES NATIO
20, rue de Lausanne
AUL
 Genève et Vaud ■'— m —
 Vaud jusqu’à Nyon
>NS - GENÈVE
Téléphone 26.364
RICHARD WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
CINQ POEMES POUR CHANT ET ORCHESTRE
ut en 1857. Peu de temps auparavant, Wagner et sa femme avaient pris possession de l’aimable ermitage de la « Colline verte », en dessus du lac de Zurich, que la délicate générosité d’Otto Wesendonck avait fait aménager pour le musicien proscrit, tout à côté de la somptueuse villa du mécène. La personnalité rayonnante du maître, le prestige de son génie, l’ascendant qu’il exerçait sur tous ceux qui l’approchaient ; d’autre part, la beauté, le charme séduisant, l’idéalisme enthousiaste de Mathilde ne devaient pas tarder à engendrer le roman que l’on connaît. Episode dramatique et douloureux qui aboutit à la rupture du ménage Wagner, puis à la fuite du maître à Venise.
  Un témoignage éloquent de l’intelligence d’élite, de la fine sensibilité et du lyrisme ardent —' comme aussi de l’état d’âme de Mathilde à ce moment — consiste dans ces poèmes que Wagner, suivant le propre témoignage de son élève et amie, adopta aussitôt, au fur et à mesure de leur composition, pour les magnifier de son inspiration.
  Abstraction faite de leur beauté intrinsèque, on ne peut qu’admirer comment, dans ces pages, le compositeur habitué à ne manier que les formes amples du drame théâtral, sut condenser, ramasser sa pensée sous la forme drue du lied. Il ne s’agit pas ici, en effet, de récitatifs, comme dans certains lieder de Liszt, mais de mélodies véritables, n’allant pas, toutefois, jusqu’à la forme strophique de Schubert, Schumann et Brahms. Mais le maître incomparable de la dramaturgie musicale se révèle dans la souple adaptation de la musique au contenu poétique, dans la mise en valeur de chaque mot. L’harmonie est nettement wagnérienne, particulièrement audacieuse, pour l’époque, dans la Serre et Rêves. L’accompagnement est généralement indépendant, mais il se réduit parfois à de simples « batteries ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0071.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HERMES
EttHni partout sans frais:
V(»Km
2.StPierre * LAUSANNE
Que vos doigts effleurent l’ivoire d’un piano ou les touches mates d’une HERMÈS Portable, c’est la même sensation de douceur... Une force souple est à votre service pour transcrire en clair vos pensées. L’HERMÈS donne nombre de copies nettes, expédie votre courrier, facilite vos recherches. HERMÉSi ménage vos loisirs La BABY, dans son coffret d’acier, pèse 3 ‘/* kg., mesure 6 cm. de haut et 28 de côté. Elle disparaît dans un tiroir, s’emporte dans une serviette ; son rendement normal estassuré par le clavier universel de 84 lignes,chariot normal, bobines de ruban standard, margeurs visibles, etc... - Construction précise, garantie par Paillard, Yverdon et Ste-Croix (fond. 1814)
12 mot!. HEIIMÈS :
bureau, maison, voyage...
Seuls dignes de L’AKRl LÈTE

  Nous donnons ici, en face du texte allemand, une traduction dans laquelle Ernest Clossan a essayé de rendre, aussi fidèlement que possible, en simple prose, ces vers dont l’ésotérisme se plie mal à notre langue et dont les nécessités tyraniques de l’adaptation musicale française ne pouvait que dénaturer le sens.
DER EMGEL
In der Kindheit frühen Tagen, hôrt’ ich oft von Engeln sagen, die des Himmels hehre Wonne tauschen mit der Erdensonne, dass, wo bang ein Herz in Sorgen schmachtet vor der Welt verborgen, dass, wo still es will verbluten und vergeh’n in Thrànenfluten, dass, wo brünstig sein Gebet einzig um Erlôsung fleht, da der Engel nieder schwebt, und es sanft gen Himmel hebt.
Ja, es stieg auch mir ein Engel nieder, und auf leuchtendem Gefieder führt er ferne jedem Schmerz, meinen Geist nun himmelwârts !
STEHE STILL !
Sausendes, brausendes Rad der Zeit. Messer, du der Ewigkeit, leuchtende Sphâren im weiten Ail die ihr umringt den Weltenball ; urewige Schôpfung halte doch ein, genug des Werdens, lass mich sein ! Halte an dich, zeugende Kraft, Urgedanke, der ewig schafft !
Hemmet den Athem, stillet den Drang, schweiget nur eine Sekunde lang ! Schwellende Puise, fesselt den Schlag, ende, des Wollens ew’ger Tag ! dass in selig süssem Vergessen ich môg’ aile Wonnen ermessen ! Wenn Aug’ in Auge wonnig trinken. Seele ganz in Seele versinken ;
Wesen in Wesen sich wieder findet, und ailes Hoffen’s Ende sich kündet die Lippe verstummt in staunendem
                              | Schweigen, keinen Wunsch mehr will das Inn’re
jzeugen,
erkennt der Mensch der Ew’gen Spur und lôst dein Râthsel, heil’ge Natur !
L'ANGE
  Aux jours lointains de l’enfance, j’entendis dire souvent, des anges qui échangent contre le soleil terrestre la noble béatitude céleste, que tout cœur soucieux qui soupire, caché loin du monde ; qui saigne en silence et fond en flots de larmes ; dont la supplication ardente n’aspire qu’à la Rédemption — que l’ange descend vers lui pour l’élever vers le ciel.
  Oui, sur moi aussi descendit un ange et, sur ses ailes lumineuses, il emporte mon esprit, loin de toute souffrance, vers le ciel !
ARRÊTE-TOI !
  Roue bruissante, mugissante du temps, mesure de l’éternité, spères lumineuses du lointain univers enveloppant le globe du monde; création originaire, arrête-toi donc, interromps ton devenir, laisse-moi être ! Arrête-toi, force éloquente, pensée primitive, créant éternellement ! Suspendez votre souffle, calmez votre élan oppressant, taisez-vous une seconde seulement ! Pouls qui se gonfle, ralentis tes battements ; finis, jour éternel du vouloir !
  Que dans l’oubli bienheureusement doux, je puisse mesurer tous les délices ! Quand les yeux ineffablement s’abreuvent dans les yeux, que les âmes s’épanchent toutes dans les âmes, quand l’essence de l’être se retrouve dans une autre essence et que s’annonce la limite des choses désirées — la lèvre se tait en un silence étonné, aucun vœu n’émane plus de l’âme: l’homme reconnaît le signe de ce qui est éternel et résoud ton problème, sainte Nature !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Xoes c)afcf}aroff
                           la dernière nouveauté en ch oc o lai fin
de la
Cfiocofaterie du (Rhône
(Rface (Bel=^Air
2,	(Rue du (Rfiône
<zf o n S a f o n de (C fié

IM TREIBHAUS
DANS LA SERRE
Hoch gewôlbte Blâtterkronen, Baldachine von Smaragd,
Kinder ihr aus fernen Zonen, saget mil- warum ihr klagt ? Schweigend neiget ihr die Zweige, malet Zeichen in die Luft, und der Leiden stummer Zeuge, steiget aufwârts süsser Duft.
Weit in sehnendem Verlangen breitet ihr die Arme aus, und umschlinget mahnbefangen ode Leere, nicht’gen Graus.
Wohi, ich weiss es, arme Pflanze : ein Geschicke theilen wir, ob umstrahlt von Licht und Ganze uns’re Heimat ist nicht hier !
Und wie froh die Sonne scheidet von des Tages leerem Schein, hüllet der, der wahrhaft leidet, sich in Schweigens Dunkel ein, Stille wird’s, ein sâuselnd Weben füllet bang den dunklen Raum : schwere Tropfen seh ich schweben an der Blatter grünem Saum.
  Couronnes hautement arquées des feuillages, baldaquins d’émeraude, enfants de zones lointaines, dites-moi, pourquoi votre plainte ? Vous courbez, silencieux, vos rameaux, dessinant en l’air des signes; un doux parfum monte, témoignage muet de votre souffrance. En un appel ardent, vous étendez largement les bras, dont l’étreinte chimérique n’embrasse que l’effroi du vide néant.
  Oui, je le sais, plantes infortunées: notre sort est commun. Même entourés de lumière et d’éclat, notre patrie n est pas ici ! Et aussi joyeusement que le soleil se sépare de la clarté vide du jour, celui qui souffre véritablement se cache dans l’obscur silence.
  Tout se tait, un frémissement peureux emplit la serre assombrie: je vois, au replis vert des feuilles, se balancer de lourdes gouttes...
SCHMERZEN
Sonne, weinest jeden Abend dir die schônen Augen rot, wenn im Meeresspiegel badend dich erreicht der frühe Tod ; doch ersteh’st in alter Pracht,
Glorie der düstren Welt, du am Morgen neu erwacht, wie ein stolzer Siegesheld !
Ach, wie sollte ich da klagen, wie, mein Herz, so schwer dich seh’n, muss die Sonne selbst verzagen, muss die Sonne untergehn ? und gebieret Tod nur Leben, geben Schmerzen Wonnen nur :
O wie dank’ ich, dass gegeben solche Schmerzen mir Natur !
SOUFFRANCES
  Soleil, tes beaux yeux chaque soir versent de rouges larmes, quand dans le miroir de la mer tu vas chercher une mort prématurée; mais le lendemain, tu renais dans ta splendeur, gloire de ce sombre monde, comme un fier héros victorieux !
  Las ! Comment me plaindrais-je, comment te verrais-je, mon cœur, si lourd, si le soleil lui-même doit céder, le soleil disparaître ? Et si la mort seule donne la vie, et les souffrances le ravissement, ô Nature, quelle gratitude est la mienne, d’avoir subi telles douleurs !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0073.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r*—
Lydia DAÏNOW
30, RUE DE LA CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
'f
PLASTIQUE OU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
ÉPILATION SYSTEME E P I L 0 R
Pioduits de Beauté
Exclusivité des produits hindous du prof. PI A RI

TRAUME
RE TES
Sag, welche wunderbare Trâume halten meinen Sinn umfangen, dass sie nicht wie leere Schâume sind in odes Nichts vergangen ? Trâume, die in jeder Stunde, jedem Tage schôner blüh’n, und mit ihrer Himmelskunde selig durch’s Gemüthe zieh n f Trâume, die wie hehre Strahlen in die Seele sich versenken, dort ein ewig Bild zu malen : Allvergessen, Eingedenken !
Trâume wie wenn Frühlingssonne aus dem Schnee die Blüthen küst, dass zu nie geahnter Wonne sie der neue Tag begrüsst, dass sie wachsen, dass sie blühen, trâumend spenden ihren Duft, sanft an deiner Brust verglühen, und dann sinken in die Gruft.
  Dis, quels rêves merveilleux retiennent mon esprit captif, qu’ils ne soient p.'s, comme une écume vide, tombés dans le néant désert ? Rêves qui, chaque heure, chaque jour, s’épanouissent plus brillamment et versent dans l’esprit leur message céleste ? Rêves, qui descendent dans l’âme comme un rayonnement auguste, y peignant une image immortelle: oubli de tout, souvenir ! Rêves, pareils au soleil printanier dont le baiser fait surgir de la neige des fleurs, qui dans leur ravissement imprévu, saluent le jour nouveau, croissent, s’épanouissent, versent rêveusement leur parfum, se fanent doucement, sur ton sein, puis tombent au néant.
MARCHE FUNEBRE DE SIEGFRIED
rappé traîtreusement par Hagen, Siegfried est tombé inanimé sur son large bouclier. Avant d’expirer, il peut encore envoyer un suprême adieu à la bien-aimée qu'il n’a pas conscience d’avoir trahie et dont le radieux souvenir adoucit ses dernières souffrances. Il meurt en emportant la chère vision dans son cœur extasié. Sur un signe de Gunther, les vassaux de Siegfried soulève le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau; ils se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune, perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
  C’est ici que se place l’admirable page symphonique qu'on a coutume d’appeler Marche funèbre de Siegfried, mais dans laquelle il faut voir plutôt la plus éloquente et la plus émouvante des oraisons funèbres: oraison funèbre muette, sans un mot, et par cela même, encore plus poignante et plus grandiose, car nous sommes arrivés à ce degré de tension où la parole devient impuissante; la musique seule peut encore fournir des éléments à une émotion presque surnaturelle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0074.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Toute la vie du héros est ici retracée. Tous les motifs héroïques défilent, non plus dans leur allure accoutumée, mais lugubrement voilés de deuil, entrecoupés de sanglots, portant avec eux la terreur, et formant dans l’atmosphère qui entoure le héros mort un cortège visible et impalpable, le cortège mystique des pensées vivantes.
  Les auditeurs familiers avec les thèmes de la Tétralogie reconnaîtront successivement: le motif héroïque de Siegfried qui atteste son origine divine; la fanfare de Y Epée invincible qu’il se forge sur l’enclume de Mime; la joyeuse sonnerie du cor qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon ; le thème générateur de son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son sommeil léthargique.
SCENE FINALE DU CREPUSCULE DES DIEUX
e funèbre cortège est arrivé au palais de Gunther, lequel est tombé à son tour, frappé par Hagen. Brunehilde paraissant alors, contemple longuement et douloureusement le visage de Siegfried, ordonne avec solennité aux vassaux de former sur les bords du fleuve un bûcher destiné à recevoir le corps du héros; puis on lui amènera Grane, son fidèle et noble coursier, avec qui elle veut partager les honneurs sacrés réservés au plus valeureux des guerriers.
  Pendant que les vassaux entassent les fortes bûches sur lesquelles les femmes jettent d,es tapisseries et des fleurs, Brunehilde se perd de nouveau dans la contemplation du bien-aimé, le pur des purs, le cœur loyal entre tous, celui qui cependant l’a trahie, abandonnée, elle, la seule qu’il ait chérie. Comment cela s’est-il fait ? O Wotan, dieu inexorable, qui n’a pas craint, pour réparer sa faute éternelle, de vouer sa fille à cette extrême détresse, en sacrifiant ainsi celui qu’elle aimait ! Combien douloureusement elle a appris, par l’excès de son malheur, ce qu’il lui fallait savoir ! Maintenant elle voit, elle sait, elle comprend tout, mais au prix de quelles souffrances !...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0075.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COUTEE/1/E1RIE IDE E’IEE
Spécialités d’aiguisages	IVI- ©t IVI'" FONTAINE
Chromage	ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
Réparations	® Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE
PRIX TRÈS MODÉRÉS	et de toutes les spécialités de l'ancienne Maison
  Elle aperçoit, tourbillonnant dans les airs, les deux noirs messagers du père des combats: qu’ils retournent au Walhalla annoncer que maintenant tout est accompli, consommé, et que la race divine aura bientôt cessé d’être. Repose, repose, ô race des dieux !...
  Elle fait signe aux vassaux de porter sur le bûcher la dépouille de Siegfried, à qui elle enlève d’abord l’anneau, qu’elle passe à son doigt. Cet anneau néfaste dont elle reprend possession, elle le lègue aux Filles du Rhin: qu’elle viennent le rechercher tout à l’heure, au milieu de ses cendres, après que le feu l’aura purifié de la malédiction qui a pesé si lourdement sur tous ceux qui l’ont possédé !
  Elle s’approche du bûcher où repose déjà le corps du héros et, brandissant une torche, elle enjoint de nouveau aux corbeaux d’aller dire à Wotan ce qui se passe ici; puis, qu’ils volent jusqu’au rocher où elle a dormi, et ordonnent à Loge, qui y séjourne encore, de se transporter au Walhalla et d’embraser la royale demeure des dieux; car le crépuscule éternel commence pour eux, et le feu qui va bientôt la consummer elle-même se propagera jusqu’à l’inaccessible retraite du Maître du Monde.
  Elle lance le brandon sur le bûcher, qui s’enflamme aussitôt. Puis, se retournant une dernière fois vers le peuple assemblé, elle lui lègue, dans un suprême adieu, le trésor de sa science sacrée: la race des dieux est éteinte, l’univers est sanjs maître; mais il lui reste un bien précieux entre tous et qu’il doit apprendre à chérir plus que l’or, plus que la gloire et la grandeur: c’est Xamour qui seul peut sortir victorieux de toutes les épreuves et donner la félicité parfaite.
  Brunehilde reçoit son coursier Grane, que deux jeunes gens lui amènent; elle lui enlève tous ses harnais, le débride, lui montre le bûcher où repose son maître, puis s’élançant sur le noble animal, elle bondit avec lui dans les flammes, qui s’élèvent en crépitant et gagnent toute la scène. Le peuple consterné se disperse, puis le bûcher s’écroule en dégageant une épaisse colonne de fumée. Bientôt la nuée se dissipe et l’on aperçoit les flots du Rhin qui débordent maintenant et montent jusqu’au seuil du palais, amenant les trois Ondines sur leurs eaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0076.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GOLA'Y MHS & STAML
                PLACE DES BERGUES. I
 GENÈVE
 HORlsOGlERS
ET
DEPUIS
183 7
 ALBERT
 D U M 0 N T
                                                       O
                                                  o
PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
  T0US LES GENRES • TOUSLESPRIX
  Hagen, qui a observé toute la dernière scène avec une sombre angoisse, se précipite, poussant un dernier et formidable cri de convoitise, au milieu des flots, pour y chercher l’anneau; mais il se voit saisi et entraîné au fond de l’abîme par Welgunde et Woglinde, tandis que Flosshilde se montre à la crête des vagues, brandissant joyeuse, l’anneau reconquis !...
  Au loin le ciel s’embrase; l’incendie gagne tout l’horizon, et les vassaux, muets de stupeur, contemplent le sinistre et saisissant spectacle de l’anéantissement du palais des dieux, qui s’abîme dans l’horreur grandiose d’un océan de feu.
  Le drame est accompli... mais il reste à entendre un prodigieux épilogue, purement instrumental, pendant lequel l’émotion, qui semble à son comble, va pourtant s’accroître encore, et cela par la seule puissance de la musique et des combinaisons harmoniques des leit-motifs. Pendant que le Rhin, s’apaisant graduellement, entraîne en son cours les filles du Rhin jubilantes, folâtrant avec leur anneau d’or, pendant que le Walhalla perdu à tout jamais, définitivement condamné, mais toujours superbe et solennel, s’éclaire des lueurs de l’incendie naissant qui va le dévorer et l’anéantir, vient planer au dessus de tout, comme l’enivrant et suave parfum qui s’exhale de l’âme pure de Brunehilde, comme l’épanouissement de son immense tendresse, le chant radieux de la Rédemption par l’amour, devenant de plus en plus éthéré... Tous ces motifs s’échelonnent comme dans un rêve prophétique et lumineux, sans se confondre, chacun conservant immuable son caractère, soit grandiose, soit enjoué, soit extatique, et il en résulte une impression complexe, indéfinissable, profondément troublante, qui plonge l’âme attendrie, après toutes ces scènes d’essence mythologique, dans un état de contemplation surnaturelles et d’idéalisme presque chrétiens.
Notice d’après le Voyage artistique à Bayreutb, de A. Lavignac.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0077.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Un PARFUM Un PRODUIT Je Beauté
                 signé
CORYSE-SALOMÉ
c est synonyme de qualité
        CORYSE-5ALOIE
                                 Le Alaître parfumeur parisien de la Place île l Opéra
                    GENÈVE » 9, Place de la Fusterie
 Vous présente des Produits pour les soins du visage, dont les formules ont été établies d’après les dernières éludes faites en dermatologie et expérimentées par des spécialistes attachés à ses laboratoires.
 Des produits de liante qualité à des prix abordables qui vous permettent de suivre clie: vous des traitements efficaces avec une dépense peu élevée.
 Gracieusement, sans obligations d achat, vous recevrez dans tous les magasins Coryse-iSalomé, conseils et renseignements que vous pourriez désirer.
ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Premier Chef orchestre Deuxième Chef d’orchestre : M. Samuel BAUD-BOVY
Comité exécutif Je l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W. PERRET, C. PESCHIER.
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.
CHEFS DE PUPITRES.
Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre philharmonique de Dresde.
Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo. Henri HONEGGER.
Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne. André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Paul TAILLEFER, ier prix du Conservatoire de Paris. Léon HOOGSTOEL, i«r prix du Conservatoire de Paris. Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles Arthur BOEHLER.
Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris. Charles PESCHIER.
Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du Conservatoire de Turin.
jlon solo.........
iei alto solo...........
 violoncelle solo... ir' contrebasse solo.
" flûte solo..........
 ' hautbois solo......
 ">r anglais solo.......
 * * clarinette solo.....
- basson solo........
*' cor solo.............
 *	trompette solo... a trombone solo.... Vt timbalier............
*	harpe................]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0078.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Photo Jullien
FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, I GENÈVE
+
£es faines et [es théoriey de C’ricomain sont fa foie
"TASSIA” veste de Dame fantaisie d'une femme de goût.
UK CAIIKAII QUI PLAIT S’ACHÈTE C H E Z
Bernard fioerg
38, rue «lu Rbôiïe U E * È V ;

Les prochains concerts Je
LABONNEMENT
  auront lieu :
Mercredi 19 février	GRAND-THÉATRE
           Direction : E. ANSERMET Soliste ; P. H IN DE, MITH, altiste
Mercredi 4 mars	VICTORIA-HALL
             Direction : 1)r Adrian BOULT Soliste : Stefan bRENKEL, violoniste
Mercredi 2 5 mars	VICTORIA-HALL
             Direction : Bernardino MOLJNA RI]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0079.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Columbia
"magic notes
T RADE-MARK
Disques Nouveautés
LesSIX CONCERTOS BRANDEBOURGEOIS,deI-S. Bach
 interprétés par un orchestre de chambre sous la direction de
ADOLPHE BUSCH
 SOLISTES : Adolphe Busch (Violon), Rudolf Serkin (Piano), Marcel et Louis Moyse (Flûte), Solistes de Hautbois, Cor, Trompette.
CONCERTO N° i, en fa majeur............LX 436-38
CONCERTO N° 1, en fa majeur............LX 439-40
CONCERTO N° 4, en sol majeur............LX 441-42
 avec ces 7 disques à Fr. 8.—, un album gratuit
CONCERTO N° 3, en sol majeur............LX 443
CONCERTO N° 5, en ré majeur............LX 444-46
CONCERTO No 6, en si majeur............LX 447-49
 avec ces 7 disques à Fr. 8.—, un album gratuit.
EnrefjiBtremenls «le Plllll HUSDEMITH, illtiste
DEUXIÈME TRIO POUR CORDES (Paul Hindemith).....LX 331-33
 Paul Hindemith (Alto), Simon Goldberg (Violin), Emanuel
   Feuermann (Violoncelle).	Fr. 8.—
 DUO EN SI BEMOL MAJEUR pour VIOLON et ALTO (Mozart)	LX 291-92
      Paul Hindemith (Alto) et Simon Goldberg (Violon)	Fr. 8.—
K11 vente «laiis tous les bons	de muNiqtie
 Représentation générale pour la Su use : Pianohaus Jecklin, Zurich.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>