<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert de l'abonnement 
            <date when='19361118'>18/11/1936</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0337.tif'/>
        <date when='19361118'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title>Quatrième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre 'KOMAND
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0338.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NOS SPECIALITES
INGELEN, MARCONI, POINT-BLEU, BELLSTAN DARD PAILLARD, PHILIPS, TELEFUNKEN, SABA, AUTOPHON
ENTRÉE LIBRE
RADIO - ELECTRO
S. A.
ANC. A. ROSSET & C°
GALERIES CENTRALES - PASSAGE MALBUISSON
TÉLÉPHONE: 54.343 VENTE — INSTALLATION — RÉPARATION — LOCATION

plus belles et meilleures encore...
LES NOUVELLES
RENAULT
4 CYLINDRES
  CELTAOUATRE î 7,45 / 34 CV PRIMAOUATRE : 12,15 / 49 CV VIVAOUATRE : 12,15 / 49 CV
6 CYLINDRES
   VIVA GRAND SPORT ï 20,80/100 CV VIVASTELLA: 20,80/ 100 CV
8 CYLINDRES
   NERVA GRD SPORT : 27,74/130 CV NERVASTELLA : 27,74/130 CV
la gamme la plus complète au meilleur prix
 S.	A. pour- la vente des Automobiles RENAULT en Suisse, SÉCHERON - GENÈVE
Agence exclusive pour Genève et le Canton de Vaud, jusqu'à Nyon
GARAGES DES NATIONS, 20, rue de Lausanne, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0339.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
Disques Nouveautés
SYMPHONIE N» 3 «Eroica» (Beethoven).............. LX 532/37 Fr. 9 50
       Orcliestre Philharmonique de Vienne.
       Direction Félix Weingartner.
L’ART DF: LA FUGUE (J.-S. Bachi.................... ROX 136/45 Fr. 9.50
Exécuté par le quatuor Roth.
Livrable seulement complet en album sur 10 disques.
DIVERTISSEMENT EN MI BÉMOL MAJEUR (Mozart) ..
Exécuté par le trio Pasquier (violon, alto, violoncelle).
LES CONTES D’HOFFMANN (Offenbach).............
Barcarolle, Entr’acte, Duo du 2"*" acte, Intermezzo.
Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Thomas Beecham.
SIEGFRIED IDYLL (R. Wagner)......................
Grand Orchestre Philharmonique de Paris.
Direction Selmar Meyrowitz.
CONCERTO EN RÉ MAJEUR, pour violon et orchestre
(Beethoven) .........•.........................
       Bronislaw Huberman (violon) et l’Orchestre Philharmonique de Vienne, Direction G. Szell.
ICn veille	Ion* les Itous inatfHNiiiN (le ni unique
DX 742/46 Fr. 7.— LX 530 Fr. 9.50
DX 759/40 Fr. 7.-
LX 509/13 Fr. 9.50
Représentation générale des duqueà Columbia el Palhe: PlANOHAUS Jf.CKLIN, ZURICH.
M. Franz von HŒSSLIN
qui dirigera encore le dernier Concert d’Abonnement Le >7 mars, au Victoria-Hall]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0340.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
ASSOCIATION de L’ORCHESTRE ROMAND
   .> -►	<•	-V «••	<•• -V <■•••> <••	<••••►
Æercredi 18 novembre 1956, à 20 h. 50 €»<hédrale do St-I*ierre
4e Concert de l’Abonnement
sous la direction de Monsieur
Franz von HŒSSLIN
Programme consacré à
L’Art de la Fugue
de Jean-Sébastien BACH
Selon un emploi libre de la version de H. David (Edition PelerS) et de l’orchestration de W'. G ruser (Edition Breitkopf et Hœrlel) ordonné par Franz von Hœsslin
A L’ORGUE:
M. William MONTILLET
SOLISTES ;
i°r violon mIo : HansBassermann	ContrebaMe ,<olo : Hans Fryba
i"rsecond violon solo : W i I ly Perret	Flûte solo :	André Pépin
1 ntlo .10/0 •	Henri Sougne	Hautbois .'oto : Paul Dennes
2" alto solo :	Willy Kunz.	Cor anglais : Paul Taillefer
5 allo solo :	Georges Challand	«r /	/ . u • u 1 l
er • , // / 11 • u	1 basson solo . Henri rielærts
1	violoncelle solo : Henri Honegger	. „ .	. .
e • / // 1X7 wt 1. w	2 basson solo : r ritz Zorkler
2	violoncelle solo : rranz Walter
                                                                            «
Un entr’acte aura lieu après la XIe fugue.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0341.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
PROGRAMME :
Sujel principal, forme directe	Sujet principal, forme inverdée
-f  ■ ■ 1               ...    
   H-*-*   -h-. a -jfê  --- -  
irn       -                   
     0 0  ---è J  J  A V*~ ÿ  
 (Version Græserj
  I
  II
  III
 IV
  XIII IX
 X
 XIV
 page
 3
 7 1 2 16
 7^
 49
 56
 77
  I. Fugue directe 1 . II. Fugue directe 2 .
   III.	Fugue inversée I .
  IV.	Fugue inversée 2.
 V. Canon I........
  VI. Double-fugue I . . VII. Double-fugue 2. . VIII. Canon 2........
PREMIERE PARTIE
       à 4 voix, pour orgue, à 4 voix, pour instrumenté à cordes, a 4 voix, pour instruments à cordes, à 4 voix, pour instruments à cordes.
       a 2 voix, alla duodecima et alTottava (rectus) pour orgue, à ) voix, composée de deux sujets (rectus) instruments lois, à 4 voix, sujet (reclus], contre-sujet rectus et inversus, pour cordes et bois, à 2 voix, alla décima et ail'ottava, sujet (inversus), pour orgue.
 V « 23 IX. Fugue directe et inversée I
VI , 28 X.	id.	2
VII , 34 XI.	id.	3
a 4 voix, sujet en valeurs simples	cordes,
a 4 voix, sujet en valeurs simples et par diminution cordes et bois, a 4 voix, sujet en valeurs simples, par diminution et par augmentation (cordes, bois et cuivres).
DEUXIEME PARTIE
(Version Græser)
    XII page 72    XII. 
   VIII » 41      XIII. 
     XI » 62       XIV. 
     XV » 8.        XV. 
  XVI a » 85       XVI. 
  XVI b » 85      XVII. 
XVIIIrt » 101    XVIII. 
  XVIIU » 101      XIX. 
    XIX » 107       XX. 
Triple-fugue I
                        id. id. id.
 XX. Quadruple-iugue
       I
n l
 2 ai 2b \
 à 2 voix, ail’ottava, sujet principal, inversus et rectus ; orgue, à } voix, sujet principal (inversus) et 2 autres sujets (reclus) à 4 voix, les trois thèmes du N° XIII (rectus et inversus) (cordes, bois, cuivres).
 a 2 voix; inversé et par augmentation ; orgue.
à 3 voix, lael I b par inversion et par échange des voix en triple-contrepoint (flûte, hautbois et basson).
 à 4 voix, 2 a, inversion de 2b > instruments à cordes et basson
 à /j voix, inachevée.
 La fugue s’arrête avant l’introduction du suiet principal (f sujet) (cordes, bois, cuivres).
119
Choral
4 voix, choral figuré, pour orgue.
Devant ton trône, je me présente O Dieu, et te prie humblement, Ne détourne pas ta face De moi, pécheur repentant.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0342.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VÏÏDOUBE^
LUTHiER OU CONSERVATOiRE
ALBERT
D U M 0 N T
                             c
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
ous empruntons les lignes suivantes à l’ouvrage de Albert Schweitzer, intitulé: J--S. Bach, le musicien-poète.
    « Ecrite par Bach au retour de Postdam, en 1747, l’Offrande musicale n’était qu’un essai qui ne pouvait satisfaire le maître. Il l’avait entrepris sans plan arrêté, comme le prouvent les trois envois successifs. De plus, le sujet royal, tout remarquable qu’il fût, se prêtait peu à être traité en fugue. Mais, à la suite de ce travail, Bach conçut l’idée d’écrire sur l’art de la fugue un ouvrage systématique qui occupa les derniers mois de sa vie. Il l’avait terminé dès 1749, et le retoucha en 1750, pendant qu’on le gravait.
  L’on a, bien à tort, prétendu que la Kunst der Fuge était inachevée. L’erreur provient de la façon dont elle fut éditée après la mort du maître. Bach avait d’abord eu l’idée de la graver lui-même; du moins, l’autographe ,qui se trouve à la bibliothèque de Berlin, contient-il trois feuilles qui, visiblement, sont destinées à être copiées sur plaques. Mais, dans la suite, il abandonna ce projet et s’adressa à un graveur, probablement encore Schubler de Zeila. Pendant sa maladie, Bach, en l’absence de ses grands fils, n’avait auprès de lui personne qui pût surveiller la gravure. Schubler acheva donc tant bien que mal. C’est dire que l’édition était pleine de fautes; le graveur n’avait pas même tenu compte d’un index d’erratâ écrit par Bach lui-même au verso d’une page du manuscrit de Berlin. Même, il lui était arrivé de graver deux fois le même morceau, sans s’apercevoir qu’il ne s’agissait que d’une variante. L’ordre naturel dans lequel les différentes fugues devaient se suivre, fut également interverti à plusieurs reprises. Finalement, il commit encore l’erreur d’ajouter à cette œuvre deux morceaux étrangers, une fugue inachevée à trois sujets, et le choral « Wenn wir in hôchsten Nôten sind » (VII, No 58), que la famille de Bach, après la mort du maître, lui avait envoyés avec le reste du manuscrit. Alors que toutes les fugues de la Kunst der Fuge sont bâties sur le même sujet, la fugue inachevée contient trois sujets tout différents; Bach l’avait composée après]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0343.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
 F. E. BAECHLER FRERES
                           teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0344.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
au
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TÉLÉPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
Hudson-Terraplane-Standard
Réparations soignées - T outes fournitures
A M I L C A R
Stock pièces détachées d’origine
avoir terminé l’Art de la fugue, mais sans la destiner à lui servir de suite, pas plus que le choral « Wenn wir in hôchsten Nôten sind ». Tout au plus, devait-elle y figurer comme une sorte d’épilogue.
  Toutefois, la fugue à trois sujets relève de la Kunst der Fuge, en ce qu’elle est destinée avant tout à illustrer la technique de la fugue, et qu elle opère avec les renversements des sujets comme contre-sujets. Bach ne l’a poussée que jusqu’à la deux cent trente-neuvième mesure, c’est-à-dire jusqu’au point ou, après avoir développé chaque sujet séparément, il va les faire marcher de front. Les voici tous les trois :
i
   Premier sujet.
  Deuxième sujet.
& c t
m
Troisième sujet.
B       a c   h ---                 w ---1*_ 
y~ /v  H--H   k.-.-fr--- T’*’ jtfàj p        
      ---y, ^                      .j -4---  
  Les quatre premières notes du dernier sujet figurent le nom de BACH. Les notes allemandes, on le sait, sont désignées par des lettres; or’ si bémol est B, la est A, do est C et si est H. A Weimar, déjà, Bach avait fait remarquer à Walther que son nom correspondait à un thème musical et que c’était pour cette raison, probablement, que tous les Bach étaient bons musiciens. Walther cite le propos dans son Musiklexikon de 1732. Mais, si Bach s’en était avisé dès cette époque, il est vraisemblable qu'il ne dut pas attendre jusqu'à 1749 pour écrire des fugues sur BACH. Nous possédons, en effet, sur ce sujet, deux fugues anonymes qui pourraient bien être des œuvres de jeunesse de Bach. Spitta (II, p. 685 et 686) appuie fortement cette hypothèse. Cependant, Friedmann soutenait à Forkel — c’est de lui que le tient Griepenkerl, et de ce dernier, Roitsch — que son père ne s’était jamais servi de son nom comme sujet de fugue,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0345.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TOfTO
ACCIDENTS
      ctoutes combinaisons d’assurances jTccidents - /Responsabilité civile Jvîaladie
LONGEMALLE, 1
   anc‘ Robert Kneifel - Béroud
Place du Molard, 7 (Entresol)
sinon dans la grande fugue de la Kunst der Fuge. Le père n’aurait-il donc rien dit à son fils de ses fugues sur le nom de famille ? Les compositeurs modernes, entre autres Schumann et Liszt, et, en dernier lieu, Reger, sont bien souvent revenus à ces quatre notes.
  La première édition de la Kunst der Fuge ne parut qu’après la mort de Bach. Mais personne ne l’acheta. Pour la faire connaître, Emmanuel Bach, qui s’était chargé de la vente, demanda à Marpurg (1718-1795), théoricien de la musique très connu à Berlin, d’écrire une préface; et c’est, ornée d’une nouvelle couverture et munie de cette préface que l’oeuvre parut à la foire de Leipzig, en 1752. Le prix de l’exemplaire était de 4 thalers. La préface, toutefois, n’était pas à l’avantage de l’œuvre, car Marpurg profitait de l’occasion pour s’attaquer à la musique contemporaine, qu’il traitait d’efféminée, parce qu’elle ne tenait plus la fugue en honneur. La réclame ne profita point à la vente. En automne 1756, on n’avait guère vendu plus de trente exemplaires ; les cent vingt thalers n’étaient pas même suffisants pour payer les cuivres. Emmanuel, qui avait espéré de grands bénéfices, perdit patience et vendit les plaques au prix du métal, pour rentrer dans ses frais. Ce fut là le sort de la dernière œuvre de Bach ! Forkel, dans sa biographie, ne peut contenir son indignation. « Si dans un autre pays, dit-il, un homme de la valeur de Bach eût publié pareille œuvre, dix éditions de luxe auraient été épuisées, par seul patriotisme ». Il n’oublie qu’une chose : de faire remarquer que la Kunst der Fuge paraissait trop tard. Au cours des dernières années de Bach, la musique allemande s’était engagée dans une nouvelle voie; l’époque du lyrisme avait commencé. Emmanuel lui-même était un représentant de la nouvelle tendance. A sa mort, Bach, encore qu’admiré universellement, n'en était donc pas moins déjà un étranger pour ses contemporains. La préface de Marpurg le dit clairement, et Marpurg lui-même, malgré sa connaissance approfondie de la technique de la fugue, n’était plus de taille à saisir la vraie grandeur du maître.
  La « Kunst der Fuge », telle que Bach l’a conçue, comprend quinze fugue et quatre canons sur le sujet que voici :
        r ri.C r if r rirrfrr^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0346.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOU TAN
ENSEIGNES * PEINTURE *	DÉCORS *
Cuisine par le gaz et	ÉLECTRICITÉ
l’électricité - Force motrice
Installations sanitaires	EAU “ G A 21
-Eclairage moderne-	TÉLÉPHONE
Bd. Magnenat & c,E
28, Rue du Mont-Blanc, 28
Concessionnaires des Services Industriels de Genève et de
l’Offlce fédéral du téléphone	G E N È V E
La maison de confiance qui chausse impeccablement toute la famille.
  C’est ce sujet et son renversement qui, dans les transformations les plus variées, fournissent les sujets des quinze fugues. A vrai dire, c’est à peine si l’on peut parler de fugues, car Bach, parce qu'écrivant un ouvrage théorique, les intitule Contrepoints et les note en partition. Ces quinze contre-points représentent tous les procédés imaginables de la fugue, depuis les plus simples jusqu’aux plus compliqués. On y trouve même des types de fugues que Bach lui-même n’avait jamais réalisés dans ses œuvres. Et le tout n’est pas une simple démonstration, une collection d’exemples, mais une œuvre vivante et, d’un bout à l’autre, pleine de vigueur. Au moment où il les composa, Bach était encore en pleine santé; même, à voir l’écriture de l’autographe, on ne se douterait jamais qu’il souffrait des yeux, tant elle est ferme et nette, sans défaillance. Dans l'enchaînement des morceaux, on remarque une gradation jusqu’à la onzième fugue,*) qui repose sur la tronsformation suivante du sujet :
  Les quatre dernières fugues forment deux couples où la seconde fugue, chaque fois, est, note pour note, l'inverse de la première. Nous nous trouvons donc en présence non seulement d’une inversion du sujet, mais d’une inversion de la fugue complète.
  Les autres fugues et les canons n’ont pas été écrits pour être exécutés par des instruments, mais uniquement pour être entendus à la lecture. L’Art de la fugue est encore plus abstrait que l’Offrande musicale.
*) Græser XI, et N° 14 de notre programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0347.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Achetez au
COMPTOIR OES TISSUS
MOLARD GENÈVE entrée libre
La maison qui s’impose par son assortiment
 Lainages - Soieries Fantaisies - Blanc Trousseau - Ameublement
Conclusion d une causerie de Ai. Franz von Hœsslin sur L’Art de la Fugue :
   J'ai essayé de donner une idée de la forme de cette œuvre gigantesque qui, tout d’abord, éblouit par sa richesse et sa diversité, afin de démontrer l’unité de ses nombreuses parties, lioccace, dans son commentaire de la “Divine Comédie’ de Dante, dit : Poésie est théologie. Moi je prétends que la musique l’est aussi, même à un degré supérieur, du moins devrait l’être ; elle ne devrait parler que de Dieu. Car seule sa langue est capable de l’abstraction complète et, uniquement par la forme, peut rendre visible l’esprit et concrétiser la pensée. Ainsi chaque œuvre d’art vraiment formée devient une nouvelle preuve de Dieu, une confirmation tangible de l’incarnation du “Logos”. Dans la mesure où une œuvre d’art aura réalisé sa forme, nous verrons dans son miroir la vérité, la lumière, l’éternité.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0348.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AGENTS RÉGIONAUX DE
BLUTHNER STEINWAY&SONS GAVEAU P L E Y E L SCHMIDT ■ FLOHR
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS SPÉCIALISTES
STEINWAY&SONS
PIANOS
ÉCHANGE - TRANSPORT - LOCATION
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCONI (LONDRES) DESO (ZURICH)
S A B A
BIEN N OPHONE
Toutes marques en démonstration SERVICE TECHNIQUE DE 1« ORDRE
RADIOS
ANTENNE ANTIPARASITES
AMPLIFATEURS
DISQUES ET ACCORDÉONS
MAISON CENTENAIRE
1836 - 7 novembre 1936
GENEVE -
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes vous permettra d’acheter à de bonnes conditions
V I CT0R I A - H ALL « GENÈVE
Mercredi 25 novembre 1936
à 20 heures et demie
Sous les auspices de la Ville de Genève
festival frigo de Senger
en commémoration du 100 anniversaire de sa naissance
organisé par :
LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ - L’ORCHESTRE ROMAND MUSIQUE de LANDWEHR • CONSERVATOIRE de MOSIQOE
avec le bienveillant concours de :
M'"" Violette ANDRÉOSSI, soprano, professeur au Conservatoire Nelly GRÉTILLAT, alto MM. Ernest BAUER , lénor - Alexandre BAVAUD, baryton et «Joseph LOMBARD, basse
AU PROGRAMME :
    PREMIÈRE PARTIE:
1.	ŒUVRES POUR HARMONIE....... La Musique de Landwehr
Direction : Léon Hoogstoël
2.	LIEDER......................... M"'e V. Andréossi
3.	CHŒURS A CAPELLA............ Le Chant Sacré
Direction : Otto Barblan
    DEUXIÈME PARTIE :
Fragments de la
FÊTE DES VIGNERONS DE 1889
l_e printemps - l'Eté - l’Automne - ('Hiver - Hymne final
LE CHANT SACRÉ L’ORCHESTRE ROMAND, MM. BAUER, BAVAUD ET LOMBARD
210 exécutants sous la direction de
Ernest ANSERMET
Prix des places, toutes numérotées (droit des pauvres compris); 0.50 cts à 4 francs. Location et programme à partir du lundi 16 novembre, chez SAUTIER & JAEGER. Fusterie, 12 (tél. 42.124) et le soir à l’entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0349.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/Mercredi 2 décembre, à 20 h. et demie, au Grand- Théâtre
5meConcert de l’Abonnement
   sous la direction de
 M. Ernest ANS ER MET
   Soliste j : /Messieurs
 Ricsirdo VI \ K S
  PIANISTE
Hans Basnerüann
  P’IOLQS 1STE
   Premier violon-aolo de L'Orchestre Romand
 PROGRAMME
1.	Symphonie n° 3 en fa majeur........... Brahms
2.	Variations Symphonques, pour piano et
 orchestre............................. Franck
3.	Concerto n° 1, en ni mineur, pour violon et
orchestre............................. Jaques-Dalcroze
4.	Rhapsodie espagnole, pour piano et orch. Albeniz-Enesco
   Location chez Sauïier-Jœger, Fu.rlerie, 12, à partir de mercredi 25 novembre.

Solistes du prochain Concert d Abonnement Ricardo VINÈS
r;	« Le nom de Ricardo Vinès, a
                               écrit le critique Vuillermoz, restera lié à l'histoire de la composition au début de ce siècle. » On n’a certai-nement pas oublié à Genève les y	^	premières apparitions de ce maître,
                             au cours desquelles il révéla tant de musique française et espagnole ÆÊK moderne. Il lut l’interprète de pre-e heure île 1 )elmssv et de Ravel, m ,	des Russes et des Kspagnols. Après
                              plusieurs .innées de sé|our en Amérique du Sud, Ricardo Vinès rentra récemment à Paris, qui lui fit un accueil enthousiaste. L/éminent artiste n'est pas seulement un pianiste d’une virtuosité parfaite, mais c est encore un homme de vaste culture qui donne à ses interprétations un accent personnel tout particulier.
Hans BASSERMANN
 Hans Bassermann a fait ses études avec Henri Marteau, à Berlin. Dès l’âge de vingt-deux ans, il était désigné pour le poste important de premier violon solo de l’orchestre Philha rmonique de Berlin.
Par la suite il a fait diverses tournées avec le plus grand succès, jouant sous la direction de Nikisch, Men-gelberg, FUrtwUngler, Weingartner, etc. dans la plupart des grandes Associations de concerts du continent. En outre, sa carrière de professeur 1 a conduit a enseigner à l’Kcole d’Etat de Berlin, au Conservatoire de Leipzig, où il fut le successeur d’Henri Marteau et à l'Ecole d’Etat de Weimar.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0350.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité de L’Association :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
                Henri BROLLIET, Vice-Président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
               Frédéric-H. WANNER, Trésorier
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile UNGER.
* * *
LAssociation des Amis de l’Orchestre Romand rappelle qu’elle a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
bj en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
c) en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
      Pour répondre à un désir formulé par LAssociation des Amis de l’O. R., des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
On peut devenir membre de l’Association des Amis de l'O R. en s’inscrivant auprès d'un des Membres du Comité ou au Bureau de location, Magasin de Musique Sautier et Jaeger, pl Fusterie, 12.
La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
    Qlos manteaux ont un cachet d’éfégance sportive et sont vendus depuis 59 fr.
WSPOÜTS
       S.A]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0351.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿               SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
                    FONDEE EN 1872
             Capit3l-action et réserves, Fr. 19B.000.000
         GENÈVE
              2,	RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS	EAUX VIVES CORNAVIN	CAROUGE
          Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
              sont ouverts tous les jours, dimanches compris
                         lmp. Grivet, Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>