<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert de l'abonnement
            <date when='19361021'>21/10/1936</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0292.tif'/>
        <date when='19361021'/>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Prokofʹev, Sergej Sergeevič' type='person' role='cmp'>Prokofʹev, Sergej Sergeevič</name>
        <name key='Šostakovič, Dmitrij Dmitrievič' type='person' role='cmp'>Šostakovič, Dmitrij Dmitrievič</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Deuxième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿(Orchestre t^omand
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0293.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NOS SPECIALITES
INCELEN, MARCONI, POINT-BLEU, BELL-STAN DARD PAILLARD, PHILIPS, TELEFUNKEN, SABA, AUTOPHON
        ïâeÿ noire eæ/oofri£iorz ^Z/ace ^LoncjemaUes
 ENTRÉE LIBRE
RADIO - ELECTRO
 S. A.
 ANC. A. RObSET & C°
GALERIES CENTRALES - PASSAGE MALBUISSON
 TÉLÉPHONE: 54.343
VENTE - INSTALLA TICN - RÉF/FA1ICN *	LOCATION

AGENTS RÉGIONAUX DE
BLUTHNER STEINWAY&SONS GAVEAU PLEYEL SCHMIDT ■ FLOHR
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS SPÉCIALISTES
STEINWAY&SONS
PIANOS
ECHANGE - TRANSPORT - LOCATION
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCONI (LONDRES) DESO (ZURICH)
S A B A
BIENNOPHONE
Toutes marques en démonstration SERVICE TECHNIQUE DE 1- ORDRE
RADIOS
ANTENNE ANTIPARASITES - AMPLIFATEURS
DISQUES ET ACCORDÉONS
12, FUSTERIE GENEVE
MAISON CENTENAIRE 1836 - 7 novembre 1936
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes vous permettra d’acheter à de bonnes conditions]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0294.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Columbia
'MAGIC NOTES
I HAOt-MAHK
Disques de l^atlian HEilstein
CHACONNE (Vitali, arr. Charlier)........LX 521/22 Fr. 8. —.
ADAGIO, extrait de la Sonate en sol mineur (Bach).......LX 522
Disques Nouveautés
SYMPHONIE N» 2 EN RÉ MAJEUR (Brahms).....LX 515/19 Fr. 8.
SYMPHONIE N° 99 EN Ml BÉMOL MAJEUR (Haydn). . LX 505/07 Fr. 8. Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. Thomas Beecham.
Enregistrements de Walter Gieseking (viennent de paraître)
REFLETS DANS L’EAU (Debussy)........LX 480 Fr. 8.—.
SOIRÉE DANS GRENADE (Debussy)
LA CATÉDRALE ENGLOUTIE (Debussy)......LB 30 Fr. 6.-.
ALLA TURCA (Marche turque, Mozart K 331).....LX 514 Fr. 8.-.
HARMONIOUS BLACKSMITH (Hàndel)
MOMENT MUSICAL EN FA MINEUR (Schubert)
INTERMEZZO EN DO MAJEUR (Brahms)......LB 31 Fr. 6.—.
VALSE EN RÉ BÉMOL MAJEUR (Chopin Op. 64 N° 1)
PRÉLUDE EN FA MAJEUR (Chopin Op. 28 N° 23)
Kn	«Imiis lous l«>s Itou.s ma^asinN de musique
Représentation générale deô diaqueà Columbia et Patbé :
PlANOHAUS F.CKLIN, ZURICH.
Ernest AN5ERMET
Président-Directeur
M]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0295.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION de L’ORCHESTRE ROMAND
Mercredi 21 octobre 1936, à 20 h. 30 An Victoria-Hall
T Concert de TAbonnement
SOLISTE :
Nathan AULSTEIN, violoniste
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
1.	ROMÉO ET JU LI ETTE, ouverture-fantaisie
2.	CONCERTO en ré majeur, pour violon et | orchestre.............................. Tdcbait'omlcy
        a) Allegro moderato. - />) Canzonetta.
     t) Finale (allegro vivacissimo).	t
      M. Nathan MILSTEIN.	)
 DEUXIÈME PARTIE
Z. OUVERTURE SUR DES THÈMES JUIFS, pour orchestre (/re audition)............. Prokofietf 4.	Trois interludes de l’opéra “LADY MAC-BE I H DE MZENSK ( /IC audition') .... Choalakowilch b. Suite du ballet L'OISEAU DE FEU...... Strawinski/
        a)	Introduction. - L oiseau de feu et sa danse.
        b)	Ronde des Princesses (Khorovod).
        c)	Danse infernale du Roi Kastcheï-
              Berceuse. - Finale.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
 Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0296.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.VlIDOUHDO
LUTHiER DU CONSERVATOiRE
ALBERT
D U Itt 0 N T
PAPIERS PEINTS
                        BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
PETER-ILYITSCH TSCHAIKOWSKY
ROMÉO El JULIETTE
à Wotkiwsk en 1840, Tschaïkowskv fut d’abord un fonctionnaire d’Etat, avant d’entrer en i863 au Conservatoire de St-Pétersbourg. Après de brillantes études dans cet établissement, il fut appelé au Conservatoire de Moscou où il professa de 1866 à 1877. Dès lors, il put se consacrer à la composition, une bienfaitrice, Mme de Meck, lui ayant assuré une rente viagère de 6000 roubles. C’était une nature complexe, car s’il pouvait écrire à sa bienfaitrice : «je suis, de nature, l’enfant d'un monde sauvage» il montrait d’autre part le goût le plus fin, ayant une inclination particulière pour Mozart et la culture française. Aussi n'a-t-on pas tout dit, sans doute, quand on le représente comme un portrait du romantisme allemand. Certes, il a dû subir fortement l’influence de Schumann et « produit d’école », comme disait avec une certaine perfidie Rimsky-Korsakow, il est toujours resté assujetti a une rhétorique pesante. Mais ces aspects contradictoires de sa personnalité apparaîtraient sans doute sous un jour plus juste si l’on considérait avant tout que sa musique est davantage représentation que exposition. lout, des lors, y prend un caractère plus extériorisé et le pathos, qui était sans doute une réalité de sa nature intime, mais à laquelle il ne s abandonnait qu avec trop de complaisance, en revêt une éloquence excessive. C'est un fait, d’ailleurs, que son style paraît plus approprié au théâtre qu’à la symphonie. Ses œuvres symphoniques, néanmoins, furent reçues dans son pays avec un amour qui n’a pas diminué aujourd’hui. Elles jouissent d’une faveur qui n’est guère moindre dans les pays anglo-saxons et même dans les pays germaniques. Par contre, les pays latins leur ont opposé jusqu’ici une aversion assez nette. L’esprit français, surtout, répugne au pathos et quand il va à la musique, ce n’est pas pour y chercher de l’éloquence. N’est-il pas significatif que Berlioz n’ait rencontré dans son pays qü’une ferveur éphémère ou mitigée? La musique d’un Rimsky-Korsakow, par exemple, apportait aux Français une nourriture qui répondait d’une manière beaucoup plus immédiate que celle de Tschaïkowsky à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0297.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
 F. E. BAECHLER FRÈRES
  teinturiers
usine : 84. rue de Lausanne ma g a s i n s en ville GENEVE
leur appétit sensible. Mais, avec le temps, l'effet de ce qui n’est que sensible se fatigue, tandis que le moindre grain de substance musicale émotive garde sa vertu, malgré les formes caduques qui peuvent l’enfermer. Peut-être qu’aujourd’hui, apparaissant déjà avec un certain recul et n’appelant plus l'adhésion aveugle du premier moment, pouvant être reçue avec cette légère ironie que permet la distance, la musique de Tschaïkowsky sera-t-elle susceptible de toucher un public français en raison de la riche nature musicale qu’elle révèle, de l’incontestable maîtrise de sa mise en en œuvre et du sentiment vrai dont elle témoigne.
    Roméo et Juliette est une des meilleures pages symphoniques de Tschaïkowsky, la seule qui ait eu l’approbation complète des musiciens russes qui lui étaient opposés, le « groupe des Cinq)). Le sujet lui avait été indiqué, d’ailleurs, par Balakirew, et ce conflit passionnel au milieu du cliquetis d’armes des Montaigu et des Capulet était|fait pour inspirer Tschaïkowsk3^.
    Dénommé par son auteur Ouverture-Fantaisie, ce morceau a, en effet, le schéma formel d’une ouverture, mais le contenu et le développement d’un premier mouvement de symphonie ou d’un poème symphonique et c’est, en somme, dans une forme stricte, un commentaire musical transparent du sujet que tant d’auteurs ont rendu populaire.
CONCERTO POUR VIOLON
    Le Concerto de violon, écrit pour le violoniste Léopold Auer et portant la marque de sa technique particulière, a au moins le mérite de mettre brillamment en évidence les capacités expressives de cet instrument. Le premier mouvement, largement développé, emploie d’emblée toutes les ressources de sa technique, de la cantilène soutenue aux passages de bravoure ; la canzonetta (deuxième mouvement), très sobre et délicatement variée, met en jeu le registre des cordes médianes du violon et le Finale, écrit sur deux thèmes de danse russe fait alterner les traits de virtuosité avec le chant sombre de la corde de sol.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0298.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿R A V 1 X A 1 L                                   LEZ 
GARAGE          MÉTROPOLE                             
                                   Théo SARBACH S. A. 
RUE D'ITAL                                    1 E , 6 
  TELEPHONE 4 4                                 0 2 2 
                Le plus central - Ouvert jour et nuit 
AGENCE                                                
Hudson-Terraptane - Standard                          
           Réparations soignées - Toutes fournitures  
A M 1 L C A R                                         
Stock pièces détachées d'origine                      
SERGE PROKOFIEFF
Né en 1891, dans le gouvernement d’Ekaterinoslaw.
erge Prokofieff montra dès son enfance les plus vives dispositions pour la musique. Entré en 1904 au Conservatoire de St-Pétersbourg, il fut l’élève de Liadow pour l’harmonie et la fugue, de Withol pour la forme, de Rimsky-Korsakow et Tchérepnine pour l’instrumentation. Il ■eut aussi, à Moscou, quelques leçons du fameux contrepointiste Serge Tanéjeff. Pour le piano, il fut l’élève d’Anna Essipova, représentante éminente de l’école Leschetitzky. Ayant terminé en 1909 ses études théoriques, Prokofieff obtint en 1914, le prix Rubinstein en exécutant son propre concerto de piano, le premier, op. 10.
  Dès 1909, ses compositions se succèdent sans relâche. La guerre, puis la révolution russe n’arrêtent pas son élan créateur. On répétait au théâtre Marinsky son opéra le Joueur, d’après Dostoïewsky, lorsque la révolution éclata. En 1918, cependant, il se résolut à quitter son pays en proie à l’anarchie et parvint à gagner le Japon par la Sibérie, puis l’Amérique et l’Europe. Dès 1921, ses compositions commencèrent à se répandre en France, de là dans d’autres pays, et tout de suite elles firent sensation. La personnalité de l’auteur, que venait accuser encore celle de l’exécutant, pianiste et chef d’orchestre, s’imposait d’emblée.
  Parmi ses œuvres, il faut noter trois opéras: Maddalena, le Joueur, VAmour de trois oranges, d’après Carlo Gozzi, représenté à Chicago; un ballet: Chout, ou le Conte du Bouffon qui a réussi à tromper sept autres Bouffons; une symphoniette, op. 5; un Poème symphonique d’automne, op. 8; la Suite scythe, op. 20; la Symphonie classique, op. 25 ; un poème symphonique pour ténor, chœur et orchestre: Ils sont sept ! d’après une incantation magique accadienne, op. 30; un concerto de violon, op. 19; trois concertos de piano; une sonate-ballade pour violoncelle; une Ouverture sur des thèmes juifs, pour clarinette, quatuor à cordes et piano, op. 34; un Scherzo humoristique, pour quatre bassons, op. 12; le Vilain petit Canard, d’après Andersen, pour mezzo-soprano et piano; des romances et des mélodies sans]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0299.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TOTtO
ACCIDENTS
      (Routes combinaisons d’assurances jfîccidents - /Responsabilité civile jVJaladie
LONGEMALLE, 1
  anc’ Robert Kneifel-Béroud
Place du Molard, 7 (Entresol)
paroles, des sonates et plusieurs recueils de pièces pour piano: Sarcasmes, Visions fugitives, Contes de la vieille grand'mère, etc., etc.
  Rien ne témoigne mieux des brillants dons de Prokofieff que VOuverture sur des thèmes juifs que porte notre programme, et qui est une transcription pour orchestre, que l’auteur écrivit récemment, de l’œuvre qu’il avait écrite pour clarinette, quatuor et piano. Car voici une œuvre sans prétention, sans programme et qui n’a vraiment d’autre objet que de produire de la musique. Une faculté d’invention, un sens harmonique et, ce qui est plus rare, un sens polyphonique très vifs élaborent, sur deux thèmes juifs de caractères distincts, un morceau plein de fraîcheur, de spontanéité et d’originalité.
DMITRI C H OSTAKO W1TCH
hostakowitch est la figure la plus attachante de la nouvelle école russe. Né en 1906 à St-Pétersbourg, il étudia d’abord le piano, puis entra en 1919 au Conservatoire, où il étudia la composition avec Steinberg, qui est, lui-même, élève de Rimsky-Korsakoff. Dès 1925, moment auquel il quitte cette institution, muni des plus hautes récompenses, il attire sur lui l’attention des milieux artistiques en donnant une série d’ouvrages où apparaissent une maturité et une originalité qui classe Chostakowitch nettement au-dessus des autres représentants de la phalange des jeunes compositeurs soviétiques.
  Aujourd’hui, il est tombé en disgrâce et son art a été réprouvé par l’autorité politique de la république des Soviets. Mais sa réputation continue son chemin en Europe et en Amérique et son opéra: Lady Macbeth de Mzensk ou Katerina Ismailova a été exécuté l’année dernière à Londres, Zurich, et dans diverses villes des Etats-Unis avec un grand retentissement. En fait, il y a quelque chose de barbare ou de sauvage dans la musique de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0300.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cuisine par le gaz et	rf-i pp-p p i p i-r if'
l’électricité - Force motrice	1 ^ 1 ^ 1 1 *-
Installations sanitaires	EAU - GAZ
-Eclairage moderne-	TÉLÉPHONE
Magmenat & C'E
Concessionnaire, des Service,	28. RlJe d U Mont-BlaflC, 28
Industriels de Genève et de
l'Office fédéral du iéléphone	G E. N E V E
LOUTAN
ENSEIGNES * PEINTURE * DÉCORS *
                 Ca.se réservée à 1 annonce Je la Maison
        W A Ii H - Meubles
Chostakowitch : ce musicien qui a encore un visage d’enfant, mais d’enfant précoce, un regard lourd, traite la langue musicale avec une désinvolture et une sûreté de main également déconcertantes. Mais, si brutal qu’il puisse être et si troublante que soit son indifférence à toute préoccupation de style, il y a chez lui une force créatrice indéniable et qui ne peut laisser indifférent.
  Le livret de Lady Macbeth de Mzensk ou Katerina Ismaïlova est tiré d’un roman de Leskov, écrivain qui vivait au milieu du XIXe siècle et s’était consacré à la peinture des milieux des petits bourgeois, marchands et paysans des provinces et des villages russes. Cette Lady Macbeth de village n’est pas une ambitieuse, mais une « mal mariée » qui souffre du vide de la vie qu’elle a aux côtés d’un mari indifférent et sot. Elle est traitée durement par son beau-père, qui n’est pas sans regretter que son fils soit un mari insuffisant, mais n’en exerce qu’une surveillance plus jalouse sur sa bru. Durant une absence de son mari, Katerina Ilmaïlova se laisse séduire par un des hommes de peine de celui-ci; surprise par son beau-père qui fait fouetter l’amant sous les yeux de Katerina Ismaïlova et ordonne ensuite à celle-ci de lui servir à manger, elle l’empoisonne. A partir de ce moment, elle s’exalte de plus en plus et le spectre du beau-père lui apparaît dans son sommeil. Au retour du mari, averti de sa disgrâce, elle riposte vertement à ses reproches et comme il entreprend de la battre, le met à mort avec l’aide]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0301.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Aboii liez-vous
an v
PROGRAMMES ANALYTIQUES
de
L’Orchestre Romand
(Sen>i<) à domicile par La poêle)
Vous pourrez ainsi lire si l’avance les analyses des «‘livres jouées aux concerts. Vous n’aurez aucune démarche si faire pour vous le procurer et serez assuré il ‘en posséder Isi collection.
Abonnement pour les 8 prochains concerts, fr. j.5o
S’inscrire, pour l’abonnement, au bureau de location, ou envoyer fr. ^.5o au Compte de chèques postaux I. 6862 en précisant la destination sur le talon.
de son amant et enferme le cadavre dans le cellier. Puis elle épouse l’amant, au milieu des libations. Un des convives, jaloux, ivre et qui veut aller au cellier y chercher encore du vin y découvre le cadavre. Il avise la police; Katerina Ismaïlova et son nouvel époux sont envoyés en Sibérie. Dans le convoi des prisonniers, on assiste à l’effondrement progressif de la malheureuse, moquée, volée, puis trahie par son ancien amant, qui, sous ses yeux, séduit une autre déportée. Désespérée, elle regarde l’eau d’une rivière « aussi noire que sa conscience » et au passage d’un pont, y précipite sa rivale et y disparaît avec elle.
  Le résumé du drame n’en laisse malheureusement pas apparaître les indications psychologiques qui relèvent, en fait, sa trame de fait-divers. La musique de Schostakowitch est une expression directe de la situation dramatique, sans aucune recherche d’action musicale ayant sa propre consistance et continuité, mais les diverses scènes sont reliées par des interludes instrumentaux qui sont de très brefs et aigus commentaires du moment dramatique. Ces trois interludes que nous donnons sont situés comme suit :
  Le premier entre les deuxième et troisième scènes, suit le jeu de vilains auquel se sont livrés les serviteurs du marchand, à quoi s’est mêlée Katerina Ismaïlova et où elle a eu son premier contact avec celui qui va devenir son amant.
  Le deuxième (entre les quatrième et cinquième scènes) suit la mort du beau-père et, c’est, en forme de passacaille, la répétition obstinée d’un motif pesant comme un prononcé du destin.
  Le troisième (entre les sixième et septième scènes) suit la scène des noces et la découverte du corps du mari par l’ivrogne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0302.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Igor STRAWINSKY
Dnprèô le porlriiit dd Théodore Slrawitwky
IGOR STRAW1NSKY
Né à Pétrograd le 23 mai/5 ju‘n 1882.
L'OISEAU DE FEU
éE livret chorégraphique de Y Oiseau de feu est fait d’après une série d’anciens contes nationaux russes sur Kas-tcheï l’innocent, VOiseau de feu et Ivan. Kas-** tcheï y symbolise l’esprit du mal, le Tzarévitch, sa vïictime, que sauve l’Oiseau de feu.
  Au cours d’une chasse, Ivan s’est mis à poursuivre l’Oiseau de feu, plus exactement l’« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite l’amène, sans qu'il s’en aperçoive, dans les jardins enchantés de Kastcheï. Incapable d’atteindre l’Oiseau avec une flèche, Ivan se cache dans un arbre et finit par attraper l’Oiseau par la queue. L’Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberté, et lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu’il n’aura qu’à agiter trois fois pour voir s’accomplir ses vœux. Ivan relâche l’Oiseau et cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît; treize princesses, captives de Kastcheï, descendent dans 1 endroit défendu du jardin pour y jouer avec les pommes d or. Au cours de leurs jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles songent un moment à le chasser, puis s’en approchent et font autour de lui une ronde. Bientôt, les trompettes claires du chevalier du matin se font entendre; les princesses s’enfuient et ferment à Ivan le chemin du château; Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un carillon féérique se déclanche, les gardiens du château s’animent et défilent; Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.
  Ivan est pris par des gardiens et placé dans une grille pour y être pétrifié. Mais il se souvient de la plume magique; il fait le triple geste; l’Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent tous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. A la fin, tous tombent par terre sans force. L’Oiseau les endort, Ivan veut alors reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée; mais l’Oiseau lui souffle à l’oreille de prendre un œuf qu’il lui montre et qui contient la vie et la mort de Kastcheï.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0303.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur : >M R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande. M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande. Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Chef d orchestre Comité exécutif de l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL, W. PERRET, C. PESCHIER. Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
CHEFS DE PUPITRES :
ior violon solo......... Hans BASSERMANN, Directeur des classes de virtuosité
                          au Conservatoire de Leipzig et Professeur à l’Ecole d’Etat de Weimar.
2m' premier violon solo Chil NEUFELD. ier second violon solo.Willy PERRET.
rcr aito solo......................Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
icr violoncelle solo...	Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.	Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....................André PEPIN, 1er prix du Conservatoire de Paris.
i” hautbois solo............Paul DENNES, Ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..............Paul TAILLEFER, icr prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo..........Léon HOOGSTOEL, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo................Henri HELAERTS, Ier prix du Conservatoire de Bruxelles
icr cor solo..........................D*- Ernst PAUL, de Vienne.
ire t rompette solo...	Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier trombone solo________Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier........................Charles PESCHIER.
ire harpe................................Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, Ier prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
Siège de l’Association ; Boulevard du Théâtre, 2, Genève.

Ivan saisit l’œuf, et sans souci des supplications de Kastcheï, le brise par terre. A ce moment, tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous les êtres que Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés. Ivan a retrouvé sa fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du commandement. L’Oiseau de feu passe une dernière fois en faisant son adieu au conte.
  Une première suite d'orchestre a été publiée, faite de fragments purement et simplement détachés de l’œuvre originale. La suite inscrite à ce programme a été spécialement conçue pour le concert et faite de fragments retravaillés dans ce but et entièrement réorchestrés en vue d'un effectif moyen ; elle est dédiée « à l’Orchestre de la Suisse romande, à son chef et à son Comité ».
  On situera aisément les épisodes de la suite dans le récit qui vient d’être fait. L’introduction évoque les jardins enchantés de Kastcheï ou l’Oiseau va venir s’ébattre. On remarquera dès le début, aux trombones, l’enchaînement des deux « tierces » (majeure-mineure) de Kastcheï, sur lesquelles tout l’organisme musical de l’œuvre est fondé. La ronie des Princesses se termine au moment où l’aurore va poindre. La berceuse est reliée au jinal par les harmonies des ténèbres qui suivent l’écrou:e-ment de Kastcheï: alors un nouveau jour se lève et la lumière monte avec l'hymne d’allégresse du peuple délivré.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0304.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Des Abonnements
seront encore délivrés pour les 8 prochains concerts
an tarif* des Abonnements réduit de «leux dixième*
Le bureau de location (Magasin Sautier-Jaeger,place Fusterie, 12) sera spécialemen t ouvert du veudredi 23 au mardi 27 octobre pour les inscriptions d’abonnements aux S prochains concerts.
Principaux avantages des Abonnements.
0	Réduction du prix des places (consulter le tarif).
° Avantage de pouvoir occuper à chaque audition les places préférées choisies au début de la saison.
0	Privilège sur ces places pour les concerts hors abonnement,
Mercredi 4 novembre, à 20 b. et demie, au Grand-Théâtre
3me Concert de l’Abonnement
sous la direction de Monsieur
Vittorio QUI
Directeur général des concerts symphoniques de Florence et du « Mai musical »
Né à Rome en 1885, Vittorio Gui a fait ses études musicales au Liceo Santa Cecilia, et en 1907 déjà, il était nommé chef d’orchestre au Théâtre Adriano. Dans les années qui suivirent,
il	occupa les mêmes fonctions à Parme, Turin, Bergame et au San-Carlo de Naples, et devint l’un des titulaires du pupitre de direction a l’Augusteo de Rome et à la Scala de Milan. Cette grande activité n empêcha pas Vittorio Gui de s’adonner à la composition et d’acquérir une place en vue parmi les compositeurs de son pays. Depuis la guerre, il est devenu l’animateur de la vie musicale à Florence, où il fonda 1 orchestre du Politeama et des concerts. C’est à lui principalement qu est due 1 initiative des Festivals de musique connus sous le nom de « Maggio fiorentino », dont les splendides manifestations attirèrent l’attention du monde musical sur cette grande figure de l’art italien contemporain.
PROGRAMME :
1.	Symphonie n° 3 (Eroïca)....................
                          ......................Beethoven
2.	Cori sur des sonnets de Michelangelo il giovane (Ire audition)	Dalla Piccola
3.	Adagio e intermezzo (première audition)......................................Pergolesi-Guï
4.	Prélude, choral et fugue (première audition)..............................César Franck
          (1OrebeAralion de Vittorio Gui.)
5.	Ouverture de la Cenerentola.................
                         .......... Rossint
La location s’ouvrira mercredi 28 octobre, chez Sautier-Jaeger, place Fusterie, 12.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0305.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TARIF DES ABONNEMENTS AUX DIX CONCERTS
Les ah
onnements
donnent droit aux places suivantes
   de :
65 fr. 60 fr. 55 fr.
50 fr.
40 fr
30 fr. 20 fr.
Grand Théâtre
 ire Galerie. Loges de face . .	»
 irc Galerie. Faut, de balcon	\
 Fauteuils de parquet . ...	[
 irc Galerie. Loges de côté. .	\ Parquets et strapontins . . . /
 Parterre (les quatre iers rangs)	\
 I	2° Galerie. Faut, de balcon	j
 cote
 Fauteuils d’orchestre .... Parterre (les quatre derniers
rangs .....
2e Galerie. Loges de face
2e Galerie. Loges de
(ier rang).....
 2e Galerie. Avant-scène. . Strapontins ire galerie . .
Avant-scène rez-de-chaussée 2e Galerie. Loges de côté (2me rang) et strapontins ^ 3e Galerie. Stalles numérotées
 \ 3e Galerie. Galerie numérotée j 3e Galerie. Loges avant-scène
Victoria Hall
Loges de côté rez-de-chaussée ire Gai. Faut, face (ier rang) Parquets 4e au 16e rang
Parquets 4e au 16e rang ire Gai. Faut, face (2e rang) ire Gai. Faut côté (ier rang)
Parterre
ire Galerie face, 3e au 6e rang
Staller de pourtour Parquets, Ier au 3e rang ire Galerie, loges d’orchestre
Amphithéâtre de ire Galerie
Fauteuils de promenoirs ire Galerie, Fauteuils de côté 2e et 3e rangs)
2e Galerie. Ier rang côté
ire Galerie. Faut, côté (4e r.) 2e Galerie. Amphithéâtre 2e Galerie. 2e rang côté
Pour les abonnements aux S prochains concerts, le tarif ci-dessus est diminué de 3 dixièmes (soit '/s'"*)
S'adresser chez Saulier-Jœger, du vendredi 23 au mardi 2j octobre,
 Pour lapublicité dans les programmes officiels de l’Orchestre Romand s’adresser à MM. Véron-Grauer & C'% rue du Mont-Blanc, 22]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0306.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
         GENÈVE
              2,	RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS	EAUX VIVES CORNAVIN	CAROUGE
          Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX VIVES
              sont ouverts tous les jours, dimanches compris
                         lmp. Grivet, Genève
               SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
                    FONDEE EN 1872
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>