<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19360429">29/04/1936</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Athénée, salle des Abeilles</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0208.tif"/>
<date when="19360429"/>
<name key="Tiersot, Julien" type="person" role="cmp">Tiersot, Julien</name>
<name key="Falconieri, Andrea" type="person" role="cmp">Falconieri, Andrea</name>
<name key="Cesti, Antonio" type="person" role="cmp">Cesti, Antonio</name>
<name key="Bononcini, Giovanni" type="person" role="cmp">Bononcini, Giovanni</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Pratella, Francesco Balilla" type="person" role="cmp">Francesco Balilla Pratella</name>
<name key="Malipiero, Gian Francesco" type="person" role="cmp">Gian Francesco Malipiero</name>
<name key="Pizzetti, Ildebrando" type="person" role="cmp">Pizzetti, Ildebrando</name>
<name key="Persico, Mario" type="person" role="cmp">Persico, Mario</name>
<name key="Fortini, Franco" type="person" role="cmp">Fortini, Franco</name>
<name key="Neretti" type="person" role="cmp">Neretti</name>
<name key="Ferraria, L. E. " type="person" role="cmp">L. E. Ferraria</name>
<name key="Sinigaglia, Leone" type="person" role="cmp">Sinigaglia, Leone</name><title/>
<placeName key="Genève, Athénée, salle des Abeilles"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  Société Nazionale Dante Alighieri
   COMITÉ DE GENÈVE
RÉCITAL DE CHANT
    DE MADEMOISELLE
Matilde VALFRÈ DI BONZO
    Soprano avec le concours de
  Mme Maroussia ORLOFF
      Pianiste
  ATHÉNÉE, SALLE DES ABEILLES
    Mercredi. 29 avril 1936. à 20 h. 45]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0209.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PREMIÈRE PARTIE.
1.
Amour de moi	THIERSOT
(Chansoh du XVme siècle)
   L’amour de moi s’y est enclose Dedans un joli jardinet Où croît la rose et le muguet Et aussi fait la passerose.
Ce jardin est bel et plaisant 11 est garni de toutes fleurs.
On y prend son ébattement Autant la nuit comme le jour.
   Hélas ! il n’est si douce chose Que de ce doux rossignol Qui chante au soir, au matin et Quand il est las, il se repose.
   Je la vis l’autre jour cueillir La violette en un vert pré La plus belle qu’oncque je vis fit la plus plaisante à mon gré.
Je l’ai regardée une pose,
Elle était blanche comme lait Et douce comme un agnelet,
Vermeille et fraîche comme rose.
2.
Bella porta di rublni FALCONIERI
(Chanson du XVme siècle)
Bella porta di rubini Ch’apri il varco ai dolci accenti,
   Che nei risi peregrini Scopri perle rilucenti,
Tu d’amor dolce aura spiri Refrigerio ai miei martiri.
Vezzosetta e fresca rosa,
   Umidetto e dolce labbro Ch’ai la manna rugiadosa Sul bellissimo cinabro,
Non parlar ma ridi e taci,
Sien gli accenti i nostri baci.
3.
O bellisslmi capelli FALCONIERI
         (Chanson du XVme siècle)
O bellissimi capelli,
   Miei dolcissimi diletti,
   Amorosi serpentelli Che ritorti in anelletti Discendete in fra le rose De le guancie rugiadose.
        Treccie ombrose, ove s’asconde Per ferir l’alato arciere,
Cedan più le chiome bionde,
   Belle trecce, al vostro nero,
   Che scherzando al viso intorno Notte siete e gli occhi giorno.
 4.
Intorno all’ldol mio	CESTI
         (Chanson du XVIme siècle)
        Intorno all’idol mio spirate pur, spirate aure soavi e grate e nelle guance elette baciatelo per me — cortesi aurette.
        Al mio ben che riposa su l’ali délia quiete, grati sogni assistete e il mio racchiuso ardore svelategli per me — larve d’amore !
 5.
Per la gloria d’adorarvi BONONCIN1
         (Chanson du XVIme siècle)
        Per la gloria d’adorarvi V’oglio amarvi, o luci care.
   Amando penerô,
   Ma sempre v’amerô — nel mio penare.
        Senza speme di diletto Vano affetto è sospirare ;
   Ma i vostri dolci rai
Chi vagheggiar puô mai — e non v’amare ?
        Penerô, v’amerô, o luci care.
DEUXIÈME PARTIE.
6.
Clair de lune	DEBUSSY
(Paroles de Verlaine)
Votre âme est un paysage choisi Que vont charmant masques et bergamas-Jouant du luth et dansant et quasi [ques Tristes sous leurs déguisements fantasques Tout en chantant sur le mode mineur L’amour vainqueur et la vie opportune Il n’ont pas l’air de croire à leur bonheur Et leur chanson se mêle au clair de lune Au calme clair de lune triste et beau Qui fait rêver les oiseaux dans les arbres
Et sangloter d’extase les jets d’eau Les grands jets d’eau sveltes parmis les
[marbres.
  7.
Nicolette	RAVEL
 (Paroles de Ravel)
Nicolette, h la vesprée,
S’allait promener au pré,
Cueillir la pâquerette, la jonquille et le Toute sautillante, touteguillerette. [muguet. Lorgnant ci, là, de tous les côtés
Rencontra vieux loup grognant Tout hérissé, l’œil brillant.
« Eé, là ! ma Nicolette, viens-tu pas chez Mère Grand "! » A perte d’haleine s’enfuit Nicolette, Laissant là cornette et socques blancs.
Rencontra page joli.
Chausses bleues et pourpoint gris.
« Hé, là ! ma Nicolette, veux-tu pas d’un [doux ami ? » Sage, s'en retourna, pauvre Nicolette,
Très lentement, le cœur bien marri.
Rencontra seigneur chenu,
Fort laid, puant et ventru, c Hé, là ! ma Nicolette, veux-tu pas tous
                                [ces écus ? » Vite fut en ses bras, bonne Nicolette. Jamais au pré n’est plus revenue.
8.
La strada bianca B. PRATELLA
    (Paroles de Beltramelli)
     Ca ni raina, cammina, cammina...
La viottola è finita,
Ecco la strada bianca, amore mio Tu andrai senza sostare,
Senz’ ascoltarmi più, senza vedermi più Con la mia morte, per la strada bianca.
    Cammina, cammina, cammina...
Ch’io ti veda, or che parti Volgi il viso, è per l’eternità, bambina mi», Nulla è concesso più, nulla è più dato Fino aile stelle délia bianca via,
Fino alla morte nostra, e cosi sia.
    9.
Sonetto	MAL1PIERO
   (Paroles de Berni)
    Cancheri e beccafichi m&gri arrosto e mangiar carbonata senza bere, essere stracco e non poter sedere, avere il fuoco presso e il vin discosto, riscuotere a bell’ agio e pagar tosto, e dare ad altri per avere avere, essere a una festa e non vedere, e sudar di gennaio come d’agosto ;
    avere un sassolin ’n una scarpetta e una pulce dentro una calza che vadi in giù e ’n su per istaffetta, una mano imbrattata e una netta, una gamba calzata e una scalza, esser fatto aspettare e aver fretta : chi più n’ ha più ne metta e conti tutti i dispetti e le doglie, che la maggior ditutte è l’aver moglie.
10.
Oscuro è il ciel	PIZZETTI
         (Sapho — version par Leopardi)
   Oscuro è il ciel, nell’onde la luna già s’asconde e in seno al mar le Plejadi già discendendo van.
   E’ mezzanotte e l’ora passa frattanto e sola qui sulle piume aucora veglio ed attendo invan.
11.
Una rota si fa in cielo PERSICO
         (Anonyme du XlVme siècle)
         Una rota si fa in cielo de tutti i santi in quel jardino là dove sta l’Amor divino che s’infiamma del suo amore.
         In quella rota vanno i santi vanno li angioli tutti quanti a quello Sposo van davanti tutti danzan per amore.
        In quella corte è un'allegranza un amor a smisuranza tutti vanno ad una danza per amor del Salvatore.
        Son vestiti di vergato bianco rosso e frammezzato le ghirlande in mezzo al capo
       Ben mi pareno amatori tutti quanti con ghirlande paren giovin’ de trent’anni.
        Quella corte se rinfranche ogni cosa è pien d’amore, le ghirlande son tiorite più che l’oro son chiarite.
TROISIÈME PARTIE.
                     12.
A’ tempi de’ Guerfi
                  harmonisé par FORTINI (Chanson toscane du XlVme siècle)
   A’ tempi de’ Guerfi e Ghibellini Repubbric’ a que’ tempi costumava
Si battevan Cortonesi e gli Aretini, Siena ’olla Maremma guerreggiava, Pisani battean ro’ Fiorentini,
Specie d'ogni partito contrastava E Chiusi combattea ’ontro Volterra : ’Un vi era posto che ’un facesse guerra.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0210.tif"/>
<page><![CDATA[﻿13.
17.
Mamma, questa strada è morta
       harmonisé par FORTINI (Chanson de ia contrée de Lucques)
       Murama, questa strada è morta perche non passa più l’amore mio. Prima ci passava qualche volta. ora non passa più, nè di nè notte.
       Mamma, fammi la pappa, che son [malata, che son inalata. malata d’amor.
Era la vo	***
(Berceuse sicilienne)
 Era la vo (che beddu stu nomu eu ci lu misi è un galantomu...)
 Bo, bo — Bo, bo durmi, Nicuzzu, e fa’ la vo.
 Er a la vo (sunnuzzu, veni, veni a cavaddu e nun venire a pperi). Bo, bo — Bo, bo...
 14.
Ninna nanna harmonisé par NERETTI
  (Berceuse siennoise)
        Fate la nanna, coscine di polio La vostra mamma v’ha fatto il gonnello E ve l’ha fatto con lo smerlo intonato,
Fate la nanna, coscine di polio.
       Ninna nanna, ninna nanna.
        Pâte la nanna e possiate dormire il letto vi sia fatto di viole e le coperte di panno sottile la coltrice di penne di pavone.
       Ninna nanna, ninna nanna.
 15.
L’è ben ver che mi slontani
harmonisé par FERRARIA
 (Chanson du Frioul)
 L’è ben ver — l'è ben ver che mi slontani dal pais — dal pais ma no dal eiir.
 Stà. costante — stii costante, me ninine che jo torni -— che jo torni, se no miir. Muntagnutis — muntagnutis ribassaisi Faimi a mi — faimi a mi un po’ di splendor Che ti viodi — che ti viodi anchie une volte Bambinute — bambinute del Signor !
 16.
Et dis-moi oui...	***
         (Chanson de ia Vallée d’Aoste)
    Quand je disais que je t’aimais tu ne voulais le croire.
    Ou je rêvais, ou je dormais, ou je perdais la mémoire.
    Et dis-moi oui, et dis-moi non, et dis-moi si tu m’aimes.
   Le changement h’est pas défendu, j’en ai bien vu d’autres qui s’ sont aimés, qui s’aiment plus. Nous ferons comme les autres.
   Tu m’as aimée et moi aussi, maintenant tu me quittes, tu n’m’aimes plus et moi non plus, nous serons quitte pour quitte.
                      18.
 La bergère fidèle
            harmonisé par SINIGAGLIA (Chanson piémontaise)
 Sous l’ombrage du buisson jolie bergère [s’est endormie. Sont passés par là trois chasseurs du roi. Ils ont dit : « La joli’ bergère, vous
                           [tremblez de froid. Mais si vous avez si froid, nous vous
                   [ferons un’ couverture D’un de nos manteaux, vous prendrez
                              [l’plus chaud. Nous ferons un’ couverture, vous aurez
                             [bien chaud. » Mais la bell’ a répondu : « De tous vos
                     [soins je n’ai que faire, Mon galant berger pour me réchauffer,
 Au doux son de sa viole me fera danser. Le berger qui l’entendit s’élança hors de [sa chaumière En marquant le pas de la viol’ joua,
Fit danser la joli’ bergère et les chasseurs
|du roi.
                       19.
 Pellegrino di San Giacomo
harmonisé par SINiGAGLIA
(Chanson piémontaise)
       Pelegrin che andè a San Giaco oilà, trulalalà O pregliè cul sant për mi O preghelo di bun core che mi daga ün bun mari ch’a m’ lo daga d’quindes ani che quatordes jai già mi —
 E din e dan, patin e patena patin e patan.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
