<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19351220'>20/12/1935</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0940.tif'/>
        <date when='19351220'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0941.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    EN COMMÉMORATION DU 250UE ANNIVERSAIRE DE LA NAISSANCE DE
j.-$. b n e &
   Hé à Cisenacb k 21 mars
   1685]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0942.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
VICTORIA-HALL • GENÈVE
JEUDI 20 DÉCEMBRE 1934
À 20 HEURES ET DEMIE
    Concert de lîoël
DONNÉ PlAR LA
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
EN COLLABORATION avec L’
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SOUS LA DIRECTION DE M.
   OTTO BARBLAN
AVEC LE CONCOURS DE :
MMES
       MADELEINE SAUVIN, r SOPRANO T. T A T I A N 0 F F, 2 soprano N. G R É T I L L A T, ALTO
MM.
     ERNEST BAIUER, ténor ALFRED PETER, BASSE
À L’ORGUE : IVT JULIA BRATSCHI]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0943.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Maison natale de J.-S. Bach à Eisenach.

PROGRAMME
1 CHORAL POUR L'A VENT :
                “Viens Sauveur des Gentils”.
                                        pour orgue.
        M. O. BARBLAN
2. MAGNIFICAT
                                        pour chœur, soli, orchestre et orgue.
          Solistes :
         M""'* M. SAUVIN
            T. TATIANOFF N. GRÉTILLAT MM. E. BAUER A. PETER
         à l’orgue : Mn" J. BRATSCHI
3.	a) PASTORALE
                                          pour orchestre.
  b)	CHORAL :
                 “Te voilà enfin venu”.
                                         pour chœur, orchestre et orgue.
                    Extraits de l’Oratorio de Noël ”,
4.	CANTATE
                 “Maintenant le salut est arrivé”.
                                         pour double chœur, orchestre et orgue.
LES PORTES SERONT RIGOUREUSEMENT FERMÉES PENDANT L’EXÉCUTION DES MORCEAUX]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0944.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Portrait de J.-S. Bach
Peint par G. Haussmann gravé par L. Sichling
Analyses el Cexies
I.	CHORAL POUR L’AVENT.
     « Viens, Sauveur des Gentils », pour orgue. (Grande forme, mélodie ornée au soprano).
II.	MAGNIFICAT.
    Le grand Magnificat en ré majeur fut composé par J.-S. Bach pour la première fête de Noël dont il eut à assumer la célébration musicale comme cantor de St Thomas à Leipzig. Il date donc, dans sa forme primitive, de l’année 1723. Mais quelques années plus tard, Bach le remania; il le transposa d’un ton, il en enrichit l’orchestration et il en supprima quatre chœurs, étrangers au texte liturgique, qu’il y avait d’abord intercalés. C’est sous cette form^ que le Magnificat est toujours exécuté dans les salles de concert.
    Les différentes phrases du Cantique de Marie (Luc I 46-55) sont confiées par Bach tantôt au chœur, tantôt à un quintette de solistes
    L’introduction, dont la forme s’apparente à celle du concerto italien, est bâtie sur un seul thème, dans le caractère d’un alléluia. Le chœur y exprime la joie triomphante de la fête de Noël. Cette joie se retrouve, plus douce, plus intime, dan,s le second morceau - un air pour mezzo — tandis que dans l’air suivant, pour soprano dialoguant avec le hautbois d’amour, c’est toute la tendresse angoissée de la mère du Sauveur qui trouve son expression. Le chœur, brusquement, interrompt la voix soliste pour évoquer, par l’incessant mouvement des voix, qui semblent se presser en tumulte, les générations futures omnes generationes — qui exalteront le bonheur de Marie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0945.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Sur un basso ostinato, la basse, calmement, expose les deux vers suivants du Cantique, puis l’alto et le ténor s’unissent pour chanter en un duo d’une expression intense, la miséricorde divine et la crainte des fidèles. Dans le chœur qui suit (Fecit potentiam), chacune des cinq voix, tour à tour, s’empare d’une longue vocalise, rythmée de robustes appels des autres voix, que l’orchestre semble répercuter en les inversant.
    Le ténor, puis l’alto, accompagnés de deux flûtes obligées, exposent les vers suivants, puis les voix soli de femmes, en un trio d’un profond mysticisme, sur lequel se détache, confié aux hautbois, le thème du choral du Magnificat, expriment le mystère de la nativité et du sacrifice du Sauveur. Un fugato du chœur conclut le cantique.
    Selon l’usage liturgique lui est adjoint un Gloria où se retrouve l’opposition de phrases alléluiatiques et de puissantes harmonies et où réapparaît, pour conclure, le thème même de l’introduction.
TEXTE
LATIN
        Chœur : Magnificat anima mea Dominum.
         Air pr mezzo : et exultavit spiritus meus.
TRADUIT
          Mon âme exalte le Seigneur, etc...
III. - DEUX FRAGMENTS DE L’ORATORIO DE NOËL.
    De onze ans postérieur au Magnificat, l’Oratorio de Noël est divisé en six parties, dont l’exécution s’étendait de la veille de Pâques à l’Epiphanie. Les deux fragments exécutés sont empruntés tous deux à la seconde partie, consacrée aux scènes de la Nativité. La première est la poétique Pastorale qui introduit l’Annonciation aux Bergers, la seconde le choral, qui, reprenant les thèmes de la Pastorale, lui sert de conclusion.
TEXTE
        Nous te chantons avec amour,
         A ]pleine voix et de tout cœur ;
        Toi qu’appelaient nos longs désirs Te voilà donc enfin venu.
IV. — CANTATE « Nùn ist das Heil... »
    Les paroles du double-chœur « Nùn ist das Heil... » sont empruntées à l’Apocalypse, et comme le conjecture Spitta, le biographe de Bach, il devait être inclus dans une cantate dédiée à l'archange Michel, dont le texte célèbre la victoire sur le dragon. Qu’il soit ou non un fragment, ce chœur qui date de la dernière partie de la vie de Bach, est 1 un des plus puissants qu il ait écrits.
TEXTE
    Oui ! le salut, la puissance et le règne de Dieu, la grandeur de son Christ s’établissent. L’accusateur n'est plus qui, devant notre Dieu, blâmait nos frères nuit et jour, sans fin.
                                Apocalypse XII, 10.
(Adaptation française de Ed. Mercier).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0946.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’Eglise et l’Ecole Saint-Thomas en 1723.

En MARS prochain :
EN COMMÉMORATION DU 250me ANNIVERSAIRE DE LA NAISSANCE DE
0. t. mma
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
DONNERA,
EN COLLABORATION AVEC LA
SOCIETE DE CHANT SACRE
une AUDITION D’
ISRAËL EN EGYPTE
POUR CHŒUR, SOLI, ORCHESTRE ET ORGUE
SOUS LA DIRECTION DE M.
ERNEST ANSERMET
La SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ tait appel à toutes les personnes douées d’une bonne voix et possédant quelques connaissances musicales ; elle les invite à suivre les répétitions qui ont lieu chaque vendredi, à 20 h. 15, au Casino de St-Pierre et à se faire recevoir MEMBRE ACTIF.
Pour tous renseignements s’adresser à:
Directeur : M. Otto BARBLAN, 19, Rue de Candolle Président : M. Ch. BREITENBUCHER, 13, Avenue Bertrand]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0947.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Clichés sont ceux du livre consacré à J.-S. Bach de Th. Gerold et ont été obligeamment prêtés par Monsieur H. Laurens, éditeur, à Paris.
IMP. ORIVET, GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0948.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>