<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert de l'abonnement
            <date when='19361104'>04/11/1936</date>
          </title>
          <series>Troisième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0317.tif'/>
        <date when='19361104'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Dallapiccola, Luigi' type='person' role='cmp'>Dallapiccola, Luigi</name>
        <name key='Pergolesi, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Pergolesi, Giovanni Battista</name>
        <name key='Gui, Vittorio' type='person' role='cmp'>Gui, Vittorio</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <title>Troisième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿(Orchestre |i(OMAND
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0318.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NOS SPECIALITES
INCELEN, MARCONI, POINT-BLEU, BELL-STAN DARD PAILLARD, PHILIPS, TELEFUNKEN, SABA, AUTOPHON
ENTRÉE LIBRE
RADIO - ELECTRO
S.	A.
ANC. A. ROSSET & C°
GALERIES CENTRALES - PASSAGE IVI ALBUISSON
TÉLÉPHONE : 54.343 VENTE — INSTALLATION — RÉPARATION — LOCATION

AGENTS RÉGIONAUX DE
BLUTHNER STEINWAY&SONS GAVEAU PLEYEL SCHMIDT ■ FLOHR
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS SPÉCIALISTES
STEINWAY&SONS
——W......
PIANOS
ÉCHANGE - TRANSPORT - LOCATION
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCONI (LONDRES) DESO (ZURICH)
S A B A
BIENNOPHONE
Toutes marques en démonstration SERVICE TECHNIQUE DE ORDRE
RADIOS
ANTENNE ANTIPARASITES - AMPLIFATEURS
DISQUES ET ACCORDÉONS
         &
                     12	FUSTERIE MA'SON CENTENAIRE 1836 - 7 novembre 1936
GENEVE -
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes vous permettra d’acheter à de bonnes conditions]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0319.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
T RADE-MARK
Disques Xonveautés
SYMPHONIE N° 3 « Eroica > (Beethoven).............. LX 552/37 Fr. 9 50.
       Orchestre Philharmonique de Vienne.
       Direction Félix Weingartner.
L’ART DE LA FUGUE (J.-S. Bach).................... ROX 136/45 Fr. 9.50
       Exécuté par le quatuor Roth.
       Livrable seulement complet en album sur 10 disques.
DIVERTISSEMENT EN MI BÉMOL MAJEUR (Mozart) .. DX 742/46 Fr. 7.— Exécuté par le trio Pasquier (violon, alto, violoncelle).
LES CONTES D’HOFFMANN (Offenbach)............. LX 530 Fr. 9.50
       Barcarolle, Entr’acte, Duo du 2™" acte. Intermezzo.
      Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Thomas Beecham.
SIEGFRIED IDYLL (R. Wagner)...................... DX 739/40 Fr. 7.-
       Grand Orchestre Philharmonique de Paris.
       Direction Selmar Meyrowitz.
CONCERTO EN RÉ MAJEUR, pour violon et orchestre
(Beethoven).........•......................... LX 509/13 Fr. 9.50
       Bronislaw Huberman (violon) et l’Orchestre Philharmonique de Vienne, Direction G. Szell.
F,11 vente dans tous leu bons magasins de musique
Représentation générale des disques Columbia et Pathé : PlANOHAUS JeCKLIN, ZURICH.
M. VITTORIO GUI
Chef des Concerts Symphoniques de Florence]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0320.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A550CIATI0NdeL’ORCHESTRE ROMAND
   <“ <•' <’• •>	«••••>	<.	.>	4..
/Mercredi 7 novembre igÿ6, à 20 h. 30 Au Grand Théâtre de Genève
3e Concert de l’Abonnement
sous la direction de Monsieur
  VlTTORIO GUI
Directeur dej Concerté ài/niphonn/iiej de Florence
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE N° 3 (Eroïca).............. Beethoven
          a)	Allegro con brio.
          b)	Marcia funèbre.
          c)	Scherzo. - d) Finale.
DEUXIEME PARTIE
2.	PRÉLUDE, ARIA et FINALE, transcrip-
     tion pour orchestre par V. Gui (/rK audition) Cé.tar Franck
3.	CORI DI MICHELANGELO BUONAR-
   ROTI IL GIOVANE pour orchestre et
     voix de femmes (Chœur d’Orlova) (2mc série) Dalla Piccola
          o) Invenzione. - b) Capriccio.
4.	DEUX PIÈCES, pour orchestre.......... Pergoleoi-Gui
                         (Première audition) a) Adagio. - b) Intermezzo.
5.	Ouverture de LA CENERENTOLA...... RoMtni
L ’étude des Cori di /Michela ngelo a été faite dotid la direction de Æme /Haroiuma Or lot).
Aucun morceau ne éera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0321.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES
TOUS LES PRIX
   De G îovanm Papini, 1 auteur de la Vle du Christ :
    « Vittorio Gui n'est pas un chef d'orchestre comme tous, un chef seulement chef, un professionnel du bâton, mai> un artiste complet, créateur et révélateur ; un jeune et déjà grand artiste italien. Il faut rappeler qu'il n'est pas seulement un des plus grands chefs d'orchestre d'Italie, il n'est pas seulement le dominateur d'orchestres qui a su, depuis 1906, interpréter et faire resplendir en Italie et hors d'Italie les grands drames musicaux du XIXe siècle italien et allemand, de l'angélique Bellini au géant Wagner ; mais il est aussi un compositeur, un créateur de musiques nouvelles et enfin, ce qui n'importe pas moins, il est un critique subtil et très cultivé, un homme de lettres dans le bon sens ancien du mot, un amateur de toute forme d'art et de vie... »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0322.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
 F. E. BAECHLER FRERES
 teinturiers
                                            usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville
                                  GEN EVE
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE n° 3, mi bémol (Sinfonia eroïca), op. 55.
elle est la troisième des symphonies de Beethoven, la. Sinfonia eroïca — comme la plupart d’entre elles ne porte aucun numéro d’ordre. Tout au plus Beethoven indiquait-il parfois le numéro â'opus ou la date de composition. Il n’écrivit point de Ille symphonie, de Neuvième, mais une Sinfonia eroica, une Symphonie avec chœur...
  Le titre de Sinfonia eroïca ne fut même pas celui qu’inscrivit en premier Beethoven ; nous nous abstiendrons cependant de rappeler la trop célèbre anecdote que l’on cite toujours en ce cas et qui, attribuant une importance exagérée à une colère de Beethoven contre Bonaparte devenu empereur, risque de détourner par une interprétation hasardée de certains faits le sens profond d’une œuvre. Les parties d’orchestre gravées en 1806, portent comme titre : Sinfonm eroica composta per festeggiare il sovve-rtire di un grand’uomo ; mais, dans la partition manuscrite, conservée par la Société des Amis de la Musique à Vienne, il semble que les trois mots « geschrieben auf Bonaparte » aient été crayonnés par Beethoven qui avait rayé par ailleurs les deux derniers mots du titre suivant: Sinfonia grande intitulata Bonaparte. Ajoutons qu’à la première exécution publique lors d’un concert du violoniste Clément (le 7 avril 1805, à Vienne), l’œuvre fut présentée comme « Grande Sinfonie en ré dièze... »
  Nous voyons donc Beethoven commencer par intituler son œuvre: «Symphonie Bonaparte», puis supprimer le nom de Bonaparte tout en le maintenant de quelque façon, enfin aboutir à l’idée d’une symphonie héroïque et y rattacher « le souvenir d’un grand homme ». Evolution qui eut peut-être des causes morales, mais qui répond également au caractère esthétique d’ün art dont le créateur, quelques années après, notait à propos de la Symphonie pastorale : « mehr Indruk der Empfidung als Male-rei ». Ainsi que nous le remarquons dans ses ouvertures, ou même dans sa Missa Solemnis, Beethoven tenta sans cesse, par les voies les plus naturelles de la musique, de dépouiller ses]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0323.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
au
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TÉLÉPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
Hudson - Terraplane ■ Standard
Réparations soignées -Toutes fournitures
A M I L C A R
Stock pièces détachées d’origine]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0324.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿îWîïïn
ACCIDENTS
     (toutes combinaisons d’assurances j/îccidents - 'Responsabilité civile jYîaladie
LONGEM ALLE, 1
 anc‘ Robert Kneifel-Béroud
Place du Molard, 7 (Entresol)
sujets de ce qui nuirait à leur universalité. Fius pur musicien que beaucoup de ses commentateurs ne se T'imaginent, Beethoven use et abuse de ce pouvoir en la musique de déborder et de brouiller le cadre où le discours la croyait maintenir, de ruiner tout essai de parallélisme entre le plan dramatique (quel qu’il soit) et le plan musical.
  Il nous faut donc, comme Richard Wagner dans son programme d’un concert à Zurich le 26 février 1851, dépasser ce que le terme d’héroïque induirait à voir de « suite d’actions héroïques représentées en images musicales, dans un certain sens historico-dramatique » ; Il ne faut plus saisir tel héros particulier, mais « l’homme tout entier, complet, qui possède en propre toutes les sensations purement humaines — de l’amour, de la douleur et de la force — à leur plus haute puissance...» Et ne nous suffira-t-il point, dès lors, que l’impétuosité, par exemple, de ce premier allegro soit telle quelle le porte à des dimensions inusitées dans toute la musique symphonique (hors le final de la Symphonie avec chœur) et qu’elle découvre, au travers de richesses harmoniques comme surgies sous l’exaspération du rythme, ce que l’art beethovenien a peut-être témoigné de plus jeune, de plus proprement dynamique et presque de plus monstrueusement équilibré ?
  Héroïque — mais combien d’autres œuvres de Beethoven le seraient encore, et en premier, la Symphonie en ré majeur, quelques-uns des concertos ou des ouvertures ! Dès 1802, les esquisses de la Sinfonia eroïca apparaissent dans ses carnets, mêlées à d autres œuvres comme la Pastorale, l'Ut mineur, Fidelio, le Concerto en sol. Modifiant son final, Beethoven emprunte deux thèmes au ballet de Prométhée, soit pour y joindre l’image d'un autre type de héros, soit pour y introduire par l’un des thèmes, et non sans quelque étrangeté, un élément gracieux ou — selon Wagner — « purement féminin » qui détruit toute vraisemblance de plan dramatique. Ayant peut-être pris conscience du caractère essentiellement héroïque de sa musique et de celle de toute l’époque révolutionnaire ou impériale, Beethoven lui dédie plus particulièrement une œuvre où cet héroïsme trouve pourtant à s^exercer selon des fins strictement musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0325.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOUTAN
ENSEIGNES * PEINTURE *	DÉCORS *
Cuisine par le gaz et	ÉLECTRICITÉ
I	électricite - Force motrice
Installations sanitaires	EAU “ GAZ
-Eclairage moderne-	TÉLÉPHONE
'Ed. Magnenat & ciE
Concessionnaires des Services Industriels de Genève et de l’Office fédéral du téléphone
28, Rue du Mont-Blanc, 28 GENÈVE
CÉSAR FRANCK
Né à Liège » le 10 décembre 1822, mort à Paris le 8 novembre 1890.
'important mouvement créé en France par la Société Nationale de Musique n’avait produit qu’un très petit nombre de pièces intéressantes pour piano seul, toute eon activité se portant vers l’orchestre ou la musique de chambre; c’test alors que César Franck, frappé de la pénurie d’œuvres sérieuses en ce genre, s’attacha avec une ardeur toute juvénile, malgré ses soixante ans, à chercher Inadaptation des anciennes formules esthétiques à la nouvelle technique du piano, ce qui ne s’opéra point sans d’assez notables modifications dans l’apparence extérieure de C2S formes.
  Ce fut au printemps de 1884 qu’il entretint pour la première fois de ce désir son disciple Vincent d’Indy et, à partir de ce moment jusqu’en 1887, il ne voit plus rien d’autre que le clavier d’ivoire.
  C’est de cette époque que datent le Poème symphonique les Djinns, dans lequel le pianiste est traité en exécutant, puis le Prélude, choral et fugue, les Variations symphoniques, et enfin le Prélude, aria et finale, qui fut exécuté pour la première fois au concert de la Société Nationale le 12 mai 1888. « Cette œuvre, écrit Vincent d’Indy dans son ouvrage sur César Franck apporte à la forme-sonate autant d’éléments de rénovation que la précédente en apportait à la conception du prélude-fugue.
  Le prélude de celle-ci a pour thème une longue phrase en quatre périodes d’une inspiration étonnamment soutenue, elle se répète au ton relatif vers le milieu de la pièce et reparaît à la fin en mi majeur, ton principal, mais avec de légères modifications. On reconnaît ici la forme andante de sonate.
  l'aria est la double exposition d’une simple et tranquille mélodie qui se meut de la bémol majeur à la bémol mineur, encadrée par une introduction courte et une conclusion qui reparaîtra dans le final.
  Quant à cette dernière pièce, elle revêt l’aspect et présente l’ossature essentielle de la forme-sonate, avec cependant cette différence que la tonalité principale n’'y apparaît pour la première fois que lors de la réexposition du second thème et se maintient]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0326.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Achetez au
      . L
COMPTOIR “es TISSUS
MOLARD GENÈVE entrée libre
La maison qui s’impose par son assortiment
 Lainages - Soieries Fantaisies - Blanc Trousseau - Ameublement
sans changement jusqu’à la fin. L’effet de joie produit par le retour de cette tonalité est d’autant plus intense que celle-ci a été plus péniblement reconquise, au moyen d’une gradation tonale merveilleusement nuancée. Après le classique développement des thèmes, 1 %ria se fait entendre de nouveau, toujours calme malgré son entourage très mouvementé, en ré bémol majeur; puis, comme contre-partie, une fois la réexposition des deux thèmes faite, c’est la noble mélodie du prélude qui s’installe en vigueur au milieu de la tonalité principale pour conclure en teintes expressivement dégradées, par les éléments de Varia et, contrairement à la tintinnabulante péroraison de l’œuvre précédente, pour terminer doucement, dans une sorte d’évaporation de la mélodie qui fuit à travers l’espace. »
  C’est en s’inspirant de la pensée de Vincent d’Indy, selon laquelle César Franck, s’il peut être considéré pour la forme comme un classique, s’avère pour l’inspiration un symphoniste, voire même un romantique, que M. Vittorio Gui a songé à donner au Prélude, aria et finale, un revêtement symphonique dont la réussite atteste sa haute culture et son beau talent.
  Vincent d’Indy, dans une lettre à M. Gui, tint à complimenter l’auteur de la version orchestrale, affirmant que César Franck ne l’aurait certainement pas écrite autrement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0327.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V I CT0RI A - H ALL • GENEVE
Mercredi 25 novembre 1936
à 20 Heures et demie
Sous les auspices de la Ville de Genève
festival fiugo d( Scngcr
en commémoration du 100e anniversaire de sa naissance
organisé par :
LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRE - L'ORCHESTRE ROMAND MUSIQUE de LANDWEHR - CONSERVATOIRE de MUSIQUE
avec le bienveillant concours de :
              M...... Violette ANDRÉOSSI, soprano, professeur au Conservatoire
Nelly GRÉTILLA T, alto MM. Ernest BAUER, t«nor - Alexandre BAVAUD, baryton et «Joseph LOMBARD, basse
AU PROGRAMME :
                  PREMIÈRE PARTIE :
           1.	ŒUVRES POUR HARMONIE....... La Musique de Landwehr
Direction : Léon Hoogstoël
 2.	LIEDER......................... Mme V. Andréossi
         3.	CHŒURS A CAPELLA............ Le Chant Sacré
Direction : Otto Barblan
                  DEUXIÈME PARTIE :
Fragments de la
FETE DES VIGNERONS DE 1889
Le Printemps - l'Eté - l’Automne - l’Hiver - Hymne final
LE CHANT SACRÉ, L’ORCHESTRE ROMAND, IHIHI. BAUER, BAVAUD ET LOMBARD
210 exécutants sous la direction de
        Ernest ANSERMET_
Prix des places, toutes numérotées (droit des pauvres compris); 0.50 cts à 4 francs. Location et programme à partir du lundi 16 novembre, chez SAUTIER & JAEGER. Fusterie, 12 (tél. 42.124) et le soir à l’entrée.

LU IGI DALLAPICCOLA
Seconda serie dei cori di Michelangelo Buonarroti il Giovane
(*934-?5)
Luigi Dallapiccola, né en 1904 à Pisino (Pola), travailla le piano avec M. Ernest Consolo, et la composition avec Vitto Frazzi. Aujourd’hui, il enseigne au Conservatoire de Florence.
   Après ses premières œuvres pour chœur et orchestre, il composa la « Partita » pour orchestre, qui, donnée en première audition à Florence sous la direction de M. Vittorio Gui et inscrite ensuite aux programmes du Xlle Festival de la S. I. M. C., lui attira l’attention du. public et de la presse. En 1934, sa Rapsodie :ur la mort de Roland fut primée au Concours international f Emil Hertzka, à Vienne. Son Divertissement en quatre exercices, écrit à l’intention et sur la demande du « Carillon » fut créé à Genève et sa Musique pour trois pianos (Hymnes), primée au Concours international du «Carillon» a été jouée pour la première fois en mars 1936 au Conservatoire de Genève par Mme Maroussia Orloff, M. J.-M. Pasche et l’Auteur.
   Les Six Chœurs sur les textes de Michel-Ange Buonarroti le Jeune est son ouvrage le plus important et le plus étendu. Cet ouvrage se divise en trois séries: la première est écrite pour voix mixtes sans accompagnement; la troisième pour chœur mixte et orchestre.
La deuxième, qui va être exécutée ce soir, se compose de trois
 parties: Y Exposition, pour orchestre seul, propose les deux thèmes principaux de la composition; Y Invention, sur une idée nouvelle commencée par les voix seules, se sert du premier thème comme d’arrière-plan ; le Capriccio enfin, qui commence avec une autre nouvelle idée, se sert du deuxième thème comme reprise.
   Voici les textes, tirés des « Enigmes » de Michel-Ange le Jeune: Invention :
   Nous sommes cinq frères qui formons une cour d’honneur autour de notre sœur. Lorsqu’elle apparaîtra au matin de ses noces, elle ne sera pas moins belle, ni moins gracieuse qu’une autre épousée :	Le Balcon de la Rose-
 Caprice :
  Dites-moi donc, Madame, quel est ce roi qui ne porte pas couronne en sa jeunesse, mais la porte dans sa vieillesse ?
Le Pavot.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0328.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿giovanni-battista pergolesi
Né à Naples en 1710, mort à Pozzuoli en 1736.
Quand j’essaie de me figurer Pergolèse, a écrit Camille Bellaigue dans la Revue des Deux Mondes, je le vois d'abord à seize ans. Pour venir à Naples, il a quitté Jesi, la petite ville natale où il naquit d’une humble famille... Le svelte et frêle adolescent porte la soutane rouge et le manteau bleu des « Pauvres de Jésus-Christ ». Sur la recommandation d’un grand seigneur de son pays, il a été admis au Conservatoire de ce nom. Naples recueillait là, pour les instruire, les plus abandonnés et les plus malheureux de ses enfants... L’écolier qu’était Pergolèse étonna bientôt ses maîtres, son maître de violon d’abord. Pareil au chanteur de la fable, « il faisait des passages » si hardis, si nouveaux qu’on s’en émerveillait. Greco, Durante, Feo, tour à tour, lui apprirent l'harmonie et le contrepoint. Il n’apprit la mélodie de personne. Souvent, il alla avec ses condisciples par les campagnes délicieuses. Alors, comme un ruban d’écarlate et d’azur, la file des petits moinillons serpentait au flanc des cot eaux napolitains. On revenait le soir, le long du Pausilippe, à l’heure où les pêcheurs tournent le promontoire en chantant. Les paysans chantaient aussi sur le chemin. Chansons de la terre et chanson des vagues. L’enfant les écoutait toutes. Follement joyeuses ou tristes à mourir, ainsi qu'elles sont encore, toutes étaient sincères, toutes étaient vivantes, et c’est d’elles peut-être que passa dans l’œuvre de Pergolèse, dans la Servante maîtresse et dans le Tre giorni son che Nina, je ne sais quel goût de terroir et de peuple, Paccent de la vie et de la vérité. »
  A part les quelques œuvres de Pergolèse que l’on connaît et qui ont fait la juste renommée de cet auteur, tels sa Servante Maîtresse et son Stabat, composé sur son lit de mort, il ne faut pas oublier que ce grand génie, disparu en pleine adolescence, a laissé dans tous les genres, profane et religieux, une œuvre innombrable, écrite miraculeusement en un petit nombre d’années, soit pour le théâtre, l’oratorio et la musique de chambre.
  M. Vittorio Gui, qui a patiemment étudié l’œuvre publiée ou inédite de Pergolèse dans le but de réaliser un grand film romancé sur la vie du musicien, dont il devait assumer le commentaire musical, a été amené ainsi à découvrir de véritables et purs joyaux. Ce sont deux de ces pièces transcrites par M. Gui en toute simplicité et respect, et qui figurent au programme de ce jour.
  La première est Y Adagio d’un Trio, transcrit pour orchestre à cordes et quelques instruments à vent. La seconde est un récit d’une cantate dramatique: « Euridice », récit qui, dans la seconde partie de l’ouvrage commence par ces mots: Si puo dai rai del sole tornar cosi ? Quoique la hardiesse de l’harmonisation puisse évoquer indirectement la manière de Richard Wagner, elle est authentiquement l’œuvre de Pergolèse et témoigne aux yeux des incrédules que le vrai génie ignore les barrières du temps, qu’il devance les formes, qu’il découvre des choses et des mots que l’on retrouve avec stupéfaction avec le recul du temps. L’effet dramatique et pathétique de cette œuvre, d’une concision rare, est hors de discussion. Aux dernières mesures, le transcripteur, par analogie de sentiment, a introduit pour terminer le thème splendide de la mort, du Stabat (Quando corpus) qui fut en réalité le leit-motiv de la mort de l’auteur. Mort, vie et art, aspects divers d’une seule et même force.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0329.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                       GIOACCHINO ROSSINI
                              Né à Pesaro en 1792, mort à Ruelle, près Paris, en 1868.
                 La Cenerentola (Cendrillon) fut représentée pour la première fois sur le théâtre Valle à Rome, pendant le Carnaval de 1817 et aux Italiens de Paris, le 8 juin 1822. Etienne et Nicolo Isouard avaient déjà fait un opéra-comique de ce vieux conte de fées, sept ans avant que le librettiste Feretti le traitât pour la scène italienne. Mais le compositeur, qui se défiait du peu d’habileté de ses compatriotes en fait de trucs et de machinisme dramatique, obtint de son collaborateur qu’il réduirait l’action à un simple drame bourgeois, dépouillé de la pompe factice des décors et des changements à vue; la pièce n’en a pas moins fait son chemin, grâce à la partiion, l’une des plus délicieuses que le maître de Pesaro •ait écrites. L''Ouverture qui figure à notre programme est charmante de grâce et de légéreté.

/Mercredi 18 novembre, à 20 h. et demie, au Victoria-Hait
4meConcert de l’Abonnement
sous la direction de
Franz von HŒSSLIN
L’érr.inent maître qui dirige ce concert est tellement connu et aimé de notre public, qu’il paraît superflu de rappeler ici ses mérites exceptionnels. Parmi les chefs de renommée mondiale, Franz von Hoesslin se distingue à la fois par l’admiration que suscite son art et par la sympathie unanime qui entoure sa personnalité. La qualité de ses succès en Allemagne, en France, et dans maints grands centres musicaux est de celles qui ne se discutent pas. On sait qu’en ces dernières années Bayreuth s’est assuré son concours pour la direction de quelques-uns de ses spectacles, et l’on connaît chez nous, par sa direction de Parsifal, à Genève, la souveraine émotion qui se dégage de ses interprétations wagnériennes. Au pupitre de nos concerts, Franz von Hoesslin eut le mérite de faire comprendre et aimer la musique de Brahms à nos auditeurs romands, que leur éducation généralement latine avait quelque peu rendus étrangers à l’art du grand compositeur allemand. On se souvient enfin de l’impression que produisit, l’an dernier, sous sa baguette, la 4e Symphonie de Schumann.
AU PROGRAMME :
L’Art de la Fugue
de Jean-Sébastien Bach
Location dès le mercredi 11, chez Sautier-Jaeger, Fusterie, 12.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0330.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
«M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Clef i orchestre Comité exécutif Je l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W. PERRET, C. PESCHIER.
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
CHEFS DE PUPITRES :
icr violon solo......... Hans BASSERMANN, Directeur des classes de virtuosité
                           au Conservatoire de Leipzig et Professeur à l’Ecole d’Etat de Weimar.
2" premier violon solo Chil NEUFELD.
ier second violon solo. Willy PERRET.	,
ier alto solo......................Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
ier violoncelle solo...	Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.	Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....................André PEPIN, icr prix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois solo............Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..............Paul TAILLEFER, ier prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo..........Léon HOOGSTOEL, ier prix du Conservatoire de Paris
ier basson solo................Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles
ier cor solo..........................Dr Ernst PAUL, de Vienne.
ire trompette solo...	Francis BODET, i“ prix du Conservatoire de Paris.
Ier trombone solo—	Léon DUROT, Ier prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier........................Charles PESCHIER.
ire harpe................................Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
Siège de l’Association ; Boulevard du Théâtre, 2, Genève.

    ÇZos manteaux ont un cachet d éfégance sportive et sont vendus depuis 59 fr.
VUSPORTS
 S.A]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0331.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿               SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
                    FOMDEE EN 1872
                 Capitsl-actlon et réserves, Fr. 193.000.000
         GENÈVE
             2,	RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS	EAUX VIVES CORNAVIN	CAROUGE
          Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
             sont ouverts tous les jours, dimanches compris
                         lmp. Grivet, Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>