<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert de l'abonnement
            <date when='19351106'>06/11/1935</date>
          </title>
          <series>Troisième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0859.tif'/>
        <date when='19351106'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Kodály, Zoltán' type='person' role='cmp'>Kodály, Zoltán</name>
        <title>Troisième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Premier Clef i' orchestre Deuxième Chef d’orchestre : M. Samuel BAUD-BOVY
Comité exécutif de l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W. PERRET, C. PESCHIER.
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.
CHEFS DE PUPITRES:
ier violon solo..................Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre
philharmonique de Dresde.
ier alto solo......................Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
Ier violoncelle solo...	Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.	Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....................André PEPIN, Ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier hautbois solo............Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..............Paul TAILLEFER, ier prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo..........Léon HOOGSTOEL, ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier basson solo................Henri HELAERTS, Ier prix du Conservatoire de Bruxelles
Ier cor solo..........................Arthur BOEHLER.
ire trompette solo...	Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
i« trombone solo....	Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier........................Charles PESCHIER.
ire harpe................................Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0860.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       chic
       confort
«Ihiin
l’ameul>l<* nu» nt
                  ■C i «I e a il x N a I « n m Literie
A n K U K «. • M K N T
E. E. Tagliabue
Fabricants
          Kxénntion «la t » ii n m a 11 I» I a n
E x p « s 1 t i o n :
2,	rue Winfeelried, 2
!¥«» ateliers : ÎO, rue «les Epinettea
!
Photo Jullien
“TASSIA” veste de Dame fantaisie
FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, 1| GENÈVE
+
£es faines et [es théoriey de Cricotmain sont fa joie d'une femme de goût.
Les prochains concerts de
OUST üsrZEILÆ DE IsT T
auront heu :
Mercredi 20 novembre.	GRAND-THEATRE
                     Direction : Hermann Scherchen.
                      Soliste : H. Temianka, violoniste.
Mercredi 4 décembre.	VICTORIA-HALL
                     Direction : Franz von Hœsslin.
                      Soliste: Mme Rœsgen-Champion, claveciniste.
Mercredi 22 janvier 1936.	GRAND-THEATRE
                      Direction : E. Ansermet.
                        Soliste : IPalter Gieseking, -pianiste.
Mercredi 5 février.	VICTORIA-HALL
                      Direction : E. Ansermet.
                        Soliste : Afme F rida Leider, cantatrice.
Mercredi 19 février.	GRAND-THEATRE
                      Direction : E. Ansermet.
                        Soliste : P. Hindemitb, altiste.
Mercredi 4 mars.	VICTORIA-HALL
                      Direction : Dr Adrian Boult.
                        Soliste : Stefan Frenkel, violoniste.
Mercredi 25 mars.	VICTORIA-HALL
                     Direction : Bemardino Molinari.
On délivre encore des Abonnements aux 7 prochains concerts S’adresser Bureau de location, 27, rue du Rhône]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0861.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Columbia
T ntBE-MARK
Disques Hoiiveaiités
 CONCERTO POUR PIANO ET ORCHESTRE (Darius Milhaud) LFX 375/76 Marguerite Long et Orch. symphonique. Dir. de l’auteur. Lr. 8.-—.
FEUERWERK-MUSIK, Suite (Haendel)..........LX 389/90
      Orch. Philharmonique de Londres. Dir. H. Harty.	Fr. 8.—.
 SAMSON ET DALILA (Saint-Saëns). Danse et Bacchanale . . GQX 10755 Orch. symphonique de Milan. Dir. L. Molajoli.	Fr. 6.—.
 QUATUOR EN DO MINEUR (Beethoven) (Op. 18, n° 4) . . . LX 397/99 Quatuor Lener.
 LES MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG (Wagner).
      « L’aube vermeille brillait dans les cieux ».....LFX 373
« Oui, c’est vous », acte II..........Fr, 8,—,
       Chanté par Georges Thill, ténor, et Germaine Martinelli.
 LES CHANTEUSES DE LA COLOMBIERE, NYON. Direct. Carlo Boller, qui viennent d’enregistrer pour Colombia une série de 13 disques de rondes enfantines, chansons populaires et chœurs harmonisés, forment un petit groupe d’une douzaine de jeunes filles de la paroisse catholique de Nyon. Sous la direction et impulsion de M. Carlo Boller, elles ont acquis une juste renommée tant par la perfection de leur technique que par le charme et la fraîcheur de leurs interprétations.
K11 vente «lama («un les bons maira*in« «le munique
 Représentation générale pour la Suisse : Pianohaus Jf.Cklin, Zurich.
ASSOCIATIONdeI/ORCHESTRE romand
  .><...•►	<...•►	..y	„►	.>	.>
Victoria-Hall
  yMercredi 6 novembre 1933, à 20 h. 30
3 Concert de l’Abonnement
SOLISTE :
M. G régor PIATIGORSKY, violoncelliste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ré majeur (n° 10, B. et H.).
a)	Adagio. - Allegro con spirito.
b)	Capriccio (Largo).
c)	Menuetto (Allegretto).
3)	Finale (Allegro con spirito).
2.	CONCERTO en la mineur pr violoncelle et orch
M. Grégor PIATIGORSKY.
DEUXIÈME PARTIE
3.	CHANT DE JOIE........................
4- SCHELOMO, rhapsodie hébraïque, pour violon
celle et orchestre.........................
M. Grégor PIATIGORSKY.
5. DANSES DE GALANTA (P* audition).......
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
 Haydn
 Schumann
 Honegger E. Blocb Kodaly
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0862.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A. ROSSET&C
IE
Maison spécialisée pour la radio Les lampes de radio	—
Les antennes antiparasites Les réparations, etc.
AGENCE :
    Point-Bleu Ingelen Saba
LAMPES;
Tungsram
Nous livrons toutes les marques de première qualité avec garantie et entretien.
Nous offrons un aspirateur de toute première qualité, type RadiO'Eleetro, au prix de Fr. 98.—, avec garantie. Demandez-nous une offre pour Frigorifique de Ménage ou pour Magasin.	Conditions avantageuses.
Horloges électriques, nouveau système, prix : Fr. 24.—
RADIO-ELECTRO s.».
a. Bosset & c- r.r .rr:
TÉLÉPHONE 54.343
JOSEPH HAYDN Né à Rohrau (Bàsse-Autriche), le Ier avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809.
SYMPHONIE en ré majeur.
1779 l’on jouait des symphonies de Haydn à Paris. Et deux ans après « Monsieur Le Gros, directeur des Concerts spirituels », rendait compte, dans une lettre à Haydn, du très grand succès de son Stabat mater joué quatre fois de suite ; il demande l’autorisation, au nom de sa société, de faire graver cette œuvre, et s’offre à publier les futurs ouvrages du maître que celui-ci voudra bien lui envoyer. Il semble d’ailleurs que les négociations en soient restées là. Mais en 1784 la direction d’une institution rivale, le Concert des amateurs, fondée en 1770 et qui, dès 1780, prit le nom de Concert de la Loge Olympique, qui avait alors le meilleur orchestre de Paris, commanda à Haydn six symphonies pour lesquelles il reçut 600 francs. Après qu’elles eurent été exécutées, les directeurs du Concert vendirent leur droit d’éditeurs pour la somme d’un millier de francs qu’ils eurent la bonne grâce de remettre à Haydn en témoignage de leur admiration.
    La symphonie en ré majeur est l’une de ces symphonies, publiées sous le titre général de Répertoire de la Loge Olympique. Celles, bien connues, qui portent les noms pittoresques : Y Ours et la Poule, font partie de la même série.
    Cette symphonie commence par l’expression parfaite, sans restriction, d’un pur bonheur, la douce exclamation d’un cœur libre de toute entrave... Le sujet principal de Y Allegro est une tendre interrogation qui reçoit aussitôt sa réponse en un motif de la plus vive gaîté. Il contraste avec la petite phrase précédente par la véhémence allègre de son mouvement qui se poursuit tout le long d’une période de vingt-sept mesures. Alors seulement reparaît le motif « principal », en matière de conclusion. Puis survient une nouvelle phrase de neuf mesures, plus longue que le thème principal, paisible et naïvement tendre, qui n’appelle aucune suite, aucune « réponse », mais est coupée, par un de ces contrastes chers à Haydn, par une impétueuse péroraison, où l’on retrouve une fois encore le motif a.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0863.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ROTSCHY Frères
22, Corraterie
Procure tous genres de*
MUSIQUE
Abonnement
DISQUES
PIANOS
Vente - Location - Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du 5tand, 1er étage
un habit propre est un habit neuf
Ht
        TEINTURERIE F. E. BAECHLER
 Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

J osep 1, HAYDN]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0864.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AULT
             S.A. RENAULT, SÉCHERON-GENÈVE — AGENTS DANS TOUS LES CANTONS

     Haydn possède à un haut degré cet art délicat qui consiste à se laisser aller jusqu'à la limite où la musique devient un langage personnel, interprète des sentiments intimes, sans franchir cette limite. Arrivé à ce point il fait un brusque retour, comme s’il s’avisait soudain qu’il est en train de s’oublier ; ou bien il insinue, dans son discours, tant de grâces que l’on ne sait plus s’il ne voulait que se divertir ou si vraiment c’était sérieux. L’esthétique de son temps n’admettait pas que la musique instrumentale fût autre chose que « divertissante » et l’artiste n’y devait paraître que dans l’accomplissement d’un rôle social. Et peut-être, dira-t-on, Haydn lui-même ne sentait-il pas la nécessité d’exprimer des sentiments personnels plus profonds ou plus troublés, qu’il n’éprouvait pas. Pourtant ils ne sont pas rares les cas où son cœur semble en proie à une étrange émotion. Mais, s’il cède au besoin de l’exprimer, ce sera en un court interlude, ou bien il écrira un morceau d’une composition volontairement fantaisiste, dans lequel, à des chants d’une profonde et émouvante tendresse, sont mêlés des traits d’une éloquence pathétique, ornements de style, pourrait-on croire, destinés à donner le change. Mais sans cesse il revient à son chant, et par moments, l’harmonie qui l’accompagne fait des chutes d’un charme si troublant que l’on doute si ce sont de délicieux agréments de l’écriture, ou si au contraire ce sont les effets d’une grande émotion. Haydn terminera son morceau par l’énigme de ces trois notes : sol, si, ré, sol sans nous en dire davantage. Et il intitule ce second mouvement d’un mot qui est comme une excuse : Capriccio.
     Il n’y a pas lieu de s’arrêter au Menuet et au Final ; cette même fraîcheur y règne, qui caractérise cette symphonie, et, dans le menuet, une certaine recherche, une coquetterie de l’artiste qui, sans renier ses origines, qu’il atteste de façon non équivoque dans la valse allemande qu’est le trio, est soucieux de faire honneur à son nom et à son art et de satisfaire le public étranger pour lequel il écrit. Le final, aussi et plus particulièrement, est un chef-d’œuvre de vivacité légère, tour à tour spirituelle et tendre. Du commencement à la fin il poursuit, avec une verve ingénieuse qui ne se dément pas un instant, le développement d’un seul motif coupé par un thème d’une grâce séduisante alliée à un piquant badinage.	Wy S.
      (Extrait du Bulletin Officiel de la Société de Musique de Neuchâtel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0865.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La vraie «portable» suisse
HERMES - BABY
r*n
460--a
3,5	kilogs dans son
coffret d'acier.
6 cm. de haut.
28 cm. de côté, garantie par
E. PAILLARD A Cic, S. A Yverdon - Ste-Croix.
(Maison fondée en 1814.)
Protégée par 15 brevets.
La BABY possède clavier universel, chariot normal, ruban 13 mm. etc...
et ne coûte que...
   \o^V
 \e- 'b-
      <<P
 &
£
*
J? .A
        if v<£ y &
                                             Saint-Pierre, 2 • LAUSANNE

Grégor PIATIGORiSKY, violoncelliste
ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich, près Bonn, le 29 juillet 1856.
CONCERTO pour violoncelle
Le concerto, op. 129, se compose d’une seule partie, qui comprend trois mouvements. Le premier est un allegro dans la forme sonate. Deux thèmes y apparaissent l’un après l’autre, très mélodiques tous deux, le premier en la mineur, le second en ut majeur. Après un travail thématique où se développent des fragments des thèmes exposés, ceux-ci reviennent, le premier en la mineur encore et le second en la majeur, cette fois. — Une ample cantilène en fa majeur y succède, touchante ainsi que savait les faire Schumann, et qui se déroule en s’élargissant un instant en doubles cordes.
    Le premier thème reparaît un instant et se précipite en une gamme accélérée du violoncelle qui introduit le mouvement final. Celui-ci, brillant et de plus en plus rapide, coupé d’une cadence, épuise toutes les difficultés de la technique du violoncelle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0866.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                            la dernière nouveauté en cfiocofai fin
de la
Cfiocofaterie du cRfiône
fyiace <Be[=07lir	2, ‘Rue du (Rhône
cf o n S a f o n de h é

ARTHUR HONEGGER
Né au Havre en 1892
CHANT DE JOIE
L’année 1923 fut importante dans la carrière de ce musicien, suisse d’origine, bien que né au Havre. Ce fut l’année pendant laquelle il écrivit la musique pour « La Tempête », de Shakespeare, l’année de la réorchestration et de la mise au point définitive du « Roi David », l’année de la composition de « Pacific », achevée en mai 1924 seulement.
    Il	inaugura cette année 1923 par un «Chant de joie». Il écrivit l’ouvrage d’une traite, en quelques jours. Tout de suite un thème de joie virile, clamé par les quatre cors en fa et qui entraîne tout l’orchestre par son allégresse, sonne en ré majeur, thème très net, vigoureux et rythmé. Puis, plus calme, un sentiment de douce allégresse pastorale chante en mi majeur, sur la clarinette d’abord, puis en quatuor. Bientôt revient le premier mouvement ; un crescendo de tout l’orchestre mêle les thèmes, affirme, encore en ré majeur, le bonheur tranquille et fort qui éclaire tout l’ouvrage.
    Joie rude et saine, symphonie charpentée comme l’ouverture des Maîtres, dont on croit entendre un écho, avec le rythme des cordes, au début. Ce « Chant Joie » est dédié à Maurice Ravel.
                                      André George.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0867.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lydia DflINQW
30, RUE OE LA CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
PLASTIQUE DU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
ÉPILATION SYSTÈME
E P I L O R
Produits de Beauté
Exclusivité des
produits"]hindous
du prof. PIARI
ERNEST BLOCH
                   Né à Genève le 24. juillet 1880
SCHELOMO
atée de Genève en 1916, la Rhapsodie hébraïque pour violoncelle et orchestre, Schelomo (Salomon), appartient à cette période de la production d’Ernest Bloch, où il s’inspire de la musique de sa race, se forgeant un style très personnel, à la fois âpre et pathétique, caractérisé par l’usage des gammes mélodiques particulières (abondant en intervalles de seconde augmentée ou d’un chromatisme subtil utilisant même le quart de ton), une harmonie incisive et dissonante (quoique toujours tonale), une rythmique extrêmement libre et souple. Le Kol Nidrei de Bruch et d’innombrables Fantaisies pour un instrument solo et orchestre montrent l’usage fréquent qu’ont suivi les compositeurs, d’utiliser dans le style concertant les ressources des thèmes populaires. Mais, musicien expressif avant tout, Bloch ne s’est pas contenté, dans son Schelomo, d’assembler des motifs de folklore pour leur simple agrément musical, ou de fonder sur eux d’habiles variations intéressant surtout la technique de l’instrument. Les motifs réunis ici entrent dans un organisme symphonique tendant à exprimer musicalement un caractère, celui du puissant et sage Salomon. Dès lors, il importe peu de savoir si les motifs sont originaux ou non, l’intérêt est ailleurs. Le violoncelle, lui-même, bien qu’occupant une place de premier plan et écrit en soliste, n’est qu’un élément de l’ensemble (on remarquera qu’on y fait appel surtout à ses ressources de puissance et de gravité, plutôt qu’à ce qu’il peut avoir parfois de charme et de douceur). L’intérêt est dans l’ensemble des éléments, dans le style qui les domine et les entraîne dans un grand courant dynamique, expression d’une pensée musicale.
    « Dans Schelomo, dit un commentateur, l’auteur déploie avec minutie tous les fastes de l’orient : sur un trône d’ivoire incrusté d’or siège le grand Roi, celui qui fit à Jérusalem l’or et l’argent]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0868.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿aussi abondant que des pierres. Le royaume de Salomon est paré d’un éclat éblouissant ; mais perdu dans sa songerie profonde, le sage reste insensible aux pompes de sa cour. Il poursuit sa rêverie et ses accents majestueux retracent les fastes de son règne: il loue le Seigneur, glorifie la Sagesse, mais une pensée pessimiste traverse et domine le somptueux étalage de cette gloire, celle que traduisent les paroles de l’Ecclésiaste : « Vanité des Vanités, tout est Vanité. »
    Cette œuvre a été exécutée pour la première fois en Europe par l’Orchestre de la Suisse romande, en février 1921, avec le concours de M. André Hekking.
AVIS
Le Comité informe ÀfJVf. les Abonnés et -Habitués qu il ny aura pas de répétition publique pour ce concert.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0869.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P I A N 0 3 HA&MONIUM5
m DU CHÔME 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO GRAMOPUONEJ DIS Q U E 3
COUTELLERIE DE L*IL®
Spécialités d’aiguisages	^ ^ FONTAINE
Chromage	ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
Réparations	W Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE
RRIX TRÈS MODÉRÉS	et de toutes les spécialités de l'ancienne Maison
ZOLDAN KODALY
Nié à Kzekemet (Hongrie), le 16 décembre 1882
Les Rhapsodies hongroises de Liszt, les Danses hongroises de Brahms, la marche hongroise de la Damnation de Faust de Berlioz, sont sans doute les seuls spécimens de musique magyare que connaissent la plupart des amateurs de musique. Encore ces rhapsodies et ces danses étaient-elles d’imitation tzigane, et la marche est une brillante production du romantisme français. De la musique hongroise ne peut être que celle d’un artiste hongrois, suffisamment débarrassé des influences occidentales et résolu à puiser son inspiration dans l’âme de sa nation plutôt que se borner à introduire, pour un effet pittoresque, un thème populaire dans une composition de style européen.
    Ce n’est que vers 1900, au dire de M. Kodaly lui-même, que commença de naître une musique nationale hongroise digne de ce nom ; et Béla Bartok en fut le premier coryphée. Mais presque aussitôt le jeune Zoldan Kodaly, dont le premier ouvrage significatif fut exécuté en 1906, se trouva à ses côtés pour travailler avec une foi enthousiaste à la création de cet art indépendant qu’ils appelaient de leurs vœux : un art qui, sans renier les leçons de la musique contemporaine allemande ou française, puisât toute sa sève dans le sol même de la patrie. L’un et l’autre de ces artistes ont recueilli avec amour les trésors du folklore hongrois épars dans la campagne ; mais surtout ils ont édifié tous deux une œuvre originale, à la gloire de leur nation. Celle de Kodaly comprend des chants avec piano, des compositions pour piano seul, de la musique de chambre, un Psalmus hungaricus qui figura dans les programmes de l’Orchestre de la Suisse romande, de la musique pour le théâtre, à laquelle appartient cet Hary Janos dont des fragments furent également joués ces dernières années dans les concerts de l’O. S. R.
    Les Danses inscrites au programme de ce jour sont inspirées de la musique populaire de la région de Galanta. Elles constituent l’œuvre orchestrale la plus vivante de Kodaly, et furent écrites à l’occasion du 80e anniversaire de la Philharmonie de Budapest.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0870.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GOLAY FUS & STAMH
                                                                    ttï
   PLACE DES BERGUES, I
 GENÈVE
ET
DEPUIS
183 7
 ALBERT
 D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
  TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
     Au quatrième Concert d Abonnement
Mercredi 20 novembre
  (GRAND- THÉÂTRE)
m. Hermaiin Scherclien
  dirigera le programme suivant :
1.	1 RI PARTIT A (i™ audition, création).......... fP'. JrogeL
2.	Trois danses d’AENEAS (1re audition)........ A. Rouget
         a)	Danse d’Enée (La Solitude).
        b)	Danse de Didon,
         c)	Danse d Enée.
3.	CONCERTO pour violon et orchestre ....... Brahms
          Soliste :
 Henry TEMIA1KA
4- a) ADAGIO ET FUGUE, pour cordes......1 jfozar[
  b) SÉRÉNADE pour deux orchestres.........j
       Ouverture de ta Location, jeudi i-f novembre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0871.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Un PARFUM Un PRODUIT Je Beauté
                 signé
CORYSE - SALOMË
c est synonyme de qualité
        CORYSE-SALOIÉ
                                  Le M-aître par-f umeur parisien de la Place de l’Opéra
                  A LAUSANNE - 4, Gd-Pont Lumen A GENEVE - 9, Place Fusterie
 Vous présente des Produits pour les soins du visage, dont les formules ont été établies <1 après les dernières études faites en dermatologie et expérimentées par des spécialistes attackés à ses laboratoires.
Des produits de liante qualité à des prix abordables qui vous permettent de suivre cbez vous des traitements efficaces avec une dépense peu élevée.
Gracieusement, sans obligations d acbat, vous recevrez dans tous ses magasins, conseils et renseignements (pie vous pourriez désirer.
•s;]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>