<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19350416'>16/04/1935</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0708.tif'/>
        <date when='19350416'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Clausetti, Pietro' type='person' role='cmp'>Clausetti, Pietro</name>
        <name key='Veracini, Francesco Maria' type='person' role='cmp'>Veracini, Francesco</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Valentini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Valentini, Giuseppe</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Société Nazionale Dante Alighieri
COMITÉ DE GENÈVE
SALLE DU CONSERVATOIRE Mardi 16 avril 1935, à 20 heures 45 précises
RÉCITAL
DIB TLA VIOILOWISTB
 JOLE BACCARA
 avec le concours de
Maroussia Okloff
IPIAMSTB
 Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
A°A A°A ^.o^. A°A A°A A°A A°A A°A AA A°A A°A A“A A°A	A'A A°A A°A A»A /
■^Tb-^7- -^0^7 V.V T7ViT W7 X7-q-^7	VqV T7ë^r X7b^7 N
PROGRAMME-INVITATION]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0709.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Restaurant Itali
             Menu à Fr. 3,50, 4.— et 5.— en	et à la carte ....."■ Plat du jour à Fr. 2.50
 I. Bonasso
Spécialités italiennes et françaises
Téléphone : 27.140	:
3, Rue Berthelier	GENÈVE
Leçons particulières d’italien
 CONVERSATIONS
  pour renseignements prière de s'adresser à la :
 Société Nationale Dante Alighieri
14,	Rue CÉARD	de 15 à 19 heures.
      La Società Nazionale Dante Alighieri, sorta nel 1889, concentré la sua azione principalmente nella difesa dell’italianità delle terre irredente. Dopo la conclusione délia grande guerra che ha resti-tuito quelle terre alla madré patria, ogni traccia di rivendicazione politica è scomparsa dal compito délia Dante, che rimane tuttavia ricco ed ampio : la diffusione délia lingua e délia coltura italiana nel mondo.
       A Ginevra quest’opera è stata benissimo compresa. 11 Comitato délia Dante vi ha raggiunto circa 450 soci, di cui la metà non sono italiani : si trovano tra essi rappresentate ben sedici nazionalità. Il Comitato promuove manifestazioni numerose e varie : conferenze, in italiano o in francese, concerti vocali e strumentali, mostre di pittura e scultura, rappresentazioni drammatiche, corsi di storia letteraria e artistica. Ad esse i soci han diritto generalmente di partecipare senza altra spesa che quella délia contribuzione annuale dell’ammontare di franchi cinque.
 TRAVAUX EN TOUS GENRES
 PRIX MODÉRÉS
Imprimerie H. CHAVANNES
 Rue Plantamour, 26 - Téléphone 23.177
Angle Grand Quai et Rue d’Italie, 1
Lusso
 Le bon rendez-vous après les concerts
               et le cinéma
Lusso
Angle Grand-Quai et Rue d’Italie, 1
Maison Emile Picco
25. Quai des Bergues, 25
         GLACES DE TOUT GENRE ENCADREMENTS GRAVURES OBJETS D’ART DORURE, SCULPTURE
                                      Atelier de polissage Glaces d'automobiles Glaces de sûreté triplex des meilleures
marques]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0710.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Joie BaCCara, élève de Francesco Guarnieri et diplômée du Conservatoire J3enedet(o Marcello de Venise, sa ville natale, a a entrepris après l’accomplissement de ses études musicales une tournée de concerts qui la fit connaître et apprécier dans les autres villes d’Italie.	*
Premier violon du quintette du Villoriale, constitué par d’Annunzio, Joie Baccara collabore également au studio de laiRadioJde Rome.
Naville & C?
■5-7 Rue Lévrier Passage des Lions 1, Place du Lac
Librairie
Musique
Papeterie
Voire C ai lien r.
                     songez dès à présent à votre garde-robe du printemps.
                     Nos dernières créations en draperies anglaises pour costumes et pardessus mi-saison vous attendent.
Fdites-nous l Honneur de voire visite •.
80.-, 100.-, 120.- avec 2 essayages.
D/P
,//	CroIx-d’Or, 8
La Résidence
    Genève
Confort, tranquillité Cuisine renommée Pension à partir de fr. 10.— Arrangements pour séjour]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0711.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Philippe Béguin
HORLOGERIE
26,	Grand-Quai et Pl. du Port, 2
GENÈVE
Bevete, diffondete i buoni prodotti !
Martini
VERMOUTH SQUIS1TO
Rossi
             L’APERITIVO DELIZIOSO RICERCATO IN TUTTO IL MONDO
Rinomati Prodotti délia MARTINI 8c ROSSI
Hos beaux «oyaaeî en groupe :
       SARDAIGNE du 20 au 31 mal,
        Pâques. Voyage traditionnel aux Lacs italiens et Venise.
       Notre succès : FLORENCE-ROME-NAPLES-GÊNES avec trajet maritime sur les transatlantiques „Rex“ et ,,Conte di Savoia“. Prochains départs: 14 et 27 avril, 12 et 25 mal,
          8,	15 et 29 juin.
         17 merveilleuses croisières en Méditerranée.
Demandez programmes détaillés chez „SUISSE-ITALIE“ S.A. 16, rue du Mont-Blanc - Téléphone 23.350.

SAIXE BU CONSERVATOIRE
                J\lTardi 16 avril 1935, à 20 heures 45
RECITAL
E)® I/A VIOI/OWISTB
    TOILE BACCARA
 avec le concours de
       MAROUSSIA ORILOFF
 PIANISTE
programme
SONATA IV in .................... . 9-9. Jfaendel
Adagio	r	(1685-1759)
          Allegro
         Larghetto
          Allegro
SONATA in la....................... Sietro ClaustUi
Tranquillo scorrevole	(n. à Naples, 1904)
         Lento
         Mosso e concitato
LARGO............................... francesco Veracini
         transcrit par Corti	(1685-1750)
WIEGENLIED........................ 9ranz Schubert
          trancrtt par Simon	(1797-1828)
SONATA in sol........................ Siuseppe Valentini
Largo	(1681-1740)
          Allegro
         Andante espressivo Vivace
                    trancrite par Jlespighi
           U'iano ..Steinway" aux soins de la JWaison Soutier & .Çaeger.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0712.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Scuola italiana Principessa Maria Fia di Savoia
               Giardino d’infanzia e Scuola elementare Scuola di avviamento professionale
    Corsi pomeridiani e serali gratuiti di Lingua Italiana

représenté par
t
              " 12, FUSTERIE GENEVE
     RADIOS PIANOS ACCORDEONS Industrie Générale d’Optique
Marcel WIEGANDT
10. Grand Quai, à côté du Café du Nord
Spécialité de LUNETTERIE en tous genres, prix modérés, service prompt et soigné par des spécialistes, avec des marchandises de Ire qualité.
Représentant-dépositaire exclusif de :
        Ernst LEITZ, Optische Werke, Wetzlar.
Microscopes, Microtomes, Microphoto. Metallographie, Minéralogie, Projection. Photographie „LEICA“, Accessoires.
£e plus grand choix en :
Baromètres, thermomètres, hygromètres. Loupes, boussoles.
Jumelles à prismes ZEISS, KERN, BUSCH HENSOLDT et nos modèles dep. fr. 60.-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0713.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société Nationale Dante Alighieri
    Le Comité de Genève a élaboré, pour le premier semestre de l’année 1935, le programme suivant :
    5	janvier — Concert du Trio de Milan. (Salle du Conservatoire.) 4 février — Conférence, en français, de M. Emile Bodrero, sur
                     la tradition italienne et le Risorgimento.
(Salle de l’Athénée.)
    14	février Causerie d’art et de littérature : cours de Mlle I.
                   Zambaldi, directrice de l’Ecole italienne de Genève (Siège social, rue Céard, 14).
    15	février — Récital de chant de Mme Rita De Vincenzi, avec le
                   concours de Mme Maroussia Orloff.
(Salle du Conservatoire.)
    21 février — Conférence, en italien, de M. Mario Puccini, sur Pirandello, conteur.	(Salle de PAthénée.)
    28 février — Causerie d’art et de littérature. (Rue Céard, 14). 4 mars — Conférence, en italien, de M. V. Beonio Brocchieri, sur ses randonnées aériennes. (Salie de l’Athénée )
    6	mars — Concert du pianiste Vico La Volpe.
(Salle du Conservatoire )
     6-7-8 mars „Teresa Confalonieri“, film parlant italien, avec Marta Abba. Séance à 18 heures, prix réduits pour les sociétaires.	(Studio 10, rue d’Italie.)
    14	mars — Causerie d’art et de littérature. (Rue Céard, 14). 19 mars — Quatuor Poltronieri. (Salle de la Réformation.) 21 mars — Causerie d’art et de littérature. (Rue Céard, 14). 28 mars — Conférence-récital de M. Ernestô Murolo sur : La
                poésie de Naples. — Chants. — Lumières. — Voix d’amour.	(Salle de l’Athénée.)
    3	avril — Conférence de M. Henri de Ziegler sur : Frédéric II
                    de Souabe, empereur italien. (Salle de PAthénée.)
    4	avril Causerie d’art et de littérature. (Rue Céard, 14).
    15	avril — Causerie d’art et de littérature. (Rue Céard, 14).
    16	avril — Concert de la violoniste Joie Baccara avec le con-
                   cours de Mme Maroussia Orloff. (Conservatoire). 30 avril — Conférence, en italien, de M. Giulio Quirino Giglioli, sur Horace, pour la célébration du deuxième millénaire.	(Salle de PAthénée.) 2 mai — Causerie d’art et de littérarure. (Rue Céard, 14). 8 ou 9 mai — Conférence de M. Giacomo Guidi sur les récentes découvertes archéologiques en Lybie, avec projections. (Salle de PAthénée). 16 mai. — Conférence, en français, de Mlle Elisabetta Oddone.
                  sur la musique pour enfants, suivie d’exemples et d’expériences pédagogiques.
28 ou 29 mai — Conférence, en italien, de M. Ezio Maria Gray, sur Scipion l’Africain.	(Salle de l’Athénée).
Saison d’automne 1935. Nos sociétaires et amis apprendront avec plaisir qu’au cours de cette saison, la Dante célébrera dignement le centenaire de la naissance de Carducci ; en outre, S. E. M. Bottai, Gouverneur de Rome, viendra parler de la Rome Mussolinienne, et Charles Maurras donnera une conférence sur Virgile.
Décoration
Ameublement
■
Jean (acopardo
rue st-léger, 3 téléphone 41.006
BRASSERIE
LANDOLT
   Rendez-vous de la Société select
Jean J3laser
fleuriste
avec la collaboration de 3)elapierre
4, rue du Rhône	Téléphone 46.988
Le beau gibier
         Les meilleures volailles
Les poissons de mer et d’eau douce
                        Les crustacés de toutes sortes
Les conserves de toutes espèces
s'achètent chez :
Charles Lugrin r. Céard, 10
On porte à domicile — Téléphone 46.344]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0714.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿t
3n /wie%
èuna
S.	A. pour le Commerce des Automobiles FIAT en Suisse 100, Route de Lyon Tél. 27.134
Station Service Auto S.A.C.A.F.
                                 7,	Rue Versonnex Tél. 47.684
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>