<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert symphonique hors abonnement
            <date when='19360318'>18/03/1936</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique hors abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0122.tif'/>
        <date when='19360318'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Troisième concert symphonique hors abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0123.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  La C rème quj rase
                 sans blaireau
                            sans savon
                                             sans do u leu r
RazViTe
PIANOS I
STEIIfWAY*SOIfS BLITHNEB A. « A V E A U P L E Y E L SCHIHDT-FLOHR
RÉPARATIONS
ACCORDS
TRANSPORTS
M
O
s
LA QUALITE SONORE INCOMPARABLE
                MAISON r O > 1> F. F. EN 1825
GAUTIER «JAEGER
FUSTERIE .12 . GENEVE
  LA QUALITE SONORE LA MEILLEURE
Spécialités J antennes Antiparasites - Communes
R A D I
O RADIOS
TOUTKN NAK*tllE§
K\ l>ÊMO>NI'KATION E, A M I* E H ■ tÉPANN AUË-NKKVICE • CONCESSIONNAIRES IIES F. T. T.
D£SO
MAKCOII]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0124.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Réparer une voiture ou un camion
               dans nos ateliers équivaut à une
Garantie fie bonne marche
ATELIERS DES CHARMILLES S. A.
ROUTE DE LYON, 109
Panorama incomparable
sur Genève, le lac Léman,
Restaurant Ier ordre „ Prix modérés
ALTITUDE 1200 MÈTRES DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN.
Rrix : 1 S Ir. français aller et retour

.mwiiiiiiiiiiiiüiiiEiniifliiiii,
Illllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllimilllllllllllllll!
..........mm
mm..... : ■ ..............n ■
       chic
       confort
         dans
1 ’ ameublement
                 It i «I e a u x N a 1 » 11 m Literie
A JI K II K 1. K n K N T
E. E. Tagliabue
Fafori ca nt s
Exécution
«le t o II N
m e n b I e s
Exposition :
3,	rue Winkelried, 3
Nos ateliers : lO. rue «les Epiiiettes
          assure bien et à des conditions avantageuses
1. PLACE LONCEMALLE, 1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0125.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L'anthologie
SONORE
Collection en vingt disques de musique ancienne. Musiciens ! Souscrivez à la collection complète de l’Anthologie sonore. Vous aurez dans votre discothèque des disques rares et d’une valeur musicale exceptionnelle.
P 1 e j e 1
à queue, dernière création, modèle H, 1 m. 30
R a d i o s
derniers modèles 1»*5, à partir de Fr. 19 0.—
Ilcrsiier s.».
                                                  a
§4, rue du rliône
ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
P rentier Chef i orchestre Deuxième Chef d’orchestre : M. Samuel BAUD-BOVY
Comité exécutif de l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W. PERRET, C. PESCHIER.
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.
CHEFS DE PUPITRES :
Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre philharmonique de Dresde.
Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo Henri HONEGGER.
Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk-Orchester de Vienne. André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Paul TAILLKFER, x^r prix du Conservatoire de Paris. Léon HOOGSTOEL, Ier prix du Conservatoire de Paris. Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles Arthur BOEHLER.
Francis BODET, tef prix du Conservatoire de Paris.
Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris. Charles PESCHIER.
Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du Conservatoire de Turin.
i« violon solo.........
Ier alto solo...........
icr violoncelle solo... i« contrebasse solo.
ire flûte solo..........
ier hautbois solo......
Cor anglais solo.......
ire clarinette solo.....
ier basson solo........
ier cor solo.............
ire trompette solo... Ier trombone solo....
Ier timbalier............
ire harpe................]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0126.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, Il GENÈVE
*
£es faines et (es théoriey Photo Jullien de cüricomain sont [a foie ‘TASSIA” veste de Dame fantaisie d'une femme de goût.
28. rue du Kliône « E > È \ K

Acketez les billets du
SWEEPSTAKE
DE GENÈVE Vous aiderez ainsi
L’ORCHESTRE ROMAND
qui est au nombre des Institutions participant aux bénéfices du Sweepstake
En plus de la ckance de gains, chaque tille t du Sweepstake donne droit d assister gratuitement au
GRAND PRIX AUTOMOBILE
 qui se courra à Genève le dimanc lie 3i mai i
(PENTECOTE)
 Les Comptes du Sweepstake sont soumis au contrôle permanent d une Commission de contrôle de 5 membres nommée par l Etat.
jÙjcfïfZcz
 Une marque de grande classe]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0127.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Colttfflbia
I>8s<|iies yonveaiités
DANSE RUSSElt'r^eS ^a^et “L’Age d’Or» (D. Schostakowitch) LB 16 Fr. 6.—
        Grand Orchestre Symphonique, Paris, Dir. Julius Ehrlich (Léningrad). FONDERIE D’ACIER, Musique de machines (A. Mossolow) . . LB 17 DNIEPROSTROI (Les premiers travaux sur le Diepner) (Meyfuss) Fr. 6.— Grand Orchestre Symphonique, Paris, Dir. Julius Ehrlich (Léningrad).
FAUST SYMPHONIE (Franz Liszt)........., LX 455-6°
        Grand Orchestre Philharmonique de Paris, Dir. S. Meyrowitz avec Chœurs Vlasoff et M. Villabella, Ténor	à Fr. 8.—
 CONCERTO EN MI BEMOL MAJEUR (No 23) pour piano et
orchestre (Mozart K. V. 488)........ , , , LFX 408-10
       Mme Marguerite Long et l’Orchestre sous la direction à Fr. 8.— de Philippe Gaubert.
 QUINTETTE POUR PIANO ET CORDES (Florent Schmitt) . LFX 386-87 Quatuor Calvet et Florent Schmitt au piano Pleyel.	à Fr. 8.— SONATE EN UT MINEUR POUR VIOLON ET PIANO (Beethoven, Op. 30, No 2)........,.>>>>>) DFX 195-97
Alfred Dubois (Violon) et Marcel Maas (Piano)	a Fr. 6.—
 Disques du Quatuor de Saxophones de la Garde Républicaine
 qui se fera entendre à Genève le 29 mars prochain.
 SEVILLA (Albeniz) CACHE-CACHE (Clérisse).....DF 1461
 MINUETTO (Bolzoni) VALSE CHROMATIQUE (Vellones)	DF 1558
 MENUET (Boccherini) REVERIE (Schumann).......DF 1724
 SCHERZO du QUATUOR No 41 (Haydn) AVE VERUM (Mozart)	DF 1805 Prix de chaque disque, Fr. 4.—
 Kn vente <lnn* tou» le» bontt magasin* de musique
 Représentation générale pour la Suisse : Pianohaus Jecklin, Zurich.
.........■>> It >> »> »>.>>il> ».»rilt.l>.>li»iÉfc.>J
ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND
<...•> «....*«...•* «....> ■<----v 4—>«...•*«...•><----><----> ^....>^....y^...•><••••> «<••••> «••••> <••••* <••••> «..••►«—* «•••■► <••••► *••••>• «••
Victoria - Hall
 /Mercredi iX mars i()jt, a 20 b. 30
3™ Concert Symphonique
 à tarif popnlaire (hors abonnement)
 avec le bienveillant concours de
M. Roger AUBERT, pianiste M11' FI ore WEND, cantatrice
PROGRAMME
                                   PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 4 en si bémol........... Beethoven
         a)	Adagio - Allegro vivace.
         b)	Adagio.
          c)	Allegro vivace,
         3) Allegro ma non troppo.
2.	VARIATIONS SYMPHONIQUES pour
piano et orchestre..................... César Irancfz
           M. Roger AUBERT
                                 DEUXIÈME PARTIE
3.	LA CHANSON DES REGRETS, pour
chant et orchestre....................../at/ues-Dalcroze
             M11' Flore WEND.
4- QUATRIÈME BALLADE, pour piano. . . Chop'uu
            M. Roger AUBER I.
5.	MAZEPPA, poème symphonique......... Liszt
           L’orchestre sera dirigé par Monsieur
      Samuel
        BAUD-BOVY
Piano àe concert (iciveciu, aux jouid de Ici /ffciuoii Saillie/ ,/titjjci.
                                                                ■» » ^* 'Tr■ » yi	■» p n t>»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0128.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RADIO -
Nos
SPÉCIALITÉS SABA THORENS PHILIPS MARCONI I N G E L E N POINT BLEU AUTOPHON
Toutes ces marques sont à la tête de la technique et la qualité la meilleure Longueur d’onde de 15 m. à 2000 m.
ft9tdio-£te€tro
       A. ROSSET & C1
Maison spécialisée pour VENTE INSTALLATION
la Radio et RÉPARATION
I' Electricité LOCATION
Galeries Centrales, Passage Malbuisson
Téléphone : 54.343
Vente au comptant — Vente par mensualités
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE No 4 en si bémol
près la composition de YEroïca, Beethoven s’était rnis à écrire Fidelio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises: en 1804, alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en 1805, les deux fois sans succès. Lassé de ces vicissitudes, Beethoven alla passer une partie de l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chez ses amis de Brunswick. Là, le bonheur lui apparut. «En mai 1806, dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick. Elle l’aimait depuis longtemps - depuis que, petite fille, elle prenait avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour à Vienne. » La quatrième symphonie fut le fruit de cette heureuse période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s'exhale d’un cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de la Symphonie en ut mineur. Et l’on ne trouve d’esquisses dans aucun des carnets connus de Beethoven. « Le titre de la partition manuscrite en indique la date: Sinfonia 4 ta 1806 L. V. Btvn. La première audition eut lieu dans un concert donné par le Maître au commencement de 1807.»
  Si la séance empruntait un intérêt évident à l’audition nouvelle d’un tel ouvrage, elle offrait, en outre, une particularité vraiment exceptionnelle: quatre symphonies, en effet, figuraient au programme, toutes les quatre de Beethoven, la première en ut, la seconde en ré, la troisième en mi bémol ou héroïque. Comme l’a dit Schindler, ami et disciple du Maître, « ce fut assurément une grande entreprise que de faire entendre quatre grands ouvrages dans le même concert. On n’oserait pas faire cela de nos jours. Il est vrai que ces symphonies (les trois premières) jouissaient de la faveur publique. D’un autre côté, l’intérêt si vif qui s’attachait aux productions du Maître, les discussions de la critique musicale qui rehaussaient encore le mérite intrinsèque de ces compositions, tout cela était suffisant pour décider Beethoven à frapper un grand coup, afin d’éveiller la curiosité des masses et d’agir efficacement sur un public aussi musical que celui de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0129.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       un habit propre est un habit neuf
 HgE
        TEINTURERIE
          F.	E. BAECHLER
                        Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
 Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY Frères
22, Corraterie
Procure tous genres de
MUSIQUE
Abonnement
DISQUES
PIANOS
Vente - Location - Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du 5tand, 1er étage
Vienne. L'événement justifia les prévisions du compositeur. La nouvelle symphonie produisit une vive impression sur l’auditoire et son effet fut plus décisif que celui de la symphonie en ut, huit ans auparavant. La presse musicale la salua à l’unanimité, sans « mais » ni « si », ce qui était peu habituel dans la critique, toutes les fois qu’il s'agissait du nom de Beethoven.
  Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières et la façon de vivre du Maître. Il « était plein d’entrain, vif, joyeux, spirituel, courtois dans le monde, patient avec les importuns, vêtu de façon recherchée ». Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une main plus légère, plus tendre que dans la troisième symphonie. Il se contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins l'œuvre d'un Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle pleinement dans le développement de Yallegro vivace. Et l’on sent dans les rythmes du menuet et dans les tutti du jinale, ces saillies soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique particulier à Beethoven.
  La symphonie en si bémol est écrite pour une flûte, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes et deux cors. La symphonie héroïque et la neuvième symphonie ont seules employé plus de deux cors — la première est écrite pour trois parties, la seconde pour quatre. — Quant aux trombones, couramment usités depuis Gluck dans l’opéra et l’oratorio, ils ne figuraient qu’exceptionnellement dans l’orchestre purement symphonique. Beethoven les introduisit avec réserve dans la symphonie, écrivant pour ces instruments deux parties (alto et tcnor) dans l’orage et le final de la symphonie pastorale, trois parties (alto, ténor et basse) dans le final de la symphonie en ut mineur, le scherzo et le final de la Neuvième symphonie.
  En c o qui concerne l’écriture des instruments à cordes, Beethoven continue à séparer fréquemment les violoncelles des contrebasses, disposition rare dans les symphonies de Haydn et de Mozart e même dans les premières symphonies de l’auteur de Fidelio.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0130.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿R E N
               Conces*1'*"
^ Êk "
Concessionnaires
GARAGES n^'
 20, ru® J
 Pour
rue de ,--- Ofe *enève et v
  06 ^sa^e S *A T|0
AUL
 Genève et Vaud jusqu’à Nyon
IATIONS -
’“*~îsr
CESAR FRANK
Né à Liège le 10 décembre 1822 ; mort à Paris le 9 novembre 1890.
VARIATIONS SYMPHONIQUES, pour piano et orchestre
Et. Variations symphoniques, écrites à la fin de 1884, sont une composition brillante dont le thème se prête à toutes les transformations rythmiques et mélodiques que le pianc et l’orchestre étroitement unis lui font subir.
   Elles furent jouées pour la première fois en public dans un concert de la «Société nationale de musique», le Ier mai 1885, avec L. Diémer au piano. Une seconde audition eut lieu le 30 janvier 1887 au Festival Franck dirigé par Pasdeloup. Diémer y tenait encore la partie de piano. Mais le chef d’orchestre, alors très vieilli, se trompa dans le final qui, au dire d’un témoin, fut une débâcle.
   Dans son bel ouvrage intitulé la Musique française de piano (Editions Rieder, à Paris), M. Alfred Cortot consacre quelques substantielles pages aux Variations symphoniques dont il a eu écrit-il, « la joie d’être, dans la plupart des villes de l’ancien et du nouveau monde, l’interprète toujours enthousiaste ». Voici quelques pages de cette étude :
   « Les Variations symphoniques, si elles ne relèvent pas d’un aussi puissant idéal que Prélude, Choral et Fugue, que le Quatuor ou que le premier mouvement de la Symphonie, sont à coup sûr, et avec la Sonate pour piano et violon, la plus parfaite des réalisations artistiques de Franck.
   « Nous ne disons pas la plus belle, mais la plus lucide et la plus achevée.
   « Ici, l’équilibre, la proportion sont d’une justesse admirable. Le rôle du piano, par rapport à l’orchestre, est conçu avec une telle entente de ses ressources, un si rare souci de ses limites, l’accord ou la lutte des timbres s’établissent dans un tel sentiment de spontanéité, avec un accent si sobre et si sûr que, à mesure que l’œuvre se déroule, on se persuade davantage que la musique qui s’y inscrit n'a pas seulement rencontré dans la combinaison du soliste et de la symphonie son plus heureux, mais encore, son unique moyen d’expression.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0131.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HERMES
.**, babq
 E h m h i partout hanh frai h:
'«Cwwwwv
2.StPierre • LAUSAMME
 Que vos doigts effleurent l’ivoire d’un piano ou les touches mates d’une HERMÈS Portable, c’est la même sensation de douceur... Une force souple est à votre service pour transcrire en clair vos pensées. L’HERMÈS donne nombre de copies nettes, expédie votre courrier, facilite vos recherches. H E R M È S ménage vo|s loisirs I La BABY, dans son coffret d’acier, pèse 3 ‘/s kg., mesure 6 cm. de haut et 28 de côté. Elle disparaît dans un tiroir, s’emporte dans une serviette ; son rendement normal estassuré par le clavier universel de 84 lignes,chariot normal,bobines de ruban standard, margeurs visibles, etc... - Construction précise, garantie par Paillard, Yverdon et Ste-Croix (fond. 1814)
12 mod. HERMÈS :
 bureau, maison, voyage...
Seuls dignes de L” A K B ALÈTE
     a

  « Dès le début des Variations symphoniques, et sous couleur d’introduction, Franck propose le conflit entre les deux éléments de son thème: rythme véhément, presque agressif du quatuor auquel répond la supplication mélodique du piano. De suite, la tendance générale du morceau est créée, qui dans ses déductions, sollicitera davantage notre sensibilité que notre intelligence. Grâce à cette controverse initiale de sentiment, issue de l’exemple beé-thovénien, et qui sera le principe vital de son œuvre, César Franck nous oriente dans le sens d’un développement dramatique où nous verrons tour à tour ces deux éléments s’affronter ou s'unir, s’opposer ou se fondre, sans rien abandonner de leur individualité première.
  Génial point de départ qui nous rend les confidents d’un débat pathétique, là où nous eussions pu n’être conviés qu’au plaisir ingénieux de la combinaison: attestation nouvelle du puissant don constructif dont les manifestations inventives justifient la phrase de ce Grétry que Franck chérissait: «ce n est qu’à l’homme familiarisé avec la règle qu’il est quelquefois permis de la violer, parce que lui seul peut sentir qu’en pareil cas la règle n’a pu suffire. »
  « Suivons maintenant la progression de cettte idée génératrice et sa répercussion sur la marche de 1 œuvre.
  « Après les quelques mesures en forme d’introduction dialoguée dont nous venons de parler, le quatuor, en pizzicato, introduit le sujet, en rythme ternaire, tel qu'il sera formulé quelques pages plus loin par le piano. Mais il n’intervient ici qu’à titre d’ébauche et se trouve séparé de son exposition définitive par un important récit à quatre temps de l’instrument soliste, émouvante paraphrase du second élément de l’introduction.
  « Un crescendo d’orchestre ramène l’orageuse atmosphère du début et prépare le touchant épisode où, tel Orphée tentantj d’amollir le courroux des Furies, le pianc, suppliant, se heurte à l’inexorable refus que traduit un farouche unisson des cordes, par trois fois répété. Le quatuor s’adoucit pourtant, ainsi que dans le mythe, les gardiens du Tartare devant la persuasive insistance de la palpitante mélodie. Un enchaînement modulant, d’une délicatesse et d’une sensibilité infinies, nous conduit alors à la véritable exposition du thème, chastement formulé par le piano, dans un sentiment de pénétrante mélancolie. Les deux éléments que jusqu’à présent nous n’avons connus que dissociés, opposés l’un à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Xoes c)akfïaroff
                            la dernière nouveaute en cdocofai fin
de la
Cfrocofaterie du (Rhône
(Pface (Bef^&ir	2, (Rue du (Rhône

1 autre, se réunissent ici et se complètent dans un sentiment de commune et pacifiante tendresse.
   « Les deux variations enchaînées qui suivent, épousent fidèlement les contours mélodiques du sujet ainsi défini, et soulignent} ce caractère de réconciliation, tout en évoluant insensiblement vers
1	altière modulation en ré majeur qui groupe les forces de l’orchestre pour un nouvel état du thème, cette fois, lumineux et rythmique. Le piano prend sa part d'une animation qu’il souligne de l’éclat de ses dessins en octaves, s’associe à cet élan d’exaltation chaleureuse qui, par moment, atteint l’accent héroïque. Puis le rythme se tempère, les sonorités s’atténuent et grave, copsolante, la voix émue des violoncelles s’empare du thème qui, jusqu’à l’entrée du finale, servira de basse au frémissement extatique des doubles croches du soliste. C’est là un instant d’inexprimable recueillement, en quelque sorte d’immobilité musicale et de temps suspendu et qui semble libérer en nous de vagues et irrésistibles aspirations dont on ne sait au juste si elles sont pleines de larmes ou d’espoir, de regret ou d’attendrissement.
   « D’où me vient, ô mon Dieu, cette paix qui m’inonde ? » dira 1e poète qu'une semblable émotion conduit aux mêmes confins du mystère et de la révélation. Nous ne connaissons dans toute la musique que bien peu de pages comparables à celle-ci. Il n’en Existe pas dans l’œuvre de Franck, même dans le scompositions d’essence religieuse, qui s’inspirent d’un sentiment plus élevé.
  « De même que Beethoven dénoue l’ineffable péroraison des variations du Trio à l'archiduc, par la cassure volontaire d’un banal accord de septième qui nous rejette brusquement de l’infini dans le délimité, Franck nous ramène à la réalité, après l’épisode dont nous venons de parler, par le plus innocent, mais sans doute le plus efficace des artifices modulants. Succédant au dessin chromatique du piano qui s’évanouit dans l’atmosphère imprécise des tenues du quatuor, il suffit qu'un simple trille de dominante à découvert, passe du mineur au majeur, pour déterminer une évolution totale de sentiment et pour créer l’impression d’allégresse, qui va dorénavant s’imposer jusqu’à la fin de l’ouvrage. Les bois amorcent sur un rythme alerte, bientôt rehaussé du chatoiement des accords alternés du piano, une nouvelle version fragmentaire du premier élément du thème, de celui que nous eussions pu dénommer principe actif, cependant que de leur côté les basses du quatuor s’emparent du second élément, ou élement expressif,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0133.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              j
F	1 'v
Lydia DAlNOW
30, RUE DE LA CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
■■
C
PLASTIQUE OU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
ÉPILATION SYSTEME
E P I L 0 R
Produits de Beauté
Exclusivité des produits hindous du prof. PI A RI
qu elles proposent au joyeux rebondissement d'archets délibérément optimistes. Il n’y aura plus de place désormais, dans cette dernière variation en forme de finale, la plus développée de toutes, que pour les accents d’une heureuse animation. »
EMILE JAQLLS-DALCROZH Né à Vienne le 6 Juillet 1865.
LA CHANSON DES REGRETS
omposée en 1907, la Chanson des Regrets fait partie d’une série de six Idylles et chansons sur des poèmes de Gabriel Vicaire. Comme la plupart des œuvres du poète bressan, celle-ci baigne dans l’atmosphère de la chanson populaire. Et Jaques-Dalcroze pour son commentaire musical des regrets d’une petite paysanne qui voit, avec les années, fuir les galants, s’est très heureusement inspiré de la célèbre chanson populaire française des Tristes Noces (En revenant de noces).
  Son poème musical, d’une émotion très directe et admirablement écrit pour la voix, méritait d’être exécuté à Genève, où on ne l’a pas entendu depuis de longues années.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0134.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
FRANZ LISZT
     Né à Raiding le 22 octobre 1811, mort à Bavreuth le 31 juillet '886.
MAZEPPA, poème symphonique.
azeppa naquit v(ers 1645; il fut page à la cour de Jean-Casimir, roi de Pologne. La légende raconte que de retour dans son pays, un seigneur qu’il avait offensé 1)6 fit attacher nu sur un cheval sauvage qui l’emporta à travers les steppes. Après trois jours de course farouche, Ma-zeppa fut recueilli par les Cosaques, chez lesquels ses talents et son héroïsme lui valurent bientôt une grande influence. Nommé hetman des Cosaques, il reçut plus tard de Pierre-le-Grand le titre de Prince de l’Ukraine.
    Cet épisode a inspiré à Victor Hugo une de ses plus belles Orientales et Liszt, dans son poème symphonique, a traduit musicalement, avec une intensité saisissante, cette chevauchée terrible aboutissant à l’apothéose du héros.
Voici du reste quelques-unes des strophes de Victor Hugo :
    Ainsi, quand Mazeppa, qui rugit et qui pleure,
    A vu ses bras, ses pieds, ses flancs qu’un sabre effleure,
          Tous ses membres liés Sur un fougueux cheval, nourri d’herbes marines,
    Qui fume et fait jaillir le feu de ses narines Et le feu de ses pieds ;
    Quand il s’est dans ses nœuds roulé comme un reptile,
    Qu’il a bien réjoui de sa rage inutile ses bourreaux tout joyeux,
    Et qu’il retombe enfin sur la croupe farouche,
    La sueur sur le front, l’écume dans la bouche,
           Et du sang dans les yeux :
    Un cri part, et soudain voilà que dans la plaine Et l’homme et le cheval, emportés, hors d’haleine,
           Sur les sables mouvants,
    Seuls, emplissant de bruit un tourbillon de poudre Pareil au noir nuage où serpente la foudre,
           Volant avec les vents !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0135.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COUTELLERIE DE L’ILE
Spécialités d’aiguisages	M-	M"" FONTAINE
Chromage	ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
Réparations	Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE
PRIX TRÈS MODÉRÉS	et de toutes les spécialités de l'ancienne Maison
Ils vont. Dans les vallons comme un orage ils passent, Comme ces ouragans qui dans les monts s’entassent, Comme un globe de feu ;
Puis déjà ne sont plus qu’un point noir dans la brume. Puis s'teffacent dans l’air comme un flocon d’écume Au vaste océan bleu.
Enfin, après trois jours d’une course insensée,
Après avoir franchi fleuves à l’eau glacée,
Steppes, forêts, déserts,
Le cheval tombe aux cris de mille oiseaux de proie,
Et son ongle de fer, sur la pierre qu’il broie Eteint ses quatre éclairs.
Voilà l'infortuné, gisant, nu, misérable,
Tout tacheté de sang, plus rouge que l’érable Dans la saison des fleurs.
Le nuage d’oiseaux sur lui tourne et s'arrête ;
Maint bec ardent aspire à ronger dans sa tête Ses yeux brûlés de pleurs !
Eh bien ! ce condamné qui hurle et qui se traîne,
Ce cadavre vivant, les tribus de l’Ukraine Le feront prince un jour.
Un jour, semant les champs de morts sans sépultures,
Il	dédommagera par de larges pâtures L’orfraie et le vautour.
Sa sauvage grandeur naîtra de son #upplice.
Un jour, des vieux hetmans il ceindra la pelisse, Grand à l’oeil ébloui ;
Et quand il passera, ces peuples de la tente, Prosternés, enverront la fanfare éclatante Bondir autour de lui !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0136.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GOLAY FILS & STAML
  PLACE DES BERGUES, I
 GENÈVE
  MCM£Ilb<0€f]EMS
    ET
 JOAILLIERS
    DEPUIS
 18 3 7
 ALBERT
DUIHONT
 PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
 TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
VICTORIA - HALL
/Mercredi 2ÿ mars nj)6, à 20 h. et demie
Pour le lO1"' et dernier Concert de Abonnement
L’ORCHESTRE ROMAND
jouera sous la direction de Monsieur
 Bernardino
ÜOLIMRI
ier Chef d'orchestre de i Augusteo de Rome Le programme comprendra :
Sonata sopra Sancta Maria, Monleverde — Symphonie n° 5
en ut mineur, Beethoven — Ouverture de Nina, de Paesiello — Gli Uccelli, suite d’orchestre audit.}, Respit/hi Pause del Silenzio, Æatipiero — Ouverture de Semiramide, Ros.ùni.
La Location est ouverte à t Agence J éron, Grauer c'y C’e, rue du Rhône, 2j. Billets à partir de j francs (droit des pauvres compris).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0137.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Un PARFUM Un PRODUIT d e Beauté
CORYSE-SALOMÉ
c est synonyme de qualité
CORYSE-SALOIÉ
Le Maître parfumeur parisien de la Place de l Opéra
GENEVE - 9, Place de la Fusterie
 Vous présente des Produits pour le.s soins du visage, dont les formules ont été établie.? d après les dernières études faites eu dermatologie et expérimentées par des spécialistes attachés à ses laboratoires.
 Des produits de liante qualité à des prix abordables. <pn vous permettent de suivre elles vous des traitements efficaces avec une dépense peu élevée.
 Gracieusement, sans obligations d achat, vous recevrez dans tous les magasins Coryse-jSaloiné, conseils et renseignements cpie vous pourriez désirer.
ffl. Ificriiardiiio MOLINARI
P remier chef d orchestre de l Augusteo de Rome
qui dirigera le
1	(T et dernier Concert de Abonnement
Né le ii avril 1880 à Rome, M. Molinari n'est pas seulement un prestigieux conducteur d’orchestre, mais il est aussi compositeur, pianiste et organiste. Depuis 1912, année où il fut appelé à la direction artistique de l’Augusteo, la carrière du maître n’a fait que suivre sa marche ascensionnelle. Il a dirigé entre autres à Paris et dans les principales villes du continent et des Etats-Unis et participé à la direction des spectacles du Théâtre Costanzi à Rome et du Théâtre Colon à Buenos-Ayres. Avec son admirable orchestre romain, il a voyagé dans divers pays. On lui doit de remarquables reconstitutions d’œuvres anciennes de la musique italienne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0138.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿<{ed plus 6ecuux jpec/acfef doc 'monde* œritce/t &d&hdtul
oveo la /?lud afande /au* >6(2e u^nl
PHILIPS
MULTI-INDUCTANCE
  TYPE
535
TOUTES ONDES
Frs:425

L’ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
dont le Comité se compose de .
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
                Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
                Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile UNGER;
     informe le public que pour répondre à un désir formulé par elle, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé, moyennant une modique finance, aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
     De plus, en vue d’établir un contact plus étroit entre les musiciens et le public, et pour permettre un échange de vues personnel et amical, les Comités de l’O. R. et des Amis se proposent d’organiser, à l’issue des concerts, des réunions auxquelles pourront assister les Abonnés et les membres de l’Association des Amis.
     Des indications précises sur ces répétitions et réunions seront communiquées en temps utile aux Abonnés et aux Amis de l’O. R.
     Et rappelle que l’Association des Amis de l’Orchestre Romand a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b j en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
     La qualité de Sociétaire s’acquiert par le versement à l’Association d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—).
Les membres de l'Association qui n'ont pas encore envoyé rempli leur bulletin de renouvellement pour 1936-1937 sont priés de I0 faire au plus vite, au Secrétariat de l’O. R. 2. Boulevard du Théâtre. Les personnes qui ne sont pas encore membres de l'Association peuvent s'inscrire auprès d'un des membres du Comité, au secrétariat de l'O. R., ou encore à l'Agence Véron Grauer, 27 Rue du Hhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0139.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A la Chevrette
l<e dépôt exclusif
du Gant I*errfn
33, rue «lu Itliôue
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
MOLARD, 2
CERTIFICATS DE DEPOT à
3 ANS
5 ET lO ANS
              41
(AOUT 1935)
                       La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses exposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des prêts de la Caisse contre garantie hypothécaire s’élève à Fr. 237.123.837,45
Kaspar lVicky
Itue de* Maraîcher*, 48
Le spécialiste
des instruments à vent et percussion
Atelier de réparations de Ier ordre Téléphone 53.112
V I D O U
LUTHIER du CONSERVATOIRE de MUSIQUE
                                     Violons - Violoncelles « Archets Je Maîtres anciens et modernes
Fabrication - R.
eparation
[a, Rue GÉNÉRAL-DUFOUR
TELEPHONE: 46 . 575
Jfan jpricbl Deutoch - Enollsb jpoken
   MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE H A 11 \
J.-B. BRUN A SES FIL,S, sncc.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d Or,
est l’une des principales
et plus anciennes de Genève
   MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
tr. 3.So le fl acon seul remède efficace contre la clmte des cheveux et pellicules]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0140.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>