<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19361112'>12/11/1936</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0334.tif'/>
        <date when='19361112'/>
        <name key='Marcello, Benedetto' type='person' role='cmp'>Marcello, Benedetto</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Sanzogno, Nino' type='person' role='cmp'>Sanzogno, Nino</name>
        <name key='Petrassi, Goffredo' type='person' role='cmp'>Petrassi, Goffredo</name>
        <name key='Pizzetti, Ildebrando' type='person' role='cmp'>Pizzetti, Ildebrando</name>
        <name key='Malipiero, Gian Francesco' type='person' role='cmp'>Malipiero, Gian Francesco</name>
        <name key='Mortari, Virgilio' type='person' role='cmp'>Mortari, Virgilio</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire de Al_usique de Genève
  Jeudi, 12 novembre ig3(ÿ, 20 h. précises
CONCERT
  du
„GRUPPO STRUMENTALE ITALIANO*
          MM. LUIGI FERRO, premier violon
               NINO SANZOGNO, deuxième violon GIOVANNI MICHIELI, alto ALDO PAIS, violoncelle
               SILVIO CLERICI, flûte TULLIO RIEDMILLER, WW* FRANCO MIOTTO, clarinette EUGENIO VOLPINI, 1, asson EZZELINO MAGGIOLINI, trompette
   avec le concours de
 Mmes Ginevra Vivante.soprano
  \elia Gatti Aldovrandi, harpe
   sous la direction de
 M. Nino Sanzogno
-ZN V1TATIOJN du Comité de Genève de la
           SOC1ETA NAZIONALE DANTE ALIGH1ER1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0335.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    CLAUDIO MONTEVERDI, né à Crémone en 1867, mort à Venise en 1643, eut pour maître M. A. Ingegneri. Il fut au service de Vincenzo Gonzaga, à la Cour de Mantoue, puis de 1613 à sa mort, maestro di musica de la Sérénissime République de Venise. Il a écrit neuf livres de Madrigaux, de la musique religieuse et des drames musicaux, parmi lesquels il y a lieu de mentionner l'Orfeo et 1 ’Incoronazione di Poppea.
     Les deux Canzonette inscrites au programme de ce soir appartiennent au s Recueil Milanuzzi» (1624) ; elles figurent au Tome IX de la collection Tutte le opere di Claudio Monteverdi, publiée par les soins de G. F. Malipiero, et sont extraites de l’exemplaire unique, conservé à la Bibliothèque de Hambourg.
    BENEDETTO MARCELLO (Venise, 1686, — Brescia, 1739), fit des études de droit, et occupa de hautes charges dans le gouvernement de la République de Venise. L'Estro poetico-armonico, recueil de compositions sur les cinquante premiers Psaumes, est considéré comme son œuvre principale ; cependant, sa production abondante montre une grande variété et aborde tous les genres musicaux. C’est à B. Marcello que l’on doit également une célèbre satire sur les mœurs et coutumes du théâtre de son époque : It teatro alla moda, ouvrage d un esprit vif et acéré, que peut goûter le lecteur moderne et qui, à certains égards, conserve un étonnant caractère d’actualité.
     NINO SANZOGNO est né à Venise le 13 avril 1911. Il a suivi, dans sa ville natale, les cours de violon et de composition de De Guarnieri et de Mezio Agostini, au «Liceo musicale B. Marcello». Elève de Hermann Scherchen pour la direction d’orchestre, il travaille depuis deux ans la composition avec G. F. Malipiero. Il a remporté le prix international de 1935 pour la musique de chambre à Bruxelles, avec son Ottetto, exécuté au Palais des Beaux-Arts, sous la direction de II. Scherchen. Il a composé des œuvres pour orchestre, parmi lesquelles plusieurs poèmes symphoniques, un Concerto pour alto et orchestre, et une Ouverture, ainsi que de la musique de chambre instrumentale et vocale.
     VIntroduzione qui sera jouée ce soir, a été écrite l’été dernier.
    GOFFREDO PETRASSI est né à Zagarolo, dans la province de Rome, le 16 juillet 1904. C’est un autodidacte qui n’a entrepris l’étude régulière de l’harmonie qu’à l’âge de 21 ans. Par la suite, il a travaillé au « Conservatorio di Santa Ceciliao, à Rome, dont il a obtenu le diplôme de composition (classes de A. Bustini) en 1932 et, l’année suivante, le diplôme d'orgue (classes de F. Germani). Sa Partita pour orchestre (1932) a été inscrite au programme du lime festival de la Société internationale de Musique contemporaine, à Amsterdaam en 1933.
     VIntroduzione e Allegro pour violon concertant et onze instruments, a été exécuté pour la première fois au festival organisé par la même Société à Prague, en 1938. En outre, Goffredo Petrassi a écrit une Ouverture et un Concerto pour orchestre, trois chœurs avec petit orchestre, de la musique de chambre instrumentale et vocale, et il vient de terminer une grande composition pour chœur et orchestre : Salmo IX.
     Les deux pièces lyriques qui sont données ce soir dans une version instrumentale écrite expressément pour la présente tournée de concerts, datent, l’une de 1934, et l’autre de 1936.
    ILDEBRANDO PIZZETTI est né à Parme, le 20 septembre 1880. Il a fait ses études au Conservatoire de sa ville natale, sous la direction de G. Tebaldini ; par la suite, il fut nommé professeur dans cet établissement puis, successivement, professeur et directeur du Conservatoire de Florence, enfin, directeur du Conservatoire de Milan.
     Depuis le printemps dernier, il est titulaire de la chaire de composition au «Conservatorio di Santa Cecilia», à Rome.
     Ildebrando Pizzetti a consacré une trrande partie de son activité au drame musical, en donnant des preuves indiscutables d’une personnalité créatrice dans les opéras : Fedra (1915), Dèbora e Jaèle (1922), Fra Gherardo (1928), Lo Straniero (1930) et Orseolo (1938). En outre, il a écrit la musique de scène pour La Nave et La Plsanella de d’Annunzio, pour la Rappresentazione di Abramo e Isacco de Feo Belcari, pour la Rappresenta-zione di Santa Uliva (XV“>« siècle), pour la reconstitution des Panathénées à Paestum (1936). Parmi ses compositions symphoniques, mentionnons son Concerto dell’Estate, son Rondô Veneziano, ses Concertos pour violoncelle et orchestre, pour piano et orchestre ; de la musique instrumentale de chambre, de la musique chorale, notamment une belle Messa di Requiem, ainsi que des pièces lyriques pour musique de chambre vocale, qui sont considérées comme les œuvres les plus représentatives de la production moderne dans ce genre et qui comprennent notamment les deux Canzoni pour chant et quatuor à cordes, composées sur des textes populaires en 1926.
     Actuellement, Ildebrando Pizzetti travaille à la musique du film Scipione l'Africano, qui sera achevé très prochainement.
    FRANCESCO MALIPIERO, né à Venise le 18 mars 1882, a étudié à Bologne et en Allemagne. Il a été professeur de composition au Conservatoire de Parme, et il est aujourd’hui titulaire de la chaire de perfectionnement de la composition au Liceo musicale B. Marcello, & Venise. II est un des pionniers de la renaissance musicale italienne. Ses premières œuvres importantes, telles que Le pause del silenzio, Ditirambo tragico, ont révélé, dès 1917, son esthétique. Dans le domaine du théâtre il a donné une forme nouvelle à l’opéra avec: Le sette canzoni (1918), Tre Commedie Goldoniane (1919-1921), Filomela e l’Infatuato (1928), la trilogie
I	Misteri di Venezia (1928-1928) et Torneo notturno (1929). Rappelons encore ses deux opéras récents, La Favola del Figlio cambiato (1934) et la tragédie Giulio Cesare, d’après Shakespeare, représentée le printemps dernier, à Gênes et à Buenos Ayres.
     Ses compositions symphoniques les plus récentes sont empreintes du même style, et se réclament de la même tendance qui veut éviter tout développement formel, et ne bâtir la composition musicale qu’avec des éléments essentiels. C’est le cas, en particulier, de ses deux Symphonies, de ses Concertos, de ses Inni, des musiques chorales telles que La Passione (1938) et de ses œuvres instrumentales de chambre : les quatuors à cordes, les Ricercari, les Ritrovari pour onze instruments et la Sonata a cinque, qui s’exécute sans interruption et qui, écrite en 1934, est dédiée au mécène américain, Mme Elisabeth Coolidge.
     On doit, en outre, â Malipiero l’édition moderne d’une quantité d’œuvres italiennes anciennes, notamment celle des Opéra omnia de Monteverdi, qui méritent sans conteste une place d’honneur dans son activité.
    VIRGILIO MORTARI est né à Passirana di Lainate, dans la région milanaise, le 6 décembre 1902. Il a été l’élève de C. A. Bossi et d’Ildebrando Pizzetti, et enseigne l’harmonie, le contrepoint et la fugue au Liceo musicale B. Marcello de Venise.
    Il	a écrit de nombreuses œuvres instrumentales de chambre, des compositions pour orchestre, dont la Rapsodia exécutée au festival de la Société internationale de musique contemporaine à Londres, en 1931, une Sarabanda e Allegro pour violoncelle et orchestre, des pièces lyriques vocales, un opéra Secchi e Sberlecchi en deux tableaux. De plus il a reconstitué et orchestré L’oca del Cairo de Mozart, qui a été représenté, l’été dernier, à Salzbourg.
     La Musica per un Balletto donnée ce soir, a été écrite au mois de septembre dernier.
PROGRAMME
   Quelques mots B.	MARCELLO
C.	MONTE VERDI N. SANZOGNO G. PETRASSI I. PIZZETTI G. F. MALIPIERO V. MORTARI
d introduction par M. G uido M. Gatti
jPastorale pour soprano, flûte, karpe, quatuor <1 arckets. (Transcription de G. Benvenuti.)
Due Canzonette pour soprano, flûte, k autkois, clarinette, basson, karpe, violon, alto et violoncelle. (Réalisation de R. Cumar.)
a) La mia Turca; k) Si dolce è il tormento.
Tntroduzione pour flûte, kautkois, clarinette, basson, trompette, violon, alto et violoncelle.
Vocalizzo et Lamento d Arianna,
pour soprano, flûte, kautkois, clarinette, kasson, trompette, karpe et quatuor à cordes.	________
La Prigioniera et La Pesca dell ane llo pour soprano et quatuor à cordes.
Sonata a cinque pour violon, alto, violoncelle, flûte et karpe.
JMusica per un balletto pour flûte, kautkois, clarinette, kasson, trompette, karpe, violon, alto et violoncelle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0336.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Mme GINEVRA VIVANTE, soprano, est née à Venise. Elle a étudié avec le maestro Giacomo Benvenuti, et a fait ses débuts lors du Festival international de Venise, en 1932. Par la suite, elle a chanté dans les principales villes italiennes, où elle a été appelée à prendre part à d’importantes manifestations artistiques, tel le « Maggio Musicale Fiorentino », ainsi qu’à Paris et à Vienne, sous la direction des plus éminents chefs d’orchestre.
    Mme CLELIA GATTI ALDOVRANDI. harpiste, est née à Mantoue. Elève de la célèbre harpiste Carolina Betti Navone, du Liceo Musicale de Turin, où elle fut, par la suite, appelée à enseigner, Mme Clelia Gatti Aldovrandi a commencé sa carrière de concerts en d 919, et s’est produite dans les principales villes d’Italie, ainsi qu’à Berlin et à Vienne. De 1921 à 1928, elle a fait partie du « Doppio Quintetto di Torino ».
    Le « GRUPPO STRUMENTALE ITALIANO » est formé de membres de l’Association vénitienne pour la musique de chambre, fondée en 1933 par Virgilio Mortari, et présidée par le Président du Liceo Musicale B. Marcello de Venise, auquel les instrumentistes appartiennent presque tous, en qualité de professeurs.
    L’Association vénitienne pour la musique de chambre s’efforce de faire connaître la musique ancienne et moderne, tant italienne qu’étrangère, écrite pour de petits ensembles, Elle a organisé, en 1934 et 1938, & Venise et dans les principales villes d’Italie, des concerts qui ont été très appréciés.
    Le « Gruppo strumentale italiano » a été constitué en vue de la présente tournée de concerts en Europe, sur l’initiative de M. Guido M. Gatti, directeur de la « Rassegna Musicale ».
     Cette tournée s’effectue sous les auspices du Ministère de la Presse et de la Propagande.
***
   B.	MARCELLO.	Pastorale.
Voi mi piegaste a Dio — luci amorose e belle — del caro e amato ben.
Ardo, nè più poss’io — nasconder le facelle — che m’infiammaro il sen.
     C. MONTE VERDI.	La mia Turca.
              La mia turca che d’amor — non ha fé — torce il piè — s’io le narro il mio dolor. Poi romita se ne sta — e non vuol — che il sol — goda pur di sua beltà.
             Per la cruda intenerir — non mi val — nel mio mal, — prego, lagrime o sospir.
              Di me ride e dell’Arcier — che nel sen — di velen — tutti sparse i miei pensier. Prendi l'arco invitto ancor — per pietà — in lei fa — che non sia tanto rigor, Ond’al doppio mio martoro — Io più non moro.
      C.	MONTE VERDI.	Si dolce è il tormento.
SI dolce è il tormento — che in seno mi sta — ch’io vivo contento — per cruda beltà.
La speme fallace — rivolgami il pié, — diletto nè pace — non scendano a me.
Per foco e per gelo — riposo non ho, — nel porto del cielo — riposo haverô.
Se fiamma d’amore — già mai non senti, — quel rigido cuore — ch’il cor mi rapi,
Nel ciel di bellezza — s’accreschi fierezza — e manchi pietà — che sempre quai scoglio — all’onda d’orgoglio — mia fede sarà.
E l’empia che adoro — mi nicghi ristoro — di buona mercè — tra doglie infinité — tra speme tradite — vivrà la mia fé.
Se colpo mortale — con rigido strale — il cor m’impiagô, — cangiando mia sorte — col dardo di morte — il cor sanerô.
Se niega pietade — la cruda beltade — che l’aima invaghi — ben fia che dolente — pentita e languente — sospirimi un dl.
I. PIZZETTI.
Manda a di alla su’sorella che la cavi di prigionia, e lei ni manda a di che in prigione ci puol marcl...
Manda a di alla su’mamma che la cavi di prigionia, e le’ ni manda a di che in prigione ci puol marcl...
Manda a dire allo suo padre che la cavi di prigionia, e lu’ ni manda a dl che in prigione ci puol marcl...
Manda a dire allo suo damo che la levi di prigionia, e lu’ se la va a prende’ e se la porta via.
I. PIZZETTI.
   Ell’eran tre sorelle e tutt’e tre d’amô,
   Rosetta, la più bella, si mise a navigà.
   Nel navigar che fece l’anello gli cascô.
 La Prigionlera (Poesia popolare italiana.)
« Morettina, 'un ballà più che l’è morta la tu’ sorella. »
« E se l’è morta, la ci stia !... Quando l’ero in prigionia nun mi volse mai cavà...
Suona, violino, che voglio ballà !...»
« Morettina, ’un ballà più che l’è morta la tu’ mamma. »
« E se l’è morta, la ci stia !
Quando l’ero in prigionia, nun mi volse mai cavà...
Suona, violino, che voglio ballà!. \»
« Morettina, ’un ballà più chè l’è morto lo tuo pappà. »
« E se l’è morto, lu’ ci stia ! Quando l’ero in prigionia, nun mi volse mai cavà...
Suona, violino, che voglio ballà !...»
« Morettina, ’un ballà più chè l’è morto lo tuo damo. »
« Se l’è morto di davero, mi farô il vestito nero, e ballare io non vô più.
Presto anch’io ne morirô... »
 La Pesca dell'Anello (Poesia popolare italiana)
« O pescator dell’onde vieni a pescar più quà. Pescami lo mio anello, che m’è cascato in mar. »
« Quando l’avrô pescato, cosa mi vuoi donà ? »
« Cento zecchini d’oro, ’na borsa recamà. »
« Non vô tanti zecchini, nè borsa recamà,
Solo un bacin d’amore se tu me lo v6 dà. »
« Cosa dirà la gente che ci vedrà baciar ? »
« Dirà che l’è l’amore, che ce l’ha fatto fà... »
G.	PETRASSI.	Lamento (TArianna (L. de Libero)
    Il	mio rimpianto non è Iode — per inganno esule sposa — ai paterni giardini me rapita — abbandoni alla morte del mare — ancora d’anni bella.
    Già promessa la mano mi togli — come al nemico la preda — ed in premio mi doni allo scoglio, — prigione delle vuote braccia, — e fosse l’eco almeno pietosa — compagna a la pena del grido.
    Non tu vedrai me morta — tra lo stuolo di nebbia — inutile ombra non compianta.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>