<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert de l'abonnement
            <date when='19360122'>22/01/1936</date>
          </title>
          <series>Sixième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0047.tif'/>
        <date when='19360122'/>
        <name key='Beck, Conrad' type='person' role='cmp'>Beck, Conrad</name>
        <name key='Martin, Frank' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Sixième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION de L’ORCHESTRE ROMAND
Grand Théâtre de Genève
  /Mercredi 22 janvier 1936, à 20 h. 30
6“ Concert de l’Abonnement
  SOLISTE :
    Walter GIESEKING, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SÉRÉNADE pour flûte, clarinette et orchestre
à cordes (ire audition').................... Conrad Beck
         a)	Allegro moderato
         b)	Largo
         c)	Allegro moderato.
2.	CONCERTO pour piano et orchestre....... Frank/Martin
   (/re audition, créa liait)
         a)	Lento - Allegro tranquillo - Più mosso - Lento
         b)	Largo
         c)	Allegro molto - Andante - Presto con fuoco.
          M. Walter GIESEKING
   DEUXIÈME PARTIR
3.	CONCERTO en mi bémol (K.V. 2yb), pour
 piano et orchestre........................Mozart
         Allegro - Andante - Finale.
          M. Walter GIESEKING
4.	IBÉRIA (n° 2 des Images, pour orchestre .... C. Debussy
          a)	Par les rues et par les chemins
         b)	Les parfums de la nuit
          c)	Le matin d’un jour de fête.
L'Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
   Piano de concert IQrbman-fSIteintPetr Conttrt Grand
aux Joins de la Al ai son Sautier et Jaeqer
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0048.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RADIO -
                      Nos
SPÉCIALITÉS SABA THORENS PHILIPS MARCONI I N G E L E N POINT BLEU AUTOPHON
Toutes ces marques sont à la tête de la technique et la qualité la meilleure Longueur d'onde de 15 m. à 2000 m.
 jlndioZUctrc
A. ROSSET & Cie
     Maison spécialisée pour la Radio et I ’ E I e c t r i c i t é VENTE	INSTALLATION	RÉPARATION	LOCATION
Galeries Centrales, Passage Malbuisson Téléphone : 54.343
Vente au comptant — Vente par mensualités
L’ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
dont le Comité se compose de ;
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
                Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
               Frédéric-H. WANNER, Trésorier;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile UNGER;
    informe le public que pour répondre à un désir formulé par elle, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé, moyennant une modique finance, aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
     De plus, en vue d’établir un contact plus étroit entre les musiciens et le public, et pour permettre un échange de vues personnel et amical, les Comités de l’O. R. et des Amis se proposent d’organiser, à l’issue des concerts, des réunions auxquelles pourront assister les Abonnés et les membres de l’Association des Amis.
     Des indications précises sur ces répétitions et réunions seront communiquées en temps utile aux Abonnés et aux Amis de l’O. R.
    Et rappelle que lAssociation des Amis de l’Orchestre Romand a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
     La qualité de Sociétaire s’acquiert par le versement à l’Association d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—).
    On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’O. R. en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité, ou au Bureau de location, Agence Véron-Grauer, 27, rue du Rhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0049.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        un habit propre est un habit neuf
 HSF
        TEINTURERIE F. E. BAECHLER
                        Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY Frères
22, Corraterie
Procure tous genres de ;ki
MUSIQUE
Abonne m ent
DISQUES
PIANOS
Vente - Location - Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du 5tand, 1er étage
CONRAD BECK
é en 1901 dans le petit village de Lohn, près de Schaff-house, où son père était pasteur, Beck est, on le voit, un des jeunes compositeurs suisses les plus doués et les plus féconds. Après ses études à Zurich et un séjour assez long à Paris, il s’est fixé à Bâle où il a donné, en automne 1935, la Sérénade que porte notre programme. Avec raison, ceux qui connaissent les œuvres antérieures de Beck ont vu dans cette Sérénade l’effet d’une sensible évolution de style. C’est une œuvre d’expression intime, d’écriture délicate et légère où la flûte et la clarinette, bien loin de rivaliser de virtuosité, s’unissent la plupart du temps dans un chant à deux voix qu’accompagne l’orchestre. L’écritur econtrapuntique de Beck s’y est singulièrement détendue et le souci de la qualité sensible semble y primer celui du «mouvement». Cela est patent dans le premier-oiu oxSajjv derato — à la fois riche, concentré et très divers — qui contient maintes rencontres harmoniques d’un grand charme. Le second mouvement [Largo) est un Lied dont l’ample mélodie est dite d’abord par la clarinette, puis par la flûte que la clarinette accompagne d’un contrepoint. Dans le troisième mouvement, l’auteur a laissé d’abord la parole à l’orchestre, la flûte et la clarinette reprennent ensuite les éléments de son exposition, avant de partir dans une sorte de cadence mesurée que clôt brièvement un retour du thème initial.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0050.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿........ l. r
Nat'oNs "«»
M . Fran k MARTIN
Cliché obligeamment prêté par la Ataiéon Hug (& C°, de Zurich, Editeur de la “ Schweizeriéche jHuôikzetlung ”]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0051.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HERMES
Kskhî partout m a n h frais:
2.StPierre * LAUSANME
Que vos doigts effleurent l’ivoire d’un piano ou les touches mates d’une HERMÈS Portable, c’est la même sensation de douceur... Une force souple est à votre service pour transcrire en clair vos pensées. L’HERMÈS donne nombre de copies nettes, expédie votre courrier, facilite vos recherches. H E R M È S ménage vos loisirs 1 La" BABY, dans son coffret d’acier, pèse 3 1/t kg., mesure 6 cm. de haut et 28 de côté. Elle disparaît dans un tiroir, s’emporte dans une serviette ; son rendement normal est assuré par le clavier universel de 84 lignes, chariot normal, bobines de ruban standard, margeurs visibles, etc... - Construction précise, garantie par Paillard, Yverdon et Ste-Croix (fond. 1814>
12	niod. HERMÈS :
bureau, maison, voyage...
Seuls dignes de L’ ABB1LÈTE

FRANK MARTIN
Né à Genève en 1890
Frank Martin avait eu un instant l’intention de dénommer concerto romantique cette œuvre qui est le principal fruit de son labeur dans ces deux dernières années. Mais si elle est d’un lyrisme intense et d’un caractère dramatique accentué, elle n’est cependant pas romantique On la dirait plutôt épique et telle une évocation d’une expression à la fois concentrée et ardente. Le premier mouvement débute par une introduction lente où sur un rythme lourd des timbales se fait entendre un chant de flûte, auquel se joignent peu à peu d’autres chants ; au point culminant de cette progression surgit une figure mélodique en canon qui fournira à l’œuvre le principal de sa substance. C’est cette figure que le piano reprend dans un mouvement alla breve animé et dont le déroulement se renouvellera tout au long du premier mouvement, au cours d’épisodes successifs, ponctués de motifs mélodiques rappelés de l’introduction ou nouveaux. Ce développement que conduit l’instrument soliste, le piano, aboutit à une reprise de l’introduction au piano. Le mouvement lent est une sorte d’aria: de nouveau un ample chant, de hautbois, cette fois, qui sera repris plus tard par les cordes et que semble commenter ou achever un chant complémentaire que fait entendre d’abord le piano. Le finale, qu’ouvrent les trompettes, procède à peu près comme le premier mouvement par un jeu presque continu du piano sur lequel s’élaborent les épisodes successifs et que vient conclure une véhémente coda.
  On verra que les trois mouvements sont intimement liés par des motifs communs et, de plus, on reconnaîtra les mêmes figures mélodiques revenant sans cesse sous les aspects les plus divers. Il y a là un procédé assez personnel de style basé uniquement sur l’unité des figures mélodiques, qui libère l’auteur de la tonalité conventionnelle, donne à son œuvre la qualité du discours, line expression directe et incisive, et lui permet un développement à langue haleine, aussi soutenu que varié et vivant.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0052.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^Qes c)afcfiaroff
                            la dernière nouveaute en chocofai fin
de la
Chocofaierie du (Rhône
(place (Bel^tAir	2, (Rue du (Rhône

CONCERTO en mi bémol majeur
Le Concerto en mi bémol majeur a été composé le 16 décembre 1785, à Vienne, et annoncé, en ces termes, le 23 décembre de la même année: Dans l’entr’acte, un concerto pour forte-piano nouvellement composé et touché par M. Mozart.
  Cette œuvre appartient à « la période de grande virtuosité » qui va d’août 1784 à janvier 1786. Mozart, qui est revenu de Salzbourg à Vienne, est le musicien à la mode, fêté par l’empereur, l’aristocratie, et même par ses confrères. Il compose un grand nombre d’œuvres nouvelles qu’il exécute dans les « Académies publiques et privées ».
  De Yallegro à l’allure symphonique — un allégro puissant et joyeux, bâti solidement, aux larges thèmes contre lesquels viennent se blottir tendrement des guirlandes et des arabesques légères, du finale joyeux et spirituel, se détache gravement l’admirable andante, plainte douloureuse et touchante. La sérénité suave d’un petit intermède d’instruments de bois, en dialoguant doucement, vient interrompre cette plainte pathétique, poignante, si divinement simple. Mozart a dû répéter cet andante lors de la première audition à Vienne. Enfin, le finale est une merveille de grâce et d’enjouement qui nous montre Mozart débordant de cette gaieté espiègle, de cette allégresse badinante qui ne sont qu’à lui.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0053.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ÉPILATION SYSTÈME
E P I L O R
Produits de Beauté
Exclusivité des produits hindous du prof. PIARI
Lyom DAlNOW
30, RUE DE LA CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
PLASTIQUE OU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
IBER/A
mage » et non description, reconstitution idéale de scènes W vues ou inventées, et qui dès lors, se déroulant sur le plan du rêve sont soumises à ses lois. C’est dire que l’on ne trouvera point ici un album de photographies d’Espagne. Mais, pour fantaisiste que soit cette image, elle n’en représente pas moins quelque chose. La vive et provocante]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0054.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cadence de ce rythme qui, sans préparation, marque le départ, le joyeux claquement des castagnettes,-ce thème court, «élégant et bien rythmé », qui s’élève soudain dans les clarinettes, font présager une course, « par les rues et par les chemins » d'une ville qui ne sera pas Nuremberg, mais ni Madrid non plus, ni Barcelone. C’est un des charmes de cette musique, mais un charme troublant au premier abord, d’évoquer des images si vivantes et si précises, et pourtant si éloignées de tout réalisme. On chercherait en vain une donnée, un programme, dans ce morceau. Autour de ce thème conducteur, qu’exposent dès le début les clarinettes, et qui lui imprime son mouvement et sa couleur essentielle, d’autres thèmes surgissent, au gré d’une fantaisie créatrice qui n’imite pas, mais qui compose. Un nouveau motif, dominant toute la partie centrale, scinde en deux ce tableau, qu’achève cependant une réexposition du thème initial.
  Si ce premier tableau est tout de mouvement, le second, les Parfums de la nuit, est en durée et en profondeur. Pas plus que le premier, il ne raconte un épisode. C’est la nuit embaumée, dans laquelle palpitent encore les rythmes assoupis du premier mouvement. Nuit chaude, d’où montent, dans un frémissement mystérieux, des voix singulièrement expressives, pénétrantes, lourdes de langueur les unes, d’autres vibrantes et passionnées, se détachant dans la frissonnante rumeur de cette nuit féérique. Le Matin d’un four de fête vient dissiper la magnifique et troublante magie de ce concert nocturne. Le son d’une cloche, et, dans le lointain, le rythme d’une « marche alerte et joyeuse » annoncent la fête et le cortège, dont la vision fantasque passe rapidement.
Wy. S.
(Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0055.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COlÉJVJElylLERlIlE DE IL’MUE
PONT DE L' I LE
Spécialités d'aiguisages
Chromage
Réparations
PRIX TRÈS MODÉRÉS
M. et
 ex-vendeurs
MFONTAINE
de ta Maison FORESTIER
Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE et de toutes les spécialités de l'ancienne Maison
Achetez les billets du
SWEEPSTAKE
DE GENÈVE
Vous aiderez ainsi
L’ORCHESTRE ROMAND
qui est au nombre des Institutions participant aux bénéfices du Sweepstake
En plus de la chance de gains, chaque hillet du Sweepstake donne droit d assister gratuitement au
GRAND PRIX AUTOMOBILE
qui se courra à Genève le dimanche 3i mai
(PENTECOTE)
Les Comptes du Sweepstake sont soumis au contrôle permanent d une Commission de contrôle de 5 membres nommée par l Etat.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0056.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    ALBERT
   D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
                                   BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
        GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX

ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Premier Chef d orchestre
Deuxième Chef d’orchestre : M. Samuel BAUD-BOVY
Comité exécutif de l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL, W. PERRET, C. PESCHIER.
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.
CHEFS DE PUPJTRES .
,er violon solo......... Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre
philharmonique de Dresde.
,er alto solo........... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
ieT violoncelle solo... Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
,re flûte solo.......... André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
,cr hautbois solo...... Paul DENNES, Ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo....... Paul TAILLEFER, ier prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo...... Léon HOOGSTOEL, ter prix du Conservatoire de Paris.
,er basson solo........ Henri HELAERTS, Ier prix du Conservatoire de Bruxelles
ier cor solo............. Arthur BOEHLER.
ire trompette solo... Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris, ier trombone solo.... Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris, ier timbalier............ Charles PESCHIER.
ire harpe................ Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0057.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Photo Jullien
"TASSIA” veste de Dame fantaisie
FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, Il GENÈVE +
£es faines et (es théoriey de Cricomain sont fa joie cf une femme de goût.
UN CAI»EAU «ICI PIjAIT
S • A C H È T K CHEZ
Bernard Goerg
28, rue du Rliône GENÈVE

Les prochains concerts de
LABONNEMENT
auront heu : Mercredi 5 février	VICTORIA-HALL
Direction : E. ANSERMET
              Soliste : Æmt Frida LEIDER, cantatrice
Mercredi 19 février	GRAND-THÉA 1 RE
            Direction : E. ANSERÆEI Soliste : P. HINDEÆ11 H, altisle
Mercredi 4 mars	VICTORIA-HALL
             Direction : Dr Aàrian BOULT Soliste : Stefan FRENKEL, violoniste
Mercredi 2S mars	VICTORIA-HALL
             Direction : Bernardino /HOLJNARI]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0058.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Colttfflbia
-Vient «le paraître-
      SYMPHONIE No 9, EN RE MINEUR (Beethoven). LX 413/20 Félix Weingartner et l’Orchestre Philharmonique de Vienne. Solistes : Louise Helletsgruber (soprano), Rosette Anday (contralto), Georg Maikl (ténor), Richard Mayr (baryton) et les Choeurs de l’Opéra de Vienne. — Huit disques à Fr. 8.—.
Disque» de M. Walter iesekinj*
CONCERTO N» 5, EN MI BEMOL MAJEUR POUR PIANO
     ET ORCHESTRE (Beethoven) ....... . . LX +42/46
        avec l’Orchestre Philharmonique de Vienne, direction Bruno Walter	Fr. g.—
CONCERTO No 1, EN Ml BEMOL POUR PIANO ET ORCHESTRE (Liszt)...........LX 181/82
        avec l’Orchestre Philharmonique de Londres, direction Henry Wood	Fr. 8.—
VARIATIONS SYMPHONIQUES (César Frank)......LX 192/93
        avec l’Orchestre Philharmonique de Londres, direction Henry Wood	Fr. 8.—
 SONATE EN RE MINEUR OP. 31, N° 2 (Beethoven) .... DCX 39/40
                                                              Fr. 6.—
SUITE BERGAMASQUE (Debussy)...........DCX 41/42
                                                              Fr. 6.—
Kn vente «lans tou* 1«n bons magaNiiiN «le miiNique
 Représentation générale pour ta Suisse : Pianohaus Jecklin, Zurich.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0059.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AVI 5
    Le Comité de VAssociation de l’Orchestre Romand tient à renseigner MM. les Abonnés et habitués des concerts ainsi que le -public ami de la musique à propos d’un incident qui a été singulièrement mal présenté dans un journal local, et qui, de ce fait, a pu provoquer certains commentaires désobligeants. Il s’agit de la coïncidence de date entre un récital de l’Agence Musica et notre dernier Concert populaire. Il y a lieu à ce sujet de rappeler que, par la convention qui nous lie actuellement avec Radio-Genève, notre association n’est pas libre de disposer comme elle l’entend des musiciens dépendant de notre Stiidio genevois, lesquels composent une partie essentielle de l’Orchestre romand. C’est sur la demande expresse de Radio-Genève que la date du 16 jamner, primitivement fixée, du/ être abandonnée, et en raison des susdites obligations, il ne restait de possible, à cette époque, que celle du 15. L’impresario organisateur des Concerts Musica n’ayant pas cru devoir nous communiquer les dates de ses concerts, et ce récital n’étant pas encore affiché à ce moment-là, la date du 15 d été retenue dans l’ignorance de cette coïncidence. Lorsque noire Comité en fut avisé, des démarches ont été entreprises et les deux artistes engagés par Musica ont toutes deux insisté pour que leur récital fut ajourné. Mais l’organisateur s’y refusa, et ce n’est que la veille du concert qu’il avisa la presse de sa décision d’ajournement. Ce n’est donc ni la faute de notre Association, ni celle des deux solistes de Musica si des auditeurs se sont heurtés ce soir-là à une porte fermée.
    Le Comité de l’O. R. tient à rappeler au public qu’il organise des concerts populaires sans y être astreint, et sans aucun but de gain (le premier lui ayant même occasionné un déficit), mais uniquement pour donner au public de ressources modestes, la possibilité d'entendre, lui aussi, de bonnes auditions sympho-riiques. Les musiciens de l’O. R. ne touchent pas un centime pour ces concerts. C’est à quoi se résument les prétentions d’hégémonie dont on veut bien gratifier notre institution.
                         Le Comité de l’Orchestre Romand.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>