<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert extraordinaire pour la clôture de la saison 
            <date when='19360403'>03/04/1936</date>
          </title>
          <series>Concert extraordinaire pour la clôture de la saison</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0180.tif'/>
        <date when='19360403'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Šostakovič, Dmitrij Dmitrievič' type='person' role='cmp'>Šostakovič, Dmitrij Dmitrievič</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <title>Concert extraordinaire pour la clôture de la saison</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts extraordinaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0181.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 sans blaireau
                            sans savon
                                   sans douleur
RAZViTE
PIAIOS I
STE or W A Y * SO WS BLUTHNER
A g a v e a u
   1* Aa E y E 1j M il n IDT FLOHR
RÉPARATIONS
ACCORDS
TRANSPORTS
O
                           LA QUALITE SONORE INCOMPARABLE
 MAISON ri)D»tK KK 18 2»
GAUTIER «JAEGER
FUSTERIE .12, GENEVE
LA QUALITE SONORE LA MEILLEURE
 Spécialités J antennes Antiparasites - Communes
R
TOIITKN MARQUES	A
EM l»fc]»IONNTKATION
I, A M I* E S	_ ^
■tÉPAMUAUe-NKKVlCE	Ik
CONCKHSIONN AIRES «ES F. T. T. B W
DES» I HA 11(09 I Q
RADIOS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0182.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Panorama   incomparable    
sur Genève , le lac Léman, 
le Mon     t - B 1 a n c,  
le Jura,   les Alpes       
ALTITUDE 1200 MÈTRES DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN.
Rrix : 1 5"fr. français
Restaurant Ier ordre Prix modérés
Réparer une voilure ou un camion
               dans non atelier* équivaut à une
Garantie de bonne marche
ATELIERS DES CHARMILLES S. A.
ROUTE DE LYON, 109

...................................
  jiuiiliHiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiwiiiiiiii.
       chic confort
           ilans
1 ’aiiieiiblemeiit
                 ■C i <1 « a u x N a I o ii m Literie
A in K I B I. K n K M T
E. E.' Tagliabue
Fabricants
          Kxénition <1 c t o II N ni e ii I» I e n
Exposition :
2,	rue Winkelried, 2
No« ateliern : ÎO, rue des Epinettes
          assure bien et à des conditions avantageuses
1, PLACE LONGEMALLE, 1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0183.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I/anthologie
SONORE
Collection en vingt disques de musique ancienne.
M usiciens ! Souscrivez à la collection complète de l’Anthologie sonore. Vous aurez dans votre discothèque des disques rares et d’une valeur musicale exceptionnelle.
P I e y e 1
à queue, dernière création, modèle H, 1 ni. 30
Radios
dernier* modèles 1935, à partir de Fr. 190. —
erguer s.»-
84, rue du rlione
ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
Présidents d'honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Premier Chef d orchestre Deuxième Chef d’orchestre : M. Samuel BAUD-BOVY
Comité exécutif de l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W. PERRET, C. PESCHIER.
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.
             CHEFS DE PUPITRES :	Z
violon solo..................Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre
philharmonique de Dresde.
iei alto solo......................Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
ier violoncelle solo...	Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.	Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....................André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois solo............Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..............Paul TAILLEFER, ier prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo..........Léon HOOGSTOEL, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo................Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles
1er cor solo..........................Arthur BOEHLER.
ire trompette solo...	Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris,
jer trombone solo....	Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
1er timbalier........................Charles PESCHIER.
i** harpe................................Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
                          Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0184.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pi
Photo Jullien
“TASSIA” veste de Dame fantaisie
FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, Il GENÈVE
4*
£es faines et [es théoriey de ‘Zricomain sont fa joie d une femme de goût.
UN CADEAU QUI PLAIT S’ACHÈTE € II E X
Bernard Goerg
28. rue du Rhône « E X È V E

Achetez les billets d ii
SWEEPSTAKE
DE GENÈVE
Vous aiderez ainsi
L’ORCHESTRE ROMAND
qui est au nombre des Institutions participant aux bénéfices du Sweepstake
En plus Je la chance Je gains, chaque hillet Ju Sweepstake Jonne Jroit J assister gratuitement au
GRAND PRIX AUTOMOBILE
qui se courra à Genève le dimanc lie 3i mai i
(PENTECOTE)
Les Comptes du Sweepstake sont soumis au contrôle permanent d une Commission de contrôle de S membres nommée par VEtat.
 Une marque de grande classe]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0185.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Columbia
Disques Nouveautés
POLKA	(
 DANSE RUSSE tirées du ballet «L’Age d’Or» (D. Schostakowkch) LB 16 Fr. 6.— Grand Orchestre Symphonique, Paris, Dir. Julius Ehrlich (Léningrad). FONDERIE D’ACIER,. Musique de machines (A. Mossolow) . . LB 17 DNIEPROSTROI (Les premiers travaux sur le Diepner) (Meyfuss) Fr. 6.— Grand Orchestre Symphonique, Paris, Dir. Julius Ehrlich (Léningrad).
FAUST SYMPHONIE r Franz Liszt).......... LX 455-60
        Grand Orchestre Philharmonique de Paris, Dir. S. Meyrowitz avec Chœurs Vlasoff et M. Villabella, Ténor	à Fr. 8.—
 CONCERTO EN MI BEMOL MAJEUR (No 23) pour piano et
     orchestre (Mozart K. V. 488)......., , , , LFX 408-10
       Mme Marguerite Long et l’Orchestre sous la direction à Fr. 8.— de Philippe Gaubert.
 QUINTETTE POUR PIANO ET CORDES (Florent Schmitt) . LFX 386-87 Quatuor Calvet et Florent Schmitt au piano Pleyel.	à Fr. 8.— SONATE EN UT MINEUR POUR VIOLON ET PIANO (Beethoven, Op. 30, No 2).....•••>.,,,,» DFX I95_97
      Alfred Dubois (Violon) et Marcel Maas (Piano)	à Fr. 6.—
 Disques du Quatuor de Saxophones de la Garde Républicaine
  qui se fera entendre à Genève le 29 mars prochain.
 SEVILLA (Albeniz) CACHE-CACHE (Clérisse).....DF 1461
 MINUETTO (Bolzoni) VALSE CHROMATIQUE (Vellones)	DF 1558
 MENUET (Boccherini) REVERIE (Schumann).......DF 1724
 SCHERZO du QUATUOR No 41 (Haydn) A VE VERUM (Mozart)	DF 1805 Prix de chaque disque, Fr. 4.—
 Kn vente «laiis ton* le» bons magaNiiiM de muNique
 Représentation générale pour la Su'uoe : Pianohaüs Jecklin, Zurich.
ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND
      >4—> ■<—
Victoria - Hall
           Vendreài j avril 1936, à 20 b. 50
    Tour la clôture de la Saison
Concert Extraordinaire
offert aux Souscripteurs Membres de l'Association des Anus de t O. R.
avec le concours
de
   M. CASANELLI D ISTRIA
 PIANISTE
          Programme (choisi par plébiscite)
PREMIERE PARTIE
   Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE..
    SUITE n° 3, en ré majeur, pour deux ha,ytbois, trois trompettes, timbales et instruments à
                                             Mozart
cordes................................ J .-S. Bach
         a) Ouverture - b) Air - c) Gavotte d) Bourrée - e) Gigue.
3.	(Hors plébiscite! :
CONCERTO pr piano et orchestre op. 35 Schoslakowitch
  ( 1" audition)
         a)	Allegro moderato - b) Lento - c) Moderato d) Allegro con brio.
                Au piano •' M. Casanelm d’Istkia.
                 Trompette ,wlo •' M- Francis Bodet.
                                 DEUXIEME PARTIE
4.	QUATRE EPIGRAPHES ANTIQUES..
Orchestration de E. /tuser met.
         a)	Pour invoquer Pan, dieu du vent d été.
         b)	Pour un tombeau sans nom.
         c)	Pour 1 Egyptienne.
d)	Pour remercier la pluie du matin.
5.	Symphonie de MATHIAS LE PEINTRE..
         a) Concert d'anges — b) La mise au tombeau t') La Tentation de St-Antoine.
 Debussy
 H indemi th
L’orchestre sera dirigé par {Monsieur
 r n e s t
ANSERMET
Piano de Concert Steinwai/, aux soins de la liaison Sautier et Jaeger]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0186.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RADIO -
Nos
SPÉCIALITÉS SABA THORENS PHILIPS Ml A R C O N I I N G E L E N POINT BLEU AUTOPHON
Toutes ces marques sont h la tête de la technique et la qualité la meilleure Longueur d'onde de 15 m. A 2 0 0 0 m.
 Jlttdio-£tectro
A. ROSSET & Cie
Maison spécialisée pour la Radio et I ' E I e c t ri c i t é VENTE INSTALLATION RÉPARATION LOCATION
Galeries Centrales, Passage Malbuisson Téléphone : 54.343
Vente au comptant -- Vente par mensualités
°) /M
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
Ouverture de la FLUTE ENCHANTEE
        a Flûte enchantée précède de quelques mois la mort de Mozart; on lui assigne généralement comme dates extrêmes de composition: avril et juillet 1791 ; mais l’ouverture — ainsi que la marche des prêtres — est postérieure et fut écrite fin septembre, alors que Mozart avait déjà, entre temps, composé un autre opéra, La Clémence de Titus et commencé son Requiem. Ce sont donc, avec une cantate maçonnique et un concerto de clarinette, les dernières œuvres de Mozart.
  Le style de l’ouverture de la Flûte enchantée est empreint d’une certaine gravité qu’expliquent les préoccupations musicales de Mozart et que l’on retrouve en d’autres fragments de cet opéra mi-bouffe, mi-féerique ou allégorique. Les trois accords qui ouvrent solennellement l’ouverture créent une atmosphère que ne dissipera pas entièrement le fugato qui suit et dont la reprise en mineur accentue la vivacité teintée de mélancolie. Le thème de ce fugato est emprunté tel quel à une sonate de démenti que cet auteur avait jouée devant Mozart dix ans auparavant; mais Mozart lui donne un tout autre caractère.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0187.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        un habit propre est un habit neuf
 Î1F
        TEINTURERIE F. E. BAECHLER
                        Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY Frères
22, Corraterie
Procure tous genres de
MUSIQUE
Abonnement
DISQUES
PIANOS
Vente - Location - Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du 5tand, 1er étage
JEAN-SEBASTIEN BACH
  Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
SUITE en ré majeur
La Suite est la plus ancienne des formes cycliques — c’est-à-dire en plusieurs mouvements distincts mais apparentés par l’adoption d’une unité totale ou parfois thématique de la musique instrumentale.
  Les quatre grandes Suites pour orchestre de Bach débutent; toutes par une ourterture, mais le choix et l’ordre des autres mouvements procèdent uniquement du bon plaisir de l’auteur. Ce sont évidemment, comme tous les ouvrages du maître, des œuvres de circonstance, écrites, les deux premières pendant la période de Côthen (1717-1723), les deux autres à Leipzig et probablement pour la « Société de Teleman » que Bach dirigea de 1729 à 1736.
  La troisième Suite en ré majeur est écrite pour deux hautbois, trois trompettes, deux timbales et instruments à cordes. Cet orchestre équivaut presque à une registration d’orgue; les cordes font l'office de jeux de fonds, les trompettes et hautbois sont assimilables aux jeux d’anches, leur intervention n’ayant le plus souvent pour but que de donner plus de mordant à la ligne mélodique ou de l’éclat à l’ensemble. Le plus grand des organistes, lorsqu’il joue de l’orchestre, conserve ses habitudes professionnelles.
  L'ouverture a la forme ternaire habituelle de l’ouverture française telle que J.-B. Lully l’imagina. Deux périodes adagio symétriques, encadrent un allegro (aile breve) développé en style fugué sur un seul thème.
  'L'Aria qui suit est justement célèbre. Mais sa célébrité même en a fait le hochet des arrangeurs et virtuoses qui lui ont fait subir tous les outrages. Il sera exécuté dans le présent concert, naturellement, selon le texte de Bach, par tous les premiers violons soli, accompagnés du reste des cordes. Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire. Les deux gavottes (la seconde servant de trio à la première) sont des types de cette ancienne danse française, alla breve d’un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d’une blanche. La bourrée est aussi d’origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue, d’allure vive, est d'un rythme ternaire, ici à 6/8.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0188.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DMITRI SCHOSTAKOWITCH et son Concerto pour piano.
chostakowitch constitue la figure la plus attachante de la nouvelle école russe. Né en 1906 à St-Péterbourg, il ^ étudia d’abord le piano, puis entra en 1919 au Conservatoire où il étudia la composition avec Steinberg, qui est, lui-même, élève de Rimsky-Korsakoff. Dès 1925, moment auquel il quitte cette institution, muni des plus hautes récompenses, il attire sur lui l’attention des milieux artistiques, en donnant une série d’ouvrages où apparaissent une maturité et une originalité qui classent Schostakowitch nettement au-dessus des autres représentants de la phalange des jeunes compositeurs soviétiques.
   Certes, ce jeune compositeur n’est point dénué de défauts. Le style est inégal, l’invention mélodique parfois hétéroclite, mais on est frappé par la vie prodigieuse qui anime les œuvres de Schostakowitch, par le mouvement rythmique, par la verve souvent sarcastique qui les traverse. Il est habile à minier l’orchestre, mais a le tort d’en abuser, aux dépens de la pensée qui, souvent, manque quelque peu d’originalité. Cependant, le « Concerto » qui est joué ce soir, comme aussi son grand opéra « Lady Macbeth du district de Mzensk » marquent un développement saisissant de son talent. Point culminant du festival de Léningrad de 1934, ce drame a déchaîné un prodigieux enthousiasme, et l’a retrouvé cette saison à Zurich:une telle œuvre classe même Schostakowitch au tout premier rang des compositeurs de notre temps.
  Le Concerto de piano du jeune musicien russe — l’une de ses plus récentes productions — est fort signicatif de la manière actuelle de Schostakowitch qui ne sait encore éviter, malgré l’enrichissement indéniable de sa personnalité, certains appels purement extérieurs... L’œuvre sera donnée ce soir en première audition en Suisse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0189.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HERMES
I.	h n » i partout «ans frais:
VÇ\vmcm
2	S’PlÉ^E -LAUSANNE I/ARB.4LÊTE
 Que vos doigts effleurent l’ivoire d’un piano ou les touches mates d’une HERMÈS Portable, c’est la même sensation de douceur...JUne force souple est à votre service pour transcrire en clair vos pensées. L’HERMÈS donne nombre de copies nettes, expédie votre courrier, facilite vos recherches. H E R M È S ménage vos loisirs 1 La BABY, dans son coffret d’acier, pèse 3 l/s kg., mesure 6 cm. de haut et 28 de côté. Elle disparaît dans un tiroir, s’emporte dans une serviette ; son rendement normal est assuré par le clavier universel de 84 lignes,chariot normal,bobines de ruban standard, margeurs visibles, etc... - Construction précise, garantie par Paillard, Yverdon et Ste-Croix (fond. 1814)
13 mod. HEKMÈS :
 bureau, maison, voyage...
Seuls dignes de
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0190.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOUIS KUHNE
Xoes c)akharoff
                            la dernière nouveaute en cfiocofat fin
de la
Chocofaierie du (Rhône
tylace cBe(=£%ir	2, Rue du Rhône
cf o n S a f o n de Hé

CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
1862 -1918
LES EPIGRAPHES ANTIQUES
        eu juillet 1914, Claude Debussy écrivait à son éditeur jff et ami Jacques Durand : « Ci-joint les titres et sous-titres des Six Epigraphes antiques, pièces assez courtes ^	pour piano à quatre mains. J’avais l’intention, jadis,
d’en faire une suite d’orchestre, mais les temps sont durs et la vie m’est plus dure encore ! » C’est cette phrase de Debussy qui m’a encouragé à entreprendre l’orchestration de ces pages. La musique de piano de Debussy est si colorée et si plastique qu’on est volontiers tenté de l’imaginer à l’orchestre. Il faut en général réprimer cette tentation qui incite à concrétiser inutilement des impressions déjà complètement exprimées par le moyen le plus approprié. Mais le cas est différent ici. On a à faire à une œuvre très caractéristique de Debussy, d’un sujet et d’un caractère qui l’ont sans cesse sollicité, et qui plonge en lui de profondes racines. Et il l’a écrite à un moment de sa vie où il a atteint la plus grande intensité et la plus grande concentration d’expression. Il est visible que le texte pianistique abonde en raccourcis et implique une atmosphère qu’il indique plus qu’il ne la réalise. Pour brèves qu elles soient, les expressions poétiques que constituent ces pièces sont d’une richesse que la lecture attentive du piano peut révéler mais qu’elle ne délivre guère directement. Il semble donc bien qu’elles appelaient l’orchestre. Et puis, on a l'aveu de Debussy.
  M. Léon Vallas a découvert dans les papiers de jeunesse de Debussy une forme première des Epigraphes, ou de quelques-unes d’entre elles, écrites pour des flûtes, des harpes et un célesta, et destinée à accompagner une représentation des Chansons de Bilitis de Pierre Louys. Cette forme première ne doit être toutefois qu’une esquisse des Epigraphes définitives, car le Debussy de 1900“ n’avait pas encore découvert les ressources harmoniques qu’il déploie dans cette œuvre. Mais c’est encore une preuve que]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0191.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lydia DAiNOW
30, RUE DE LA CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
c
PLASTIQUE OU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
ÉPILATION SYSTÈME
E P I L 0 R
Produits de Beauté
Exclusivité des produits hindous du prof. PIARI
cette musique lui tenait à cœur et que le piano ne lui a été qu’un instrument de fortune.
  L’orchestre, dans un pareil cas, a essentiellement pour tâche de déployer en relief le texte linéaire du piano. Il doit réaliser à peu près ce que la vision au stéréoscope fait d’une photographie ordinaire. Aussi ne suffit-il pas de transcrire ou d’instrumenter, il faut transposer, c’est-à-dire orchestrer, et cela implique une certaine initiative. Puisse la réalisation que j’ai tentée exprimer fidèlement les pensées que Debussy a enfermées dans le texte qu’il nous a livré.
                                      Ernest Ansermet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0192.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              PAUL HINDEMITH
Né à H.mau, le 16 novembre 189$.
                         Je .11 II II/. IS 1.1. PI', /.\ 11\E
La symphonie, connue sous le nom de Mathias le Peintre, est formée de trois morceaux appartenant à un opéra, resté à l’état de projet, dont le sujet est le célèbre peintre Mathias Grünewald, qui travaillait au couvent d’Issenheim, près de Colmar, à la fin du XVe siècle (lire à ce sujet « le Retable d’Issenheim » de H. Waltz, conservateur du musée de Colmar et membre correspondant de l’institut, édition]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0193.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COUTELLERIE ©E L’ILE
PONT DE L' I LE
Spécialités d’aiguisages
Chromage
Réparations
PRIX TRÈS MODÉRÉS
M. et M"' FONTAINE
ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE et de toutes les spécialités de l’ancienne Maison
Braun, à Mulhouse-Dornach). Ces trois morceaux sont inspirés chacun par un des fragments du célèbre Retable laissé par Mathias Grünewald et constituent un ensemble qu’à juste titre l’auteur a pu dénommer « Symphonie de Mathias le peintre ».
  Le premier morceau — qui sert d’ouverture à l’opéra — est intitulé « Concert d’anges» Il débute par une introduction lente, où les cordes dessinent de douces guirlandes autour d’un choral « Es singen drei Engel » énoncé aux trombones puis aux autres instruments à vent. Suit un allegro symphonique, enjoué et frais, que couronne de nouveau le choral. Le texte du choral est, en libre traduction, le suivant :
  « Trois anges chantent un doux chant qui résonne loin dans le ciel — à eux se joint le chœur céleste qui chante devant Dieu et les Saints. — Le monde est plein d’une divine harmonie, écho de ce chant au cœur des hommes. »
  Le second morceau est intitulé « Mise au tombeau » et inspiré par le socle du Retable, souvent dénommé « Lamentation ».
  Le troisième morceau est « la Tentation de Saint-Antoine ». Introduit par un grand récitatif dramatique, il consiste en un allegro impétueux et en procès de continuel développement, coupé par un (récit des violoncelles, puis des violons, comme une fervente prière, dominé plus tard par le choral « Laude Sion Salvatorem » que couronne un triomphant alléluia des cuivres.
  Voici un résumé des paroles que, dans l’opéra, le chœur chante sur cette musique : « Nous te tourmentons avec les images de tes propres instincts... comme te frappe le frère ailé ! Si le cheval manque, on peut aussi chevaucher un crapaud... tous ces yeux fous te transpercent... on t’arrache ton manteau, on tire tes mèches, on te piétine, une bête te mord les mains... même si le bien combat pour toi, il n’aura pas la victoire, la nature est notre alliée... ce qui est grand est aujourd’hui terriblement grand, le joli affreusement joli... renonce à la résistance, reste anéanti, tu nous appartiens, nous sommes diaboliquement près de toi... » A quoi Saint-Antoine répond: « Ubi esus, Jesu bone... » «Où étais-tu, doux Jésus, puisque tu n’étais pas près de moi pour guérir mes plaies. »
  Et sous le redoublement de tourments, reprend ce chant de Saint-Antoine, auquel succédera le « Lauda, Sion... » « Sion, glorifie ton Sauveur » et « Alléluia » !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0194.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GOLAŸ FILS & STAHL
   PLACE DES BERGUES, I
 GENÈVE
 H'OKILO'GERS
ET
DEPUIS
183 7
 ALBERT
 D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
  TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
 R ésultat du vote
pour le choix du programme du Concert du j avril, au Victoria-Hall
offert à AI AI. I es Souscripteurs
Bulletins envoyés : Genève 1075 Vaud 337 Total 1412
Réponses reçues: Genève 460 Vaud	108	» 568»
Bulletins nuls............ 2.
Total des bulletins valables:	566.
   En outre, quelques bulletins sont parvenus après le dépouillement, dont il n’a pu, par conséquent, être tenu compte.
LISTE A.	ont obtenu :
Bach, J.-S....... Suite n° 3, en ré majeur........ 152 voix
Mozart......... Sérénade en ù bémol, pour instruments à vent ......................122	»
Schumann ....... Symphonie n° 4, en ré mineur . . .	106	»
Beethoven ...... Symphonie n° 5, en «/ mineur ..	81	»
 » Symphonie n° 8, en fa majeur. ..	62	»
Haydn.......... Symphonie n° io, en ré majeur	37
                                                                          »
LISTE B. ont obtenu : Mozart......... Ouverture de la Flûte enchantée. . 123 voix
Beethoven ...... Ouverture de Coriolan
 93
W agner ........ Marche funèbre de Siegfried .... 86
Mozart......... Ouverture de Don Juan. .
Wagner......... Ouverture de lannhàuaer.
Weber ......... Ouverture de Freiàcbiitz .
79
55
 37
 »
 »
 »
Wagner..................Bacchanale de Tannhaiiéer............28	»
Mendelssohn ....	Ouverture de la Belle ÆéluAne . .	20	»
Weber....................Ouverture d’Euryantbe..................16	»
RossiNi ..................Ouverture de Sémiramia................16	»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0195.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Un PARFUM
            Un PRODUIT Je Beauté
                 signé
CORYSE-SALOMÉ
c est synonyme de qualité
        CORYSE- SALOME
                                 Le Maître parfumeur parisien île la Place de l Opéra
                    GENÈVE - 9, Place de la Fusterie
 Vous préseùte des Produits pour les soins du visage, dont les iormules ont été établies d’après les derufères études faites en dermatologie et expérimentées par des spécialistes attachés à ses laboratoires.
 Des produits de liante qualité à des prix abordables., qui vous permettent de suivre chez vous des traitements efficaces avec une dépense peu élevée.
 Gracieusement, sans obligations d achat, vous recevrez dans tous les magasins Coryse-iSalomé, conseils et renseignements <jue vous pourriez désirer.
LISTE C.
ont obtenu :
HIN DEMITH.......
Debussy - Ansermet
Debussy ........
Rimsky - Korsakoff Honegger.......
Æatbiad le Peintre......
Epigraphes antique>)......
Ibéria.................
La Grande Piu/ue ruéée . .
Chant de Jo ie..........
Le Tombeau de Coupe rin .
L’Apprenti dorcier.......
l)an<te macabre.........
Ballet de Sylvia........
Danses de Galanta.....
Symphonie en ut majeur Chants populaires russes
 117 voix 110 » 64 » 63 »
 52 » 41 » 39 »
Ravel
Duras
Saint-Saëns
 21 »
Delibes
Kodaly
Duras
Liadow
 10 »
 16 »
 12 »
 10 »
     Ont obtenu moins de 10 voix :
     Sérénade, de Conrad Beck, Alborada del Gracioso, de Ravel et Cokgaine-Ouverture, d’ELGAR. (A remarquer que dans la liste C, les voix se répartissent sur un plus grand nombre d’œuvres que dans les listes A et B).
      Le procès-verbal du dépouillement a été signé par MM. Perret, - Bretton, Bergmann et Mlle Giovanna.
  En raison des chiffres très proches obtenus par Mathias le Peintre et les Epigraphes antiques, et d’autre part, la durée des œuvres choisies le permettant, le programme du concert du 3 avril est fixé de la manière suivante, en tenant compte de la demande de Radio-Genève d’y inclure le Concerto pour piano et orchestre de Schostakovitch :
  1.	Ouverture de la Flûte enchantée . . . Mozart.
 2.	Suite n° 3, en ré majeur.....Bach.
  3.	Concerto pour piano et orchestre . . . Schostakovitch.
      Soliste : M. Casanelli d’Istria.
Première partie.
Deuxième partie.
  4.	Quatre Epigraphes antiques.....Debussy. - Ansermet.
  5.	Symphonie de Mathias le Peintre . . Hindemith.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0196.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿'{eé pàts 6&CUOX jpec/acfof du, 'mcmd& £ritce/t
oueo la plu/ abonde face*
.îoù p^ i^rd
PHILIPS
MULTHNDUCTANCE
  TYPE
535
TOUTES ONDES
Frs:4-25

L'ASSOCIATION DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
dont le Comité se compose de :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
                Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
               Frederic-H. WANNER, Trésorier;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,. René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile UNGER;
     informe le public que pour répondre à un désir formulé par elle, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé, moyennant une modique finance, aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des oeuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
     De plus, en vue d’établir un contact plus étroit entre les musiciens et le public, et pour permettre un échange de vues personnel et amical, les Comités de l’O. R. et des Amis se proposent d’organiser, à l’issue des concerts, des réunions auxquelles pourront assister les Abonnés et les membres de l’Association des Amis.
     Des indications précises sur ces répétitions et réunions seront communiquées en temps utile aux Abonnés et aux Amis de l’O. R.
     Et rappelle que l’Association des Amis de l’Orchestre Romand a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
     La qualité de Sociétaire s acquiert par le versement à l’Association d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—).
Les membres de l'Association qui n'ont pas encore envoyé rempli leur bulletin de renouvellement pour 1936-1937 sont priés de le faire au plus vite, au Secrétariat de PO. R. 2. Boulevard du Théâtre. Les personnes qui ne sont pas encore membres de l'Association peuvent s'inscrire auprès d'un des membres du Comité, au secrétariat de PO. R.. ou encore à l'Agence Véron Grauer. 27 Rue du Rhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0197.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A la Chevrette
Le dépôt exclusif
du (caiit Perrin
:5:î, me «lu Itiiône
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE	A D 1^1 O
(instituée par la Constitution de 1847)	IVI L_ A\ IX L», ^
CERTIFICATS DE DEPOT à
   3 ANS	5 ET lO ANS
°lo	4'U °
(AOUT 1935)
                       La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses exposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des prôts de la Caisse contre garantie hypothécaire s’élève à Fr. 237.123.857,45
Kaspar IVicky
Une de» Maraîchers, 48
     Le spécialiste
des instruments à vent et percussion
Atelier de réparations de 1er ordre Téléphone 53.112
V1DOUDEZ
LUTHIER du CONSERVATOIRE de MUSIQUE
                                         V lolons - V toloncelle.v - Archets de Maîtres anciens et modernes
                            Fabrication - Réparation a2, Rue GÉNÉRAL-DUFOUR
                    TÉLÉPHONE: 46.5/5 Æan spricbl Deutocb - Engl'wb .tpoken
    MAIS OJN GENEVOISE
LA PHARMACIE H A II \
J.-B. BRUN A SES FILS, snee.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d Or,
est l'une des principales et plus anciennes de Genève
   médicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
tr- 3.5o le flacon seul remède efficaie contre la chute des cheveux et pellicules]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0198.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          Grand choix de Manteaux de Mi-saison et d’Hiver Prix de 5B.— 78.- 85.- à 178.-
mspojtTs
              S.A
 IMP. E.-P. GR1VET, GENÈVE.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>