<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19360330">30/03/1936</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0172.tif"/>
<date when="19360330"/>
<name key="Zika, Richard" type="person" role="cmp">Zika, Richard</name>
<name key="Dallapiccola, Luigi" type="person" role="cmp">Dallapiccola, Luigi</name>
<name key="Hartmann, Karl Amadeus" type="person" role="cmp">Karl Amadeus Hartmann</name>
<name key="Martin, Frank" type="person" role="cmp">Martin, Frank</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  CONCOURS INTERNATIONAL DE COMPOSITION DU CARILLON
  CRÉATION DES OEUVRES PRIMÉES
     avec le concours du
NOUVEAU QUATUOR HONGROIS
   (MM. Vegk H al mos, Koromzay, Palotai)
     de
   Mmes Suzanne Bornant!, ^M.aroussia OrlofF MM. Ckerechewsky, Fryta, Goeknng,
   Kunz-AuLert7 J.-M.. Pascke
     et de
  M. LUIGI DALLAPICCOLA
  SALLE DU CONSERVATOIRE Lundi 3o mars à 20 h. 3o]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0173.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Karl-Amadeus HARTMANN
      Né en igoô, à Munich, a fait toutes ses études musicales dans cette ville où il habite aujourd'hui; en marge de son activité de compositeur il s’est consacré de 1928-1932 à faire connaître la production musicale contemporaine, ceci dans le cadre des « Juryfreien », association artistique de tendance avancée.
     Les principales œuvres de Hartmann sont un « Triple concert », un Concert pour trompette donné avec succès lors de la première Session de travail d’Hermann Scherchen, en 1933, à Strasbourg, enfin un opéra « Simplicius Simplicissimus ». Le Quatuor primé est dédié à Hermann Scherchen qui exerça une profonde influence sur le jeune compositeur.
Richard ZIKA
      Le nom de ce musicien tchèque constitue à proprement parler la révélation du Concours; né en 1887, il habite Prague et s’est fait connaître jusqu’ici comme exécutant bien plus que comme compositeur ; ayant témoigné dès le plus jeune âge de dons brillants de violoniste il a fait partie successivement de divers ensembles de musique de chambre ; premier violon du Quatuor qui portait son nom — le Zika-Quartett —• il a fait avec ce groupement de nombreuses tournées à l'étranger, consacrant une part importante de ses programmes à la musique nouvelle. Aujourd’hui Zika est membre du « Ondricek-Quartett », fort coté en Europe centrale, et poursuit brillamment une carrière de soliste. Parmi ses œuvres un « Caprice » pour violon seul, un Quintette à vent, récemment achevé, et le Quatuor qui remporta au Concours le 1er Prix ex-æquo avec celui de Hartmann.
Luigi DALLAPICCOLA
      Né en 1904, près de Trieste, habite aujourd'hui Florence et enseigne au Conservatoire de cette ville. Depuis plusieurs années il s'est signalé à l'attention du public musical par des ouvrages tels la « Partita » pour orchestre qui obtint une mention au Prix Hetzka (Vienne), la « Rapsodie sur la mort de Roland», jouée avec succès à Venise, enfin le « Divertissement » pour voix et quatre instruments ; écrite à l'intention et sur demande du « Carillon » cette dernière partition a été créée à l’un des concerts de ce groupement en 1934 et donnée dès lors à différentes reprises, à Vienne, Paris, Amsterdam, entre autres, et au Festival de la S.I.M.C. (Prague ig3Et). Dallapiccola qui vient de mettre la dernière main à sa composition la plus importante des « Chœurs de Michelangelo Buoanarotti » compte aujourd'hui parmi les musiciens les plus doués de la jeune Italie.
Frank MARTIN
      Né à Genève en 1890, a accompli ses études musicales auprès de M. Joseph Lauber. Il est actuellement professeur à l'institut Jaques-Dalcroze, directeur du Technicum de musique et préside aux destinées de la Société de musique de chambre. Il exerce d'autre part une activité critique à la Tribune de Genève.
    Ses œuvres les plus récentes sont la «Nique à Satan », spectacle populaire, «Guitare », quatre pièces brèves pour orchestre, un Concerto pour piano et orchestre, créé par Walter Gieseking au mois de janvier dernier et inscrit au programme du Festival de la S.I.M.C., à Barcelone, en avril prochain, enfin un Trio à cordes, écrit en vue d'une exécution aux Soirées de Bruxelles.
PROGRAMME
Quatuor à cordes (1935)	Richard Zika
          1)	Andante sostenuto-Allegro conspirito
         2)	Andante pastorale
         3)	Presto agilmente
Le Nouveau Quatuor hongrois
Musique pour trois pianos (i935)	Luigi DALLAPICCOLA
            « IIYÆNES »
         1)	Allegro molto sostenuto
        2)	Un poco Adagio-Funebre
         3)	Allegramente ma solenne
             M" Maroussia Orloff, M. J.-M. Pasche et l’auteur
Quatuor à cordes	K.-A. Hartmann
             I. 11. III.
Le Nouveau Quatuor hongrois
Rhapsodie (ig35)	Frank Martin
M11* Suzanne Bornand, MM. Cherechewsky, Fryba, Goehring et Kunz-Aubert
Pianos BôJendorfer, Schmidt-Flohr (aux joins de la Æaijon Keller) et Bechàtein (aux joins de la Æa 'uon Sautier-Jaeger)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0174.tif"/>
<page><![CDATA[﻿KUNDIG-GENÈVE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
