<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert symphonique hors abonnement 
            <date when='19351030'>30/10/1935</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique hors abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0832.tif'/>
        <date when='19351030'/>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Ljadov, Anatolij Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Ljadov, Anatolij Konstantinovič</name>
        <name key='Delibes, Léo' type='person' role='cmp'>Delibes, Léo</name>
        <title>Premier concert symphonique hors abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND
-•► «•• ••► ■<•• ••> «•• ••> «•• ••► ■<•• ••> <•• ••> ■<••••> «••••► <■••■>	••> «•• .•> ■«..	<•• ••>■ <•'	<•• -y h-
Grand Théâtre de Genève
           /Mercredi jo octobre îçjj, à 20 h, 30
Premier Concert Symphonique
HORS ABONNEMENT
     à Tarif Populaire
SOLISTE :
M"' Nina CHÉRIDJIAN, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
     A la mémoire de Camille Maint-Maën»
             (pour le 100me anniversaire de sa naissance)
1.	Ouverture de la PRINCESSE JAUNE
2.	CONCERTO n° 2, en sol mineur, pour piano et orchestre.
Andante sostenuto - Allegro scherzando. - Finale (presto).
             Mlle Nina CHÉRIDJIAN.
3.	DANSE MACABRE, poème symphonique.
              Violon 00I0 * M. Stefan FRENKEL.
DEUXIÈME PARTIE
4.	LA GRANDE PAQUE RUSSE, ouver-
       ture sur des thèmes de l’Eglise russe .... Rimsky-Korsakow
5.	CHANSONS POPULAIRES RUSSES.. Liadow
          a)	Cbant religieux. - Æ) Chant de Noël. - c) Complainte.
          d)'Chant	comique : J’ai dansé avec le moucheron.
          e)	Légende des oiseaux. - f ) Berceuse. - ^7) Ronde.
         b)	Chœur dansé.
6.	Ballet de SYLVIA...................... Léo Delibeé
          a) Prélude. - Les Chasseresses. - b) Intermezzo et Valse lente.
          c)	Pizzicato. - Cortège de Bacchus.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Samuel BAUD-BOVY
Pianos de concerl Pleyel aux soins de la Maison Berguer. Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0833.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Jladio-£ie€tro
 A. ROSSET & C*
     Maison spécialisée pour la radio — Les antennes antiparasites Les lampes de radio	—	Les réparations, etc.
AGENCE :
   Point-Bleu Ingelen Saba
LAMPES;
  Tungsram
Nous livrons toutes les marques de première qualité avec garantie et entretien.
Nous offrons un aspirateur de toute première qualité, type Radio«Electro, au prix de Fr. 98.—, avec garantie. Demandez-nous une offre pour Frigorifique de Ménage ou pour Magasin.	Conditions avantageuses.
Horloges électriques, nouveau système, prix : Fr. 24.—
RADIO-ELECTRO s A
ADniCGpt Xr fîle GaIepies Centrales » IlUaaCI Œ ^ Passage Malbuisson
TÉLÉPHONE 54.343
M . iSamue 1 BAUD-BOVY
    Né à Genève en 1906, Samuel Baud-Bovy commença ses études musicales avec sa mère, puis il les continua à l’institut Jaques-Dalcroze et au Conservatoire de Genève où il fut l’élève de M. Fernand Closset pour le violon, et de M. Ch. Chaix pour l'harmonie, le contrepoint et la composition. En 1928 et 1929, il étudia à Paris avec Paul Dukas et Nadia Boulanger, puis alla suivre le cours de direction du Dr Félix Weingartner. Ses études littéraires qu’il a poursuivies concurramment avec celles de musique l’ayant amené à Athènes ; il recueillait en Grèce des chansons populaires grecques et eut l’occasion de diriger en 1930 un concert de l’Orchestre symphonique d’Athènes. A Genève, Samuel Baud-Bovy a fait ses débuts de chef d’orchestre en 1931 en dirigeant au Conservatoire un concert donné par le petit orchestre qu’il avait formé et dirigé périodiquement depuis l’époque de ses études.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0834.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿un habit propre est un habit neuf
M
        TEINTURERIE F. E. BAECHLER
    Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY Frères
22, Corraterie
Procure tous genres de^
MUSIQUE
Abonnement
DISQUES
PIANOS
Vente - Location - Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du 5tand, 1er étage
CAMILLE SAINT-SAENS
     Né à Paris le 9 octobre 1835, mort à Alger le 16 décembre 1921.
   Ijjft a musique doit charmer par elle-même, a écrit Camille Saint-Saëns, dans son ouvrage Harmonie et Mélodie, mais l'effet en sera plus grand « quand au plaisir pure-ment musical vient s’ajouter celui de l’imagination parcourant sans hésiter une voie déterminée, et attachant une idée à la musique. Toutes les facultés de l’âme sont à la fois mises en jeu, et dans le même but. Ce que l’art y gagne, ce n’est pas une plus grande beauté, c’est un plus vaste champ pour exercer son pouvoir, c’est une plus grande variété de formes et une plus grande liberté ».
    Mais si Saint-Saëns se trouve avoir participé au vigoureux mouvement des symphonistes allemands d’aujourd’hui pour faire entrer dans la musique pure toutes les puissances des autres arts : peinture, poésie, philosophie, roman, drame, quel abîme entre eux, par contre ! Ce ne sont pas seulement des différences de style ; ce sont deux races, deux mondes opposés. En face du torrent frénétique de Richard Strauss, qui roule pêle-mêle de la boue, des épaves, du génie, l’art latin de Saint-Saëns se dresse, ironique et serein. Sa délicatesse de touche, sa riche sobriété, sa grâce ingénieuse, qui « pénètre dans l’âme, y circule par petits chemins », font le plaisir d’une langue et d’une pensée belles, claires et honnêtes ; cette justesse d’écriture et de sens charme comme une vertu. Dans l’art contemporain, nerveux et tourmenté, cette musique frappe par son calme, ses tranquilles harmonies, ses modulations veloutées, sa pureté de cristal, son style fluide et sans heurts, je ne sais quel atticisme. Jusqu’à sa froideur classique fait du bien par une réaction instinctive contre les exagérations, même sincères, de l’art nouveau. Il y a des instants où l’on se croit ramené à Mendelssohn, et jusqu’à Spontini et à l’école de Gluck. Il semble qu’on traverse des paysages qu’on a vus autrefois et qu’on aime : non que jamais on puisse noter des ressemblances]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0835.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿directes ; — nulle part les réminiscences ne sont peut-être plus rares que chez ce maître qui porte dans sa mémoire tous les maîtres anciens, — mais c’est par l’esprit même qu’il leur ressemble. Et là est le secret de sa personnalité, et son haut prix pour nous : il apporte à notre inquiétude artistique un peu de la lumière et de la douceur d’autrefois. Ce sont comme des fragments d’un monde disparu.
    « De temps en temps, — a-t-il écrit lui-même à propos de Don Giovanni, — de la terre sacrée d’Hellade sort un fragment de marbre, un bras, un débris de torse, éraflé, injurié par les siècles ; ce n’est plus que l’ombre du dieu créé par le ciseau du statuaire ; et pourtant le charme subsiste, le style divin resplendit malgré tout. »
    Ainsi de cette musique, un peu pâle souvent, un peu volontairement effacée, mais où l’on voit soudain briller, dans une page, dans une phrase, dans quelques harmonies, le regard limpide du passé.
Extrait de Musiciens d’aujourd’hui, de Romain Rolland.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0836.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La vraie «portable» suisse
HERMES - BABY
3,5	kilogs dans son
coffret d'acier.
6 cm. de haut.
28 cm. de côté, garantie par
E. PAILLARD d Cie, S. A. Yverdon - Ste-Croix.
(Maison fondée en 1814.)
Protégée par 15 brevets.
La BABY possède clavier universel, chariot normal, ruban 13 mm. etc...
et ne coûte que...
MOrÂ
 £
y
b#
X'V
/V
  '‘h^Xwpxcvw.
Saint-Pierre, 2 • LAUSANNE

LA PRINCESSE JAUNE
jeune savant, épris du Japon et de tout ce qui est japonais, se desisèche pour les beaux yeux d’une princesse peinte sur un paravent. Dans un grimoire, il a lu qu’un breuvage magique donne à celui qui l’absorbe la possession de l’objet de son désir. Il boit donc, tombe dans son fauteuil, s’y endort et part pour le Japon. Cela n’est pas l’affaire d’une gentille petite cousine qui aime le savant ; aussi usera-t-elle d’un stratagème qui est à la portée des fabricants de livrets. Elle s’habille en japonaise et va trouver notre savant qui croit voir sa princesse sortir de son cadre d’ébène. Quand il est bien enflammé, elle lui échappe, et revient aussitôt dans son costume ordinaire ; l’amant reconnaît son erreur, s’attendrit et se jette aux pieds de la belle.
    Sur les vers quelque peu simplets de ce conte jaune, Saint-Saëns écrivit vers 1872 une musique facile et élégante dont l’orchestration, par la délicatesse de touche, la sûreté du détail, et l’art de choisir et de grouper les timbres, révèle déjà le maître dans cette œuvre de jeunesse. Cet acte fut représenté pour la première fois le 12 juin 1872 sur la scène de l’Opéra-Comique.
CONCERTO n° 2, en sol mineur, -pour piano et orchestre, op. 22
concerto, le deuxième des cinq que Saint-Saëns écrivit pour le piano, a été composé en 1868. Il comprend trois mouvements. Le premier, andante sostenuto, débute par un prélude d’un caractère large, confié au piano, auquel succède, après avoir été amené progressivement, un chant tendrement expressif repris bientôt par l’orchestre avec plus de passion. Le deuxième mouvement, allegro scher-zando, est conçu dans une note légère et spirituelle, et le presto final, brillant et très rythmé au début, s’achève en une conclusion puissante et éclatante.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0837.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿jQ>es c)afc6aroff
                           la dernière nouveauté en cfiocofai fin
de la
Ctiocofaterie du (Rhône
l.Tface cBe[=&lir
2,	(Rue du (Rhône
cf o n S a f o n de C /? é
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0838.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lydia DAINOW
30, RUE DE LA CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
f
PLASTIQUE DU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
ÉPILATION SYSTÈME E P I L 0 R
Produits de Beauté
Exclusivité des produits hindous du prof. PIARI
Conservatoire de Musique Genève
DANSE MACABRE, poème symphonique
ous sommes ici en présence ici d’une œuvre d’aimable doute et de scepticisme moqueur. Le compositeur ne semble même pas, comme Massenet, en écrivant certaines pages d’Hérodiade, avoir essayé « de se figurer qu’il croyait». Séduit par la poésie du mysticisme railleur de ces vieilles fresques dans lesquelles revit à nos yeux tout un monde de personnages et de pensées, il a pris, avec un sourire pour ce passé fantastique, sa bonne et fine plume de musicien, s’abandonnant sur un pittoresque motif de quelques mesures à toutes les fantaisies d’une imagination dont les écarts ne sont jamais à craindre, parce que, toujours, elle repose sur une science profonde.
    Le début seul de ce poème symphonique est un chef-d’œuvre. Sa puissance descriptive agit sur notre tête et sur nos sens. Ce sont les douze coups de minuit frappés mystérieusement sur une corde de la harpe, puis l’accord du violon basé sur l’opposition et le rapprochement de la quinte juste et de la quinte diminuée, puis la première partie du thème à l’allure sautillante et légère confiée aux notes basses de la flûte et contrastant avec la seconde moitié que chante plaintivement le violon solo sur un rythme fatal, comme pour inviter les morts à la funèbre ronde. Bientôt tout s’anime, les deux fragments du motif se succèdent rapidement, s’enchevêtrent, se superposent ; de longs gémissements, de lugubres chants d’amour sortent des profondeurs de l’orchestre, l’éternel féminin se révèle, il reprend ses droits par delà le tombeau. On dirait les désirs inassouvis de l’autre monde qui se réveillent. L’orgie commence, et ce sont les trombones et les trompettes qui mènent le bal. Puis, au milieu des gammes chromatiques des flûtes, clarinettes et bassons, le xylophone apporte sa sonorité bizarre.
Zi g et zig et zig, chacun se trémousse,
On entend claquer les os des danseurs.
    Le violon, de nouveau, s’accorde rageusement comme s’il avait peur que la danse ne cesse, et de nouveau les squelettes sont entraînés dans le tourbillonnement maudit, cruelle expiation des péchés commis sur terre. Soudain le hautbois lance un son aigu.
On se pousse, on fuit, le coq a chanté!
    C’est le jour ! Les morts vont dormir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0839.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿N. RIMSKY-KORSAKOW
Tickwin 1843 — Pétrograd 1908
LA GRANDE PAQUE RUSSE
L’ouverture sur des thèmes de l’Eglise russe, intitulée « la grande Pâque russe » était dénommée primitivement par Rimsky-Korsakow la Sainte fête, ouverture dominicale. C’est ainsi du moins qu’il en parle dans ses mémoires où il nous apprend qu’il l’écrivit dans l’été 1888, en même temps qu’il terminait Shéhérazade. Ces deux œuvres et le Caprice espagnol sont considérés par lui-même comme le point culminant du développement de son art orchestral, au point de vue de la sonorité et de la virtuosité, en dehors de l’influence wagnérienne et dans les limites d’un orchestre ordinaire, composé comme celui de Glinka.
    Dédiée à la mémoire de Borodine et de Moussorgsky, cette ouverture s’inspire du programme suivant : « Que Dieu se lève, et que nos ennemis se dispersent et que ceux qui le haïssent s’enfuient devant sa face. Qu’ils disparaissent comme disparaît la fumée, et comme la cire se fond au feu, que les pécheurs périssent devant la face de Dieu. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0840.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COUTELLERIE DE tL*lllLE
       pqnj y
Spécialités d’aiguisages]
Chromage
Réparations
PRIX TRÈS MODÉRÉS
M. et IW” FONTAINE
ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE et de toutes les spécialités de l’ancienne Maison
ANATOLE LIADOW
Né en 1855, mort en 1915.
CHANSONS POPULAIRES RUSSES
ève de son père, maître de chapelle de la cour de Russie, puis de Rimsky-Korsakow, professeur à son tour au Conservatoire de Pétrograd, Liadow est un type d’aristocrate russe. Son art délicat, distingué et plein de mesure, est à la fois très typique de sa race et très éclectique dans sa forme. C’est l’art d’un vrai Russe, mais aussi d’un Européen cultivé et averti. Témoins ces huit chansons populaires dont il a accusé le caractère par une orchestration subtile et adéquate.
LEO DELIBES
Né à St-Germain-du-Val en 1836, mort à Paris le 16 janvier 1891.
euvre faite de charme et de poésie, la musique de Sylvia est tout à la fois élégante, gracieusement mélodique ^ et délicatement instrumentée. Partition plus symphonique que ne l’était la musique de ballet à l’époque où elle fut écrite. Le concert nous en a conservé quelques-uns des meilleurs fragments qui terminent notre programme de ce soir sur une note aimable.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0841.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GOLAY MILS & STAHL
PLACE DES BERGUES, I
GENÈVE
 HORLOGERS
ET
 JOAILLIERS
DEPUIS
 18 3 7
 ALBERT
 D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENÈVE
 TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
VICTORIA-HALL
    /Mercredi h novembre 1935
   3me CONCERT de l’ABONNEMENT
M. Gregor PIATIGORSKY
    V îoloncelliste
        Ne à Moscou en 1903» Piatigorsky est une des personnalités les plus remarquables de la jeune génération musicale.
       A l’âge de dix ans déjà, il se fit applaudir au cours de diverses tournées de concerts et à quatorze ans, il était violoncelle-solo à l’Opéra impérial de Moscou. En 1925, il fut appelé à remplacer le violoncelle-solo de l’Orchestre philharmonique de Berlin. Son succès fut tel qu’il fut engagé pour d’importantes tournées de concerts en Europe, puis en Amérique, où il est rappelé chaque année, et où il joua dans les concerts dirigés par Toscanini et les premiers chefs du pays. Son succès à Paris en 1934-35 fut signalé comme l’un des événements de la saison.
           Al. Piatigorsky jouera avec orchestre Le Concerto en la mineur .... Schumann iScnelomo, rhapsodie.......Ernest Bloch
AU PROGRAMME D'ORCHESTRE :
1. Symphonie en ré majeur n° 10............................Haydn
3.	Chant de joie.................................................Honegger
5.	Danses de Galanta (ire audition)........................Kodà/y
Localion chez Ver on Grauer, me du Rhône 27, à partir du jeudi 31 oct.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0842.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Un PARFUM Un PRODUIT de Beauté
                 signé
CORYSE - SALOMÉ
 c est synonyme de qualité
        COEISE-SALOIÉ
                                Le Maître parfumeur parisien Je la Place Je l’Opéra
                 A GENÈVE - 9, Place Fusterie
 Vous présente des Produits pour les soins du visage, dont les formules ont été établies d'après les dernières études faites en dermatologie et expérimentées par des spécialistes attachés à ses laboratoires.
 Des produits de liante qualité à des prix abordables qui vous permettent de suivre cliez vous des traitements efficaces avec une dépense peu élevée.
 Gracieusement, sans obligations d’acliat, vous recevrez dans tous ses magasins, conseils et renseignements que vous pourriez désirer.
r.	■
L'ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
dont le Comité se compose de :
         MM. Pierre JACCOUD, Président ;
               Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
               Frédéric-H. WANNER, Trésorier.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile UNGER.
    informe le public que pour répondre à un désir formulé par elle, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé, moyennant une modique finance, aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
     De plus, en vue d’établir un contact plus étroit entre les musiciens et le public, et pour permettre un échange de vues personnel et amical, les Comités de l’O. R. et des Amis se proposent d’organiser, à l’issue des concerts, des réunions auxquelles pourront assister les Abonnés et les membres de l’Association des Amis.
     Des indications précises sur ces répétitions et réunions seront communiquées en temps utile aux Abonnés et aux Amis de l’O. R.
     Et rappelle que l’Association des Amis de l’Orchestre Romand a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier.
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
     La qualité de Sociétaire s’acquiert par le versement à l’Association d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—).
    On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’O. R. en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité, ou au Bureau de location, Agence Véron-Grauer, 27, rue du Rhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0843.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^Ced pius 6ea/Mc jpeo&cfef doc irLOTLcte- éritce/t £^&ncàcd cn/eo îa plu*) afande fa/z>
.6& past u^ni
PHILIPS 535
TOUTES ONDES
MULTI-INDUCTANCE ^*25

Quelques-uns des grands Chefs d’Orchestre qui dirigeront les prochains Concerts d’Abonnement
t-
  tJ
Ernest ANSERMET
    P résident-Direeteu r de 1 Orclie.stre Romand
Hermann SCHERCHEN
tjui a dirigé récemment le.s Festival* de M u.sicjue contemporaine à 1 Exposition de Bruxelles.
Bernardino MOLINARI
Clief cl orcliestre de 1 Augusteo de Rome
Franz von HŒSSLIN
Clief d Orchestre de Breslau et des Festivals de Bayreutli]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0844.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A la Chevrette
Le dépôt exclusif
du Gant Perrin
311, rue «lu Kliône
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE	KAr^l A D r-i O
(instituée par la Constitution de 1847)	|\r| L_/\ K L/t £—
CERTIFICATS DE DEPOT à
3 ANS
5 ET lO ANS
              41
(AOUT 1935)
                       La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses exposants qu'en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève»
Au 30 juin 1934, le montant des prêts de la Caisse contre garantie hypothécaire s'élève à Fr. 237.123.857,45
Kaspar Hifky
Rue de» Maraîchers, 48
Le spécialiste
des instruments il vent et percussion
Atelier de réparations de 1er ordre Téléphone 53.112
Conservatoire de Musique Genève
PIANOS
V STEINWAYaSOîJS B L 1J T H N E R A. « A V E A U ^ ■» E E Y E E
o s
REPARATIONS
ACCORDS
TRANSPORTS
SCHM1 DT-FLOHK
LA QUALITE SONORE INCOMPARABLE
              MAISON FOKIIÉE KN I S 2 S
GAUTIER ^JAEGER
 FUSTERIE ,12, GENÈVE.
LA QUALITÉ SONORE LA MEILLEURE
TOUT KN MARQUES EN IIKHONN TRATION LAMPES nÉPAKXAUE-HERVICE CONCESSIONNAIRES 1»E8 P. T. T.
Spécialités d antennes Antiparasites - Communes
A 11
DEIO I MAKCOKIO
RADIOS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0845.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Panorama incompar a b I e
sur Genève, le lac Léman, 
1 e Mont-Blanc,           
1 e Jura, les Alpes       
ALTITUDE 1200 MÈTRES DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN.
:Bri* : 1 S fr. français aller et retour
Restaurant Ier ordre Prix modérés
Réparer une voiture ou un camion dans 110» atelier» équivaut à une
(liarantie fie bonne marche
ATELIERS DES CHARMILLES S. A.
           ROUTE DE LYON. 109

I X CADEAU «lin PLAIT S’ACHÈTE CHEZ
Bernard Goerg
3x». rue du Itliône
<; K X È V F.
          assure bien et à des conditions avantageuses
1, PLACE LONGEMALLE, 1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0846.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I/anthologie
N O M O K E
Collection en vingt disques de musique ancienne. M usiciens ! Souscrivez à la collection complète de F Anthologie sonore. Vous aurez dans votre discothèque des disques rares et d’une valeur musicale exceptionnelle.
P 1 e j e 1
à queue, dernière création, modèle H, 1 m. 30
R a il i o s
derniers modèles 1935, à partir de fr. 19 0.—
erguer s.».
§4, rue du rliône
                         ASSOCIATION                                            
                         DE                                                     
L’ORCHESTRE ROMAND                                                              
                         Présidents d’honneur :                                 
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la                   
Suisse Romande.                                                                 
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de                       
l’Orchestre de la Suisse Romande.                                               
                         Président-Directeur :                                  
                              M. ERNEST ANSERMET                                
                         Premier Chef d orchestre                               
               Deuxième Chef d’orchestre : M. Samuel BAUD-BOVY                  
                         Comité exécutif de l Association :                     
                   MM. A BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,                    
                         W. PERRET, C. PESCHIER.                                
                         Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.                       
                         CHEFS DE PUPITRES :                                    
I er violon solo........ Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de POrchestre    
                         philharmonique de Dresde.                              
                         Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.   
   ier violoncelle solo. . Henri HONEGGER.                                      
    ire contrebasse solo Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.   
  i« flûte solo......... André PEPIN, ier prîx du Conservatoire de Paris.       
   ier hautbois solo ... Paul DENNES, Ier prix du Conservatoire de Paris.       
                         Paul TAILLEFER, ier prix du Conservatoire de Paris.    
  ire clarinette solo... Léon HOOGSTOEL, ier prix du Conservatoire de Paris.    
                         Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles 
                         Arthur BOEHLER.                                        
    ire trompette solo.. Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.     
     ier trombone solo.. . Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.      
                         Charles PESCHIER.                                      
                         Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du   
                         Conservatoire de Turin.                                
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0847.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, l| GENÈVE
*
£es [aines et [es théorie*?
                    Photo Jullien de cCricotmain sont [a joie ■TASSIA" veste de Dame fantaisie	ajje femme gQÙf
                 It i <1 ea il x Salon m L I t e r i e
a ffl k e b l i: n k i\ t
E. E. Tagliabue
           Fabricants
          Kxénntion «1 e I « ■■ n ni e ii I* I e h
Exposition :
2, rue Winkelried, 2
Mos ateliers : IO, rue des Epineliei)
       chic
       confort
                 il It II N
l'ameublement

Les prochains concerts Je
7 _A_ IB O2sT ZÊsT E IMI JEÜST T
auront heu :
Mercredi 6 novembre.	VICTORIA-HALL
                      Direction : E. Ansermet.
                        Soliste : Grégor Piatigorsky, violoncelliste.
Mercredi 20 novembre.	GRAND-THEATRE
                     Direction : Hermann Scherchen.
                      Soliste : H. Temianka, violoniste.
Mercredi 4 décembre.	VICTORIA-HALL
                     Direction : Franz von Hœsslin.
                     Soliste: Mme Rœsgen-Cbampion, claveciniste.
Mercredi 22 janvier 1936.	GRAND-THEATRE
                      Direction : E. Ansermet.
                       Soliste : W'alter Gieseking, pianiste.
Mercredi 5 février.	VICTORIA-HALL
                      Direction : E. Ansermet.
                      Soliste : Mm* Frida Leider, cantatrice.
Mercredi 19 février.	GRAND-THEATRE
                      Direction : E. Ansermet.
                       Soliste: P. Hindemith, altiste.
Mercredi 4 mars.	VICTORIA-HALL
                     Direction : D: Adrian Boult.
                       Soliste : Stefan Frenkel, violoniste.
Mercredi 25 mars.	VICTORIA-HALL
                      Direction : Bernardino Molinari.
On délivre encore des Abonnements aux 8 prochains concerts S’adresser Bureau de location, 27, rue du Rhône
Une marque de grande classe]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0848.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
Disques Aon veau tés
CONCERTO POUR PIANO ET ORCHESTRE (Darius Milhaud) LFX 375/76 Marguerite Long et Orch. symphonique. Dir. de l’auteur. Lr. 8.—.
FEUERWERK-MUSIK, Suite (Haendel)..........LX 389/90
Orch. Philharmonique de Londres. Dir. H. Harty.	Fr. 8.—.
SAMSON ET DALILA (Saint-Saëns). Danse et Bacchanale . . GQX 10755 Orch. symphonique de Milan. Dir. L. Molajoli.	Fr. 6.—.
QUATUOR EN DO MINEUR (Beethoven) (Op. 18, no 4) . . . LX 397/99 Quatuor Lener.
LES MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG (Wagner).
« L’aube vermeille brillait dans les cieux ».....LFX 373
« Oui, c’est vous », acte II..........Fr. 8,_.
       Chanté par Georges Thill, ténor, et Germaine Martinelli.
LES CHANTEUSES DE LA COLOMBIERS, NYON. Direct. Carlo Boller, qui viennent d’enregistrer pour Colombia une série de 13 disques de rondes enfantines, chansons populaires et choeurs harmonisés, forment un petit groupe d’une douzaine de jeunes filles de la paroisse catholique de Nyon. Sous la direction et impulsion de M. Carlo Boller, elles ont acquis une juste renommée tant par la perfection de leur technique que par le charme et la fraîcheur de leurs interprétations.
Kn vente daim tou» le» hoirn maira«iim de mimique
Représentation générale pour la Suisse : Pianohaus Jecklin, Zurich.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>