<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Clôture de la saison
            <date when='19350331'>31/03/1935</date>
          </title>
          <series>Clôture de la saison</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0684.tif'/>
        <date when='19350331'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <title>Clôture de la saison</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿MARCONI SABA
LES "STRADIVARIUS,, DE LA PiADIO T.S. F et GRAMO COM B I N ÉS
SERVICE TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
SArmiîP- JAiïGm
             FUS TE PLIE — GENE VE RADIOS	RADIOS
iABA J ésormais suisse porte le nom D£iO
DESO est la plus importante fabrique suisse
P I A lü O i
A « E 3f C K
STEINWAÏ A S O \ S - BLCTIINER GATEAU - SCHMID'FLOHR - PLETEL
Service de Réparations.	Malson spécialisée dans la Musique]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0685.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Columbia
 Disques Nouveautés
PIANO-RAG-MUSIC (Strawinsky)..........j
        Au piano : Igor Strawinsky.	I LFX 357
RAG-TIME POUR 11 INSTRUMENTS................i Fr 8'~
               Ensemble instrumental.
 MARCHE CHINOISE pour piano et violon (Strawinsky). . LFX 335 AIR DU ROSSIGNOL pour piano et violon (Strawinsky). .	Fr. 8.—.
              Igor Strawinsky et Samuel Duskin.
QUATUOR EN SOL op. 161 (Schubert)........ LX 357/60
             Quatuor Kolisch (Kolisch, Khuner, Lehner, Heifetz). Fr. 8.—.
Les meillonrs disques <1<» Willvm Meiigelbcrg
  «t son	du CAiicertg«bonw. Ainsterilam
SINFONIA (J.-Chr. Bach)................L 20+7
                                                            Fr 8.—.
LES PRELUDES poème symphonique (F. Liszt)......L 2362/63
                                                            Fr S.—.
EGMONT ouverture (Beethoven)............LX 161
                                                            Fr 8.—.
CORIOLAN ouverture (Beethoven)...........LX 167
                                                            Fr 5.—.
LEONORE ouverture n° 1 (Beethoven).........LX 161
                                                                       Fr. S.—.
LEONORE ouverture n° 3 (Beethoven).........LX 129/30
                                                          . Fr S.—.
TANNHAEUSER ouverture (Wagner)........LX 170/171
                                                                  -py	g _
PERPETUUM MOBILE (Joh. Strauss)..........LX 240
                                                                       Fr, 8.—.
DER FREISCHUTZ ouverture (Weber)..........LX 154
                                                                  JJy g _
EURYANTE ouverture (Weber) ...........LX 157
                                                                  JJy g _
SYMPHONIE No 3 EN FA MAJEUR (Brahms)......LX 220/23
                                                              Fr 8.—.
 Représentation générale pour la Suisse: Pianohaus Jecklin, Zurich - E11 vente dans tous les bon.« magasins de M usique »—*
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Dimanche ji Mars 1935, à 16 heures précises, au Victoria-Hall, Genève
Pour la clôture de la Saison,
en l’honneur du 250e anniversaire de la naissance de
G.=F. HÆNDEL
et avec le concours de la
Société de Chant Sacré
(Directeur : M. Otto BARBLAN)
Première audition à Genève de
Israël en Egypte
Oratorio pour double chœur mixte, sali, orchestre et orgue
SOLISTES :
Mmes Berthe de VIGIER, V. ANDRÉOSSI, soprani Mlle Lina FALK, alto M. Ernest BAUER, ténor, JVl. Paul SANDOZ, baryton M. J. LOMBARD, basse A l’orgue : Mme Germaine DELÉCRA-BRATSCHI
Chœurs et orchestre (200 exécutants) sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera par :
CONCERTO POUR ORCHESTRE ET ORGUE
de G.-F. Hcendel, transcription de H. 11 a ri y.
Lento - Allegro ma non troppo - Grazioso - Lento -Con brio, ma non troppo allegro.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0686.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PLEÏEL
nouveau piano à queue extra réduit, 1 m. 48 — sonorité - élégance — prix modéré, fr. 2.900
KARCOAII
nouveau radio-gramo (mo dèle 570) - antifading
changeur automatique de disques sonorité incomparable - fr. 980.—
•|
Age*nt régional
radios Marconi Telefunken - Minerva disques Columbia - His Master’s Voice - Brunswick - Parlophone
N4, rue «lu rliôue
spécialité lie jaxz liot
GEORGES-FREDERIC HAENDEL
Nié à Halle Je 23 février 1685 — Mort à Londres le 14 avril 1759.
iflé de toute la sève musicale de l’Europe de son temps, imprégné de la musique des musiciens et de la musique plus riche qui flotte dans la nature, qui est partout diffuse dans l’ombre et la lumière, — ce chant des sources, des forêts, des oiseaux, dont ses œuvres sont pleines, et qui lui a inspiré tant de pages pittoresques, d’une couleur à demi-romantique, — Haendel écrivait comme on parle, il composait comme on respire. Il ne jetait point d’esquisses sur le papier, pour préparer son œuvre définitive. Il écrivait d’un jet comme s’il improvisait. Et en vérité, il semble avoir été le plus grand improvisateur qui fût jamais. Improvisateur sur l’orgue, aux offices de l’après-midi, à Saint Paul, ou quand il jouait des Capricci, pendant les entr'actes de ses oratorios, à Covent-Garden, improvisateur sur le clavier, à l’orchestre de l’Opéra de Hambourg et de Londres, « quand il accompagnait les chanteurs d’une façon merveilleuse, en s’adaptant à leu.r tempérament et à leur virtuosité, sans avoir de notes écrites », il stupéfiait les connaisseurs de son temps; et Mattheson, peu suspect d’indulgence, proclamait qu’ « il n’eut jamais son égal en cela ». On a pu dire avec vérité « qu’il improvisait, à chaque minute de sa vie ». Il écrivait sa musique avec une telle impétuosité de passion et une telle plénitude d’idées qu’il était constamment devancé par sa pensée, et, pour la suivre, devait la noter d'une façon abrégée.
    Mais — ce qui semble presque contradictoire il avait en même temps un sens exquis de la forme. Nul Allemand ne le surpassa pour l’art des belles lignes mélodiques; seuls, Mozart, et Hasse l’égalèrent. C’est à cet amour de la perfection qu’il faut attribuer ce fait que, malgré son exubérance d’invention, il a repris maintes fois les mêmes phrases, — des plus célèbres et de celles qui lui étaient le plus chères, — à chaque fois y introduisant un changement imperceptible, un léger coup de crayon, qui les rendait plus parfaites. L’examen de ces sortes d’eaux-fortes musicales, dans leurs états successifs, est des plus]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0687.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tél. 44.310
Institut de Beuuté
Lydia DAÏNOW
30, rue de la Confédération
 Une femme
qui sait ce qu elle vaut
confie sa beauté
à Lydia Daïnow
qui sait ce qu’il
lui faut
instructifs pour un musicien épris de la beauté plastique. Il montre aussi comment certaines mélodies, une fois écrites, continuent de sommeiller en Haendel pendant des années, jusqu’à ce qu’il en ait pénétré le sens intime; appliquées d’abord, suivant les hasards de l’inspiration, à telle ou telle situation qui leur convient médiocrement, elles sont pour ainsi dire en quête d’un corps où s’incarner, elles cherchent la situation vraie, le sentiment dont elles sont l’expression latente ; et une fois qu’elles l’ont trouvé, elles s’épanouissent à l’aise.
    Haendel n’opère pas autrement avec les compositions étrangères qu’il utilise dans les siennes. Si l’on avait la place d’étu-dier ici ce que les lecteurs superficiels appellent des plagiats, -et particulièrement, en prenant pour exemple Israël en Egypte, où ces emprunts s’étalent le plus hardiment, — on verrait avec quel génie de visionnaire Haendel a évoqué du fond de ces phrases musicales leur âme secrète, que les premiers créateurs n’avaient pas même pressentie. Il fallait son œil — ou son oreille ■— pour découvrir dans la Sérénade de Stradella les cataclysmes de la bible. Chacun lit et entend une œuvre d’art, comme il est, et non pas comme elle est ; et il peut arriver que ce ne soit pas le créateur qui en ait l’idée la plus riche. L’exemple de Haendel est là pour le prouver. Non seulement il créait sa musique, mais bien souvent, il créait celle des autres. Stradella et Erba n’étaient pour lui (si humiliante que soit la comparaison) que ce qu’étaient pour Léonard les flammes du foyer et les crevasses des murs, où 51 voyait des figures vivantes. Haendel entendait passer des ouragans dans les grattements de guitare de Stradella.
    Ce caractère évocateur du génie de Haendel ne doit jamais être oublié. Qui se satisfait d’entendre cette musique sans voir ce qu'elle expriime, — qui 1a, juge comme un art purement formel, — qui ne sent point son pouvoir expressif et suggestif, parfois jusqu’à l’hallucination, ne la comprendra jamais. C’est une musique qui peint : des émotions, des âmes, des situations, voire les époques et les lieux qui sont le cadre des émotions, et qui les teintent de leur couleur poétique et morale. En un mot, c’est un art essentiellement pittoresque et dramatique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0688.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Panorama incomparable sur Genève. le lac léman, le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes ALTITUDE 1200 MÈTRES - DURÉE DE L'ASCENSION : 6 MIN Prix : 15 fr. franç. aller et retour
Restaurant 1er ordre - Prix modérés
TÉLÉPHÉRIQUE
     Haendel n’a jamais été un musicien d’église ; et il n’a presque jamais écrit pour l'église. A part ses Psaumes et ses Te Deum, composés pour des chapelles seigneuriales ou pour des occasions exceptionnelles, il n’a écrit que de la musique instrumentale pour des concerts ou des fêtes en plein air, des opéras, et ce qu’on nomme des « oratorios », qui tous furent écrits pour le théâtre. Les premiers qu’il composa furent réellement joués : Acis et Gala-tée, en mai 1732, au théâtre Haymar et, avec machines, décors et costumes, sous le titre de English Pastoral Opéra, — Esther, en février 1732, à YAcadémie d'ancienne musique, à la façon d’une tragédie antique, le chœur étant placé entre la scène et l’orchestre. Et, par la suite, si Haendel s’abstint résolument de la représentation théâtrale — qui seule mettait en pleine valeur certaines scènes, comme l’orgie et la vision de Belsazar, expressément conçues pour le jeu des acteurs, — en revanche, il s’obstina toujours contre toute opposition, à faire jouer ses oratorios au théâtre, et non pas à l’église. Cependant, il n’eût pas manqué d’églises, au moins chez les dissidents, pour y donner ses œuvres; et, en rie le faisant point, il déchaînait contre lui l’opinion des gens religieux qui trouvaient sacrilège de porter des sujets pieux sur la scène. Mais il tenait à affirmer qu’il n’écrivait point là des compositions d’église, mais des œuvres de théâtre, — de théâtre en liberté.
    Ce caractère nettement dramatique, de l’œuvre de Haendel a été bien compris par les historiens allemands qui l’ont étudié, dans ces dernières années. Chrysander le compare à Shakespeare. M. Kretzschmar l’appelle un réformateur du drame universel, M. Volbach et M. A. Heuss voient en lui un musicien dramatique, et réclament pour l’exécution de ses oratorios des chanteurs dramatiques. M. Richard Strauss, dans son introduction au Traité d'orchestration de Berlioz, oppose au grand courant polyphonique et symphonique, issu de J.-S. Bach, le courant homophone et dramatique, qui est issu de Haendel.
*
*	*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0689.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Capital 80 millions Kfservc» 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
'nioni»e hanches hi sses
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

    Israël en Egypte n’est pas un drame biblique: c’est la Bible même qui chante. Cette épopée d’un peuple où se fondent les héros individuels, comme les vagues dans la mer, est le premier essai colossal d’un oratorio, non pas avec des chœurs, mais tout entier en chœurs (i). Par une sorte de gageure, ce monument sans précédent, et sans pareil était édifié, de la base jusqu’au faîte, avec des matériaux rapportés, et de toute provenance (2). Il était, avant tout, dans la pensée de Haendel, un problème de constri^ction musicale, magnifiquement résolu, pour la joie de l’artiste. Supposez un de ces architectes de basiliques chrétiennes, qui arrachaient aux temples païens leurs plus belles colonnes, pour les faire servir à la gloire de Dieu, — un de ces barbares de génie, qui avaient en tête un édifice tel qu’on n’en avait jamais vu encore de pareil, et qui employaient à sa construction des fragments dérobés aux monuments andiens. Nous ne lui demandons plus compte des fragments qu'il a pris, mais de l’œuvre qu’il crée. — Celle qu’a créée Haendel semble bâtie pour des siècles. Elle en impose par sa masse et par son unité.
    Deux parties (3). — L’une des fresques saisissantes, évoquant les scènes de la Bible, avec une hardiesse de réalisme qui ne craint point les détails bas et grotesques, et communique à tout son terri-
     (1)	Dans la première partie, on ne trouve qu’un seul air, noyé au milieu des chœurs. Dans l’ensemble, une vingtaine de chœurs, contre quatre airs soli et trois duos.
     (2)	Sur une trentaine de morceaux, il en est une vngtaine que l’on sait empruntés. Parmi les œuvres mises à Contribution, il faut surtout citer une Serenata de Stradella (5 emprunts), un Magnificat attribué à un certain Erba (9 emprunts), le Te Deum dit de Urio, et une canzona pour orgue de J.-C. Kerl. - J ’ai tâché de résumer et de discuter la question, très controversée, des prétendus plagiats de Haendel, dans deux articles de la Revue S. I. M. (Société Internationale de Musique), parus en mai et juillet 1910.
     (3)	Haendel n’avait d’abord conçu qu’une seule partie : la seconde. Il commença par écrire, — en onze jours, — la seconde partie qu’il nomma : Moses Song. Exodus. Chap. 15. Puis, il lui parut que la statue manquait de base ; et il mit en musique le récit des événements qui avaient motivé le chant de Moïse, — c’est-à-dire la première partie, — qu’il écrivit en cinq jours. Il ne s’arrêta point là. Il voulut compléter le cycle de l’épopée, en remontant jusqu’au début de la misère d’Israël, — à la mort de Joseph. Il écrivit donc une Lamentation d'Israël sur la mort de Joseph, et y ajouta une ouverture, en sol mineur. — Ce fut sous cette forme ternaire qu’Israël fut donné d’abord, en avril 1739. A la reprise de 1756, Haendel remplaça la plainte sur Joseph par la première partie de Salomon ; mais toujours il maintint un premier acte avant 1 œuvre, telle que nous la connaissons aujourd’hui. Ce fut l'Académie d’ancienne musique de Londres qui, de sa propre autorité, fit jouer et imprimer Israël, sous sa forme en deux parties.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0690.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  ALBERT
DUMONT
PAPIERS PEINTS
                             BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX

ble sérieux : — les plaies d’Egypte, le dégoût de ceux qui boivent l’eau sanglante du Nil ; les grenouilles qui sautent ; les nuées de mouches qui tourbillonnent ; les monstrueuses sauterelles bruissantes et dévorantes ; la grêle formidable qui s’écroule et qui hache sous les coups de sa nappe serrée où luisent des éclairs ; les ténèbres lourdes ; et l’épée implacable de Farchange qui frappe les premiers-nés. — Parmi ces tableaux d’épouvante, le sourire de paix et d’extase du petit troupeau de Dieu, groupé autour du Bon Pasteur. — Puis, de nouveau, la violente épopée : l’Exode, le passage de la mer Rouge, la fugue impérieuse qui entraîne Israël, au milieu des montagnes de vagues, prêtes à s’écrouler ; et les flots qui retombent sur l'armée de Pharaon, l’orchestre bouillonnant comme une mer soulevée, et le rythme écrasant du chœur impitoyable.
    L’autre partie n'est qu’un hymne colossal, le chant de grâces de Moïse, tout entier encadré, comme s’il n’était qu’une seule strophe, entre deux répliques d’un même chœur. Ce grand chœur lumineux, «en blanc majeur», est une prière simple et solennelle, dont le motif initial tient en bride l’allégresse tumultueuse du peuple qui trépigne sur l’ennemi abattu. Le même sentiment d’allégresse cruelle s'exprime de façon superbe dans un duo des basses. deux guerriers qui chantent la victoire de Dieu et la mort de Pharaon, sur un rythme de jubilation héroïque, tandis que l’orchestre danse de joie. Parmi les huit chœurs de cette seconde partie, le plus dramatique représente Israël cheminant au milieu des peuples enchaînés par la peur : Das hor en die Vôlher. Peu de pages de Haendel ont une expression plus intense, — tour à tour oppressée d’angoisse, et soulevée par une foi invincible et sombre. — Avec ce chœur fait contraste l’air d'alto qui le suit : Bringe sie hinein, le plus bel air solo de l’œuvre, le seul vraiment ému. C’est une rêverie poétique et tendre, qui flotte dans une lumière limpide. Puis vient la scène finale où, sans accompagnement, la voix de Miriam, la prophétesse, la sœur d’Aaron, s’élève seule, chantant Dieu ; et le chœur d’Israël reprend l’hymne du commencement. Alors, le cycle complet du Psaume est accompli.
    Israël en Egypte était une œuvre trop dédaigneuse de toutes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0691.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ATELIERS
RÉPARATION*
/©IGNÉE/
ROUTE de LYON i o 9
ARMILLES s a.
RÊVI/ION/
D'AUTOS
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à aec - DécalLumge - Coélûmea bah et <>oiréed
F. A E. BAECJHLEK frères»
                     4,	Tour-de-l'Ile - ï , Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3. Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue l.eschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - îfi, Place du Marché, Carouge - ,22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnçt
3, Route de Chêne
Usine : 8-4' Rue de Lausanne
«E^ÈVE
ME
D époussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

les conventions de la mode, trop hautaine et trop austère pour pouvoir réussir. Elle échoua toujours, du vivant de Haendel (i), bien qu'un petit nombre d’hommes aient senti la grandeur morale d’un tel art et sa puissance d'action.
                                   Romain Rolland.
Extraits des ouvrages sur Haendel (Alcan, éditeur), et Haendel et son temps (Guide du concert).
*
*	*
ISRAËL EN EGYPTE
PREMIERE PARTIE : L’EXODE
       Exode I. 8. II. 23. XIV. 31. Psaumes CV. 26 à 44, CVI 9 à 12
1.	Récit : Un nouveau roi d’Egypte, qui de Joseph, n’avait
      mémoire, établit en ce temps sur Israël des chefs de corvée qui, sans pitié, l’accablèrent.
2.	Chœur : De ce peuple en deuil s’éleva un cri d’angoisse et
      de détresse. Et ce cri monta jusqu’à Dieu.
3.	Récit : Et Dieu envoya Moïse, Aaron qui fut son prophète,
      pour faire des miracles, des signes au pays de Cham. En sang fut changée l’eau.
4.	Chœur : Ils ne pouvaient boire du fleuve, le fleuve s’était
      changé en sang.
5.	Air pour Alto : Alors le pays fut rempli d’effroi, grenouilles
       partout de naître. Dans leur étable les bestiaux de succomber; noire, la mort frappa tout un pays.
6.	Chœur : Et Dieu parla. Et des mouches sans nombre paru-
      rent. On vit des poux entrer dans leurs demeures. Il dit : Et des sauterelles sans nombre dévorèrent tout le pays.
7.	Chœur : Au lieu de pluie, il grêla et des torrents de feu se
       répandent sur le sol.
    (1) Haendel, atterré par la froideur du public, fit en vain des changements à l’œuvre, entre la première et la seconde audition. « Pour répondre aux désirs de ses amis », il supprima des choeurs et ajouta des airs. Rien n’y fit. — Il donna encore Israël en 1740, 1756, 1757, 1758, — en tout huit fois, essayant toujours de nouveaux changements. Jamais la foule ne vint. L’œuvre ne fut pas imprimée, avant la mort de Haendel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0692.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(nolay Fils *t Htahl
                          i, Place des Bergues
       GENÈVE
             FABRICANTS
«!’Horlogerie ét Joaillerie
PRIX ADAPTÉS 'J AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1837
P I A N 0 3 HAftMONIUMô
RUE DU RHONE 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO
G&AMOPUONEJ
DISQUES
8.	Chœur : Il fit les ténèbres sur tout un pays.
9.	Chœur : Il frappa les premiers nés d’Egypte, leur force ets
       leur espoir.
10.	Chœur : Mais pour ceux qu'il aime, il s’est montré comme
      un berger, son heureux peuple peut s'en aller chargé de trésors. Pas un malade ne se trouva parmi ses tribus.
11.	Chœur : Dieu, ta voix qui commande, dessécha l’Océan. Il
      les fit traverser le fond de l’Océan. L’adversaire succomba sous les grosses eaux, pas même un seul n’échappa.
12.	Chœur : Tout le peuple d’Israël en voyant le Seigneur châ-
      tier l’Egypte, craignit son Dieu, adora le Seigneur pour lui rendre grâce.
*
*	*
SECONDE PARTIE LE CANTIQUE DE MOÏSE
Exode XV.
13.	Chœur : Moïse et le peuple chantèrent un cantiqu,e à l’Eter-
      nel disant en chœur : Admirable est le Seigneur, que son peuple vienne l'adorer. Soldat et cavale, il les jeta dans la mer.
14.	Duo : Seigneur, mon salut, mon espoir, Tu fus pour moi
       secourable.
15.	Duo : Seigneur, grand est ton pouvoir, grands tes exploits.
      Toute l’Egypte, Pharaon, tu les a précipités. Toute une armée roule et s’abîme, se noie dans l’Océan.
16.	Chœur : L’abîme les couvrit, ils disparurent tous noyés.
17.	Chœur : O Dieu que ta main est grande et forte et puissante.
      Ton bras, ô Seigneur, a des adversaires brisé l’élan.
      Ton grand pouvoir, ta majesté puissante anéantit les méchants qui te bravent. — L’ardeur de ton courroux les consume comme un chaume.
18.	Chœur : Et quand soufflaient tes narines, on a vu se par-
      tager les ondes ; le flot devient comme un rempart, l’abîme profond s’est congelé comme un mur au sein de la mer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0693.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GALLI
FABRICANT
Local spécial d’exposition 18, rue J. Girard J 0, r U e d U
C A R • U G E Conseil - Général
TÉLÉPHONÉ: 42.508 Téléphone 53.580
MEUBLES
MAGASIN D'EXPOSITION
CHIC ET CONFORT DANS L'AMEUBLEMENT
          assure bien et à des conditions avantageuses
PLACE LONGEMALLE, l
19- Air pour Ténor : Tu parlais ainsi : Je les aurai, je les surprendrai, mon bras puissant les atteindra, partagera le butin, je veux prendre ma vengeance.
20.	Air pour Soprano : Le Seigneur, s’est levé, a soufflé, et la
      mer leur a préparé un cercueil de plomb, tombeau sous les sombres vagues.
21.	Solo de Ténor : «Dieu est grand...»
22.	Chœur : Et tout l’univers est effrayé, transi de peux, trem-
      ble épouvanté. Tous les habitants de Canaan sont pris de peur par la force de ton bras. — Ils sont sans courage et sans voix tant que passe ton peuple, celui que tu connais.
23.	Air alto : Tu les conduiras à la sainte montagne, tu les
      établiras à l’endroit, Seigneur, que tu marquas pour ta demeure durable, dans le sanctuaire, Seigneur, que ta main leur a préparé.
24.	Chœur : Tu régneras, Seigneur, d’âge en âge.
25.	Récit : Les chevaux de Pharaon, et toute son armée furent
      jetés au fond de la mer. Le Seigneur fit tomber sur eux les ondes mugissantes, mais les enfants d’Israël purent passer au travers de la mer.
24 bis Chœur : Tu régneras, Seigneur, d’âge en âge.
26.	Récit : Et Miriam, la prophétesse, la sœur d’Aaron, prit en
      mains le tambourin. Toutes les femmes suivirent ses pas avec des chants, des danses. Et Miriam entonna :
27.	Solo et Chœur final :
      Miriam : Gloire à l’Eternel ! Il est grand et fort et glorieux.
      Chœur : Tu régneras, Seigneur, d’âge en âge.
       Miriam : Soldat et cavale, il les a précipités.
      Chœur : Tu régneras, Seigneur, d’âge en âge. Admirable est le Seigneur. Que son peuple vienne l’adorer. Soldats et cavale, il les a précipités dans la mer.
Traduction française par Ch. Ecklin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0694.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE	MOI ARD O
(instituée par la Constitution de 1847)	IVIL_ AA r\l_y,
        CERTIFICATS DE DEPOT à 3, 5 et 10 ans
4 1
Ol 4 lO
                        La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses exposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des prêts de la Caisse contre garantie hypothécaire s’élève à Fr. 237.123.857,45.
INSTITUT JAQUES-DALCROZE
          GENEVE
PLASTIQUE ANIMÉE I IMPROVISATION
Cours pour PROFESSIONNELS
(préparation aux certificats et diplômes)
Cours pour AMATEURS
(cours populaires du soir, cours pour étudiants et instituteurs)
JARDIN D’ENFANTS (4=6 ans)
Pour tous renseignements, s adresser : Secrétariat,	Terrassière]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>