<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Exécution intégrale des quatuors de Beethoven 
            <date when='19361026'>26/10/1936</date>
          </title>
          <series>Exécution intégrale des quatuors de Beethoven</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0308.tif'/>
        <date when='19361026'/>
        <date when='19361028'/>
        <date when='19361030'/>
        <date when='19361102'/>
        <date when='19361105'/>
        <date when='19361107'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Exécution intégrale des quatuors de Beethoven</title>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿    EXECUTION INTEGRALE
                                  DES
QUATUORS
                                DE
BEETHOVEN
                             PAR LE
QUATUOR PRO ARTE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0309.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE GENÈVE
Rue Général-Dufour, 22 - GENÈVE \- Téléphone 46.573
SALLE DU CONSERVATOIRE
GENÈVE : OCTOBRE-NOVEMBRE 1936
               Sous le patronnage de MM. M. LANNIÉE, consul de Belgique, Ed. CHAPUISAT, président des Amitiés Belgo-Suisses, E. ANSERMET, Président Directeur de l’Association de l’Orchestre Romand,
H. 6 A G N E B I N, directeur du Conservatoire,
               M. SAUT 1ER, Vice-Président du Conservatoire
      EXÉCUTION INTÉGRALE
 DES
QUATUORS OE BEETHOVEN
 PAR LE
QUATUOR PRO ARTE
 (Quatuor de la Cour de Belgique)
      MM. ALPHONSE ONNOU LAURENT HALLEUX GERMAIN PRÉVOST ROBERT M A A S
Location chez SAUTIER & JAEGER, Fusterie, 12 (tél. 42.124) BUREAU DE CONCERTS V. ANDRÉOSSI — GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0310.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NOTICE
  Le Quatuor Pro Arte, quatuor de la Cour de Belgique, est composé de MM. Alphonse Onnou et Laurent Halleux, violonistes, Germain Prévost, altiste et Robert Maas, violoncelliste. Il date de 1912.
   Après la guerre, il déploya une activité qui est entrée dès à présent dans l'histoire de la musique. C'est en effet le quatuor Pro Arte qui discerna le premier les tendances nouvelles et fit connaître de jeunes compositeurs qui, depuis, ont eux aussi, conquis la notoriété.
  C'est pour reconnaître cette activité que de nombreux compositeurs de tous pays dédièrent leurs oeuvres au quatuor Pro Arte. Parmi les plus importants, il convient de citer: Darius Milhaud, Arthur Honegger, Vittorio Rieti, Alfredo Casella, Louis Gruenberg, Belà Bartok, Joseph Jongen, Bohuslaw Martinu, Frédéric Jacobi, etc... La plupart des compositeurs contemporains invitèrent le quatuor Pro Arte à donner les premières exécutions de leurs oeuvres.
   En 192B, le quatuor Pro Arte fut invité par un organisme gouvernemental français, dépendant des Ministères des Beaux-Arts et des Affaires étrangères, à exécuter les œuvres des compositeurs français Ravel, Florent Schmitt, Stra-winsky, au Festival International de Musique contemporaine, à Salzbourg.
  Le succès y fut triomphal; aussi le quatuor Pro Arte fut-il sollicité dans tous les pays d'Europe. La valeur de l'ensemble y trouva sa consécration, consécration renouvelée à Washington. Mrs E.S. Coolidge avait, en effet, engagé ces artistes pour inaugurer le hall de Musique de Chambre de la bibliothèque du Congrès, offert par elle à la Nation américaine.
  Le triomphe du quatuor Pro Arte y fut tel que l'ensemble fut immédiatement engagé pour une tournée aux Etats-Unis et au Canada, de l'Atlantique au Pacifique. Le quatuor vient de faire sa seixième traversée de l'Atlantique et ce fait démontre à lui seul la place que cet ensemble a su conquérir dans la vie musicale américaine.
  Depuis 1921, le quatuor Pro Arte a porté le renom artistique de la Belgique dans les pays suivants: Allemagne, Angleterre, Danemark, Autriche, Espagne, France, Hollande, Italie, Suisse, Suède, aux Etats-Unis et au Canada.
  Il	convient aussi de souligner l'œuvre de propagande et d'information musicale poursuivie aux concerts Pro Arte de Bruxelles en collaboration avec MM. Arthur Prévost et Paul Collaer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0311.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Notes générales sur les quatuors de Beethoven
LES PREMIERS QUATUORS — Op. 18 - De 1 à 6.
QUATUOR	N°
QUATUOR	N°
QUATUOR	N° QUATUOR
QUATUOR	ls(°
I	(fa majeur).
II	(sol majeur).
III	(ré majeur).
IV	(ut mineur).
V	(la majeur).
    QUATUOR N° VI (si bémol).
Les six Quatuors de l'Op. 18 sont dédiés au Prince Lobkowitz. A l'imitation du style de Haydn et de Mozart, ils mêlent certains traits d'expression plus forts, quelques touches plus vigoureuses qui préludent à la manifestation de l'art proprement beetho-venien.
LES QUATUORS DE LA DEUXIÈME ÉPOQUE — Op. 59, de 1 à 3 — Op. 74 — Op. 95.
QUATUOR	N°	VII
QUATUOR	N°	VIII
QUATUOR	Ne	IX
QUATUOR	N°	X
QUATUOR	Np	XI
—	Op. 59, N° 1 (fa mineur).
—	Op. 59, N° 2 (fa mineur).
—	Op. 59, N° 3 (ut majeur).
—	74 (mi bémol).
—	Op. 95 (fa mineur).
QUATUORS (Op. 59, N° 1, 2, 3).
  L'Op. 59 est composé de trois Quatuors dédiés au Comte Rasoumoffsky, Ambassadeur de Russie à Vienne. Ils appartiennent à la deuxième époque beethovenienne. Le maître est parvenu à sa maturité artistique. Les caractères principaux en ont été définis par de Marliave : l'importance et la dramatisation de l'idée musicale; l'organisation du développement.
  On a souvent appelé les deux premiers Quatuors de l'Op. 59 « Les Quatuors russes ». Ils contiennent, en effet, deux mélodies populaires russes, que Rasoumoffsky aura probablement fournies à Beethoven. Ce serait toutefois une erreur de croire que ces mélodies confèrent un caractère spécifiquement russe à ces Quatuors. Leur emploi n'altère aucunement la conception proprement beethovenienne. Avec les Opus 84 et 95, l'op. 59 forme la série des quatuors de la deuxième époque.
LES DERNIERS QUATU0R5 — Op. 127,130,131,132,135 et la GRANDE FUGUE, Op. 133.
QUATUOR	N° XII QUATUOR	N° XIII QUATUOR	N° XIV QUATUOR	N° XV QUATUOR	N° XVI QUATUOR	N° XVII
—	Op. 127 (mi bémol).
—	Op. 130 (si bémol).
—	Op. 131 (ut dièze).
—	Op. 132 (la mineur).
—	Op. 135 (fa majeur).
—	Op. 133 (grande Fugue).
  Ces cinq quatuors peuvent vraiment être considérés — avec la IXme Symphonie — comme le Nouveau Testament de la Musique. Ils furent composés « inter lacrimas et luctum ».
  Schindler nous dit, en effet, que, en les écrivant, Beethoven a souvent pleuré... Mais la joie est fille de la douleur, et avec sa tristesse, Beethoven crée de la joie. N'a-t-il pas dit lui-même : « Je suis le nouveau Bacchus qui vendange un vin dont l'humanité s'enivre » et n'était-il pas profondément pénétré de cette pensée que le rôle de l'astiste est d'apporter de la joie au monde ?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0312.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lundi 26 octobre
à 20 heures 30
PREMIERE SEANCE
PREMIER QUATUOR, op. 18, N° 1, en fa.
    a)	Allegro con brio;
    b)	Adagio affettuoso ed appassionato (au dire d'Amenda, Beethoven se serait inspiré, dans ce morceau, de la scène du Tombeau de «Roméo et Juliette, de Shakespeare);
     c)	Scherzo;
     d)	Allegro.
DEUXIEME QUATUOR, op. 18, N° 2, en sol.
    a)	Allegro (le caractère élégant et galant de ca morceau a fait donner à l'ouvrage entier le nom de « Quatuor des Révérances ») ;
    b)	Adagio cantabile - Allegro (d'allure joyeuse);
     c)	Allegro;
    d)	Allegro molio.
TROISIEME QUATUOR, op. 18, N° 3, en ré.
     a)	Allegro;
    b)	Andante con moto;
     c)	Allegro;
     d)	Presto.
Mercredi 28 octobre
à 20 heures 30
DEUXIEME SEANCE
QUATRIEME QUATUOR, op. 18, N° 4, en ut mineur.
    a)	Allegro ma non troppo;
    b)	Andante-Schrzo;
    c)	Menuetto;
    d)	Allegro.
CINQUIEME QUATUOR, op. 18, N° 5, en la.
    a)	Allegro;
    b)	Menuetto;
    c)	Andante caniabile (variations);
    d)	Allegro.
SIXIEME QUATUOR, op. 18, N° 6, en si bémol.
    a)	Allegro con brio;
   b)	Adagio, ma non troppo;
    c)	Scherzo;
    d)	La Malinconia (adagio - allegretto quasi allegro - prestissimo.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0313.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Vendredi 30 octobre
à 20 heures 30
TROISIEME SEANCE
SEPTIEME QUATUOR, op. 59, N° 1, en fa.
     a)	Allegro;
    b)	Allegretto vivace e sempre scherzando;
    c)	Adagio molto et mesto;
    d)	Allegro (sur un thème populaire russe).
HUITIEME QUATUOR, op. 59, N° 2, en mi mineur.
     a)	Allegro;
    b)	Molto Adagio;
    c)	Allegretto (dans l'alternativo, thème populaire russe, utilisé depuis par Moussorgski dans le prologue de « Boris Godou-now » et par Rimsky-Korsakow dans la «Fiancée du Tzar»);
     d)	Allegro (finale);
: r."	i	.	• .
NEUVIEME QUATUOR, op. 59, N° 3, en ut-maj.
    a)	Introduzione (andante con moto); allegro vivace;
    b)	Andante con moto quasi allegretto;
    c)	Menuetto;
    d)	Allegro molto (l'allure grandiose du final a fait donner à l'ouvrage entier le nom de « quatuor héroïque »).
Lundi 2 novembre
à 20 heures 30
QUATRIEME SEANCE
DIXIEME QUATUOR, op. 74, en mi bémol.
    a)	Poco adagio; allegro (les passages en pizzicali de ce premier mouvement ont fait donner au dixième quatuor le nom de «quatuor des harpes»);
    b)	Adagio ma non troppo;
     c)	Presto;
     d)	Allegro con variazioni.
ONZIEME QUATUOR, op. 95, en fa mineur.
    a)	Allegro con brio;
    b)	Allegretto ma non troppo;
    c)	Allegro assai vivace, ma serioso (on a vu que le nom de « quartett serioso » a été donné par le compositeur à l'ouvrage entier);
     d)	Larghetto espressivo; allegretto agitato.
DOUZIEME QUATUOR, op. 127, en mi bémol.
     a)	Maestoso; allegro;
    b)	Adagio ma non troppo et molto cantabile;
    c)	Scherzando vivace;
     d)	Finale.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0314.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jeudi 5 novembre
à 20 heures 30
CINQUIEME SEANCE
TREIZIEME QUATUOR, op. 130, en si bémol.
   a)	Adagio ma non troppo; allegro;
    b)	Presto;
   c)	Andante con moto ma non troppo (poco scherzoso);
    d)	Allegro assai - Alla danza tedesca;
    e)	Adagio molto espressivo (« Cavatine »);
    f)	Finale.
QUATORZIEME QUATUOR, op. 131, en ut dièze mineur.
   a)	Adagio ma non troppo e molto espressivo;
    b)	Allegro molto vivace;
    c)	Allegro moderato;
   d)	Andante ma non troppo e molto cantabile;
    e)	Presto;
   f)	Adagio quasi un poco andante;
    g)	Allegro.
      (Ces sept morceaux s'enchaînent directement.)
Samedi 7 novembre
à 20 heures 30
SIXIEME SEANCE
QUINZIEME QUATUOR, op. 132, en la mineur.
    a)	Assai sostenuto; allegro;
    b)	Allegro ma non tanto;
c)	Molto adagio (sur le sens donné par le compositeur à ce morceau, voir ci-dessous);
    d)	Alla marcia assai vivace;
    e)	Allegro appassionato.
SEIZIEME QUATUOR, op. 135, en fa.
     a)	Allegretto;
    b)	Vivace;
    c)	Lento assai, cantante e tranquillo;
    d)	Grave, ma non troppo tratto (sur le sens du thème initial, voir ci-dessous).
GRANDE FUGUE, op. 133, en si bémol (final primitif du treizième quatuor).
    Allegro Fugue.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0315.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ENREGISTREMENTS 1932-33
DU
QUATUOR A CORDES "PRO ARTE"
(Quatuor de la Cour de Belgiquej Messieurs Alph. ONNOU, Laurent HALLEUX, Germain PRÉVOST, Rob. MAAS
Quatuor en Sol mineur op. 74, N° 3........................Haydn DB 1632
à 1633
Quatuor en Ré majeur op. 33, N° 6........................Haydn DB 1927
Quatuor en Sol majeur op. 54, N° 1.......................Haydn DB 1928
à 1929
Quatuor en Sol majeur op. 54, N° 2........................Haydn DB 1930
à 1931
Ces disques sont fournis en un album et ne peuvent être livrés séparément.
Quatuor en Sol mineur op. 10...........................Debussy DB 1878
à 1881
Quatuor en Fa...........................................Ravel DB 2135
à 1838
Quintette pour piano et violons............................Bloch j DB 1882
au piano, Alfred Casella...............(Album N° 184) — i à 1885
Quatuor en Sol mineur op. 25............................Brahms j DB 1813
au piano, Arthur Rubinstein...........(Album N° 175) — j à 1816
Quatuor en Ré majeur......................................... DB 2051
à 2056
Quatuor «n Sol majeur op. 77, N° 1........................Haydn DB 1634
à 1636
Quatuor en Do majeur op. 20, N° 2/op. 23, N° 3.............Haydn DB 1628
à 1631
Les disques suivants sont sortis en 1933
Conc«rto à quatre N° 5 (« L’Estro Armonico »).............Vivaldi j pg 2148
Allegro - Largo - Finale......................... — I
Quatuor N° 2 en Do majeur.............................Borodine
sur la seconde face du DB 2153
« Orientale » N° 2 (de Cinq Nouvelles) op. 15.............Glazounov
}
 DB 2150 à 2153
Quintette en Sol mineur K 516...........................Mozart	I DB 2173
2° viole par Alfred Hobday........................ —	j à 2l76
Quatuor en Sol mineur K 478............................Mozart	j DB 2155
MM. Ounou, Prévost, Maas et Arthur Schnabel ...... —	là 2158
Quintette pour piano et violons en La majeur op. 81........Dvorak	j DB 2177
au piano, Arthur Schnabel......................... —	j à 2180
En vente, chez
SAUTIER €r JAEGER
                     12, FUSTERIE
   SEULS AGENTS POUR GENÈVE
SAUT1ER & JAEGER
     F us t crie, 12 RÉPARATIONS — ACCORDS
    IMP. GRIVET, GENEVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0316.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿£e merveitfeux Q{adio des musiciens
                            AGENTS RÉGIONAUX ;
SAUTIER & JAEGER
       FUSTERIE, 12 - GENÈVE
          SERVICE TECHNIQUE DE Ur ORDRl]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>