<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert de l'abonnement 
            <date when='19351120'>20/11/1935</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0883.tif'/>
        <date when='19351120'/>
        <name key='Vogel, Wladimir' type='person' role='cmp'>Vogel, Wladimir</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <title>Quatrième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Premier Chef ï orchestre Deuxième Chef d’orchestre : M. Samuel BAUD-BOVY
Comité exécutif de l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W. PERRET, C. PESCHIER.
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.
CHEFS DE PUPITRES.
Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre philharmonique de Dresde.
Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
Henri HONEGGER.
Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne. André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Paul TAILLEFER, ier prix du Conservatoire de Paris. Léon HOOGSTOEL, ier prix du Conservatoire de Paris. Henri HELAERTS, Ier prix du Conservatoire de Bruxelles Arthur BOEHLER.
Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
Charles PESCHIER.
Mme \ BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du Conservatoire de Turin.
ier violon solo.........
xer alto solo...........
Ier violoncelle solo... ire contrebasse solo.
ire flûte solo..........
ier hautbois solo......
Cor anglais solo.......
ire clarinette solo.....
ier basson solo........
Ier cor solo.............
ire trompette solo... ier trombone solo....
ier timbalier............
ire harpe................]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0884.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, Il G E N ÈrV E
*
Photo Jullien
“TASSIA” veste de Dame fantaisie
£es [aines ei [es théorie? de Cricotmain sont [a joie d'une femme de goût.
UN CA1>EAI! <|UI PL,AIT S’ACHÈTE CHEZ
Bernard Goerg
28. rue du Kliôue G E X È V E

Les prochains concerts Je
IL.7 -A. IB O IfcT IsT IE IsÆ E UST T
auront heu : Mercredi 4 décembre.	VICTORIA-HALL
                      Direction : Franz von Haesslin.
                     Soliste: Mme Rœsgen-Champion, claveciniste.
Mercredi 22 janvier 1936.	GRAND-THEATRE
                      Direction : E. Ansermet.
                       Soliste : Walter Gieseking, pianiste.
Mercredi 5 février.	VICTORIA-HALL
                      Direction : E. Ansermet.
                      Soliste : Mme Frida Leider, cantatrice.
Mercredi 19 février.	GRAND-THEATRE
                      Direction : E. Ansermet.
                       Soliste : P. Hindemith, altiste.
Mercredi 4 mars.	VICTORIA-HALL
                     Direction : Dx Adrian Boult.
                       Soliste : Stefan Frenkel, violoniste.
Mercredi 25 mars.	VICTORIA-HALL
                      Direction : Bernardino Molinari.
On délivre encore des Abonnements aux 7 prochains concerts S’adresser Bureau de location, 27, rue du Rhône]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0885.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Columbia
'MAGIC notes
T RADE-MARK
Disques Nouveautés
Tient «le paraître
      SYMPHONIE N» 9, EN RE MINEUR (Beethoven). LX +13/20 Félix Weingartner et l’Orchestre Philharmonique de Vienne. Solistes : Louise Helletsgruber (soprano), Rosette Anday (contralto), Georg Maikl (ténor), Richard Mayr (baryton) et les Chœurs de l’Opéra de Vienne. — Huit disques à Fr. 8.—.
 CONCERTO EN MI MAJEUR pour violon et orch. (J.-S. Bach). LX 408/10 Bronislaw Huberman (violon) et l’Orchestre Philharmonique de Vienne.
Trois disques à Fr. 8.—.
 MARCHE pUNEBRE DE « HAMLET » (Berlioz).......LX 421
H. Harty et l’Orchestre Philharmonique de Londres. Fr. 8.—.
 PREMIER QUATUOR EN UT MINEUR pour piano, violon, alto et
violoncelle (Gabriel Fauré)............LFX 380/83
        R. Casadesus (piano), J. Calvet (violon), L. Pascal (alto), P. Mas (violoncelle).	Quatre disques à Fr. 8.—.
 LA WALKYRIE (Richard Wagner).
Acte ier, Scène III : « O glaive promis par mon	père » LFX 220
                    « Siegmund suis-je ».	Fr. 8.—. Chanté par Georges Thill et Germaine Martinelli.
MARGUERITE AU ROUET (Schubert)..........LFX 250
 LA JEUNE RELIGIEUSE (Schubert).	Fr. 8.—.
        Chanté par Germaine Martinelli.
I!n vente dans ton» les lions niagattiiiiii «le musique
Représentation générale pour la Suisse : Pianohaus Jecklin, Zurich.
ASSOCIATION deL’ORCHESTRE ROMAND
                .»► •> «•• ••> «•• ••> «•• •> <••••► -•> •> ••> <•■ ••>
Grand Théâtre de Genève
         Æercredi 20 novembre 1935, à 20 b. 30
4 Concert de l’Abonnement
  sous la direction de Monsieur
Hermann SCHERCHEN
  SOLISTE :
 M. Henry TEMIANKA, violoniste
 PROGRAMME
   PREMIÈRE PARTIE
1.	TRIPARTITA (ir' audition, création)...... Wadimir Voqel
2.	Trois danses d’AENEAS (lre audition)..... Albert Rou^el
       a)	Danse d’Enée (La Solitude).
       b)	Danse de Didon.
       c)	Danse d’Enée.
   DEUXIÈME PARTIE
3.	CONCERTO en ré majeur, pour violon et
 orchestre............................. J. Brahms
          M. Henry TEMIANKA.
4.	a) ADAGIO et FUGUE en ut mineur, pour |
  cordes (K.V. 546)....................J
  b) SERENATA NOTTURNA en ré, pour j Æozaru> deux orchestres (a) deux violons, alto et l contrebasse ; b) deux violons, alto, violon- '
   celle et timbales)......................J
       Marcia ! Mæstoso. - Menuet. - Rondo.
   Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0886.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jludio-ëtectro
A. ROSSET & C
IE
Maison spécialisée pour la radio Les lampes de radio
Les antennes antiparasites Les réparations, etc.
AGENCE :
    Point-Bleu Ingelen Saba
LAMPES;
Tungsram
 Nous livrons toutes les marques de première qualité avec garantie et entretien.
 Nous offrons un aspirateur de toute première qualité, type Radio~.EIectro, au prix de Fr. 98.—, avec garantie. Demandez-nous une offre pour Frigorifique de Ménage ou pour Magasin.	Conditions avantageuses.
Horloges électriques, nouveau système, prix : Fr. 24.—
RADIO-ELECTRO s. a.
                  » v
AD	JPL nie Galeries Centrales
*	& Cï Passaue Malbuisson TÉLÉPHONE 54.343
M. H ermann SCHERCHEN
    Hermann Scherchen appartient à cette catégorie privilégiée de chefs d’orchestre dont la forte personnalité s’impose d’emblée et sans conteste possible aux musiciens qu’ils conduisent. Point ne lui est besoin de longues explications pour obtenir le résultat qu’il juge désirable. Sans artifices oratoires, il dit l’indispensable, se fiant, pour le reste, à l’éloquence persuasive de son gestç et à l’action irrésistible de son regard impérieux qui tient constamment l’instrumentiste en éveil, et lui dicte à point nommé ce qu’il doit accomplir.
    Bien plutôt que de suggérer, il ordonne. Et tel est le rayonnement de sa volonté, qu’elle emporte instantanément l’adhésion de tous ceux sur lesquels elle s’exerce...
    Cette autorité qu’il exerce dès le premier contact sur les musiciens qui l’entourent, Hermann Scherchen ne la montre pas moins dans ses interprétations dont on peut discuter certains détails, mais où se manifeste une conviction et une ardeur auxquelles nul ne saurait demeurer indifférent.
    Il a, par excellence, le pouvoir de clarifier l’œuvre la plus complexe et la plus hermétique qu’il rend intelligible à son auditoire, si sûrement il en découvre le sens, si nettement il sait faire apparaître celui-ci.
    Et l’on est fondé de dire qu’avec Ernest Ansermet, il est, à cette heure, l’interprète le plus qualifié de l’art contemporain.
(Extrait d’une notice de R. Aloys Mooser.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0887.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿un habit propre est un habit neuf
M
        TEINTURERIE F. E. BAECHLER
                        Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY Frères
2	2, Corraterie
Procure tous genres de^1
MUSIQUE
Abonnement
DISQUES
PIANOS
Vente - Location - Réparation
RADIOS /
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du 5tand, 1er étage
WLADIMIR VOGEL
é le 12 mars 1896 à Moscou d’un père allemand et d’une mère russe, Vogel fut initié à la musique par Scriabine. Ayant fait la guerre, et emmené prisonnier en Allemagne, il s’y fixa et termina ses études avec Busoni et Heinz Tiessen. Après un Symphonischer Vor gang, une suite pour orchestre à cordes et timbales, une Sinjonia fugata, des pièces de piano et chant, il donna les deux Etudes pour orchestre au Festival de la Société internationale de musique, à Londres, Etudes qui furent très remarquées chez nous lors d’une exécution par l’Orchestre de la Suisse Romande. Enfin, il faut encore mentionner « Wagadou » oratorio entendu pour la première fois en juillet au Palais des Beaux-Arts de Bruxelles (Direction Scherchen), où l’accompagnement orchestral se limite à cinq saxophones, et dont l’audition constitua une magnifique révélation. « L’art de Vogel », a-t-on dit à ce propos, révèle à la fois une sensibilité d’une qualité tout à fait remarquable qui anime l’inspiration toujours extrêmement originale, et un métier d’une sûreté extraordinaire. »
    C’est en 1922 que Wladimir Vogel songea à la Tri-partita dont notre orchestre donne ce soir la primeur à notre public. Mais la composition définitive date de 1933-1934. Cette œuvre débute par une introduction majestueuse qui atteint à une intensité toujours croissante grâce à l’éclat des cuivres auxquels elle est confiée. Puis un thème énergique est exposé par les cordes en canon. Le sentiment de progression est accentué par un mouvement des bois. Cette progression monte incessamment pour aboutir à un point d’orgue et à une reprise du thème par les cuivres. Toute cette partie est animée par une vitalité extraordinairement active.
    Le second thème est introduit, dans une allure un peu grotesque, par le basson. Sa force et son dynamisme se développent, poussés par l’agressivité du troisième thème. Peu à peu, le gro-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0888.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S. A. RENAULT, SÉCHERON-GENÈVE
AGENTS DANS TOUS LES CANTONS

tesque disparaît et le thème grandit et apparaît transfiguré dans un canon confié aux cuivres. Puis intervient un revirement qui ramène tout le mouvement au point de départ et qui se manifeste par une reprise du premier thème renversé. Le ralentissement progressif du mouvement aboutit tout naturellement à la partie lente, dont l’exposition se Séroule dans une atmosphère de grande clarté, sur une cantilène chantée dans l’aigu par les cordes. Le développement, qui débute dans les bois, oppose une couleur plus sombre. Les violoncelles transforment la cantilène en une plainte que les violons reprennent pour l’achever sur un mode dolent. Mais le dynamisme actif reparaît et, dans une progression opposée à celle du premier mouvement, s’épanouit dans une progression qui détermine une coda turbulente.
     En écrivant sa Tripartita, le compositeur a été tenté de construire une œuvre en trois parties identiques quant à leur substance thématique, mais diverses quant à la présentation de ces éléments. Un mouvement rapide, une partie lente et de nouveau, un mouvement rapide sont tous trois basés sur les mêmes éléments thématiques. Certains fragments des mouvements rapides ne sont qu’une transformation des thèmes du mouvement lent, et le contraire Si l’on voulait prendre prétexte de ce principe, l’on pourrait exécuter cette Tripartita, en inversant l’ordre des mouvements, soit en jouant en premier le mouvement lent et en le faisant suivre des deux mouvements rapides (i et 3). L’auteur lui-même n’y est d’ailleurs pas opposé, puisqu’il a veillé à ce que la partition s’y prêtât. La dernière partie n’est, en somme, qu’une image renversée du premier mouvement, aussi bien dans le déroulement des motifs isolés que dans l’emploi des thèmes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0889.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿3,5	kilogs dans son
coffret d'acier.
6 cm. de haut.
28 cm. de côté, garantie par
E. PAILLARD a Cie, S. A. Yverdon - Ste-Croix.
(Maison fondée en 1814.;
Protégée par 15 brevets.
La BABY possède clavier universel, chariot normal, ruban 13 mm. etc...
et ne coûte que...
La vraie «portable» suisse
HERMES - BABY
<?>c
y'
 y* v
 N^mpxcui,
Saint-Pierre, 2 • LAUSANNE

ALBERT ROUSSEL
eneas » est un ballet avec chœurs, en un acte et deux tableaux, dont le chef d’orchestre Hermann Scher-chen demanda à Albert Roussel d’écrire la partition, pour être représenté au cours du spectacle qui clôturait, à Bruxelles, sa troisième session internationale d’enseignement musical et dramatique. Le très intéressant livret de ce ballet est dû à M. Joseph Weterings et inspiré par un épisode de l’Enéide de Virgile. En voici l’argument : « Aeneas poursuit sa route vers le Latium. A Cumes, il pénètre dans l’antre de la Sybille et celle-ci évoque les épreuves qu’il devra subir et dont il devra triompher s’il veut réaliser ses projets. Aeneas repoussera la tentation des plaisirs terrestres, le souvenir de l’amour tragique de Didon, le passé et l’appel de ses anciens compagnons. Il accomplira les destins et sa personnalité, se confondra avec son œuvre, la grandeur et la paix romaine. » Le Dr Willi Reich, de Vienne, écrit à ce sujet dans la revue Beaux-Arts de Bruxelles : « Enée n’est donc pas, dans ce ballet, le héros guerrier, mais celui qui accomplit une œuvre, qui sacrifie tout à cette tâche, qui dénoue les liens qui l’entravent pour se donner totalement à l’exécution de sa mission. Il porte en lui une œuvre grandiose qui sera Rome. Il lui immolera ses amours, ses plaisirs, son passé... » etc...
    La partition d’ « Aeneas » comprend : un Prélude qui dépeint le trouble de l’âme du héros, une Introduction qui nous fait pénétrer dans l’antre de la Sybille où, dans un Scherzo fantastique, des ombres viennent tourmenter Enée, une 'première danse d’Enée, intitulée la Solitude, qui traduit l’angoisse d’être seul, de sentir, autour de soi, le vide, la désolation, le néant — un Interlude violent, tragique, pendant lequel on voit s’éclairer une silhouette monstrueuse de la Sybille — la Danse, avec chœurs, des Joies fu'nestes — une première variation de l’interlude la danse émouvante de Didon l’abandonnée — une deuxième variation de l’interlude moins menaçante que la première — la Danse guerrière, avec chœurs, des anciens Compagnons d’Enée,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0890.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                  Pw
                  Strvier
                  5oys
jQes c)aftfiaroff
                           la dernière nouveauté en cdocofat fin
de la
Chocofaterie du (Rhône
(fi[ace (Be^&lir	2, (Rue du (Rhône

puis, après une dernière variation de l’interlude d’où toute menace a disparu, la Danse de la destinée héroïque d’Enée.
    Le second tableau nous montre, au lieu de l’antre de la Sybille qui a disparu, une colonnade antique qui symbolise l’harmonieuse grandeur de l’œuvre romaine. Le peuple romain envahit la scène, conduit par Enée ; un hymne final célèbre la gloire de Rome et la paix romaine.
    « Aeneas » a été représenté au Palais des Beaux-Arts de Bruxelles, le 31 juillet 1925, sous la direction d’Hermann Scher-chen. Les principaux interprètes étaient : Mme Maria Tchernova, danseuse étoile du Théâtre de la Monnaie, et M. Léonide Kat-chourowsky, maître de ballet de ce théâtre, qui avait réglé la chorégraphie d’« Aeneas ». Les chœurs et l’orchestre étaient ceux de la Société philharmonique : les costumes avaient été dessinés par Mme Scherbatov.
     La partition d’« Aeneas » est dédiée à la mémoire de Henry Le Bœuf, en hommage au grand animateur qui fut en Belgique l'apôtre de la musique contemporaine.
     Les trois danses d’« Aeneas » qui figurent à notre programme sont : la première danse d’Enée, la danse de Didon et la seconde danse d’Enée.
    « Aeneas » — écrit M. Paul Collaer — est une œuvre splendide, toute de grandeur classique, toute de force et de beauté. C’est une très noble composition d’un art net et franc, d’une maîtrise souveraine dans l’exécution. Art foncièrement et vraiment français, qui ne connaît ni facilité, ni mièvrerie et qui, comme style, se rapproche de la Suite en fa, de la troisième symphonie, de la deuxième sonate pour piano et violon. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0891.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿30, RUE DE LU CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
PLASTIQUE DU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
ÉPILATION SYSTÈME
E P I L 0 R
Produits de Beauté
Exclusivité des produits hindous du prof. PIARI
Lydia DAINOW

I-
JOHANNES BRAHMS
     Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
CONCERTO en ré majeur, pour violon et orchestre, op. 77.
e concerto est une des œuvres les plus intéressantes et les plus importantes qui aient été écrites pour le violon au cours du siècle dernier. Il est, a-t-on dit, le fruit de l’amitié qui unissait Brahms et Joachim. Cette œuvre est en effet dédiée au grand violoniste qui la présenta pour la première fois au public le jour de l’an 1879, dans un concert du Gewandhaus à Leipzig ; Brahms en personne conduisait l’orchestre. C’est non seulement un beau morceau de violon écrit sur le modèle du concerto classique, mais une composition symphonique de grande envergure dans laquelle le violon solo joue un rôle prépondérant, mais non exclusif. On l’a appelée avec raison, une « Symphonie avec violon principal ». Les traits et les passages techniques y sont à un tel point fondus dans le tissu symphonique et font si bien corps avec le reste que l’intérêt musical de l’œuvre n’en souffre pas un instant.
    Dans son ouvrage sur Brahms, un de ses biographes, J.-A. Fuller-Maitland écrit ce qui suit à propos du Concerto de violon : « Brahms revient ici à l’ancienne forme du concerto, dont il expose largement le matériel dans le premier mouvement, avant l’entrée de l’instrument soliste. Le deuxième thème, pizzicato, est combiné avec un motif de doubles croches et d’une croche, qui réapparaît plus tard au violon solo. Une imposante cadence ramène tous les motifs entendus précédemment. — L’adagio débute par une mélodie de hautbois qu’accompagnent les bois et les cors (fa majeur), construite sur les notes de l’accord tonique, un des procédés favoris de Brahms. Il est singulier que l’instrument soliste, sauf une allusion aux trois premières notes, ne reprenne pas cette mélodie d’une grande beauté. Au contraire, tous les passages soli proéminents contrastent vigoureusement avec elle, ou forment une simple figure d’accompagnement d’octa-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0892.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/t ïï]odes«
Grand-Quai - GENÈVE
Téléphone 41.551
ves descendantes. L'épilogue de ce mouvement est de nature romantique : le violon débute par des syncopes qui évoquent des sanglots et s’élève peu à peu sur des figures en arpèges. — Le Finale, allegro giocoso, a un caractère hongrois indéniable. Au thème principal fortement rythmé s’oppose un motif en octaves ascendantes détachées. La péroraison s’ennoblit par le passage polyphonique de l’instrument soliste, dont le caractère majestueux se transmet peu à peu au quatuor et à tout l’orchestre. La cadence de ce mouvement, qui n’est ici qu’une simple fioriture, ramène le motif principal et conduit à la strette finale.
     « L’influence de Joachim se retrouve dans beaucoup d’œuvres de Brahms. Chaque note que le maître écrivit pour le violon — qu’il s’agisse de musique de chambre ou d’orchestre — a été conçue pour le grand violoniste. C’est ainsi que le Concerto pour violon et le double Concerto pour violon et violoncelle contiennent plusieurs passages polyphoniques, dans lesquels Joachim excellait. C’est d’ailleurs à Joachim que revient le mérite d’avoir aidé Brahms à choisir sa véritable voie, en attirant sur lui l’attention de Schumann. Joachim resta pendant de longues années l’unique exécutant du Concerto, à cause des difficultés du dernier mouvement. »
1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0893.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COUTELl/ERIB ©E MILE
Spécia.i.és d’aiguisages	M. et M» FONTAINE
Chromage	A ex-v.nd.urs d. la Maison FORESTIER
Réparations	Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE
PRIX TRÈS MODÉRÉS	et de toutes les spécialités de l'ancienne Maison
W.-A. MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
CRiTS en 1788, l’Adagio et Fugue en ut mineur comprennent un court adagio pour deux violons, alto et basse; et une fugue que l’auteur avait écrite primitivement pour deux claviers ; quant à la Sérénade nocturne, qui date de janvier 1776, on fait maintes conjectures sur sa destination exacte. « Peut-être, disent MM. de Wyzewa et de Saint-Foix, Mozart aura-t-il voulu offrir une surprise pour la nuit de Nouvel-An à sa sœur, qu’il honorera d’une sérénade le jour prochain de son anniversaire de naissance ; ou bien encore aux jeunes filles de cette famille de Lodron à qui nous verrons qu’il ne cessera pas de vouloir plaire durant toute l’année 1776 ? En tous cas, nous devons noter qu’il s’agit d’une œuvre infiniment simple sous sa complication apparente. Les deux orchestres se composent, chacun, d’un petit quatuor à cordes sans cors ni hautbois, à cela près, que le second est renforcé d’une partie de timbales ; et tout le rôle de ce second est réduit, le plus souvent, à doubler les parties du premier, sauf, parfois, pour lui, à répondre en écho, ou à remplir par une batterie les intervalles des diverses phrases.
     « Evidemment, tout l’effet de la Sérénade résultait du placement des deux orchestres assez loin l’un de l’autre et de l’atmosphère un peu étrange que créait ce dialogue échangé, par exemple, aux deux extrémités d’un salon. Inutile d’ajouter que ni l’écriture des morceaux, ni leur instrumentation, n’ont rien qui contredise l’hypothèse d’une œuvre improvisée sans le moindre effort. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0894.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GOILA’Y FILS Sl STAHL
   PLACE DES BERGUES, I
 GENÈVE
HORLOGERS
    ET
 JOAILLIERS
    DEPUIS
 18 3 7
 ALBERT
 D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
  TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
  Au cinquième Concert d Abonnements
  Mercredi 4 décembre
   ( Victoria-Hall)
Franz von Hœsslin
    Chef d' orchestre des Festivals agnériens à Bayreuth
    dirigera le programme suivant:
1.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n» i..	J.-S. Bacb
2.	CONCERTO pour clavecin et orchestre............Haydn
                Soliste :
M" RŒSQ1SM - CH AMPION
3.	SYMPHONIE n° 4 en ré mineur..........................Schumann
4.	Ouverture et Bacchanale de TANNHÀUSER..	Wagner
   Ouverture de la location mercredi 2j novembre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0895.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Un PARFUM Un PRODUIT de Beauté
                 signé
CORYSE-SALOMÉ
c est synonyme de qualité
        CORYSE-SALOME
                                 Le Aiaître parfumeur parisien (le la Place de VOp éra
                    GENÈVE - 9, Place de la Fusterie
 Vous présente des Produits pour les soins du visage, dont les formules ont été établies d’après les dernières études faites en dermatologie et expérimentées par des spécialistes attachés à ses laboratoires.
 Des produits de haute qualité à des prix abordables qui vous permettent de suivre chez vous des traitements efficaces avec une dépense peu élevée.
 Gracieusement, sans obligations d’achat, vous recevrez dans tous les magasins Coryse-Salomé, conseils et renseignements que vous pourriez désirer.
   Au prochain Concert d'Abonnement :
■A4.me Rœsgen-Ckampion
Claveciniste
Originaire de Genève, Mme Rœs-gen-Champion a fait toutes ses études musicales au Conservatoire de notre ville. Elle hérita des dons de pianiste de sa mère, Mme Rœsgen-Liodet, qui fut d’autre part une excellente cantatrice dont la carrière, brusquement interrompue, se spécialisa dans le professorat.
  Mme Rœsgen-Champion compléta ses études musicales avec Marie Panthès et Jaques-Dalcroze, tout en poursuivant l’étude de la composition avec Ernest Bloch. Elle se fit applaudir dès l’abord comme pianiste en Suisse, et fit elle-même du professorat à Genève. Nourrie et saturée de musique classique et romantique, sa curiosité artistique la porta, à partir de cette époque, vers la musique ancienne et vers les œuvres modernes de Debussy et de Ravel. Elle y trouva des formes plus concises, plus claires, une langue plus vivante et plus conforme à son tempérament.
  C’est alors qu’elle vint à Paris, au moment de son mariage avec M. Champion, le philatéliste bien connu ; elle y fit la connaissance de Gustave Lyon qui l’initia à l’art du clavecin dont il lui démontra tout l’intérêt. Enthousiasmé par le talent de l’artîste, il l’encouragea vivement à pousser à fond l’étude de cet instrument. Cette rencontre décida de la carrière de Mme Rœsgen-Champion. Dès ce jour elle s’y consacra presque entièrement, travaillant seule, en s’appuyant sur les ouvrages des auteurs anciens, et en étudiant toute la riche littérature des clavecinistes.
  Mme Rœsgein-Champion se fit entendre pour la première fois à Paris en 1928 à la Société des Concerts du Conservatoire, avec le Concerto en ré mineur de J.-S. Bach, exécuté sur le clavecin. Depuis lors elle a donné plusieurs récitals et des concerts de musique de chambre comportant une partie de clavecin. Ces récitals ont été souvent agrémentés de vivantes causeries pour expliquer « ce qu’est le clavecin », les « effets » qu’on en peut tirer, quelles sont les « formes » de la musique qui lui conviennent le mieux.
  Comme compositeur, Marguerite Rœsgen-Champion a écrit de la musique de chambre, des œuvres pour divers instruments, un Concerto pour clavecin et orchestre joué aux Concerts Lamou-reux, et une Suite jouée à l’O. S. P., enfin diverses compositions de musique vocale. Sa musique est celle d’une artiste finement douée, sincère et très cultivée.
(D’après un article du Courrier Musical de Paris.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0896.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^Ceé joluj 6-zcuox dpeo&cfef cLc monde, sntce/l £*d&hdu<J avec* la plud afande fou*
-ùste	uml
PHILIPS
MULTHNDUCTANCE
  TYPE
535
TOUTES ONDES
Frs:425
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>