<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert de l'abonnement 
            <date when='19351011'>11/10/1935</date>
          </title>
          <series>Premier concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0765.tif'/>
        <date when='19351011'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Casadesus, Robert' type='person' role='cmp'>Casadesus, Robert</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Premier concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0766.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  La Crème qui rase
                 sans blaireau
                            sans savon
                                    sans douleur
HazViTe
PIANOS
I
A
N
O S
STEO WAY aSOJTS BLUTHNER GATEAU 1» L E Y E L SCHltlDT’FLOllR
LA QUALITÉ SONORE INCOMPARABLE
            MAISON FOUDRE EN ISIS
■SAUTIER *JAECER
FUSTERIE .12. GENEVE
LA QUALITÉ SONORE LA MEILLEURE
TOUTES MARQUES EN DÉMONSTRATION
UÉPANN AOE-SERVICE
DEIO MARC'OS I 0
R
A
l>
I
RADIOS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0767.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, Il GENÈVE
4 ÉLÉMENTS INDISPENSABLES
                                              Photo Jullien
“TASSIA” veste de Dame fantaisie
. . . pour exécuter
un
De beaux modèles inédits De belles laines Des théories réputées Des conseils judicieux
bel ouvrage
MEUBLES
QUE DES MEUBLES DE QUALITÉ COMPAREZ NOS PRIX
E. E. TAGLJABUE
    DIVANS
             FABRICANT
             FAUTEUILS
                                    Exposition de 2 étages
LITERIE
2, rue Winkelried
Nos ateliers: 10, rue des Epinettes

«wagsk
ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND
4.. -> 4..	4..	•> .>	.> <...•>	4-. .-V	«..
      Orand Théâtre de Genère
          Vtendredi n octobre îÿjj, à 20 h. 30
Y Concert de P Abonnement
SOLISTE :
M. Robert CASADESUS
PIANISTE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 8, en fa majeur............. Beethoven
               a) Allegro con brio — b) Allegretto scherzando c) Tempo di mïnuetto — <?) Allegro vivace.
2.	DANSE MACABRE, pour piano et orchestre. . . Litzl
           M. Robert CASADESUS.
3.	QUATRE EPIGRAPHES ANTIQUES....... Debu^y
          Orchestrées par E. A user met.
   a)	Pour invoquer Pan, dieu du vent d’été.
   b)	Pour un tombeau sans nom.
   c)	Pour l’Egyptienne.
   <)) Pour remercier la pluie du matin.
DEUXIÈME PARTIE
4.	CONCERTO pour deux pianos et orch. (irc aud.) Catadeéuj
               Allegro giocoso — Intermezzo (Allegretto).
              Vivo ma non troppo (Thème varié).
           M. Robert et Madame CASADESUS.
5.	LE TOMBEAU DE COUPERIN............ Ravel
            Prélude — Forlane — Menuet — Rigaudon.
L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
   Pianod de concert PleyeL aux joint de ta Atauwn Berguer.
               Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0768.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Jludiotlectro
 A. ROSSET & C'
      Maison spécialisée pour la radio — Les antennes antiparasites Les lampes de radio	—	Les réparations, etc.
AGENCE :
   Point-Bleu Ingelen Saba
LAMPES ;
   Tungsram
Nous livrons toutes les marques de première qualité avec garantie et entretien.
Nous offrons un aspirateur de toute première qualité, type RadiO'Electro, au prix de Fr. 98.—, avec garantie. Demandez-nous une offre pour Frigorifique de Ménage ou pour Magasin.	Conditions avantageuses.
Horloges électriques, nouveau système, prix : Fr. 24.—
RADIO-ELECTRO s. A.
A. Basset & C" rT.m
TÉLÉPHONE 54.343
M. R„Ut CASADESUS
  Membre de la célèbre famille de musiciens qui porte ce nom, M. Casadesus fit ses premières études au Conservatoire de Paris où il obtint, de 1913 à 1920, toutes les plus hautes distinctions. Dès le début de sa carrière la critique musicale se plut à reconnaître en lui un artiste exceptionnellement doué, un musicien de race, d’un tempérament vigoureux et expressif. M. Casadesus qui a remporté des succès considérables dans toutes les grandes institutions de concerts s’est imposé d’emblée à notre public romand dont il a conquis tous les suffrages. Cette année nous avons, en outre, le privilège de l’apprécier comme compositeur dans un Concerto pour deux pianos qu’il interprète ce soir avec Mme Robert Casadesus.
Principaux avantages des Abonnements.
i° Nouvelle réduction du prix des places (consulter le tarif). 2° Avantage de pouvoir occuper à chaque audition les places préférées choisies au début de la saison.
30 Privilège sur ces places pour les concerts hors abonnement.
4° Faculté d’assister aux répétitions publiques et aux réunions amicales qui suivront les concerts.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0769.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Habit propre
Nombreuses Succursales: Usine :
84, RUE DE LAUSANNE GENÈVE
 DÉPOUSSIÉRAGE ET NETTOYAGE DE TAPIS ET AMEUBLEMENTS
 Frères
 2 2 .Corraterie . 2 2
GR.AMOPHONES ET DISQUES
M ê m e .M. a 1 so n rue du Stand, 64
1er . o)me ✓ ^
1	et	etages
Pas d arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos SEILER
RADIOS
LUDWIG VAN BEETHOVEN
Né à Bonn Le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE n° 8 en fa majeur
   %A es esquisses pour cette composition ne remontent probable-41 ment pas au delà de l’année i8n.On les trouve mêlées à celles de la Symphonie en la, qui fut achevée au mois de mai 1812 ; et ces symphonies furent toutes deux essayées à l’orchestre en séance privée chez l’archiduc Rodolphe, en avril 1813. Elles furent publiées en 1816, avec les numéros d'opus 92 et 93, par la maison Steiner avec laquelle Beethoven échange, à ce sujet, une série de billets de la plus amusante bonne humeur et qui nous montrent un Beethoven familier et jovial que l’on est peut-être trop porté à méconnaître. Et il n’est peut-être pas déplacé, à propos de la VIIIe Symphonie, de rappeler ce « sourire d’enfant », qui illuminait le visage du grand artiste, et la joie innocente que lui causait une bonne plaisanterie. Non pas que l’on trouve dans la Symphonie en fa aucune familiarité ni aucun laisser-aller dans l’exécution. Tout au contraire, elle est aussi soignée, peut-être même avec plus d’amour dans le détail, que la VIIe; et sous ce rapport tout au moins, ceux qui ont voulu voir dans cette œuvre un recul sur les compositions symphoniques précédentes de Beethoven, se sont rendus coupables d’un jugement bien léger et superficiel. Le travail thématique en est serré et ferme autant qu’en aucune autre symphonie, et l’instrumentation en est même particulièrement savoureuse, d’une pâte tour à tour épaisse et transparente, mais jamais diluée.
   Elle est surtout, cette Symphonie, d’une admirable franchise, d’une délicieuse ouverture de cœur. Si l’on peut parler, à propos de cette œuvre, de laisser-aller, d’un certain abandon, c’est dans ce sens seulement de l’absence de tout parti-pris ; de là lui vient cette saveur particulière, un certain ton d’intimité, un accent direct d’une charmante brusquerie parfois, dépourvu de toute éloquence. Beethoven y fait simplement d’adorable musi-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0770.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ë.rvàtoin
agents
cantons
que. A la manière de Haydn, a-t-on dit. Mais non ! à sa manière à lui, comme Haydn en faisait à la sienne. On l’y trouve, pour ainsi dire, au naturel, avec toute la fraîche candeur de son cœur d’enfant, mais avec la verdeur aussi de son esprit robuste et droit. C’est une musique saine et substantielle, mais transparente aussi et qui défie toute interprétation littéraire.
  « Le premier morceau est le moins remarquable de l’ouvrage, écrivait Fétis. Les idées y sont vagues... » Affirmation stupéfiante si l’on songe au thème joyeux par lequel, sans préambule, commence ce morceau. Car, non seulement l’expression en est bien définie, mais il est court et nettement arrêté dans sa forme, comme, précisément, un premier thème d’une symphonie de Haydn...
  L’allegretto-scherzando fut de tout temps le morceau favori de cette Symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badinage Beethoven a écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant à la louange de Mælzel, l’inventeur du métronome.
  Dans le finale Beethoven a donné libre cours à tous les caprices de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces caprices sont d’une énormité toute beethovénienne. Cependant la note dominante est ici encore la délicatesse — qui dira le bonheur innocent du second thème, en ré bémol ! — alliée à une verve inépuisable, verve ingénue, d’une gaieté naturelle.	Wy S.
                       (Extrait du Bulletin officiel de la Société de Musique de Neuchâtel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0771.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La vraie «portable» suisse
HERMES - BABY
3,5 kg. dans son coffret d’acier 6 cm. de haut .28 cm. de côté
garantie par
E. PAILLARD & O. S. A. Yverdon . Sainte-Croix
(Maison fondée en 1814)
Protégée par 15 brevets
La BABY possède clavier universel . charriot normal * ruban 13 mm. . etc.
et ne coûte que...
c/. V>°
y**
V
\
V" ^AHVXCWt
Saint-Pierre, 2 . LAUSANNE
FRANZ LISZT
Né à Raiding (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886
LA DANSE DES MORTS
'est en 1839 que Liszt a esquissé à Pise la Danse des morts ; il l’élabora et l’orchestra en 1849, puis la révisa en 1859. Mais ce n’est qu’en 1865 qu’elle fut publiée. Ce ne fut pas, comme on l’a supposé d’abord,
1	œuvre de Holbein qui inspira cette composition, mais bien la peinture murale « Le Triomphe de la mort » du florentin Andréa Orcagna, qui se trouve dans les salles du Campo Santo à Pise.
  D après les paroles mêmes de Liszt, à la vue de cette peinture, lors d’un voyage en 1838, l’antique thème du Dies irae lui vint aussitôt à l’esprit. Cette série de variations sur le chant liturgique remet en mémoire cette interprétation à la fois ironique et pénétrée du sujet qu’on aime à reconnaître dans. les antiques « ymages » où il fut traité par les artistes de jadis. On y admire encore les qualités expressives si particulières de chaque paraphrase, où chaque tableau d’une Danse macabre est évoqué de façon intensément caractéristique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0772.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L PUIS KUHNE
Xoes cSafcfiaroff
                            fa dernière nouveauté en choc o fai fin
de fa
Chocofaterie du lRfiône
cPface ‘Belx&lir	2, ‘Rue du ‘Rhône
c) o n S a [ o n de /? é

CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
LES EPIGRAPHES ANTIQUES
   Vjf eu juillet 1914, Claude Debussy écrivait à son éditeur
   w et ami Jacques Durand : « Ci-joint les titres et sous-J-'Br titres des Six Epigraphes antiques, pièces assez courtes V-'lpr0 pour piano à quatre mains. J’avais l’intention, jadis, d’en faire une suite d’orchestre, mais les temps sont durs et la vie m'est plus dure encore ! » C’est cette phrase de Debussy qui m’a encouragé à entreprendre l’orchestration de ces pages. La musique de piano de Debussy est si colorée et si plastique qu’on est volontiers tenté de l’imaginer à l’orchestre. Il faut en général réprimer cette tentation qui incite à concrétiser inutilement des impressions déjà complètement exprimées par le moyen le plus approprié. Mais le cas est différent ici. Qn, a à faire à une œuvre très caractéristique de Debussy, d’un sujet et d’un caractère qui l’ont sans cesse sollicité, et qui plonge en lui de profondes racines. Et il l’a écrite à un moment de sa vie où il a atteint la plus grande intensité et la plus grande concentration d’expression. Il est visible que le texte pianistique abonde en raccourcis et implique une atmosphère qu’il indique plus qu’il ne la réalise. Pour brèves qu’elles soient, les expressions poétiques que constituent ces pièces sont d’une richesse que la lecture attentive du piano peut révéler mais qu’elle ne délivre guère directement. Il semble donc bien qu’elles appelaient l’orchestre. Et puis, on a l’aveu de Debussy.
  M. Léon Vallas a découvert dans les papiers de jeunesse de Debussy une forme première des Epigraphes, ou de quelques-unes d entre elles, écrites pour des flûtes, des harpes et un célesta, et destinée à accompagner une représentation des Chansons de Bilitis de Pierre Louys. Cette forme première ne doit être toutefois qu’une esquisse des Epigraphes définitives, car le Debussy de 1900 n’avait pas encore découvert les ressources harmoniques]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0773.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿>>	7/
Lydia DAINOW
30, RUE DE LA CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
 PLASTIQUE OU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
ÉPILATION SYSTÈME
E P I L 0 R
Produits de Beauté
Exclusivité des produits hindous du prof. PI A RI

qu'il déploie dans cette œuvre. Mais c’est encore une preuve que cette musique lui tenait à cœur et que le piano ne lui a été qu’un instrument de fortune.
  L’orchestre, dans un pareil cas, a essentiellement pour tâche de déployer en relief le texte linéaire du piano. Il doit réaliser à peu près ce que la vision au stéréoscope fait d’une photographie ordinaire. Aussi ne suffit-il pas de transcrire ou d’instrumenter, il faut transposer, c’est-à-dire orchestrer, et cela implique une certaine initiative. Puisse la réalisation que j’ai tentée exprimer fidèlement les pensées que Debussy a enfermées dans le texte qu’il nous a livré.
                                     Ernest Ansermet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0774.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TTtodes
10, Grand-Quai - GENE\?E
Téléphone 41.551
coutejlilejrje ©e E’IEE
 Spécialités d’aiguisages
Chromage
Réparations
PRIX TRÈS MODÉRÉS
 ex-vendeurs de
n< FONTAINE
 la Maison FORESTIER
 Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE et de toutes les spécialités de l'ancienne Maison
ROBERT CASADESUS
CONCERT O -pour deux pianos et orchestre
 ette œuvre commencée en juillet et terminée à Noël 1933 est dédiée au grand pianiste et compositeur E.-R. Blanchet.
 Elle fut exécutée pour la première fois en mai 1934 à la Philharmonie de Varsovie sous la direction de Bierdaïeff, avec Mme Robert Casadesus et l’auteur.
 Le premier mouvement est d’allure gaie et franche.
 Exposition du thème par l’orchestre reprise par les deux pianos. Divertissements, développement central héroïque et guerrier, coda pleine d’éclat symphonique.
 L’intermezzo est de style populaire auvergnat : style montagnard. Le final, dont le thème appartenait à une œuvre pour deux pianos, écrite en 1918 et depuis détruite, est rythmique et varié.
 Exposition du thème par les deux pianos : deuxième idée exposée par l’orchestre.
 Première variation, brillante amenant un thème en la majeur joué d’abord par l’orchestre.
 Deuxième variation, premier thème inversé joué par le premier piano et accompagné en si mineur par le deuxième piano.
 Troisième variation, en ré mineur pour l’orchestre.
 Quatrième variation, toujours en ré mineur pour les deux pianos (thème inversé et ordinaire). Rentrée du thème principal ; puis le même thème apparaît en si mineur aux basses, en augmentation et en ré majeur aux trombones. Puis coda symphonique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0775.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GGLAY FILS & STABL
   PLACE DES BERGUES, I
GENÈVE
HORLOGERS
ET
 JOAILLIERS
DEPUIS
 183 7
Le prochain Concert d Abonnement aura heu au
<jrRAI¥l> - THÉÂTRE
/Mercredi 25 octobre, à 20 h. 30 sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
SOLISTES :
Pierre BERNAC
Ténor
M” Natalie WETCHOR
Cantatrice
 M"” RIMATHÉ et GOUDAL
Cantatrices
AU PROGRAMME :
Symphonie en ut majeur....................
Scène finale du 1" acte de Pelléas et Mélisande Mavra, opéra bouffe en 1 acte, d’après Pouchkine
(Pour la première fois en audition de concert)
Alborada del Qrazioso.....................
LE BUREAU DE LOCATION (Agence VÉRON-GRAUER & Cie, 27, rue du Rhône, 27)
délivrera encore des
ABONNEMENTS aux 9 prochains concerts
Tarif de l’abonnement, réduit de un concert
 Paul Dukaà
 Debuéjy
 Strawinski/
 Ravel]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0776.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿US OADËAl! QUI PUAIT S’ACHÈTE CHE*
Bernard Go erg
28,	rue du Kliône « E X È V E
          assure bien et à des conditions avantageuses
1, PLACE LONGEMALLE, 1
Les Solistes du prochain concert d abonnement-j :
M. Pierre BERNAC
  Né à Paris en 1899, Pierre Ber-nac cultiva d’abord la musique pour son plaisir. Ses amis le décidèrent à entreprendre de sérieuses études vocales, qu’il poursuivit avec le regretté Straram, et aussi auprès de Warlich pour les romantiques allemands. Il chanta le Roi David sous la direction de l’auteur, ainsi qu’à l’Orchestre symphonique de Paris Y Orphée de Darius Milhaud. Puis il aborda le Théâtre avec un réel succès en interprétant Pelléas aux Champs-Elysées sous la direction de W. Straram. De nombreux récitals l’on fait connaître en province ainsi qu’à l’étranger, avec l’un des plus vastes répertoires qui soit. On se souvient de la magnifique création que fit l’an dernier M. Pierre Bernac de l’Oratorio Saint-François d’Assise de Henri Gagnebin.
M- Natalie WETCHOR
  Licenciée de l’Ecole normale de musique en 1930, est une chanteuse exquise dont la belle voix et l’admirable technique font d’elle une interprète de premier ordre. Les concerts auxquels elle a participé tant à Paris que dans d’autres centres musicaux importants lui ont valu l’approbation unanime de la critique.
H* *{• *1*
  Mmes Rimathé et Goudel sont des artistes de chez nous, que notre Association aura le plaisir de présenter pour la première fois au public de nos concerts.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0777.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿'{ed plus	<fpêcâ£cée/f
du. 'mcmcfer £ritte/l £*déhdué ai/eo la p/cod afande face* ^ÎUe jpwt Usni
PHILIPS
MULTI-INDUCTAHCE
TYPE
535
TOUTES ONDES
Frs: 4-25

L’ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
dont le Comité se compose de ;
         MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
               Frédéric-H. WANNER, Trésorier.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile UNGER.
    informe le public que pour répondre à un désir formulé par elle, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé, moyennant une modique finance, aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
     De plus, en vue d’établir un contact plus étroit entre les musiciens et le public, et pour permettre un échange de vues personnel et amical, les Comités de l’O. R. et des Amis se proposent d’organiser, à l’issue des concerts, des réunions auxquelles pourront assister les Abonnés et les membres de l’Association des Amis.
     Des indications précises sur ces répétitions et réunions seront communiquées en temps utile aux Abonnés et aux Amis de l’O. R.
     Et rappelle que l’Association des Amis de l’Orchestre Romand a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier.
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
     La qualité de Sociétaire s'acquiert par le versement à l’Association d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—).
    On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’O. R. en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité, ou au Bureau de location, Agence Véron-Grauer, 27, rue du Rhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0778.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A la Chevrette
Le «lépôt exclusif
du Gant Perrin
33, rue «lu Khône
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE	A ^ ^
(instituée par la Constitution de 1847)	lV| yJ I A i~T I J1 ^
CERTIFICATS DE DEPOT à
   3 ANS	5 ET lO ANS
°lo	4' °
(AOUT 1935)
                       La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses exposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des prôts de la Caisse contre garantie hypothécaire s'élève à Fr. 237.123.857,45
Kajspar Wicky
Rue «les Maraîchers, 48
      I^e spécialiste
des instruments à vent et percussion Atelier rte réparations «le 1er ordre
LUTHIER du CONSERVATOIRE de MUSIQUE
                                     Violons - Violoncelles - Archets de Maîtres anciens et modernes
Fabrication - Réparation
a,, Rue GÉNÉRAL-DUFOUR
                    TÉLÉPHONE: 4 9.5/5 Æan spricbt Deutéch - Englurb dpoken
   MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE II A II\
J.-B. BRUN A SES FILS, sure.
18, Place Longe ma lie - GENÈVE - Rue Croix-d’Or, aÿ
est l'une des principales
et plus anciennes de Genève
   MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ
SPÉCIALITÉS • ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. S. 60 le flacon seul remède efficace contre la chute des cheveux et pellicules]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0779.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                         IMP. E.-P. GRIVET, GENEVE.
          Grand choix de Manteaux de Mi-saison et d’Hiver Prix de 58.— 78.- 85.— à 178.—
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0780.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orckestre de la Suisse R
omande
Saison 1934-1935
 BON pour une place de publicité
à demi-tarif, valable pour 1 Concert d’abonnement
   <Lc droit «les pauvres étant compté sur le prix entier)
   A présenter au plus fard la veille de chaque concert au Bureau de location, agence VÉRON, GRAUER, rue du Rhône, 27, où la place peut être choisie.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>