<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert extraordinaire 
            <date when='19360110'>10/01/1936</date>
          </title>
          <series>Concert extraordinaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0001.tif'/>
        <date when='19360110'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Concert extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts extraordinaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre Romand
PROGRAMME OFFICIEL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0002.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 sans blaireau
                             sans savon
                                   sans douleur
lAZV ITE
PIANOS I
STEIÎÎWAIaSOIÎS B L r T H 5î E R A. « A V JE A U
i» i, i: v k i.
SCHHI DT'FLOHB
RÉPARATIONS
ACCORDS
TRANSPORTS
M
O
S
LA QUALITÉ SONORE INCOMPARABLE
                    M A I 8 O X F O N I» É E EN I S 2 5
SAun ER ^rJAEGER
FUSTERIE 12 GENEVE
 LA QUALITE SONORE LA MEILLEURE
Spécialités <1 antennes Antiparasites - Communes
R A D 1 O
RADIOS
TOUTE» JIARUBïS EN OÊMONSTRATION CAMPES hépassaue SERVICE CONCESSIONN AIRES I»ES I». T. T.
IABCOII]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0003.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Panorama incomparable
sur Genève, le lac Léman,   
1 e M o n t - B 1  1 a n c. 
1 e Jura. les      Alpes    
ALTITUDE 1200 MÈTRES DURÉE DE L’ASCENSION : 6 HIIN.
Prix : 1 5 fr. français
Restaurant Ier ordre Prix modérés
Réparer une voiture ou un camion
                flans nos ateliers équivaut à une
Garantie de bonne marche
ATELIERS DES CHARMILLES S. A.
ROUTE DE LYON, 109

clifc
       confort
dans
I "ameublement
                It i d e a 11 x N a I » ii n L i i e r i e
A H »: U B I. F. M K i\ T
E. E. Tagliabue
          Fabricants Kit éeution
de t o 11 N
              m r n b I « m
Exposition :
2, rue Winkelried, 2
Non ateliers* : ÎO, rue «le» Gpineltes
---H iiiiiril           
     i,       ACCIDENTS 
          assure bien et à des conditions avantageuses
1, PLACE LONGEMALLE, 1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0004.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lantholog'ie
sonore:
Collection en vingt disques de musique ancienne.
Musiciens ! Souscrivez à la collection complète de l’Anthologie sonore. Vous aurez dans votre discothèque des disques rares et d’une valeur musicale exceptionnelle.
P 1 e j e 1
à queue, dernière création, modèle H, I 111. 30
Radios
derniers modèles 1935, à partir de Fr. 190. —
lier g ucr s. ».
§4, rue «lu rlione

 ASSOCIATION
  DE
L’ORCHESTRE ROMAND
  Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
  Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
  Premier Chef J orchestre Deuxième Chef d’orchestre : M. Samuel BAUD-BOVY
  Comité exécutif Je l Association :
  MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
  W. PERRET, C. PESCHIER.
  Secrétaire: M. Ernest GIOVANNA.
  CHEFS DE PUPITRES :
Ier violon solo..................Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre
   philharmonique de Dresde.
Ier alto solo......................Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
ier violoncelle solo...	Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.	Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....................André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois solo............Paul DENNES, Ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..............Paul TAILLEFER, i<=r prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo..........Léon HOOGSTOEL, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo................Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles
ier cor solo..........................Arthur BOEHLER.
ire trompette solo...	Francis BODET, i“ prix du Conservatoire de Paris.
   trombone solo________Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier timbalier........................Charles PESCHIER.
ire harpe................................Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
   Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0005.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Photo Jullien
‘TASSIA” veste de Dame fantaisie
FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, Il GENÈVE
£es faines et Les théoriey de cCricotmain sont fa joie d'une femme de goût.
UN CAUKAIT QUI PUAIT S’ACHÈTE C II E *
■Bernard ftoerg
2$, rue du Rliôue
» K \ È V K

   ABONNEMENTS
AUX 5 DERNIERS CONCERTS
        D’ABONNEMENT DE LA SAISON
au prix du tarif, réduit de moitié, soit ÎO à 35 francs
Mercredi 22 janvier 1936.	GRAND-THEATRE
                       Direction : E. Ansermet.
                        Soliste : Walter Gieseking, pianiste.
Mercredi 5 février.	VICTORIA-HALL
                       Direction : E. Ansermet.
                        Soliste : Mmc Frida Leider, cantatrice.
Mercredi 19 février.	GRAND-THEATRE
                       Direction : E. Ansermet.
                         Soliste : P. Hindemith, altiste.
Mercredi 4 mars.	VICTORIA-HALL
                       Direction : Dr Adrian Boult.
                         Soliste : Stefan Frenkel, violoniste.
Mercredi 25 mars.	VICTORIA-HALL
                      Direction : Bemardino Molinari.
Ggœ'œtteé jÔ/C [j&CZ
Une marque de grande classe]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0006.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Columbia
TRADl-MARK
        Disques Nouveau té.s -Vient de paraître-
      SYMPHONIE No 9, EN RE MINEUR (Beethoven). LX 413/20 Félix Weingartner et l’Orchestre Philharmonique de Vienne. Solistes : Louise Helletsgruber (soprano), Rosette Anday (contralto), Georg Maikl (ténor), Richard Mayr (baryton) et les Chœurs de l’Opéra de Vienne. — Huit disques à Fr. 8.—.
 CONCERTO EN MI MAJEUR pour violon et orch. (J.-S. Bach). LX 408/10 Bronislaw Huberman (violon) et l’Orchestre Philharmonique de Vienne.
Trois disques à Fr. 8.—.
 MARCHE FUNEBRE DE « HAMLET » (Berlioz).......LX 421
H.	Harty et l’Orchestre Philharmonique de Londres. Fr. 8.—.
 PREMIER QUATUOR EN UT MINEUR pour piano, violon, alto et
violoncelle (Gabriel Fauré)............LFX 380/83
        R. Casadesus (piano), J. Calvet (violon), L. Pascal (alto), P. Mas (violoncelle).	Quatre disques à Fr. 8.—.
 LA WALKYRIE (Richard Wagner).
Acte Ier, Scène III : « O glaive promis par mon père » LFX 220
                    « Siegmund suis-je ».	Fr. 8.—. Chanté par Georges Thill et Germaine Martinelli.
 MARGUERITE AU ROUET (Schubert)..........LFX 250
 LA JEUNE RELIGIEUSE (Schubert).	Fr. 8.—.
        Chanté par Germaine Martinelli.
Kii vente dans tous le* lions magasins de musique
Représentation générale pour la Su'uae : Pianohaus Jecki.in, Zurich.
? ......................
  ASSOCIATION de L’ORCHESTRE ROMAND
    -p4..4..•><■	•><•• ■•> <••••► <•' ••> ’•>
             Vendredi 10 Janvier 1936, à 20 b. 30 An Victoria-Hall - Genève
 Concert extraordinaire
avec le concours de la
 SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
M™ B. Je VIGIER
SOPRANO
M,u Lina FALK
CONTRALTO
M. Ernest JBAUER MLJoliannèsWTLLY
TÉNOR
BASSE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
Symphonie en mi majeur, d’après l’esquisse de F. Schubert réalisée par Félix If'éingartner.
         a) Adagio - Allegro — b) Andante c) Scherzo — d) Allegro vivace.
DEUXIÈME PARTIE
NEUVIÈME SYMPHONIE, en ré mineur,
pour orchestre, chœur et quatuor vocal........ Beethoven
         a) Allegro non troppo, un poco maestoso l) Scherzo (molto vivace) c) Adagio - Andante
        S) Finale (ODE A LA IOIE) avec quatuor vocal et chœur.
Ckœur et orckestre sous la direction Je
D' Féhx WEINGARTNER
L'élude des Chœurs a été préparée par Al. Otto BARBL AN]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0007.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Jludio-Clectro
 A. ROSSET&C*
      Maison spécialisée pour la radio — Les antennes antiparasites Les lampes de radio	—	Les réparations, etc.
AGENCE :
   Point-Bleu Ingelen Saba
LAMPES;
Tungsram
Nous livrons toutes les marques de première qualité avec garantie et entretien.
Nous offrons un aspirateur de toute première qualité, type Radio~Electro, au prix de Fr. 98.—, avec garantie. Demandez-nous une offre pour Frigorifique de Ménage ou pour Magasin.	Conditions avantageuses.
Horloges électriques, nouveau système, prix : Fr. 24.—
RADIO ELECTRO s. a.
A.Rosset & C‘* rier,es .'IT
                             Passage Malbuisson TÉLÉPHONE 54.343

FRANZ SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
n 1845, Ferdinand Schubert qui conservait les manuscrits et documents que son frère Franz Schubert avait laissée après sa mort survenue en 1828, remit à Félix Mendelssohn le manuscrit de la partition d’une symphonie en mi majeur composée par son frère en 1821.
    Ce manuscrit est très curieux à bien des égards. En effet, il constitue une partition d’orchestre complète et pourtant fragmentaire. Il comporte 170 pages. Mais, sur les premières pages uniquement, toutes les parties sont entièrement manuscrites. Pour tout ce qui suit cette première centaine de mesures, Schubert s’est limité à indiquer à chaque mesure ses intentions en inscrivant la ligne mélodique et souvent aussi les voix d’accompagnement ; parfois même il note l’harmonisation. Au début de chaque partie se trouve l’indication du mouvement et celle des instruments que Schubert se proposait d’utiliser au cours de cette partie.
    Il semble que dans l’esprit de Schubert, l'œuvre était terminée et qu’il ne lui restait plus qu’à parachever la transcription matérielle de ses intentions et à faire la dernière mise au point. On ignore les raisons pour lesquelles il ne l’a pas fait.
    Au point de vue chronologique de l’oeuvre symphonique du maître viennois, la symphonie en mi majeur se place entre la sixième symphonie en ut majeur, écrite en 1818 — on la nomme souvent « la petite symphonie en ut » pour la distinguer de son aînée, la «grande symphonie en tit », composée en 1828 — et l'Inachevée en si mineur qui date de 1822.
    On a prêté à Mendelssohn l’idée de compléter le manuscrit qu’il avait reçu. Mais il n’a pas réalisé ce projet. En 1868, le manuscrit passa entre les mains de Sir George Grove, le célèbre musicologue anglais, puis il fut acquis par le Royal College oj Music de Londres, dans les archives duquel il se trouve encore. Une copie exacte du manuscrit fut faite par E. Mondyczewski et offerte par lui à la Gesellscbaft der Musikfreunde de Vienne. C’est cette copie que M. Félix Weingartner a utilisée pour son travail.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0008.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        un habit propre est un habit neuf
dp
        TEINTURERIE F. E. BAECHLER
                        Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY Frères
22, Corraterie
Procure tous genres de^
MUSIQUE
Abonne ment
DISQUES
PIANOS
Vente - Location - Réparation
RADIOS /
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du 5tand, 1er étage
     A ce sujet, M. Weingartner dit : « Tout ce qui suit les quelques cent mesures du début — pour lesquelles le manuscrit est complet — est disposé de telle façon que les intentions de l’auteur apparaissent avec toute la précision voulue. Il va de soi que je me suis tenu aux instruments prescrits par Schubert. D’ailleurs, l’orchestration de cette symphonie est plus riche que celle de ses autres symphonies, y compris même celle de la grande symphonie en ut majeur.
     « L’œuvre ne porte plus les traits qui caractérisent les six premières symphonies de jeunesse du maître. Elle marque le début de la période de maturité de Schubert. C’est dans cet esprit que j’ai entrepris mon travail.
    « Dans le finale, j'ai procédé avec un peu plus de liberté que dans les trois premiers mouvements. Car à certains endroits du finale l’esquisse de Schubert semble faire preuve de quelque hâte. Un passage même m’a donné l’impression que deux versions se juxtaposent, alors que l’une d’elles aurait dû être supprimée.»
    La première audition de la symphonie eut lieu à Vienne en décembre 1934, sous la direction de Félix Weingartner, dans un des concerts de l’Orchestre philharmonique de cette ville. Depuis lors, elle a été jouée dans plus de vingt centres musicaux, dont Paris, Londres, Boston, etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0009.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
NEUVIEME SYMPHONIE en ré mineur.
        Avec chœur final sur l'Ode à la Joie, de Schiller
       . es neuf symphonies de Beethoven, la dernière seule
       I	appartient au troisième style du maître ; commencée h en 1817, elle fut achevée en 1824. Après avoir été - ' accueillie avec enthousiasme, lors de sa première exécution à Vienne, cette œuvre devint l’objet de vives discussions. — Grâce à l’emploi de voix humaines, grâce aux dimensions extraordinaires de chacune des parties, et grâce aussi à certain manque de précision dans les contours, elle prit une place à part dans l’histoire de la symphonie. Il est temps cependant, croj^ons-nous, de réagir contre l’opinion qui fait de la Neuvième Symphonie le dernier mot de la musique instrumentale pure. Si Wagner l’a prétendu, s’il a sur cette base édifié toute sa théorie, n’est-ce point uniquement qu’il sentait le besoin de justifier en apparence et à ses propres yeux, un système qui, au début, lui paraissait chancelant ?
    Quoi qu’il en soit, nous voyons dans la Neuvième Symphonie le produit d’une force cérébrale presque surhumaine, mais aussi la suite inévitable de la progression accomplie dans les huit premières. Quant au chœur, son emploi n’était pas nouveau dans la symphonie et, ce qui plus est, Beethoven ne l’a pas fait intervenir dans le but de réaliser un système conçu d’avance, mais à la suite de circonstances presque fortuites.
    En 1793, déjà, Beethoven songeait à composer la musique de l’Ode à la Joie, mais ce n’est que beaucoup plus tard qu’il eut l’idée de créer toute une symphonie, dont les trois premières parties serviraient en quelque sorte à poser les prémisses de l’œuvre projetée auparavant. C’est donc dans la dernière partie de l’œuvre que nous devons chercher l’idée-mère de tous les développements : L’âme humaine à la recherche de la Joie !
     Après avoir assisté, dans la première partie, à tous les combats auxquels est en proie l’âme qui ne connaît pas la Joie, nous voyons — dans le scherzo et dans Yadagio — l’homme goûter]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0010.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La vraie «portable» suisse
HERMES - BABY
y,5 kilogs dans son
coffret d'acier.
6 cm. de haut.
28 cm. de côté, garantie par
E. PAILLARD d Cie, S. A. Yverdon - Ste-Croix.
(Maison fondée en 1814.;
Protégée par 15 brevets.
La BABY possède clavier universel, chariot normal, ruban 13 mm. etc...
et ne coûte que...
sp^V
'«'V'
■s* X*^
y'
*
<îv° , e? SN ^
  V"^A\WUUÏ.
Saint-Pierre, 2 • LAUSANNE

      BEETHOVEN
          M.ort à Vienne le 2 6 mars 1827
                                  « La musique est une révélation plus haute que la sagesse et la philosophie. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0011.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿lL PUIS KUHNE
J2>es cjafcfiaroff
de ! a
la dernière nouveauté en chocofat fin
C/iocofaterie du (Rhône
(Place cBel=£?lir
2, (Rue du Rhône
cf o n s a f o n de <ü 6 é

successivement à toutes les joies ; il s’enivre à la coupe des plaisirs, il se plonge dans le sein de la nature, il rêve au temps passé de ses premières amours ; un instant, il croit avoir trouvé dans la foi religieuse cette Joie, objet de ses désirs... Mais non, c’est dans Y Amour, dans l’amour universel exprimé par Schiller en ces mots : « Que des millions d’êtres, que le monde entier se confonde dans un même embrassement ! », que l’homme trouvera la ]oie. — Il la trouve et, dans son transport, appelle l’univers entier, pour qu’il chante avec lui :
    « 0 Joie ! belle étincelle des dieux, fille de l’Elysée ; tout brûlants du feu divin, nous pénétrons dans ton sanctuaire !... »
    Sur les diverses parties de la Neuvième Symphonie, voici quelques détails tirés de l’ouvrage de Jean Chantavoine, sur Beethoven.
    Le premier mouvement de la neuvième symphonie, allegro ma non troppo, un poco maestoso à deux temps, contient les articulations principales de la traditionnelle forme-sonate, mais il les recouvre sous une quantité d’épisodes. Le début, simple accord, la, mi, paraît nous introduire dans le ton de la, sans spécifier le mode ; à la dix-septième mesure seulement s’établit le ton de ré mineur. Entre le premier motif et le second (en si bémol majeur) interviennent plusieurs thèmes secondaires : il en surgit de nouveaux encore après l’apparition du deuxième motif, sans qu’on puisse comme dans le quatuor en la mineur, les coupler. La première section — seul exemple dans les neuf symphonies — n’est pas répétée et se termine par une petite coda. La seconde section se développe suivant une marche plus classique; la reprise de l’exposition est très modifiée : plus d’introduction mystérieuse ; en revanche, une série d’altérations saisissantes pour ramener le second thème à la tonique. Enfin, le mouvement se termine par une coda, longue de cent vingt mesures, et fort indépendante, où paraît un nouveau et dernier motif, pour conclure sur un retour du premier, en un puissant unisson.
    Le scherzo (presto, à 3/4) qui jaillit d’un rythme emprunté au premier mouvement de la septième symphonie, n’est pas d’une forme moins neuve : exposé et répété d’abord en ré mineur, il est ensuite réexposé et repris, comme par une Durchführung, en plusieurs tons successifs, si mineur puis, après un prodigieux rebondissement sur les seules timbales, fa majeur, etc. : il se divise tour à tour en rythmes de trois ou de quatre mesures.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0012.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lyoia DAÏNOW
30, RUE DE LA CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
PLASTIQUE DU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
Produits de Beauté
Exclusivité des produits hindous du prof. PIARI
ÉPILATION SYSTÈME E P I L 0 R

Le trio vient ensuite seulement (quatre temps, alla breve, presto) en ré majeur, confié principalement, selon l’habitude que nous avons vu naître et s’établir chez Beethoven, aux instruments à vent : une pédale de bassons puis une triple pédale de cors et de bassons lui donnent la caractère d’un mystérieux appel, où résonnent déjà la tonalité, et comme un pressentiment rythmique du finale. Enfin le double scherzo est repris et se termine par une courte coda où repasse un fugitif souvenir du trio.
    L'adagio débute à quatre temps, en si bémol, par un thème doux et recueilli, auquel succède une mélodie à trois temps, plus animée, en ré majeur ; l’adagio reparaît, mais un peu plus modifié, toujours en si bémol, et de nouveau, mais en sol majeur et également transformé, Yandante à trois temps. Enfin le thème initial est repris, mais à 12/8, et très librement varié.
    La structure du finale, d’une extrême complexité formelle, reste d’une extrême simplicité psychologique. Il s’ouvre par une introduction agitée, de sept mesures, presto à trois temps, suivie par une phrase interrogative des contrebasses, en forme de récitatif. L’introduction mystérieuse du premier mouvement reparaît ; elle est vite rejetée par une reprise du récitatif. Le thème du scherzo se propose alors : il est également repoussé par une nouvelle reprise du récitatif, plus pressant encore. Le motif de Y adagio présenté ensuite, obtient la même réponse. Enfin s’élève des violoncelles, pour gagner peu à peu tout l’orchestre, une phrase exquise de douceur persuasive et de pureté. Elle se développe longuement lorsque, ramené par sa fougueuse introduction, le récitatif l’interrompt ; mais cette fois, il ne suffit plus que les contrebasses muettes le jouent ganz als stœden W-'orte darunter (comme s'il y avait des mots dessous) ; il est chanté par une vraie voix, celle du baryton solo, avec de vraies paroles, écrites par Beethoven : O Freunde, nicht diese Tœne, sondern lasst uns angenehmere anstimment und freundenvollere. (O amis, plus de ces sons, mais entonnons-en de plus agréables et plus joyeux) et, sur le thème à quatre temps, qui vient de se développer, chœurs, et solistes chantent l’hymne de Schiller
Freude, schœner Gœtterfunken Tochter aus Elysium.
    Le même motif paraît ensuite, varié à 6/8 en si bémol, sur un rythme martial, pour chanter les héros par la voix du ténor]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0013.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Téléphone 41.551
Fac-similé de la première esquisse du chœur de la Neuvième Symphonie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0014.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COUT1M/EK1B DIE ÎL’JILE
Spécialités d’aiguisages
Chromage
Réparations
PRIX TRÈS MODÉRÉS
M. et M” FONTAINE
ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE et de toutes les spécialités de l’ancienne Maison

solo, avec un accompagnement discret de « musique turque », avant qu’un développement d’orchestre le ramène, chanté par tout le chœur, soutenu par le tutti, à 6/8 en ré majeur.
    La strophe spiritualiste du poème : seyd umschlungen, Mil-lionen (Embrassez-vous, millions d’êtres) et
...Ueber'n Sternenzelt Muss ein lieber Vater wohnen
(au-dessus de la tente étoilée doit demeurer un cher Père), introduit un thème nouveau, andante maestoso 3/2, en rythme d’église. Puis les deux thèmes reviennent, combinés en un puissant contrepoint double, et une longue coda termine, en sol puis en ré majeur, dans un mouvement toujours plus rapide, à peine entrecoupé par quelques mesures lentes (dont une admirable élévation du quatuor vocal des solistes) sur l’affirmation du mot essentiel : la Joie.
    Rien n’est poignant comme les hésitations, les essais, les reprises de Beethoven, dans ce finale et c’est bien autre chose dans les esquisses ! — pour imposer le chœur à la symphonie. Depuis vingt ans, la symphonie, avec Beethoven, a essayé de devenir aussi parlante que la parole même : pour qu’elle soit exaucée, il lui faut décidément le secours de la voix, et le chœur va naître de la symphonie. Nous assistons aux efforts de cet enfantement sublime avant d’assister au triomphe joyeux de la délivrance, et il est bon que Beethoven ne nous ait pas épargné les péripéties de ce drame. Jamais par la suite aucune symphonie chorale, ni l’élégant Lobgesang de Mendelssohn, ni le Te Deum de Bruckner, ni les belles symphonies de Gustave Mahler, ne nous feront assister à un pareil « travail » du génie, et à l’explosion de joie qui éclate lorsque la symphonie, après les essais impuissants du récitatif instrumental, est enfin douée de la parole !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0015.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GOLAY FILS & STAHL
                PLACE DES BERGUES, I
       GENÈVE
 HORLOGERS
                                ET
 JOAILLIERS
                             DEPUIS
 183 7
 ALBERT
 D U NI 0 N T
                                   o
                o
 PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
 TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
ODE A LA JOIE, de Schiller
Traduction française de Mme Camille Chevillard
  Récit (basse solo).
       Mes frères, cessez vos plaintes,
      Seule l’allégresse doit unir nos âmes, La joie doit régner sur nous.
  Chœur et soli.
      Joie ! Joie !
Sainte et lumineuse joie,
Fille du divin séjour,
Notre cœur rempli d’ivresse T’offre son tribut d’amour, Sous ton doux regard magique Plus de haine, plus de pleurs, Tous les hommes sont des frères Quand sur eux tu viens planer.
Que celui qui sur sa route Trouve son fidèle ami,
A vos hymnes d’allégresse Mêle ses accents joyeux !
Que toute âme pure Chante l’espérance et le bonheur ! Que jamais les pleurs ne viennent Attrister nos cœurs unis.
Tout être au sein de la nature, Boit la joie, divin trésor,
Tous les bons, tous les coupables. Suivent ses sentiers fleuris.
Nous, les humbles créatures,
Nous vivons dans les plaisirs,
Nous chantons l’amour, l’ivresse,
Et les anges chantent Dieu.
Gais, comme le clair soleil Qui suit sa course A travers le ciel En jetant ses flammes d’or,
L’œil vers Dieu, le cœur joyeux, [immense, Frères, parcourez votre route Comme vole à la victoire Un fier héros, un brave.
       Sainte joie, viens,
Enlace en tes bras le monde entier ! Frères ! au plus haut des cieux, Règne notre Auguste Père.
Monde immense, tu t’inclines ?
Tu pressens ton maître, Dieu ? Cherche-le au sein des cieux,
Il domine les étoiles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0016.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Un PARFUM Un PRODUIT de Beauté
                 signé
CORYSE - SALOMÉ
c est synonyme de qua hté
CORYSE- SALOMÉ
                                Le Maître pcirj*umeur parisien Je la Place de VOpéra
                   GENÈVE - 9, Place de la Fusterie
Vous présente des Produits pour les soins du visage, dont les formules ont été établies d'après les dernières études faites en dermatologie et expérimentées par des spécialistes attachés à ses laboratoires.
Des produits de liante qualité à des prix abordables, qui vous permettent de suivre chez vous des traitements efficaces avec une dépense peu élevée.
Gracieusement, $ans obligations d'achat, vous recevrez dans tous les magasins Coryse-iSalomé, conseils et renseignements que vous pourriez désirer.
ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND
/Mercredi 15 janvier igj6, a 20 b. jo Au Victoria-Hall
Deuxième Concert Symphonique
si Tarif Populaire (hors abonnement)
sous la direction de M.
S. BAUD-BOVY
avec le bienveillant concours de M.
André de RIBAUPIERRE
Violoniste
qui jouera :
Le Concerto pour violon et orckestre	Je Beethoven^
Le Poème, pour violon et orckestre	Je C-baUJdOll
Au programme d'orchestre :
   Ouverture de «Don Juan»	Je	Atozaru, Ouverture pour le conte de la Belle Mélusine	de	Alendebjohn L’Apprenti Sorcier	de	Duka<>
Bille U de fr. 0.75 à 2.50, droit t)e<i pauvret comprit.
Location dès le 11 janvier à l’Agence Véron-Grauer, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0017.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿'(ed œùcs ûecuvx: <fpeoâ£cée/f du, 'mcmde~ -entce^i £*d&hcâcd oveo la plu*i çfonate /<uz* >ûù' jpaÀ Usnl
PHILIPS
MULTHNDUCTANCE Frs:4-25
TYPE
535
 TOUTES ONDES

L’ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
dont le Comité se compose de .
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
                Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
               Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile UNGER;
    informe le public que pour répondre à un désir formulé par elle, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé, moyennant une modique finance, aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
     De plus, en vue d’établir un contact plus étroit entre les musiciens et le public, et pour permettre un échange de vues personnel et amical, les Comités de l’O. R. et des Amis se proposent d’organiser, à l’issue des concerts, des réunions auxquelles pourront assister les Abonnés et les membres de l’Association des Amis.
     Des indications précises sur ces répétitions et réunions seront communiquées en temps utile aux Abonnés et aux Amis de l’O. R.
    Et rappelle que l’Association des Amis de l’Orchestre Romand a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
     La qualité de Sociétaire s acquiert par le versement à l’Association d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—).
    On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’O. R. en s’inscrivant auprès d un des Membres du Comité, ou au Bureau de location, Agence Véron-Grauer, 27, rue du Rhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0018.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿%
A la Chevrette
Le dépftt exclusif
ci» Gant I*errin
33, rue «lu ltliône
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE	A D r-» O
(instituée par la Constitution de 1847)	|V| Kj L_/\ l \ I—^
CERTIFICATS DE DEPOT à
   3 ANS	5 ET lO ANS
°lo	4" °
                        4
(AOUT 1935)
                       La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses exposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des prêts de la Caisse contre garantie hypothécaire s’élève à Fr. 237.123.857,45
Kaspar tVieky
Rue dos Maraîchers, 48
      f^e spécialiste
des instruments >1 vent et percussion
Atelier de réparations de 1er ordre Téléphone 53.113

y I D O U D E
LUTHIER du CONSERVATOIRE de MUSIQUE
                                    Violons - Violoncelles - Archets (le Maîtres anciens et modernes
Fabrication - Réparation
32> Rue GÉNÉRAL-DUFOUR
                   TÉLÉPHONE: 46.575 Æan j-prlchl Deuloch - Englisb <tpoken
   MAIS ON GENEVOISE
LAPIIAKIIACIE 1IA1I\
J.-II. HRVN A Sl'.S l'II.K, snec.
18, Place Longe malle - G L N £ E ~ Rue C roix-il Or,
est lune des principales et plus anciennes de Genève
   MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ
SI* ÉCI ALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
tr. 3.5o le flacon seul remède efficace contre la cliute des cheveux et pellicules]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0019.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          Grand choix de Manteaux de Mi-salson et d’HIver Prix de 50.— 70.— OS.- à 170.—
mspojtTs
             S.A
  IMP. B.-P. GRIVET, GENÈVE.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>