<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19351015'>15/10/1935</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0788.tif'/>
        <date when='19351015'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Tárrega, Francisco' type='person' role='cmp'>Tárrega, Francisco</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Castelnuovo-Tedesco, Mario' type='person' role='cmp'>Castelnuovo-Tedesco, Mario</name>
        <name key='Albéniz, Isaac' type='person' role='cmp'>Albéniz, Isaac</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire
MARDI 15 OCTOBRE 1935, à 2o H. 30
          RÉCITAL DE GUITARE A N D R Ê S
SEGO VI A
Bureau de concerts, V. ANDRÉOSSI, Libr. Navillc, Pas*, des Lions.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0789.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
   i
I. SARABANDE......\ MENUET..........( Hœndel GAVOTTE.........j II. SICILIANA........ C. Philipp Emm. Bach III. ETUDE en la majeur Tarrega II I. CHACONNE...... J. S. Bacb III I. SONATA........... M. Caélelnuovo-TeDeaco *
        (écrite pour Andrèo S ego via.)
             a.) Allegro cou spirito.
           b)	Andantino quazi canzone.
           c)	Tempo di Minuetto.
           d)	Vivo ed energico.
 II. TORRE BERMEJA. Albeniz
* Hommage a Bocberini qui employait souvent la guilare dans aed compositions.
La Cliaconne
  Vous me demandez, mon cher Andrès, de présenter au public votre transcription de la Chaconne. A vrai dire, un musicien tel que vous ne me semble guère devoir être soupçonné d’irrespect à l'endroit de J.-S. Bach. Mais il se peut, après tout, qu’une certaine littérature, en s’emparant de la Chaconne comme de la Neuvième ou de la Sonate à Kreutzer, l’ait rendue tabou, et lui suscite de trop farouches zélateurs, prêts à interdire au nom du vieux Cantor ce qu’il eût été le premier à encourager.
  Tout en admirant profondément la Chaconne, je l’ai bien rarement entendue sans une sorte de malaise. Sa splendeur musicale n’est pas en cause, ni tout ce que sa lecture révèle de noblesse, de pathétique contenu, d’une variété qui, pas un instant, ne compromet un merveilleux équilibre, d’ingéniosité dans le traitement du violon. Mais il est proprement exceptionnel que l’audition réponde à toutes nos attentes, si grande est la disproportion entre les frêles ressources de quatre cordes et l’intensité de ce qu elles ont à traduire, entre le caractère monodicjue du violon, ce pur soprano, et l’ampleur orchestrale qu on lui demande.
  La personnalité d’un Joachim, d’un Ysaye, a pu concilier ces contraires. Deux ou trois privilégiés, après eux, y sont parvenus ; chaque fois, l’impression est celle d’une réussite géniale, à laquelle de probes, de parfaits interprètes du répertoire courant n’atteindront jamais.
  Il	faut bien que ce sentiment ait été celui de * bachis-tes » fervents : Mendelssohn, Ferdinand David, Schumann. Lorsque, pendant l’hiver 1840, David joua pour la première fois la Chaconne, récemment exhumée (elle avait bien été éditée en 1802 par Simrock, puis par Decombe, mais nul n’y avait pris garde), Mendelssohn se mit au piano pour lui apporter le renfort d’un accompagnement qu’il devait, plus tard, rédiger et publier (à Londres, en 1847); Schumann fit de même, en 1854, pour l’ensemble des six sonates ou suites, tandis que Wilhelmj élargissait jusqu’à l’orchestre l’accompagnement du piano.
  On a tenté de bien d’autres manières de rendre l’exécution plus abordable. F. Hermann en a divisé les difficultés entre deux parties de violon sans basse. Brahms a écrit une version pour piano, main gauche (c’est la cinquième des Etudes parues chez Breitkopf) ; tout le monde a présent à la mémoire le trop somptueux arrangement de Busoni. Récemment, enfin, se dépossédant lui-même, un maître de l’archet, Jenô de Hubay a fait entendre une transcription pour grand orchestre, dans laquelle les divers pupitres se partagent la polyphonie primitivement confiée au seul violon.
  A qui trouverait ces libertés abusives, il suffirait de rappeler les mœurs musicales du temps de Bach, et la désinvolture avec laquelle lui-même modifiait la destination de ses œuvres, faisant passer du violon au clavecin]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0790.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿des adagios de style lié, transportant un prélude du violon seul à l’orgue accompagné d orchestre.
  Parmi les instruments auxquels il avait voué une particulière attention figure un proche parent de la guitare : le luth. Plusieurs savants, MM. N.-D. Bruger et H. Nee-mann entre autres, se sont appliqués à inventorier les œuvres dont nous possédons plusieurs états — violon seul et luth, luth et violoncelle — sans qu’on puisse, la plupart du temps, discerner quel '	lelle la
ces doublets, et rien ne dit _	érieure
ne l’y incorporera pas.
  Qui sait même si on ne lui découvrira pas un jour quelque lien direct avec la guitare ? On ne peut s’empêcher de remarquer la parfaite convenance du ton de ré ; le schéma harmonique, en plus d’un endroit (en particulier dans presque toute la dernière page) reproduit une des progressions-types de la musique populaire andalouse, dont la guitare est le moyen d’expression traditionnel.
  Rien ne s’opposerait, en somme, à ce que l’origine ibérique de la Chaconne ait inspiré à Bach l’idée de la destiner à un instrument espagnol que son universelle curiosité n’ignorait pas ; d’autant que des maîtres comme Campion, de Visée, Corbet l’avaient mise à la mode dans l’Europe entière.
  Ce n est pas — faut-il l’ajouter ? — sur une hypothèse aussi aventurée que l’on conseillera d’asseoir une conviction. L’argument qui compte, et qui est de poids, c’est que, conçue ou non pour la guitare, la Chaconne est écrite comme si son auteur n’avait pas eu en vue d’autre instrument que celle-ci. Non seulement aucune disposition n’est à changer, mais tout « vient » avec une entière spontanéité. Les accords que le violon doit arpéger ou arracher se présentent ici d’un seul tenant, les imitations conservent leur indépendance de ligne et de coloris, les arpèges nous livrent une trame harmonique égale, sur laquelle les mouvements mélodiques se dessinent en plein relief. Le violon conserve sa supériorité dans certaines variations liées, dans quelques traits à l’aigu, qu’il rend plus vifs et plus mordants. Presque tout le reste convient mieux à la guitare qui, à ses divers avantages, ajoute celui de sonner à l’octave grave de la note écrite, donnant ainsi des basses
d’oreilles et de sensibilité : vos auditeurs formeront eux-mêmes leur jugement. Je voulais seulement assurer ceux d’entre eux qui n’ont point travaillé ces questions — et qui, ne vous connaissant pas encore, auraient assez do méfiance, et de patience pour me lire jusqu’au bout — ’	'r qu ils vont trouver à vous entendre est un
  Ce peut être un crime de lèse-Chaconne que de la présenter haletante, sifflante, comme bardée de difficultés ; la faire harmonieuse, ample, équilibrée, nous donner enfin l’équivalent de la plus parfaite audition mentale, ne peut vous valoir que de très grands remerciements.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>