<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert de l'abonnement
            <date when='19351023'>23/10/1935</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0807.tif'/>
        <date when='19351023'/>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Deuxième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿l^es prochains concerts de
L’ABOUITEMEITT
auront lieu :
Mercredi 6 novembre.	VICTORIA-HALL
                       Direction : E. Ansermet.
                         Soliste : Grégor Piatigorsky, violoncelliste.
Mercredi 20 novembre.	GRAND-THEATRE
                     Direction : Hermann Scherchen.
                       Soliste : H. Temianka, violoniste.
Mercredi 4 décembre.	VICTORIA-HALL
                      Direction : Franz von Hœsslin.
                      Soliste: Mme Rœsgen-Ckampion, claveciniste.
Mercredi 22 janvier 1936.	GRAND-THEATRE
                       Direction : E. Ansermet.
                        Soliste : VPalter Gieseking, pianiste.
Mercredi 5 février.	VICTORIA-HALL
                       Direction : E. Ansermet.
                        Soliste : Mme F rida Leider, cantatrice.
Mercredi 19 février.	GRAND-THEATRE
                       Direction : E. Ansermet.
                        Soliste : P. Hindemith, altiste.
Mercredi 4 mars.	VICTORIA-HALL
                      Direction : Dr Adrian Boult.
                        Soliste : Stefan Frenkel, violoniste.
Mercredi 25 mars.	VICTORIA-HALL
                       Direction : Bernardino Molinari.
On délivre encore des Abonnements aux S prochains concerts S’adresser Bureau de location, 27, rue du Rhône]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0808.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Columbia
T RADE-MARK
Disques A ou veau tés
CONCERTO POUR PIANO ET ORCHESTRE (Darius Milhaud) LFX 375/76 Marguerite Long et Orch. symphonique. Dir. de l’auteur. Lr. 8.—.
FEUERWERK-MUSIK, Suite (Haendel)..........LX 389/90
Orch. Philharmonique de Londres. Dir. H. Harty.	Fr. 8.—.
SAMSON ET DALILA (Saint-Saëns). Danse et Bacchanale . . GQX 10755 Orch. symphonique de Milan. Dir. L. Molajoli.	Fr. 6.—.
QUATUOR EN DO MINEUR (Beethoven) (Op. 18, n° 4) . . . LX 397/99 Quatuor Lener.
LES MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG (Wagner).
« L’aube vermeille brillait dans les cieux ».....LFX 373
« Oui, c’est vous », acte II..........Fr, 8,—.
       Chanté par Georges Thill, ténor, et Germaine Martinelli.
LES CHANTEUSES DE LA COLOMBIERE, NYON. Direct. Carlo Boller, qui viennent d’enregistrer pour Colombia une série de 13 disques de rondes enfantines, chansons populaires et choeurs harmonisés, forment un petit groupe d’une douzaine de jeunes filles de la paroisse catholique de Nyon. Sous la direction et impulsion de M. Carlo Boller, elles ont acquis une juste renommée tant par la perfection de leur technique que par le charme et la fraîcheur de leurs interprétations.
En vente dans (ou* l«*s bons magasin* «le musique
Représentation générale pour La Suisse : Pianohaus Jecklin, Zurich.
ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND
               «••••> «••••> ••>» ••*- «••••> <■’ Grand Théâtre de Genève
/Mercredi 23 octobre 1935, a 20 30
T Concert de l’Abonnement
SOLISTES :
M . Pierre BERNAC Mme Natalie WETCHOR
TÉNOR	SOPRANO
       MmeB RIMATHÉ et GOUDAL, contralti
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ut majeur (In memoriam) . . . Paul Dukaà
              a)	Allegro non troppo vivace, ma con fuoco.
               b)	Andante espressivo e sostenuto.
                c)	Allegro spiritoso.
2.	Scène finale du 1er acte de
            PELLÉAS ET MÉLISANDE Debu^y
           PelUa; : M. BERNAC; Mèlisande : Mme WETCHOR;
            Geneviève : Mmo RIMATHÉ.
            Un groupe du Chœur Romand (direction: M. DÜRET)
DEUXIÈME PARTIE
3.	MAVRA, opéra bouffe en 1 acte ........... Strawi/idky
              D'après Pouchkine. Texte de Horis Kochno, traduction française de Jacques Larmanjat.
           Le HuMard: M. BERNAC.
           Paracba • M"1' WETCHOR.
           La Mire: Mm« RIMATHÉ La Vohlne : M«* GOUDAL.
(lr>' audition).
4.	ALBORADA DEL GRACIOSO .......... Ravel
                  L’Orchestre sera dirigé par
 -A4. Ernest ANSERMET
              Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0809.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jl9idio~£ie€tro
 A. ROSSE T & C"
     Maison spécialisée pour la radio — Les antennes antiparasites" Les lampes de radio	—	Les réparations, etc.
AGENCE :
   Point-Bleu Ingelen Saba
LAMPES ;
Tungsram
Nous livrons toutes les marques de première qualité avec garantie et entretien.
Nous offrons un aspirateur de toute première qualité, type Radio~.Electro, au prix de Fr. 98.—, avec garantie. Demandez-nous une offre pour Frigorifique de Ménage ou pour Magasin.	Conditions avantageuses.
Horloges électriques, nouveau système, prix : Fr. 24.—
RADIO-ELECTRO s. A.
A. Bosset & C" r.r
TÉLÉPHONE 54.343
PAUL DUKAS
mois de mai de cette année 1935 mourait à Paris Paul Dukas, dernier survivant, avec Guy Ropartz, de la belle génération de musiciens français à laquelle avaient appartenu Duparc, Chausson, d’Indy et, cadet de ceux-ci comme lui, Debussy. Depuis de nombreuses années, l’auteur célèbre de Y Apprenti sorcier ne produisait plus ou du moins ne publiait rien et s’était confiné dans l’enseignement, mais son autorité et son prestige étaient restés intacts et les quelques œuvres qu’il laissait étaient considérées comme des productions magistrales. Dans chacun des genres qu’il avait abordés, il n’avait donné qu’une œuvre — la Sonate de piano, la Symphonie en ut, le drame lyrique Ariane et Barbe-Bleue, le ballet la Péri comme pour y concentrer toutes ses forces de réalisation formelles et toutes ses ressources expressives.
  Nos concerts se devaient d’honorer la mémoire d’un musicien qui a gravé si fortement sa trace dans nos annales et en choisissant la Symphonie, nous avons voulu remonter à l’éclosion de son talent — cette symphonie date de 1895-1896, Y Apprenti sorcier étant de 1897 et évoquer en même temps une époque d’extraordinaire gestation de la musique française. Cette dernière décade du xixe siècle fut en effet extraordinairement fertile. Tandis que Debussy, avec l’intuition du génie, traçait déjà les chemins nouveaux, ses compagnons et ses devanciers s’efforçaient de produire une expression française des formes créées par le classicisme et le romantisme allemand. On le sait, les nombreuses symphonies qui virent le jour alors n’ont pas toujours atteint une complète assimilation de la forme et du style, mais elles témoignent d’une ferveur et d’une somme de talent qui les rendent très attachantes. Celles de Dukas est d’un style assez composite, comme toute son œuvre, elle est d'une spontanéité un peu naïve ; la profusion et la volubilité de son expression attestent la jeunesse, mais elle a déjà cet éclat de l’orchestre, cette ampleur architecturale et surtout cette probité de métier et cette sincérité qui ont fait vénérer le nom de son auteur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0810.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿un habit propre est un habit neuf
m
        TEINTURERIE F. E. BAECHLER
 Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY Frères
 22, Corraterie	\
Procure tous genres de
MUSIQUE
Abonnement
DISQUES
PIANOS
Vente - Location - Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du 5tand, 1er étage
CLAUDE DEBUSSY
a troisième scène du premier acte de Pelléas et Mélisande est celle où l’on voit pour la première fois Mélisande dans le château et dans le milieu où se passera le drame. Le prélude instrumental nous annonce sa venue en exposant son motif dans sa forme originale et dans toute son ampleur.
  Golaud a rencontré Mélisande dans la forêt ; il a écrit à son frère Pelléas de demander au vieil Arkel son consentement à l’arrivée de sa nouvelle épouse, et la voici la mère de Golaud. Geneviève conduit Mélisande sur la terrasse du château, d’où l’on domine la mer ; elles y rencontrent Pelléas ; les émotions venues du paysage, des ombres et des lumières, du bateau qui passe, créent entre le jeune frère de Golaud et Mélisande l’attraction fatale où se nouera le drame et que trahissent leurs paroles avant même que tombe le rideau sur la fin de la scène.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0811.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RENAULT
S.A. RENAULT, SÉCHERON-GENÈVE — AGENTS DANS TOUS LES CANTONS
IGOR STRAVINSKI
MAVRA, OPERA-BOUFFE
’orsque Mavra parut, Stravinski écrivit en première page une belle dédicace autographe à la mémoire de Glinka, Pouchkine et Tchaïkowsky, ornée des portraits ;• de ces trois ancêtres. Pulcinella ne l’avait pas seulement ramené au style mélodique, cette œuvre l’avait définitivement éloigné de son climat d’origine, il y avait fait l’épreuve d’une expression, qui allait de plus en plus devenir la sienne, dépouillée de tout caractère régional ou national, et appartenant, non plus à un certain monde de choses, mais à un monde de culture, le monde de notre culture occidentale. Ce qu’il repousse c’est le Russe en blouse et en bottes ; il veut un Russe habillé comme tout le monde, et épousant les objectifs et les diversions de tout le monde mais à la manière russe. En somme, Stravinski tourne le dos définitivement à l’école de Balakirew et son salut à Glinka et à Tchaïkowsky s’adresse, pourrait-on dire, à des hommes qui on été, comme il voudrait l'être, non pas des « musiciens russes », mais des Russes musiciens.
  Ces idées firent l’objet, à l’époque, de manifestes suivis de discussions passionnées. On voulait voir en Mavra un « retour à... », je ne sais quel pastiche subtil et composite. Après quelque douze ans, ces théories paraissent bien vaines et il est bon de pouvoir reprendre cette œuvre sans préventions. Peut-être que ce qui y frappera le plus, ce sont les allusions au jazz. Mais Mavra ne répond pas davantage à la volonté d’introduire la musique syncopée dans l’opéra bouffe qu’à celle de ressusciter l’opéra russe primitif. Mavra est née du besoin de se délecter dans la mélodie, à quoi la forme de l’opéra bouffe donnait libre champ. Et comme elle est l’œuvre d'un Russe, et d’un Russe de 1922 ouvert de tous ses sens à la vie, il est naturel qu'on y trouve à la fois le souvenir des romances russes et le goût du jazz.
Stravinski jeta donc son dévolu sur une nouvelle de Pouchkine,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0812.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La vraie «portable» suisse
HERMES - BABY
r*n
iSi
3,5	kilogs dans
coffret d’acier.
6 cm. de haut.
28 cm. de côté, garantie par
E. PAILLARD d Cie, S. A. Yverdon - Stc-Croix.
 (Maison fondée en 1814.;
Protégée par 15 brevets.
La BABY possède clavier universel, chariot normal, ruban 13 mm. etc...
et ne coûte que...
V
C.
A
*y
 xe^. o.2'1’ <C>0
*
&
  N ^Auvuwv.
Saint-Pierre, 2 • LAUSANNE

]
Igor STRAWINSKY
D aprèé Le portrait de Théodore Slrawinéky,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0813.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿jQes Sakharoff
                           fa dernière nouveauté en c Hoc o fai fin
de fa
Cfiocofaterie du (Rhône
cTface cBel=^ir
        2, Rue du (Rhône
cf o n S a f o n de h é
                 Verrerie

que Boris Kochno apprêta pour la scène. A vrai dire, comme « action théâtrale » le choix n’était peut-être pas très heureux, mais c’est un tableau réaliste plein d’humanité et de saveur.
  On est dans la chambre principale d’un bon appartement bourgeois. Une jeune fille, Paracha, est à la fenêtre et chante les louanges de son « bel aigle aux ailes grises ». De l’autre côté de la rue, un beau soldat lui répond. Leurs voix, et leurs aveux, se mêlent et ils se donnent rendez-vous. Entre la mère qui se lamente de la perte de sa cuisinière — une perle, qui longtemps l'avait comblée de ses fidèles services. Et sur un rythme solennel — cum grano salis — l’excellente femme entonne l’éloge de la défunte. Elle envoie sa fille à la recherche d’une remplaçante. Pendant ce temps arrive une voisine et les deux commères s’en donnent à perdre haleine d’échanger ou plutôt de mêler leurs propos. Quand elles ont fini de parler du temps, de la difficulté de trouver des bonnes et du prix des étoffes, Paracha revient, amenant une cuisinière dans laquelle on reconnaît le beau soldat déguisé en femme et qui se présente sous le nom de Mavra. Aussitôt la mère et la voisine l’assaillent de recommandations, tandis que Paracha et le soldat se félicitent de leur stratagème. Ce quatuor se termine par la constatation unanime que la nouvelle venue «est très gentille». La voisine fait ses adieux et la mère charge Paracha de mettre Mavra au courant de l’ouvrage à faire. Mais elle a à peine tourné les talons que les deux amoureux tombent dans les bras l’un de l’autre et se lancent dans un duo passionné qui s’attendrira dans une valse alanguie. La mère vient prendre Paracha pour aller en courses, et charge Mavra de ranger la vaisselle, tout en laissant entendre, en aparté, qu’elle reviendra à l’improviste pour voir comment la nouvelle cuisinière se comporte. Resté seul, le hussard Mavra, s’abandonne à un chant de triomphe, c’est là l’air « tzigane ».
  Puis il s’avise que le moment serait bien choisi pour se faire la barbe, et tirant de dessous ses jupes un rasoir et un blaireau, il s’apprête à se raser. Mais la mère rentre et le surprend devant son miroir. Après de hauts cris que suivent ceux de Paracha, puis de la voisine, attirée par le vacarme et qui invoque tous les saints,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0814.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lydia DAINQW
30, RUE DE LA CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
                                                                     PLASTIQUE DU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
ÉPILATION SYSTÈME E P I L O R
Produits de Beauté
Exclusivité |des produits [hindous du prof. PI A RI

elle tombe évanouie, le hussard fuit par la fenêtre, et Paracha, perdant toute retenue, le rappelle désespérément : « Basile ! Basile !... » Le comique, c’est que si la scène s’agite, l’orchestre reste tranquille, et que tout ce scandale, il le suit de son petit train calme et goguenard qui amène l’opéra à une fin en pointe, extrêmement piquante et suggestive.
  Le style mélodique de cette œuvre et les formes populaires de chansons et de danses sur lesquelles elle est élaborée y font apparaître la musique de Stravinski sous un aspect inopinément simple et facile. Mais sous cette apparente innocence, le texte fourmille de subtilités — qui sont autant d’embûches pour l’exécution (ce qui explique que la réalisation au théâtre en reste difficile). La fermeté de la ligne des basses n’empêche pas les contrepoints et les conjonctions harmoniques les plus hardis de se produire, et sur la régularité des rythmes binaires et ternaires toutes sortes de coupes métriques s’échafaudent. Un orchestre composé d’instruments d’harmonie auxquels ne s’ajoutent que des basses de cordes et un trio solo, rend en gros traits, un peu frustes, ces constructions. L’esprit de l’œuvre s’exprime d’emblée dans la charmante page instrumentale qui lui sert d’ouverture : il y a là à la fois un air de candeur et de malice, un ton vieillot et familier mais plein de fraîcheur, et une espèce de pauvreté qui cache beaucoup de verve et de force.
                                       E. Ansermet.
                               (Extrait du journal Le Radio.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0815.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MAURICE RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées) le 7 mars 1875.
LAlborada del gracioso est une pièce d’une des œuvres les plus caractéristiques de Ravel, les Miroirs, pour piano, écrits en 1905. A l’époque de la publication des Miroirs déjà, Ravel en avait orchestré une des pièces, Une barque sur l’Océan, qui fit scandale aux concerts Colonne et ne fut pas reprise dès lors. Ce n’est qu’après la guerre, et pour une circonstance fortuite, qu’il orchestra encore YAborada del gracioso, dont la parure instrumentale sort donc de la même palette que la Valse. Ce morceau — un des nombreux exemples de ce que Ravel sut tirer de la musique espagnole est suffisamment défini par son titre, qui signifie à peu près : « l’Aubade du bouffon ».
    Les adhérents aux « Amis de l’Orchestre » sont informés qu iune salle leur est réservée à l’issue du concert de ce soir au Café Lyrique (Entrée boulevard du Théâtre). On s’y réunira sans -protocole et tous ceux qui auraient plaisir à prolonger un peu Vatmosphère de la soirée dans de libres conversations y seront les bienvenus.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0816.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COUTELlvlEJR!! ©E L’Il ILE
^Spécialités d'aiguisages	Ml e* M FONTAINE
                                                     ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
 Chromage
 Réparations	Représentants de l’orfèvrerie CHR1ST0FLE
&PRI TRÈS MODÉRÉS	e< de 10u,es les spécialités de l'ancienne Maison
M. Pxerre BERNAC
  Né à Paris en 1899, Pierre Bernac cultiva d’abord la musique pour son plaisir. Ses amis le décidèrent à entreprendre de sérieuses études vocales, qu’il poursuivit avec le regretté Straram, et aussi auprès de Warlich pour les romantiques allemands. Il chanta le Roi David sous la direction de l’auteur, ainsi qu’à l’Orchestre symphonique de Paris V Orphée de Darius Milhaud. Puis il aborda le Théâtre avec un réel succès en interprétant Pelléas aux Champs-Elysées sous la direction de W. Straram. De nombreux récitals l’on fait connaître en province ainsi qu’à l’étranger, avec l’un des plus vastes répertoires qui soit. On se souvient de la magnifique création que fit l’an dernier M. Pierre Bernac de l’Oratorio Saint-François d’Assise de Henri Gagnebin.
Al-”1 Natalie ^V^ETCHOR
  Licenciée de l’Ecole normale de musique en 1930, est une chanteuse exquise dont la belle voix et l’admirable technique font d’elle une interprète de premier ordre. Les concerts auxquels elle a participé tant à Paris que dans d’autres centres musicaux importants lui ont valu l’approbation unanime de la critique.
4* 4* 4*
  Mmes Rimathé et Goudel sont des artistes de chez nous, que notre Association a le plaisir de présenter pour la première fois au public de nos concerts.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0817.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GOLAY FJLS & STAM1L
  PLACE DES BERGUES, I
 GENÈVE
 MOM1LOGEMS
   ET
 JOAILLIERS
   DEPUIS
183 7
 ALBERT
 D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
 TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
VICTORIA-HALL
               Æe rcredi b novembre
3me CONCERT de I’ABONNEMENT
A4. Gregor PIATIGORSKY
         Né à Moscou en 1903, Piatigorsky est une des personnalités les plus remarquables de la jeune génération musicale. A l’âge de dix ans déjà, il se fit applaudir au cours de diverses tournées de concerts et à quatorze ans, il était violoncelle-solo à l’Opéra impérial de Moscou. En 1925, il fut appelé à remplacer le violoncelle-solo de l’Orchestre philharmonique de Berlin. Son succès fut tel qu’il fut engagé pour d’importantes tournées de concerts en Europe, puis en Amérique, où il est rappelé chaque année, et où il joua dans les concerts dirigés par Toscanini et les premiers chefs du pays. Son succès à Paris en 1934-35 fut signalé comme l’un des événements de la saison.
   h\. Piatigorsky jouera avec orchestre
>A
   AU PROGRAMME D'ORCHESTRE :
1. Symphonie en ré majeur n° 10 . .
3.	Chant de joie.................
5.	Danses de Galanta (re audition)
 Haydn
 Honegger
 Kodaly
Localion chez Véron Grauer, rue du Rbone 2y, à partir du jeudi ÿi oct]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0818.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Un PARFUM Un PRODUIT Je Beauté
                 signé
CORYSE - SALOMÉ
 c est synonyme de qualité
        CORYSE-SALOIE
                                Le Maître parfumeur parisien de la Place de L Opéra
                  A LAUSANNE - 4, Gd-Pont Lumen
 Vous présente des Produits pour les soins du visage, dont les formules ont été établies d après les dernières études faites en dermatologie et expérimentées par des spécialistes attachés a ses laboratoires.
 Des produits de liante qualité à des prix abordables qui vous permettent de suivre ckes vous des traitements efficaces avec une dépense peu élevée.
 Gracieusement, sans obligations d'achat, vous recevrez dans tous ses magasins, conseils et renseignements que vous pourriez désirer.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>