<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19351016'>16/10/1935</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0791.tif'/>
        <date when='19351016'/>
        <name key='Peri, Jacopo' type='person' role='cmp'>Peri, Jacopo</name>
        <name key='Respighi, Ottorino' type='person' role='cmp'>Respighi, Ottorino</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Kürsteiner, Jean-Paul' type='person' role='cmp'>Kürsteiner, Jean-Paul</name>
        <name key='Carpenter, John Alden' type='person' role='cmp'>Carpenter, John Alden</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Paladilhe, Emile' type='person' role='cmp'>Paladilhe, Emile</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
lllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
Mercredi 16 octobre, à 20 h. 30
Récital Je Chant
PAR MONSIEUR
Serge Borowsky
     BARYTON
            Au piano : Madame
        Olga MOLINA
Office suisse de Concerts et Spectacles, M. VERLEYE
Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0792.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
I A N O S
STEIJT W A Y a sosrs RLUTHNER a A V E A u P L E Y E L S€HM IDT-FLOHR
LA QUALITÉ SONORE INCOM P A R A B L E
            MAISON FONDÉE EN 1815
ADIIER&JAECER
FUSTERIE .12 . GENEVE
LA QUALITE SONORE LA MEILLEURE
R A D I O RADIOÜ
TOUTES HAKItUEN EN DÉMONSTRATION
 OÉI'ANN A(iK SKKTICK
DESO IIARCOI I

  J)epuis l’époque de paganini les plus grands artistes du monde jouent exclusivement les
CORDES PIRASTRO
    TO ONE UNKNOWN (A une inconnue).	Carpenter.
       J’ai vu les plus fières étoiles qui voyagent à travers l’espace et même le soleil et la lune, mais pas ton visage.
       J’ai entendu le violon ; le vent et les vagues se réjouissent dans des chants sans fin, mais pas ta voix.
        J’ai touché le « trilium », pâle fleur de la terre, le corail, l’anémone, et pas ta main.
       J’ai baisé les pieds brillants du crépuscule, ouvert les portails de l’aube, et pas tes yeux.
       J’ai rêvé de choses innomables, visions que les sorcières procurent, parlé avec des images, mais jamais avec toi.
BANQUE          PARISIENNE   DE               CRÉDIT 
au Commerce et a l’industrie         
1, rue d’Italie   - GENÈVE   Angle rue du Rhône      
Toutes opérations de banque ---               CHANGE 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0793.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRODUITS de BEAUTÉ
   PARFUMS et POUDRES
          Tout ce qui intéresse la femme pour sa grâce et sa beauté
 Je me sers et me servirai toujours de votre admirable crème D e r m i I.
GABY MORLAY. du Théâtre du Gymnase.
 La crème Demil est inégalable.
 Plus de peau luisante et graisseuse, elle blanchit, mate et veloute le teint.
r'
'Ly
YSESAIOME
8, Place de l’Opéra M® & Kl J	8, Place de I Opéra
                     EN SUISSE, MAGASINS A:
GENÈVE - LAUSANNE ■ ZURICH
 9, Fusterie
  4, Gd-Pont Lumen
 ;A LE, 12 Freistrasse
4, Uraniastrasse
Ecke Bahnhofsir.
Air du « PRINCE IGOR ».
 Borodine.
    Hélas ! Mon âme est triste. Adieu le doux repos ! En proie à mon chagrin profond, je veille ; le temps passé renaît, quand je sommeille.
    O jours heureux et beaux ! Je vois encore le noir présage ! Et puis je vois dans un mirage, fêtes, victoires de jadis ! Les jours de gloire, hélas ! sont bien finis.
     Je suis vaincu, blessé, captif ; dans l’ombre passe un cri plaintif. Rage ! Ma brave armée fut exterminée ! Igor languit captif ! J’ai tout perdu, gloire, honneur, patrie ! Igor flétri !...
    Moi, dans l’infamie. Oh ! quel misérable sort ! Pour moi bien mieux vaudrait la mort ! Que libre enfin je sois encore, et je saurai trouver des bras vengeurs. Pour mon pays luira l’aurore ; je frapperai ses oppresseurs.
    Tendre épouse bien-aimée, comme à toi va ma pensée ! Sur ma sombre destinée, toi, tu pleureras.
    Ah ! du haut de la terrasse, tes yeux cherchent dans l’espace, et toi seule, à ma disgrâce, tu pardonneras.
    Comment survivre encore à ma défaite ? Là mon pays qui compte sur mon bras ! Là, ces khans maudits sous leurs griffes ont ma tête. Igor captif demeure, hélas !
     Renais, ô liberté chérie, et je saurai te venger, ô patrie, ou je mourrai dans les combats !
    Hélas ! Mon âme est triste ! Adieu le doux repos. En proie à mon chagrin profond, je veille ; le temps passé renaît, quand je sommeille.
    Oh ! jours heureux et beaux. J’appelle et nul n’entend ! Je souffre ! Est-il donc peine pareille ? Ah ! grâce ! Quel tourment !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0794.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SADKO
Rimdky- Korsakoff
                       Première chanson
Une isba se dresse sur le lac (lueur tout près d’un bac). Une énorme maison comme un vrai palais.
Là le roi de la mer s’étend sous un dais.
Lorsque de Novgorod vint un rossignol Il chanta sans arrêter son vol.
Le Roi entendit son chant avec plaisir,
Il lui donne des poissons pour se nourrir.
Mais l’oiseau revint à Novgorod-le-Grand Pour offrir une proie aux notables marchands.
Les richards tous donnèrent dans le panneau,
Ils risquèrent tous leurs biens, jusqu’à leurs manteaux. L’on jeta dans le lac les filets de soie Et le lac, au rossignol, de l’or octroie.
Les richards tous deviennent des mendiants Et l’oiseau un très riche négociant.
                      Deuxième chanson
Sur la voie vêtu de blanche toge Le houblon doré fait son propre éloge.
Qui est plus gai que moi sur votre terre, Plus puissant que garçon qui tient un verre ? Mes amis sont toujours très jovials.
Qui s’attache à moi, mène un train royal,
A la source de ma vie tous s’humectent,
Rois m’adorent et respectent,
Les marchands notables de moi se délectent. Sous le gai houblon pas de mariage,
Dans ma maison on trouve la paix et la rage. Accourez, vous, truands, ribauds,
Ramassez, va-nu-pieds, de quoi vous vêtir,
De quoi vous chausser.

PROGRAMME
   i
INVOCAZIONE DE « ORFEO »..........]acobo Pezi.
INVTTO ALLA DANZA.............Ottorino Respighi.
DER DOPPELGANGER............Schubert.
AUFENTHALT.................Schubert.
INVOCATION A « EROS »...........J.-P. Kurstein.
TO ONE UNKNOWN.............j..A. Carpenter.
  II
« LE PRINCE IGOR ».............Borodine.
      a)	Air.
      b)	« Dans ton pays si plein de charme ».
SOIR PAISIBLE................Rimsky-Korsakoff.
« SADKO » (Deux chansons populaires).......Rimsky-Korsakoff.
  III
LA VAGUE ET LA CLOCHE........... Duparc.
LE BERCEAU................ Fauré.
PSYCHÉ................. Paladilhe.
LE CHEF D ARMEE..............Moussorgsky.
L’OUBLIÉ..................
SVETICA SAWITCHNA.......
CHANSON DE YORLAAM, de 1 opéra « Boris Godounow »	»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0795.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LE CHEF D’ARMEE.
Moussorgsky.
     La lutte est chaude, le fer brille, la mitraille déchire l’air ; les cosaques crient, les coursiers volent, les fleuves sont rouges de sang.
    Le ciel flamboie - le canon gronde ; la nuit descend — on tue toujours — La nuit se répand.
    L’ennemi dans sa course terrible s’acharne encor.
    Le champs de bataille s’obscurcit ; le soir se répand sur les lieux du combat.
     L’armée se retire dans les ténèbres. Tout se tait.
    De toutes parts montent des plaintes, la mort s’avance toute blanche sur le coursier de ses batailles, spectre infernal.
     Ses os étincellent sous les rayons lunaires
    Puis elle écoute, entend gémir —
    Et triomphante, tel un chef d’armée elle parcourt les plaines inondées de sang, puis gravissant la colline, elle exulte !
     Et sur le champ de bataille sa voix forte retentit :
     « Bas les armes ! A moi, à moi la victoire ! »
    Vous tous, guerriers, vous m’avez obéi. La vie vous divisa, je vous réconcilie.
    Levez-vous pour la revue. Debout ! Défilez devant moi triomphalement. Je veux connaître toutes mes armées.
    Couchant ensuite vos os sous la terre, vous pouvez jouir du repos éternel. Les années fuiront sans exister pour vous.
    Les hommes perdront votre souvenir, mais je me souviendrai de vous et, chaque nuit, vous convierai à de brillants festins.
    En dansant j’écraserai la terre lourde et humide, pour que vos os n’abandonnent pas les ténébreux sépulcres, pour que vous ne ressuscitiez jamais.
FORGOTTEN (Oublié).	Moussorgsky.
    Il	a trouvé la mort dans un pays étranger, dans un combat contre des ennemis.
     Ses camarades ont remporté la victoire et festoient. Lui, oublié sur le champ de bataille, repose seul. Un corbeau affamé boit le sang qui coule de sa blessure ouverte et lui crève les yeux, qui hier apportaient la mort aux autres ; repu et ivre de sang il s’envole...
    Loin, dans son pays, une mère nourrit son petit garçon près de la fenêtre.
    « Ne pleure pas, mon "bébé ; papa va revenir et, alors, avec joie, je ferai un si beau gâteau pour mon bien aimé... » Mais lui, oublié, repose seul.
MAROQUINERIE - ARTICLES DE VOYAGE
   o           B'          £       RI          n     
m; e vau l i e r                                     
          L E  S P E C 1 A LISTE   R R A 1 L 1 L E T 
2 0, RUE DU M      A R C H É - T E                   
SAVICHNA (Ma lumière).	Moussorgsky.
       Belle Savichna, œil de clair faucon, sois fidèle au fou qui divague un peu, et caresse-moi de tes longs regards ! O mon clair faucon, mon faucon chéri.
       Belle Savichna, mon Ivanovna, ne te lasse pas de ton va-nu-pieds, prends pitié de mon sort, de mes tourments ! Je suis né, vois-tu, vil hochet des gens, pour le rire des autres, pour leurs jeux ! On dit, Savichna, que c’est un pauvre fou, et l’on m’a nommé le céleste Jean.
       Belle Savichna, chère Ivanovna, le bousculent-ils, le céleste Jean, le nourrissent-ils de leurs coups de pied !
       Mais aux jours de fêtes où l’on sort paré de rubans éclatants, de fleurs d’oiseaux, on lui donne un pain à ce pauvre Jean ; à ce fou divin, le céleste Jean.
       Belle Savichna, ma lumière à moi, aime-moi quoique laid, infirme et nu, donne-moi ton cœur, à moi qui vais seul ! Moi qui t’aime comme on n’aima jamais, ô ma Savichna, qu’on me croie ou non, mon Ivanovna !
Offrez un bijou signé
BASZANGER
 6, rue du Rhône, 6
Nouvelles créations	Nouveaux prix Les bonnes montres “ MARVIN]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0796.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CANNES
‘lbeut _ ___ PAPIERS PEINTS
 BOULEVARD HELVETIQUE, 19
GENEVE
D U M O N T	BOULEVARD HELVETIQUE, 19
CHANSON DE VORLAAM	Æousdorgsky
     Quand j’étais à Kazan, la belle ville, le terrible tzar faisait la noce, les tatares, il les grille, il leur rend la vie atroce ! Que tous nous fichent la paix ?
     Dans la nuit, le tzar terrible entoure et cerne Kazan, sous le fleuve il fait jouer la mine !
     Les tatares dans leur ville se promènent tout fiers, ils voudraient jeter le tzar terrible aux enfers, ces tatares cruels !
     Le terrible tzar se rembrunit ; sur l’épaule il baissa sa tête altière et dit :
     Braves canonniers, commencez votre feu ! Préparez vos mèches, boute-feux, canonniers, boute-feux.
     Et le cierge de cire vierge s’alluma ! Tout joyeux aux barils le canonnier marcha. Le tonneau avec la poudre tournoya vivement, Oh ! Et sauta dûment !
     Les tatares commencèrent à pousser des cris, cris d’orfraie, de frayeurs occis, le Tzar Ivan les entassa en gros monceaux !
     On compta des mille et mille morceaux, mille et mille morceaux, quand j’étais à Kazan, la belle ville Hé !
Dégustation
Fusterie, 11» « ton
CINTRA
    HUITRES 1' «HJAIilTÜ (arrivage direct) CAVIAR FRAIS W IUE - L I () | O K C O F F E E H O U S E
fédération, 15]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0797.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Votre manteau et; tailleur classiques ou sportifs d'une impeccable distinction créés par spécialiste de 1" ordre. Faits sur mesure dans des draperies exclusives :
lOO.—	120.—	140.
ADIER
 vorre railleur]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>