<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18841018'>18/10/1884</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0077.tif'/>
        <date when='18841018'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Vieuxtemps, Henri' type='person' role='cmp'>Vieuxtemps, Henri</name>
        <name key='Ponchielli, Amilcare' type='person' role='cmp'>Ponchielli, Amilcare</name>
        <name key='Vogel, J.' type='person' role='cmp'>Vogel, J.</name>
        <name key='Spohr, Louis' type='person' role='cmp'>Spohr, Louis</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Taubert, Karl Gottfried Wilhelm' type='person' role='cmp'>Taubert, Karl Gottfried Wilhelm</name>
        <name key='Wieniawski, Józef' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Józef</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿f' SALLE DE LA RÉFORMATION yi
   Samedi 18 Octobre 1884, à 8 heures du soir,
 CONCERT
                            DONNÉ PAR
 MARCELLO ROSSI
        Violoniste de la Cour de Mecklembourg-Scliwerin
                               AVEC I.E CONCOURS DE
  Madame Clara SC'HULZ, cantatrice
                                       ET
  M. Justin f OGEL, piauiste-composlt1.
         PEOdEAHME ;
    1.	Sonate en la mineur, pr violon et piano, Schumann.
    2.	Air d’Eisa, de Lohengrin, pour chant, Wagner.
  3.	a) Prélude, |	. . . . Chopin.
       B) Novellette, ( p0U1 piano’ . . . Schum ann.
   4.	Quatrième Concerto pour violon, . lieuxtemps.
    5.	Aria de <( Gioconda, » pour chant avec accompagnement de piano, . . Ponchielli.
    6.	a) Étude, — b) Idylle, pour piano,. J. Vogel.
  7.	a) Adagio, j	vioion	'	SPohr-b) Moto perpetuo, j 1	’ .	Paganini.
   8.	a) Es blinkt der Thau, )	,	Rubinstein.
        b) L’oiseau des bois, j	1>0U1 Cllant’	Taubert.
j 9. a) Caprice, ) .	. .	.	Rubinstein.
      b) Tarenrelle, j ^ * c	’ . .	.	J. \ogel.
    10. Fantaisie sur Faust, pour violon, .	Wieniaivsld.
              ‘jÇlctno « qucitc sorl î>c la 'fôatson ^ttbudj et cCotltn.
      -—-
    IM(I\ l)i:s	: Itéservées, 4 fr. - 1™ «alertes, » fr.
            Parterre, 1 fr. — * ‘i 5 Galeries, 50 cent.
     Pour les places réservées, s’adresser exclusivement au magasin de -1 iMlle A. Frey, Gorraterie, 16 — Pour les autres places, dans tuso les magasins de musique et à la Réformation.
          GENÈVE. - IMPRIMERIE J.-D. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, k.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0078.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MARCELLO ROSSI
  MARCELLO ROSSI, d’origine italienne, naquit à Vienne le 16 Octobre 1862. — Il fit ses études musicales au conservatoire de Leipzig, et déjà dans ses premiers examens il étonna ses professeurs.
   Il	étudia encore sous la direction du concert-meister Lauterbach, à Dresde. — Le moment n’était pas encore venu de se produire au grand jour, car les succès faciles et la vanité qui en seraient résultés, auraient nui à sa carrière artistique et empêché son grand talent d’arriver à pleine maturité. — Lorsqu’il eut terminé ses études musicales, il se rendit à Paris en 1880 afin d’étudier la manière française en suivant les leçons du célèbre Massard.
   Les brillants succès du jeune artiste et les critiques que le public compétent des villes de Dresde, Leipzig, Stuttgart, Brème, "VViesbaden, Vienne, Paris, etc., etc., lui prodigua, sont la meilleure preuve de la place éminente qu’occupe actuellement Marcello Rossi parmi ses collègues. Le rapport des principaux journaux de musique d’Allemagne et d’Autriche, tels que : Allgemeine Deutsche Musikzeitung.— Masika-li&ches Wochenblatt. — Neue Zeitschrift für Musik et les grands journaux : Dresdner Journal.— Frankfurter Zeitung. — Breiner Nach-richten.— Leipziger Tageblatt.-- Neue Freie Presse, etc., etc., sont unanimes pour reconnaître le talent extraordinaire du jeune artiste.
  Le journal de Dresde écrit à propos d’un concert de Madame Nilsson, dans lequel notre artiste fit sa partie, ce qui suit :
  Au point de vue purement musical, ce fut plutôt la remarquable exécution de Monsieur Marcello Rossi que le chant de la célèbre cantatrice qui fut appréciée.
  Extraits de plusieurs journaux :
   Journal de Salzbourg.
                              23 janvier 1884.
   Monsieur Rossi, virtuose de la courdu grand duc de Mecklembourg, a, dans la soirée musicale-qui a eu lieu au théâtre, exécuté le Grand Concerto de Vieuxtemps.
  Ce qui de prime abord rend ce violoniste sympathique, c’est le son pur, clair et plein qu’il tire de son instrument. Son jeu est rempli d’âme et d'expression. On se sentit de plus en plus empoigné par le style artistique dont il lit preuve dans cette soirée.
      Süddeutsche Presse.
Augsbourg, le 15 mars 18!
    Dans l’énumération des premiers virti du violon on pourra y ajouter désormais le de Marcello Rossi. A peine a-t-il fait vibrei violon que l’on sent qu’il possède la véri chaleur, l’enthousiasme vrai et l’interprét fidèle des morceaux qu’il doit rendre. Lest son instrument est d’une telle douceur que croit entendre le chant d’une harpe éoliem Mais sa technique est chose inouïe. L’en) siasme fut porté à son comble et Rossi fut clamé l’étoile de cette soirée musicale.
      Nouvelle Gazette d’Augsbourg.
Le 16 mars 18É
    Le point culminant du concert fut l’aud des morceaux exécutés par le violoniste S sieur Rossi, de Vienne. Le son n’est pas puissant, mais dans les différents passage retrouve la même coloration chaude et ter Dans son exécution il fait preuve d’un ret artistique si profond, que nous l’avons obs chez bien peu do virtuoses.
      Allgemeine Zeitung.
Munich, le 25 mars 188
    Rossi est un des plus jeunes virtuoses de r époque qui ait pu arriver à un tel degr< perfection. La manière dont il exécuta la sc en la mineur de Schumann, le Concerto n» i Vieuxtemps, l’Adagio de Spohr et le mouvei ; perpétuel de Paganini, fournit au public l’c sion d’admirer sa technique consommée, son puissant et l’élégance de son jeu, ex( d’ailleurs de toute prétention.
    Nous sommes reconnaissants envers Mon* i Rossi, pour les morceaux qu’il a bien v ajouter en suite des acclamations enthousi. j dont il a été l’objet.
i Neueste Nachrichtcn und Mûnchener Ame.
Munich, le ‘.i‘2 mars 188
Marcello Rossi doit malgré son jeune âge | compté au nombre des premiers virtuoses lonistes. Il sait vaincre les difficultés techni i accumulées, et cela avec une sûreté presqu faillible. Le son qu’il tire de son instrumer i des plus remarquables ; il est doux, suave et élégant. Il met dans son jeu un véritable thousiasme.
      Süddeutsche Presse.
Munich, h; 25 mars 18ë
    Marcello Rossi est un violoniste encore je mais il est des plus remarquables.
    Pour ce qui concerne la pureté, la roni du son, la phrase véritablement musicale, i d’artistes peuvent lui être comparés.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>