<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18830330">30/03/1883</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0018.tif"/>
<date when="18830330"/>
<name key="Barblan, Otto" type="person" role="cmp">Barblan, Otto</name>
<name key="Faure, Jean-Baptiste" type="person" role="cmp">Faure, Jean-Baptiste</name>
<name key="Ries, Ferdinand" type="person" role="cmp">Ries, Ferdinand</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Cherubini, Luigi" type="person" role="cmp">Cherubini, Luigi</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Bériot, Charles-Auguste de" type="person" role="cmp">Charles-Auguste de Bériot</name>
<name key="Astorga, Emanuele d'" type="person" role="cmp">d'Astorga, Emanuele</name>
<name key="Hesse, Adolf" type="person" role="cmp">Hesse, Adolf</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CATHEDRALE DE SAINT-PIERRE
Vendredi MO jVImts, n -4- h. et demie précises
u	^ ' f 'ff*
m:\Mi (’ONCIÎKT DU YËNIMDI-SAINT
 DONNÉ PAU
IMI. OTTO BARBLAK
 OK(j ANÏSTK 1>H I,A (’A THÉDHALE
 AVEC LE GHACIEl’X <0X<’0rRs I>K
M..... L. K ETTEN M. KŒCKERT M. NAGY
SOPRANO	VIOLONISTE	BARYTON
 ET Dr
* CHŒUR D ÉGLISE ALLEMAND i>
 Sous la direction de M. ZEUMER.
 PROGR A MIME :
1.	Prélude pour orgue,..............Barblan
 2.	Notre Père, duo chanté par Mmfi KETTEN et M. NAGY ....	Faure
3.	Andante pour violon, exécuté par M. KŒCKERT.....Ries
A.	Prélude pour orgue,..............Mendelssohn
 5.	Graduel (choeur tiré du Requiem en do mineur], par le CHŒUR.	Cherubini
G.	Chant de repentance, par M. NAGY.........Beethoven
7.	Prélude et fugue (mi mineur),............J.-S. Racli
 H.	Andante tranquillo, pour violon, exécuté par M. KŒCKERT. .	de Bériot !).	Cantique (Roi couvert de blessures. .exécuté par le CHŒUR.	J.-S. Bach
11).	Air du Stabat Mater, chanté par KETTEN......Astorga
11.	Toccata pour orgue,..............liesse
PRIX ZD’ZEIDTTRIÉE : S FRANCS
 Billets à l’avance dans tous les magasins rte musique, chez MM. Bron i Berguer, et le jour du Concert, à l’entrée.
LE TEMPLE SERA CHAUFFÉ Les portes seront ou certes à 1 heures. — Entrée pur le péristyle de \o t 'ut/tèdrale.
  -
  (itîiicvo. — Imprimerie .larrys. — rlroillo, 4.
                                               Voyez au verso, s. v. p.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0019.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BRÈVE EXPLICATION ANALYTIQUE
                                                     ni'.s
MMIAM	DJJ
1.	Prélude de M. Barblan.
     (:e prélude n'est autre chose que le développement à cinq voix d'un simple motif composé de trois tons. (Je motif apparaît tout d'abord dans lesoprane. et se déroule ensuite en contrepoints dans toutes les voix du morceau.
4.	Prélude de Mendelssohn.
(X(* le ;{ Février 1H09, mort le I Novembre IHI7.)
    Ce morceau, écrit pour l'orgue, est l’un des plus gracieux et des plus tins <|iie F. Mendelssohn ait produit, sous la puissante inspiration des grandioses compositions pour orgue de.I .-Sébastien Bach. Élégance de la forme, grâce, suavité, naturel de la pensée, ces qualités qui distinguent la musemendels-sohnnienne se retrouvent tout particulièrement ici. Une douce et belle mélodie constitue le fond du thème. Plus tard, le maître lui en oppose une nouvelle. qu’il poursuit de la manière la plus fine et la plus intéressante et. vers l;i fin, il revient à la première, à la mélodie centrale, tout en rappelant frag-mentairement la seconde, comme on rappelle un souvenir.
   7.	Prélude et fugue en mi mineur de J.-Seb. Bach.
    Jean-Sébastien Bach. né le 21 Mars Kisfi à Kisenach. mort le 28 Juillet 1750. a sans contredit la première place entre tous les compositeurs de musique d’orgue. Chose curieuse, le prélude et la fugue en mi mineur sont peu connus et cependant ils sont bien l'une des œuvres les plus belles et les
plus riches qui se puissent concevoir dans ce genre de composition. — Après une courte introduction, tenant plus ou moins de la fantaisie, vient une première partit' <|ni. dans une luxuriante harmonie et dans un développement majestueux, fait prévoir et prépare une dernière partie. Celle-ci se distingue par l’extraordinaire richesse de son contenu. C’est d'abord un motif qui, tout pénétré du sentiment le plus profond, apparaît sous la forme d’une plainte et se déroule* avec toute la largeur que peut lui donner le génie. Puis vient la fugue qui reprend et développe de la manière la plus remarquable et la plus caractéristique les motifs du thème, ce qui lui donne un cachet d'originalité tout particulier. En somme, nous nous trouvons ici en présence d’une composition d'une rare noblesse de style et d’une magistrale conception; la puissante inspiration qui en a été l'origine en fait une production imposante.
11.	Toccata de Hesse.
    Hessk, que sa grande virtuosité et son art de l'improvisation ont fait surnommer à Paris le « petit Bach, a laissé après lui un grand nombre de compositions pour orgue. La toccata ci-dessusmentionnée peut compter comme l’une des meilleures. Elle est écrite dans un style brillant et tout spécialement comme morceau de concert, lit motif animé introduit le thème fondamental, l u rapide/M,//«/o conduit à la partie centrale qui, dans un admirable contraste, se déroule comme une douce et mélodieuse pensée, et s’épanouit enfin dans une riche et entraînante harmonie. Après un nouveau et court fugato, le thème réparait pour se terminer avec une ampleur d’une incomparable richesse.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
