<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18841213">13/12/1884</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0092.tif"/>
<date when="18841213"/>
<name key="Massenet, Jules" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name><title/>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿(iltWI) THÉATRt DE GENEVE. - SOCIÉTÉ DES CONCERTS
SA Jll'lll ta	0SSÉ, h M heures précises,
FESTIVAL MASSENET
AVEC LE CONCOURS DES
CHŒURS MIXTES DE LA SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
ET DE
 L’HARMONIE NAUTIQUE
(200 EXÉCUTANTS)
SOÜS LA DIRECTION DE
«F. MZJVSSEK'ET
(Membre de l'institut).
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de « Phèdre, »............J. Massenet.
          « C’est Vénus tout entière à sa proie attachée. »
2.	a) Sévillana de « Don César de Bazan, »........J. Massenet.
c)	Le dernier Sommeil de la Vierge,.........J. Massenet.
3.	Scènes Alsaciennes..............J. Massenet.
     1.	Dimanche matin; - 2. Au Cabaret; - 3. Sous les Tilleuls; - 4. Dimanche soir Le solo de Violoncelle par M. I10LZMANN ; — le solo de Clarinette par M BERGMANN. ALSACE! ALSACE!
 . . . Maintenant surtout que l’Alsace est murée, il me revient de ce pays perdu toulcs mes impressions d'autrefois. . .
 Ce que je me rappelle avec bonheur, c’est le village alsacien, le Dimanche matin, à l’heure des offices ; les rues désertes, les maisons vides avec quelques vieux qui se chauffent devant leur porte, l’église pleine. . et les chants religieux entendus par bouffées au passage. . .
 Et le cabaret, dans la grande rue, avec ses petits vitraux encadrés de plomb, enguirlandés de houblons et de roses . .
 Oh là ! Schmidt, à boire !...
 Et la chanson des gardes forestiers se rendant au tir ! ... — Oh 1 la joyeuse vie et les gais compagnons ! . . .
 Plus loin encore, c’était toujours le même village, mais avec le grand silence des après-midi d’été. . . et tout au bout du pays, la longue avenue de tilleuls, à l’ombre desquels, la main dans la main, marchait paisiblement un couple amoureux ; elle, doucement penchée vers lui, et murmurant bien bas : « M’aimeras-tu toujours ? . . . •
 Aussi le soir, sur la grand’place, que de bruit, que de mouvement!. . . tout le monde sur les portes, les bandes de petits blondins dans la rue. . . et les danses que rhythmaient les chants du pays. . .
Huit heures! . . . le bruit des tambours, le chant des clairons. . . c’était la retraite! . . . la retraite française ! . . . Alsace! Alsace !
 Et quand dans le lointain s’éteignait le dernier roulement du tambour, les femmes appelaient li s enfants sur la route. . ., les vieux rallumaient leurs bonnes grosses pipes et au son des violons la danse joyeuse recommençait en rondes plus pressées, en couples plus serrés. . .
DEUXIÈME PARTIE
4.	a) Danse Grecque, - b) La Troyenne regrettant sa Patrie,	J. Massenet.
          (Extraits des Erynnies). — Le solo de Hautbois par M. KAË\ll*FE.
5.	3me acte du « Roi de Lahore, »..........J. Massenet.
     1° Marche céleste (Chœurs et Orchestre) — 2° Divertissement (Orchestre). —
               5° Incantation (Chœurs et Orchestre).
          AVIS — On est instamment prié de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux.
Ou commencera à 8 heures très précises.
 Prix des places restant en dehors des abonnements : Parterre, 2 fr., location, 2 fr. 50 (sous réserve d’augmentation de la location, dans des circonstances spéciales. — Parterre debout, 2 fr. — Strapontins lre Galerie, U fr. — Loges de face, 2me Galerie, 2 fr., location, 2 fr. 50. — Loges de côté, 2lne Galerie, 1 fr. 25., location, \ fr. 50. — Stalles numérotées, 5",e Galerie, 1 fr. 50., location, 1 fr. 60. — Avant-scène, 5mc Galerie, 1 fr. 50., location, 1 fr. 60. — Galerie, 5me, 75 c., location, 85 c. — Le Bureau de location est ouvert au Théâtre, tous les jours de la semaine où a lieu le Concert, de lt h. à 4 heures.
                                                                                      Genève. — Imprimerie J-D. Jarrys.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
