<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18820429'>29/04/1882</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0462.tif'/>
        <date when='18820429'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Servais, Adrien-François' type='person' role='cmp'>Servais, Adrien-François</name>
        <name key='Halévy, Fromental' type='person' role='cmp'>Halévy, Fromental</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Sarasate, Pablo de' type='person' role='cmp'>Sarasate, Pablo de</name>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='cmp'>Ketten, Léopold</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Piatti, Alfredo' type='person' role='cmp'>Piatti, Alfredo</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿5
* SALLE DE LA R ÉFOR IYI AT10 N _
 Samedi 99 Avril f8§S9 à 8 heures «lu soir
 A LA DEMANDE GÉNÉRALE
IRRÉVOCABLEMENT DERNIER CONCERT D’ADIEU
 DONNÉ PAR MADAME
Carlotta PATTI
  avec le bienveillant concours de messieurs
 Ernest de MUNCK
       Violoncelliste
Louis REY .
      Premier violon solo du grand théâtre
Léopold KETTEN
      Professeur au Conservatoire
 Hugo de SENGER
      Professeur au Conservatoire
 PROGRAMME
4. Romance en fa......................Beethoven.
                     Violon : M. Rey.
2.	Mira la bianca luna..................... Rossini.
                      Duo chanté par Mme Patti et M. Ketten.
3.	Fantaisie........................Servais.
                      Violoncelle : M. de Munck.
 4.	Scène de folie (Charles VI)..................Halévy.
                       Chant : M. Ketten.
5.	Air inédit........................Mozart.
                       Chant : Mme Patti.
 < a) Les adieux (mélodie)..................Sarazate.
  ( b) Berceuse (demandée)..................Léopold Ketten.
                      Violon: M. Rey.
 7.	Viens, mon cœur (avec accompagnement de violoncelle)........Gounod.
                      Chant : Mme Patti. — Violoncelle : M. de Munck.
o	\ a) Chant du soir.....................Schumann.
8‘ I b) Tarentelle......................Piatti.
                      Violoncelle : M. de Munck.
    Piano d o la maison Erard.
    PRIX DES PLACES :
  Réservées : 5 francs. — Premières : 3 francs. — Parterre : 2 fr. — Secondes : 50 centimes.
  Pour les places réservées, s’adresser exclusivement chez Mlle Frey, Corraterie, 16. Pour les autres
  places, chez tous les marchands de musique.
   Goaève. — lmp. A.-r. FAI.K.-8, Cons.-Cén.
H*
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0463.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1PE CARLOTTA l'ATT
 r d’Adelina Patti est certainement la plus use chanteuse de concert qu’il existe onde entier; car c’est à la légère claudi-nt elle est atteinte qu'est seul dû son éloi-de la scène.
splendide et d’une agilité ravissante est
   i	élevée que celle de la charmante mar-lus pure même maintenant, ayant été iguée
 u’elle soit née à Florence, Carlotta Patli le le type espagnol féminin dans toute son
 et grasse elle a la taille mince et le cor-opulent. Sa peau mate à la blancheur qu’ont les pétales des fleurs exotiques ; noirs et brillants sont surmontés de fins qui font songer aux beautés des princes-oises, elle a les joues pleines et la bouche y toute petite, avec des lèvres rouges et ; dents blanches et serrées, ela le nez droit et les cheveux noirs bien
 ta ressemble certainement à Adelina Patti, ec une grande différence d’expression ; physionomie de la seconde est mobile el ée, autant celle de la première est calme, t respirant surtout la bonté.
 Patti échappe complètement à la mode du îge, non-seulement elle n’a pas la plus inie de blanc ou de rouge sur les joues semble même que la poudre de riz ne ue pour la forme sur sa toilette, e étoile n’a [dus voyagé que celle-là et artiste de concert n’a été plus acclamée ; ins sa dernière promenade autour du ui a donné une grande soif de repos el de et si elle continue la vie militante, c’est pour s’associer complètement à l’existence e de son mari
 de Caux avait fait un mariage de raison, tti a fait un mariage d’amour et elle pa-trouver fort bien, jamais ménage n’a vécu parfaite harmonie.
 ari M. de Munck, fils d’un musicien célè-oué d'un talent à la fois sérieux et char-ofesse un véritable culte pour la musique, ’eux grands artistes forment un couple heureux, unis dans les mêmes préoccu-sacrifiant tous deux à la même muse, n disait jadis.
 probable que Mme Carlotta Patti fera pa-récit de son dernier voyage, et comme aucoup d’esprit, infiniment de bon sens et sse d’observation remarquable, ce sera ent un livre très intéressant, ndes, elle a été accueillie avec enthou-se rappelle particulièrement la réception été faite par le souverain de Hyederabad, n honneur, un dîner merveilleux a été une salle à manger ayant pour tapis un aux limpides.
 omprendre cela, il faut se représenter un ’ sur la Seine et imaginer que les galeries elles s’ouvrent les cabines, sont couverts somptueuses.
 luxe indien dont cette petite souverai-le dernier refuge, on comprend ce que une fête de ce genre, alors que des mi-lumières se reflètent dans l'eau et font étoffes, les armes, les métaux et les dont les gentlemen du lieu sont cou-
  inutile d’ajouter que de splendides cadeaux avaient été offerts à la gracieuse voyageuse.
  Dans d'autres pays, des aventures moins agréables lui sont advenues. Ainsi, à Siduey, je crois, après uu concert dans lequel elle avait chanté l’air de Manon Lescaut : « Son nom, vous allez rire », qui se termine par une fusée d’éclats de rire, un journaliste du cru avait fait un article disant que Carlotta Patti était dans un état d’ébriété absolue, ce qui expliquait son attitude et son rire nerveux à la fin de ce morceau. Des confrères ré-, pétèrent cette folie, et il lui fallut avoir recours aux tribunaux et demander à ce rédacteur intelligent de forts dommages et intérêts, pour faire comprendre au public son étrange méprise.
  Et même depuis, dans toute celte partie de l’Australie, elle ne put chanter cet air sans produire une grande émotion sur l’auditoire, qui s’attendait à quelque chose.
  Pourtant, les Australiens lui offrirent une ravissante couronne en or massif, dont la finesse de travail fait oublier la valeur intrinsèque, et M. de Munck reçut d’eux aussi une couronne d’argent également bien travaillée, avec desemblêmes lyriques. A un homme, cette offrande est un peu bizarre, mais enfin l’intention est bonne.
  Trait assez caractéristique de ce peuple neuf, excentrique et pourtant naïf.
  Après avoir donné des poignées d’or pour entendre Mme Patti chanter des morceaux de maî-
tre, et alors que le concert était fini, ils ne s’en allaient pas, et lorsqu’on leur demandait pourquoi, qu’est-ce qu’ils attendaient, ils réclamaient m petit air anglais ou un petit air du pays; alors l’artiste leur disait un refrain quelconque, le plus vulgaire, le moins mélodieux, et les Yankees trépignaient et applaudissaient dix fois plus qu’ils ne l’avaient fait pour de la musique admirable.
  Carlotta Patti a le malheur d’être la meilleure femme qu’on puisse rencontrer ; il s’en suit que depuis son retour en France elle est sans cesse sollicitée par toutes les œuvres de bienfaisance qui lui demandent son concours pour leurs concerts. Elle cède toujours. Hier encore elle a chanté au Grand-Hôtel au profit de l’Œuvre des petites filles abandonnées.
  Je m’aperçois que je n'ai à peu près rien dit de la voix de Carlotta Patti.
  On ne fait pas de prose sur le chant des rossignols, cela rappellerait Miss Betzy marchant dans la porcelaine de chine.
La Presse, 3 Mars iHSÿ.
  Le grand concerl de bienfaisance au bénéfice de l’Œuvre de l’adoption des Petites filles abandonnées, donné hier soir dans les salons du Grand-Hôtel, a été sans contredit le plus beau de la saison- La salle, ornée des drapeaux français et espagnols et remplie de dames aux toilettes élégantes, offrait un ravissant coup d’œil au moment où
S.	M. la reine d’Espagne, présidente d'honneur de l’Œuvre, est arrivée, accompagnée d’une suite nombreuse.
  La great attraction de la soirée était la voix splendide de Mme Carlotta Patti ; cette voix si étendue, si fraîche, si pure, a fait merveille dans le bel air de Rigoletto « caro nome », et dans les Eclios suisses, où Mme Patti accomplit les plus étonnants tours de force avec une aisance incroyable, vivement applaudie; la charmante cantatrice a dit ensuite avec un art exquis une chanson espagnole d’Yradier qui ne figurait pas au programme.
  M. de Munck a exécuté avec beaucon| deux morceaux pour violoncelle.
Le
  Au Cirque d'hiver, la nouveauté a é de Mozart, chanté par Mme Carlotta Pau
  Il	y a quelques années, alors que Car faisait fanatisme en Angleterre, un d'un aspect respectable et distingué, se pil soir chez elle, lui remit mystérieuse^ enveloppe, la priant d’en accepter fe comme un témoignage de son admira disparut: l’enveloppe contenait le mani air inédit de Mozart. Le manuscrit a ét' authentique ; quant à l’air, il ne figure d des ouvrages de Mozart et personne ne sait.
  Mme Carlotta Patti a fait entendre p ce morceau à l’étranger; elle le chai che pour la première fois à Paris. C’e: d’air de bravoure qui n’a rien d'origin brillant et dont les vocalises et les e variés ont été admirablement mis en v cantatrice. Après l’exécution du tnor demandé bis : Mozart ne s’y opposait pj Carlotta Patti a redit l’air qui ne lui a succès moindre que la première fois.
Figaro. Mercredi, 22 Ml
  A ce dernier concert, M. Pasdelou J aux Parisiens la rentrée de Mme Cari qu’ils n’avaient point entendue depuij années.
  Mme Carlotta Patti a chanté l’air de 1 Sarnson, de Hændel, avec accompagner»! pette obligé. C’est un morceau des pluj et il fallait toute la hardiesse et l'infal l’habile cantatrice pour oser l’aborderl effets que comporte cet air de haut style! que note présente une difficulté à frai été obtenus par Mme Carlotta Patti avel d’une artiste qui possède tous les seerel du chant. Aussi son succès a-t-il été til Rappelé plusieurs fois, Mme Carlotta Pa| cru devoir redire le morceau qui lui mandé : malgré sa modestie elle a comj ne pouvait y être plus parfaite.
Le Figaro. Mercredi, 15 févij
  Quant à la diva CarloHa Patti, j’ai rel sa voix les échos enchanteurs de la légl lina en ses plus beaux jours.Il y a un ni dans ce gosier-là. On m’en avait heauciT je l’ai trouvée supérieure à tout ce 'qui pu m'en dire. Ravissante dans Rigotettif levé, dans les Echos suisses, des dil'fir cales à faire damner les plus habiles. . dissenients de tonie la salle el les rapl sil's lui ont montré que le public parisii injuste ni ignorant.
Le Gaulois. Vendredi, 3 ni
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>