<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18850118'>18/01/1885</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Bâtiment électoral</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0099.tif'/>
        <date when='18850118'/>
        <name key='Bernicat, Firmin' type='person' role='cmp'>Bernicat, Firmin</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Faure, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Faure, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Rillé, François-Anatole-Laurent de' type='person' role='cmp'>Rillé, François-Anatole-Laurent de</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Viollier, Ernest' type='person' role='cmp'>Viollier, Ernest</name>
        <name key='Heymans' type='person' role='cmp'>Heymans</name>
        <name key='Mougeot, Clément' type='person' role='cmp'>Mougeot, Clément</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Bâtiment électoral'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2me Année. — N° 3.
BUREAUX
DE
LA RÉDACTION
      ET DE L’ADMINISTRATION 10 — Rue Bonivard — 10
     GENÈVE
Il vaut mieux amuser les genque les servir.
Dimanche 48 Janvier 1885.
LE NUMÉRO I0 CENTIMES
DANS
TODS LES KIOSQUES
Annonces artistiques illustrées.
Abonnement : 6 fr. par an.
JOURNAL ILUSTRÉ
 ^bonnement : 6 fr. par an.
PARAISSANT TOUS X E S DIMANCHES
lies annonces sont reçues à l’Agenee *IGUET, rue du Kliône, 11.
   Le Supplément donnant le Programme, l’Analyse de la pièce et les Couplets les plus connus, est délivré gratuitement avec le Journal à l’entrée du Théâtre.
 Le Bossu est une tribune ouverte aux littérateurs et aux dessinateurs de bonne volonté, aux jeunes surtout.
 Il fait appel à la collaboration de tous ceux qui ont les idées gaies et qui savent ‘l'orW graphe.
 Les manuscrits ne sont pas rendus.
Pr~f'
  CHRONIQUE GENEVOISE
*
*	*
*
*	*
                m
Ça doit être bien fatigant d’être un grand homme, ou rien qu’un homme éminent.
 Aussitôt arrivé dans une ville, vous êtes accaparé par une foule de gens qui se croient des droits sur vous, aux titres les plus divers.
 Visites, invitations, tout pleut dru comme grêle; le pauvre homme célèbre est désarmé, ne peut se défendre ; tous ses bourreaux lui veulent du bien.
 On appartient à ses admirateurs.
Voyez ce pauvre Guiraud que nous avons le bonheur de posséder pour quelques jours.
 Le voilà, lui, si simple, si ennemi de toute pose, entre les mains d’une foule de gens qui veulent l’entretenir, le palper, l’examiner.
Il ne nous appartient pas de raconter ce que d’autres ont pu lui faire souffrir, mais nous pouvons parler savamment des persécutions qu’il a subies de la part du Bossu.
Nous n’entendions pas perdre l’occasion de donner son portrait, c’était naturel. Malheureusement, nous n’avions pu nous procurer sa photographie, car Guiraud n’est pas de ces artistes qui se font précéder partout de l’éternelle carte-album, qui prostituent leur face à toutes les vitrines.
 Aussi, dès son arrivée à Genève, un intrépide bossu s’attache à ses pas, chargé de le molester. Il s’agit d’obtenir qu’il pose quelques instants.
 Le musicien y met toute la bonne volonté pos-
sible; il donne rendez-vous surendez-vous, mais ne peut jamais échapper à ses„erribles admirateurs.
  Vous croyez peut-être que U Bossu s’est résigné? Pas le moins du monde.
  Ce matin même, il pénètre ^ns la chambre à coucher de Guiraud, le fait &ver et, pendant qu’il procède aux soins de s^toilette, se met à faire son portrait avec un calnj imperturbable.
  Contemplez le tableau : Sa uvette posée sur un coin de la table, l’auteur dj Piccolino se débarbouille tout en conversantivee cette grâce
                                               i .
faite de simplicité qui le carflCVise ; en face de lui, un bossu est accroupi et, e temps à autre, lorsqu’il lève la tête, fixe un e ses traits sur papier lithographique.
  Ceci expliqué, vous ne vousidemanderez plus pourquoi notre Guiraud n’a pasèir bien satisfait.
  Quand la chose est terminé^ le compositeur met un autographe au bas du dessin ; le bossu se retire triomphant, formulante!] lui-même le souhait que nous transcrivons i '•
  Que M. Guiraud me pardon3 de l’avoir importuné; le public, lui, me part>nnera certainement.
  Dimanche 78 Janvier. — e citoyen Babick inaugure un temple hyménéé» place de la Madeleine.
  Il annonce, dans son prcie> qu’il vient de trouver le millième souscripeur à la première édition de sa Bible consolante.
  Lundi 19. — L’esprit se me à courir les rues.
  Il se trouve jusqu’à trois prsonnes pour s’en étonner.
  Mardi 20. — Un jeune dr^uiste donne, à la Société des Sous-Officiers, ine série de conférences sur l’urgence qu’il y s de créer en Suisse des divisions de cavalerie indêÇndante.
  Son auditoire se compose de quatorze chauvins.
  Mercredi 21. — Erection d’une vespasienne dans le vestibule du Grand-Théâtre.
  Jeudi 22. — Le corps diPl°matique vient de Berne visiter YInstitut vacciné de Lancy.
  On espère que toutes les, puissances finiront par subventionner l’établiss#leut.
  Vendredi 23. — M. Schelef fait représenter, au Théâtre-Français, un grand drame intitulé : Le roi Léopold ou le devoir.
 A cette occasion, il fait pratiquer de nouvelles boutonnières à son habit, mais les décorations se font attendre.
 Samedi 24. — Une grande commission nommée pour étudier la crise économique, déclare que le marasme industriel provient essentiellement de la stagnation des affaires et que le seul moyen d’y remédier serait d’introduire, dans le pays, la fabrication de la porcelaine craquelée.
JEAN MITOU
 Jean Mitou n’est pas l’ami de M. Carteret. C’est un homme grand, gros, toujours souriant, qui
 pasSe pour avoir l>on <x»ur ot a oartainement
 bon estomac.
 Vous le verrez toujours rasé de frais, coiffé d’un chapeau de forme à larges ailes, vêtu d’une jaquette irréprochable, d’un gilet en cœur, d’un pantalon de couleur claire. Quoique radical, ou classé comme tel, il porte des gants; s’il était conservateur, il n’en porterait pas.
 Il sait la valeur des nuances.
*
*	*
 Jean Mitou (son nom et son prénom sont inséparables) est poli et même très poli, surtout avec ses adversaires.
 Ne lui marchez pas sur le pied ! Il vous demanderait pardon.	,
 Il accueille tout le monde avec une bonhomie si pleine d’abandon qu’il y a bien peu de gens qui ne disent : « Au fond, Jean Mitou est un
 excellent cœur. »
 Il va tous les dimanches au prêche, il est membre du Consistoire, mais tient avant tout à passer pour homme de progrès.
 Il a fort peu d’instruction, encore moins d’esprit et pourtant il tient sa large place au soleil.
*
*	*
 Il est le fils de ses oeuvres; il le dit bien haut. Parti de rien, il y a peu d’années, il est riche aujourd’hui. Son portefeuille contient pas mal d’actions de chemins de fer (rien de l’Ouest-Suisse); les membres du Conseil d’escompte de la banque de Genève en ont fait leur vice-président.
 Toujours gracieux, toujours occupé de servir les autres, ce gros homme a fait ses petites affaires sans avoir l’air d’y toucher.
 Pour tout commerce il vendait du sucre à la
 commission !
★
*	*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0100.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
 MISS BETSY, LE PLl/S BÊL O^WEMEf/T Dt LA («(ÉNAtrE^r Ti\oi»»qm,Eî»Tdes inoes. ilest wti de la
 , ET SAIT LES ÉOAV>> Ql/ 'û*f LUI DOIT , AtfSSI *ÉtoH t -T-il VW^i/r?W^C'W<twr u/i ’»Aifr osa* <*«<{> ,,,
 Pi/i5 iu L'écf\KS£ sa(/& nieij pr^DUt *esa séhéi/itÉ.
   ■Y' • i	■ . ;-i
DOEi
 IL oèpobt le 018t/i> À SESPIfc> FT CONSIDÈRE yWEt- MÉPRIS CE PRODUIT DUWDI/STME I»ES HOMMES.
LE&IBVS ADEBOI/S Heô°*TS; |LSE1\E-D(\PS5E B*L'*«1'emeW‘t,> ^PÉFACriOV DE L’ÉlÉPHAtfl.
 IL LEjy=TOU»\|i/E po^ «“llEUX L'EXAMWeK, SO^iTOUTES SES fACES /
 FVRIÊI/X P'IT^E EH^Avé PAR VU SJMPlE CHAPEAV, lL yÉCRAiE6IVC0l\e DE TOUT SOW POIDS .JKH/Dué DE TOUTE SON ÉKfcq&ie.
.E fOWK6-CHEFSSS\Ea(5Êti.e PlVi LOWO <?i/6 JAHMô ,CAH , iLFltfT MEME PAR COiVCEi'OIH/Wfc pJE^E V'Eft/EfiA' SES KfSSCWS OtfTÊIÉ TA> i°*T PEW DÉTRAOWES. CE PHEtfOMlr- -port Ml/RCET EWWW DONT IL N\ N rFNtTP.tR LE iECRET. NE PLONGE L’AWMAL DANS l»* ABÎME D’ërOtftfEMeNT.
;,hx- .vm	" -—Pot
Je c0Âl^ACA L'iDgE PÈ"ÎÏW COIFFËÏTÈt S'ATTIRE AI.VSI LE PHOFO^P HÊSPECT Pt >OIVÉLèVE.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0101.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LE BOSSU
    Jean Mitou fait partie d’un grand nombre de Sociétés. Enumérons ses titres princpaux :
    Vénérable de la loge Désintéressenent et sacrifice du Grand Orient de France.
    Membre de la Commission de l’ïospice-Géné-ral.
    Trésorier des Sauveteurs auxiliaires.
    Membre fondateur de la Sociéé suisse des Coupons commerciaux.
    Secrétaire de la Société des 7ieux-Grenadiers.
    Vice-président des Exercice réunis de VArquebuse.....etc.
     Il a imaginé, en dernier lien, de se faire inscrire à Y Association réformiste, car il a pour principe qu’il est bon de se séparer de ses amis sur une question de détail.
*
                 *	*
    Jean Mitou est doué d’une grosse voix, mais il n’est pas éloquent.
    Au Grand Conseil il parle peu, mais quand il parle c’est toujours d’or : il insinue généralement que, si les questions s’enveniment, c’est faute de s’entendre, que certainement les radicaux ont toujours raison, mais qu’il n’est pas prouvé que les conservateurs aient tout à fait tort. Et les bonnes âmes se disent : « Jean Mitou est un homme indépendant. »
  C’pgt gnrtrmt	dorocrr, que
 sa langue se délie; il trouve alors des accents attendris pour célébrer la concorde et la patrie. Il figure au nombre de ces intrépides majors de table auxquels M. Kling dédia son quadrille des Joyeusetés genevoises.
    Au dernier Tir Cantonal, il a présidé la Commission des vivras et	ses concitoyens se sont bien trouvés de l’avoir élevé à ce poste éminent. Les gosiers genevois lui doivent de la reconnaissance.
                            *
              * *
    Il fait, chaque jour, deux kilomètres pour venir prendre son absinthe au café Duperret; le soir il va dans le monde en habit noir, cravate blanche, et on se dit : « Jean Mitou est décidément un homme bien élevé. »
v.>	. •
                          *
*	*
 Dans toutes les élections, ce bonhomme figure sur les deux listes et passe en tête.
 Il vient de s’introduire au Conseil d’Etat, et maintenant qu’il tient au maroquin, bien fin qui pourra l’en dégommer!
 Tous les partis comptent sur lui
                            *
*	*
 Pour comprendre le secret de sa prospérité, pénétrez dans son intérieur! Là, il n’est plus le beau, le grand, le gros qui trône et qui pose. C’est Madame qui tient les rênes.
  On prétend que M"1C Mitou fit bien des fredaines, en son temps, et fut heureuse de rencontrer un homme assez bête pour l’épouser. C’est possible !
 Quoiqu’il en soit, cette petite personne maigre, sèche, positive, gouverne despotiquement, envoie son mari où il doit aller.
 C’est elle qui a fait un personnage de cette médiocrité, qui lui a enseigné l’art de tirer son épingle du jeu, tout en ayant l’air de s’occuper des affaires des autres, qui excite sa mollesse, qui le pousse toujours en avant.
 Elle dissimule son pouvoir avec un art infini. Si vous lui dites :
 —	Madame Mitou , vous devriez changer ce meuble de place !
   Elle réponcan baissant les yeux :
   —	J’en parlrai à mon mari.
N’empêche
   encore la ré
*
*	*
pas que, lorsque Jean Mitou
mourra, il lacera non-seulement des écus, mais
             plation d’un homme de bien. On graveraur son marbre :
                 ■ki patrie lui fut chère. L’histoire il martiale dira :
I	coûta cher à sa patrie.
       E’ UDE DE TÊTE
              J’ainl ta tête, j’aime à voir, Au-iIrsus de ton front que j’aime, L’enitilement de diadème De t9 cheveux du plus beau noir.
            J’aimjtes yeux dont l’étincelle,
            A traiers tes longs cils soyeux,
           Va fuiivement dans mes yeux En a^nier une comme elle.
            J’aim ton front où vont parfois Se pfaire, en couronne, des roses Quai je pense de tendres choses Qu’a'travers dé nio» JVonttu
            J’aim ta bouche qui frissonne
            Du s( venir des longs baisers MurUrants qui s’y sont posés, Autai que ceux qu’elle donne.
             J’aim< l’air hautain et loyal De tq fier et charmant sourire pigneqtjy-ovoeant, semblant dire : Honni oit qui pensera mal !
            J’aimea joue où, fugitives,
           Se réticent pudiquement
          Commiun épanouissement
            Tes éiptions les plus vives.
            •l’aime a narine humant,
            A l’ava>ce, dans l’atmosphère,
           Le funft du bonheur qu’espère Et que-e promet ton amant.
             J’aime P- tête toute entière, Ensem#e> détails et dessin,
           Qu’elle *e penche sur mon sein Ou qu’ele se redresse altière !
                            Emmanuel Delorme.
 coin des bêtises
M. Thaddeuscause avec deux jeunes dames.
  —	M. Thadd*us) lui demande l’une d’elles à brûle pourpoint,laquelle de nous deux est la plus
âgée?
  —	Sur mon donneur, belles dames, vous paraissez toutes déflx plus jeunes l’une que l’autre.
*
*	*
   L’autre soir, d<ux amis qui ne s’étaient pas vus depuis longtemf se rencontrent. L’un d’eux a grossi démesurément :
  —	.....L’âge, a bonne chère et un peu la paresse.... que vetf'tu?
  —	Tu devrais kire un peu de gymnastique.
   —	J’en fais, mOn cher, j’en fais beaucoup ; c’est moi qui mouds le café à la maison.
*
*	*
   Un mot d’ivro?16-
Le père Salins rentre chez lui en trébuchant.
 Il	a touché sa paie, il l’a bue, et sa femme qui n’a ni bu ni touché remplit la maison d’invectives.
   —	Ah! les hommes, ces gueux, ces ivrognes, ces.....
   —	Madame Salins, taisez-vous!
 —	Je voudrais qu’il n’y en ait pas plus que de chiens verts.....
    —	Taisez-vous, malheureuse, s’il n’y en avait pas, tu en ferais teindre !
CORRESPONDANCE
 A Oscar de Pulna. — Votre poésie passera dans le prochain numéro.
 Nous attendons vos historiettes, avec de la dextérité, il y a toujours moyen de tout dire.
 L’Alcazar de Genève, rue des Alpes, se trouve placé sous une direction qui se propose d’offrir aux familles un spectacle à la fois honnête et varié. Artistes et consommations sont de premier choix.
 On applaudit chaque soir MU<‘ Blanche Martel — Blanche Grenier de son vrai nom — une Genevoise qui chante la tyrolienne comme si elle n’était pas née parmi nous.
 Non loin de là, sur la place de l’Entrepôt, se trouve le Cirque Futelais, avec sa nomhre'jRa troupe de singes et je chiens. Jean le cochon, dit le Cochon de feu, fait chaque soir les délices de la jeunesse.
 Au reste, les bipèdes de la troupe sont encore plus remarquables que les quadrupèdes, M»? Futelais est une jongleuse de première force. Il faut voir ses exercices nouveaux sur un fil de fer flottant.
I w\i #=;
SPÉCIALISTE
25, rue du Môle, 25
 Par un système combiné d’électricité et de magnétisme connu de lui seul, à Genève, guérit toutes les maladies nerveuses, scia-tiques, névroses, etc.
Nombre de certificats légalisés sont à la disposition du public
BATIMENT ÉLECTORAL
Dimanche 18 Janvier 1885, à 2 heures de l’après-midi.
CONCERT-TOMBOLA
organisé pal’ la
FANFARE GENEVOISE
et la Société chorale
LA CÉGILlENNE
Sous la direction de M. F- BERGALONNE
  I
PROGRAMME
 Les Be'.gnets du Roi, allegro mili*- (lre aud.)	Bernicat. Gra .de fantaisie sur l’opéra Henri VIII
(li e audition).............Saint-Sœns.
 i.es Myrthes, romance pr baryton, M. G.	Faure.
 Les Chantres, chœur . . . . . .	L. de Rillé.
Tirage «!e la Tombola
 Grande fantaisie sur l’opéra Roméo et Juliette (lre audition) .......	Gounod.
 Le Sapin, chant patriotique, M. c. . .	E. Viollier.
 Près d’elle, redowa de concert (lre aud.).	Heymans.
 Warche des Lycéens (lre audition) . .	Mougeot.
PREMIER LOT espèces : 50 franos.
Prix d’entrée, 50 c.
    Reservêes, 1 fr. (donnant droit à 2 billets).
Genève. — lmp. RIVERjTït DUBÔ1S, rue de Rive, 5.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>