<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18820121'>21/01/1882</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Bâtiment électoral; Théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0442.tif'/>
        <date when='18820121'/>
        <date when='18820122'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Faure, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Faure, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Gandner, Victor' type='person' role='cmp'>Gandner, Victor</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Adam, Adolphe' type='person' role='cmp'>Adam, Adolphe</name>
        <name key='Marigny, A. de' type='person' role='cmp'>Marigny, A. de</name>
        <name key='Saintis, Armand' type='person' role='cmp'>Saintis, Armand</name>
        <name key='Grast, Franz Gabriel' type='person' role='cmp'>Grast, Franz Gabriel</name>
        <name key='Chic, Leon-Prudencio' type='person' role='cmp'>Chic, Leon-Prudencio</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Bâtiment électoral; Théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿N® 100
                              10	Centimes_samedi 21 et dimanche 22 janvier ibs*
LE THÉÂTRE
RÉDACTION ET ADMINISTRATION
          5,	Rue Verdaine, 5 GENEVE
En suite d’un traité passé avec la Direction, le privilège exclusif de la vente dans |la salle est accordé au « THÉÂTRE »
LE JOURNAL ne fait pas d’abonnem^U.
ANNONCES On traite de gré à gré.
LA MASCOTTE
  Opéra-Bouffe en 3 actes, livret de MM. Chivot et Duru, musique de M. Edmond Audran,représenté aux Bouffes Parisiens, le 28 décembre 1880.
*
» *
  Les porte-veine étaient alors à la mode, et les auteurs de la Mascotte en ont imaginé un à l’usage des Bouffes-Parisiens. Ce porte-veine est une jeune paysanne dont la présence dans une maison suffit pour y amener le bonheur, la fortune, tous les biens, faire réussir toutes les entreprises, à la condition qu’elle restera vierge. Cela s’appelait autrefois une dame blanche, une fée, un bon ange ; c’est aujourd’hui une gardeuse de dindons, et son nom est moins poétique ; elle s’appelle une mascotte dans la légende,et de son nom, Bettina.
   Le sujet est tout de fantaisie. L’action se passe dans le royaume imaginaire de Laurent XVII, prince de Piombino. Rocco, un de ses fermiers, possède la mascotte et, de gueux qu’il était, devient riche.
  Laurent que le sorl ne favorise pas ayant appris l’existence d’une mascotte chez Rocco, lui enlève Bettina, son trésor, en fait une comtesse et fait de Rocco, à titre de compensation, son premier chambellan ; mais, pour que la mascotte conserve son privilège de porte-veine, il faudra qu’elle résiste a toutes les séductions.
  Or, Bettina aime le berger Pippo, qui s’introduit dans le palais de Laurent. sous le costume d’un baladin et vient enlever Bettina au moment où le vieux prince va l’épouser pour la forme, afin de la préserver de toute aventure. La fuite de Bettina est pour Laurent XVII, le point de départ de toute une série d’effroyables malheurs.
Le prince de Pise, Fritellini, fiancé à
la princesse Fiammetta, enlève à son futur beau-père ses états. Laurent XVII et son chambellan Rocco sont réduits à la misère, et, tout dépenaillés, reviennent au troisième acte en habit de pif-ferari, et subissent tous les genres d’affronts. Il va sans dire que, grâce à la clémence du prince de Pise, le berger Pippo, épouse la gardeuse de dindons ; quant à lui Fritellini, il donne définitivement sa main à la princesse Fiammetta.
<
♦	*
   Les couplets grivois, les jolies actrices, les costumes brillants, un certain, luxe de mise en scène ont assuré à cette pièce de nombreuses représentation.
  Quant à la partition de M. Audran, elle décèle une constante bonne humeur et une rare facilité de plume, heureuses qualités contre lesquelles le jeune compositeur devra se tenir en garde ; car elles aboutissent souvent à la banalité. Toutefois sur plus de 20 numéros que comporte la partition, il en est cinq ou six où l’imagination personnelle du musicien s’affirme avec bonheur, en dehors des réminiscences.
*
* *
  Le morceau qu’on a applaudi le plus, qu’on a même bissé, est un duo où Pippo et Bettina imitent le bêlement des agneaux et le glousssement des des dindons. Dans VAvocat Pathelin, le bée, bée du berger Aignelet est aussi adroit que malicieux, tandis que le bée beédu berger Pippo n'est que la première syllabe d’un mot qu’on achève pour lui. Un musicien soucieux de son art ne devrait pas s’associer aux concessions que font les librettistes au mauvais goût régnant ; mais on ne peut pas méconnaître qu’il y a dans la partition de M. Audran des morceaux intéressants. Le rhythme y joue un rôle plus essentiel que la mélodie, et pres-
que tous les vers sont syllabiques, depuis le chœur d’introduction : Vive le petit vin doux, jusqu’aux couplets fort lestes sur la fleur d"oranger. Il y a dans le l*r acte une valse chantée par la mascotte, avec les réponses du chœur, et une romance expressive; au deuxième, un menuet chanté et les couplets du secret de Polichinelle; enfin, dans le troisième, d’excellents couplets militaires, chantés par Fritellini et le chœur.
  Cette opérette, fort développée, a été créée par Morlet, Hittemans, Lamy, Mlles Montbazon et Dinelli.
AL PRKMIER ACTE
Couplets de Pippo et Bettina
l
             Bettina
  Je sens, lorsque je t'aperçois,
Comme un tremblement qui m’agite.
           Pippo Et moi, Bettina, quand j'te vois,
  C/est étonnant comme je palpite...
             Bettina
  Lorsque tu me parles, voilà
Que dans mon p’tit cœur ça s’embrouille !
           Pippo Moi. quand tu m'regardes, j'ai là Comme un’ grosse bet’ qui me chatouille. Bettina J’aim’ bien me< dindons.
           Pippo J’aim’ bien mes moulons Itettina Quand ils font leur doux Glous, glous !
Pippo Quand mon troupeau fait bé...
Bettina J’ t’aim’ mieux qu’ mes dindons t Pippo
J’ faim’ mieux qu’ mes moutons ! Ensemble.
Bettina	Pippo
 Glou ! g!ou ! glou !	Bé 1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0443.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿3
LE THÉÂTRE
LE THÉÂTRE
3
SOCIÉTÉ CIVIIÆ
de
l’Orchestre de la Ville de Genève
LES CONCERTS DU THÉÂTRE
d© la saison 1881-82 auront lien :
 Les samedis 19 novembre 1881	4 février 1882
    »	3 décembre »	18 »	»
   b 17 »	»	4 mars »
    j>	7 janvier 1882	18 »	»
   „ 21 »	»	1 avril »
 On peut s’abonner des ce jour en s’adressant à M. Oli-vary, au bureau de location du théâtre. Les prix ont été fixés comme suit pour l’abonnement aux 10 concerts: Première galerie, balcon et loges,	Fr. 35 p. plaee
 Faut, d’orch. et de parq. (loges de pourt.) 30 Fauteuils de parterre,	*2
 Fauteuils de 2me galerie,
Id. pour les éleves du Conservatoire, 5
POUZET
«
GENÈVE, rue du Mont-Blanc, 8, GENEVE
Jumelles pour théâtre et voyages
depuis 1 O francs
     BAROMÈTRES et THERMOMÈTRES
Mnn sprieht deutsch English spoken
 STABLE R
3,	rue du Mont-Blanc, 3
Magasin et Ateliers de Chaussures
les plus granas de la ville.
CHAUSSURES EN TOUS GESSES
pour dames, messieurs et enfa ils. PARFUMERIE HYGIÉNIQUE SUPÉRIEURE
L. GENEQUAND & C"
Rue des Allemands, 30 et 32 MAGASIN DE DÉTAIL A BERNE Rue du Marché, 76, côté de l’ombre
Savonnerie, Brosserie, Articles de toilette.
Dépôt des Spécialités le« plus renommées de Paris, Londres, Berlin
_PRIX MODÉRÉS_5 BRASSER 1E AEKERMANN ZAFFAGNI, snccesseur
92, IRAxe d-ia. X?«is.ôm.e, ©2 Bière de Munich et de Vienne SOUPERS APRÈS LE THÉÂTRE
M. S.-E.-O. BANCKWITZ
Rue du Commercé. IO, GENÈVE
Ventes et achats de Villas, Propriétés, Hôtels, Immeubles, Terrains à bâtir.
Location de Villas el d'Appartements mouillés ou non.
    LA MAISON
FELIX BRUEL
GENÈVE
 iO	et 12, r. des Allemands
a.	©\a.-vert
 10,	boulevard de Plainpalais une Snc‘(nipsale spécialement affectée à la vente des
Bicyoles et Tricycles anglais
et] de tous leurs accessoires.
Choix deafplusjcomplets dons tous les genres
 r
Bettina
 Lorsque j’ plong’ dans tes yeux mes yeux C’est curieux comm’ ça m’ ravigote!
Plppo
 Quand j’aspir’ l’odeur de tes cheveux. Jusqu’au bout des doigts ça m’ picote !
 Bettin a
 Si tu t’approch’s de moi soudain Je tremble connue un’ petit’ poule...
lMppo
 Quand ma main rencontre ta main,
 Crac, c’est fini, je perds la boule.
AU 2me ACTE
Couplets de la Mascotte.
 I
 Que je regrette mon village Où le soir au son des violons J’allais folâtrer sous l’ombrage Avec les gars des environs.
 Maintenant, grâce à l’étiquette,
 On m’ tient ma robe, j’ peux plus courir Et si j’ veux ôter ma collerette,
 Faut qif j’étoulTe pour vous faire plaisir. Ah 1
 Loin de votre cour, je le jure,
 J’avais le cœur bien plus dispos J’ veux qu’oii ni’ rend’ nia robe de bure Et mes gros sabots.
 II
 Quand j’ai faim, c’est nne antre affaire Je n’ peux rien manger de c’ qui m’plait Ainsi, j’ador’ les pomm’s de terre On m’fich’tout l’temps des blancs d’poulet; Puis mon médecin me harangue Il me répète à chaque instant : t Mon enfant, montrez-moi la langue »
 Si vous croyez que c’est amusant.
 Ah ! etc.
AU 3me ACTE Couplets militaires
 Fritellini.
 I
 De nos pas marquant la cadence Quand il résonne, le tambour Vous fait marcher sans qu’on y pense Et nous égaie tour à tour.
 C’est grâce à lui qu’on défile gaiment Chefs et soldats se campent fièrement Rataplan I Tambours charmants Jamais de la vie
      Il	ne me prendra fantaisie De supprimer vos roulements En tète de mes régiments.
 II
 Quand nous traversons une ville Des belles pour toucher le cœur Le tambour, séducteur habile,
 Vous a des sons pleins de douceur;
 C’est grâce à lui qu’on voit à tout instant Chefs et soldats du coin de l’œil faisant Rataplan I Tambours galants, etc.
 III
   C’est à l’heure de la bataille Qu’il réveille les endormis Et fait que d’estoc et de taille On frappe sur les ennemis !
   C’est grâce à lui que l’on voit sur le champ Chefs et soldats s’élancer en avant Rataplan !
         Tambours vaillants, etc.
DEMAIN
Lundi, Giralda.
*
* *
Vendredi, 20, Aïda, grand opéra.
Incessamment, Le Jour et la Nuit.
*
                              ♦	¥
Très-prochainement. Charles VI.
LES CONCERTS D’HIVER
Samedi, c’était M. Ketten qui donnait sa fête musicale dans la salle du Conservatoire.
                                                               L’habile professeur s’était assuré, pour cette soirée, le concours de plusieurs artistes distingués et de deux de ses élèves : Mme Ketten et Mlle Morel.
                                L’attente du bénéficiaire n’a pas été déçue ; comme toujours, un nombreux public a répondu à son appel.
L’attente du public n’a pas été déçue ;
BATIMENT ÉLECTORAL
   DIMANCHE 22 JANVIER 1882, à 2 heures et demie
CONCERT
     DONNÉ PAR LA
SOCIETE CHORALE DE GENÈVE
     sous la direction de M. L. BONADE
     ET LA
SOCIÉTÉ GALIjV-PARIS-CHEVÉ
     AVEC LE BIENVEILLANT ET GRACIEUX CONCOURS DE
M. BARBERAT
    Première Basse des Théâtres royaux d’Italie
      DE
  M. HUGO DE SENGER
     DU
CORPS DE MUSIQUE DE LANDWEHR
     ET DE LA
 SECTION DES DAMES DE LA SOCIÉTÉ GALIN-PARIS-CHEVÉ PROGRAMME :
1.	CJrande marche» Musique de Landwehr............. Gandner.
 2.	Près du fleuve étranger (chœur mixte), Société Galin-Paris-Chevé. . . . Gounod.
3.	Grand air de .lérusalem, M. IÎARI5E11AT........... vbrdi.
 4.	La liberté éelairant le monde, (redemandé) chœur exécuté par les sociétés
          Galin-Paris-Clievé, la Chorale de Genève et la Musique de Landwehr . . . Gounod.
5.	Grand air du Chalet, M. BAB BER AT............ Adam.
   CINQ MINUTES D’ENTR’AGTE
1.	Ou vert ure de Coneert, Musique de Landwehr.......... A. de Marigny.
 2.	Les Forhans, chœur exécuté par les sociétés Chorale de Genève et Galin-Paris-
Chevé....................... Saintis.
 3.	Fête des vignerons «le Vevey, Scènes de l’automne : Invocation du grand
          prêtre de Bacchus, interprétées par M. BAllBKBAT, la Société mixte Galin-Paris-Chevé et la Musique de Landwehr.......... F. Grast.
4.	Itolero. Musique de Landwehr................. L. Chic.
    LE PIANO D ACCOMPAGNEMENT SERA TENU PAR M. HUGO DE SENGER
 Prix d’entrée: Places réservées, 2 fr. — Premières, 1 fr. — Secondes, 50 cent.
en effet, un intéressant programme lui était offert.
  Dans plusieurs morceaux du répertoire de Mme Galli-Marié, Mme Ketten a fait valoir un magnifique organe qui gagne chaque jour en souplesse et en étendue.
  Mlle Morel, — une grande jeune tille avec une jolie petite voix qui grimpe, grimpe, — a chanté avec succès l'Abeille de la Reine lopaze qui semble écrite pour elle. Mais pourquoi cette jeune personne semble-t-elle, en fermant ainsi la bouche, vouloir retenir les perles que renferme son écrin ?
  M. Ketten a chanté avec le style d’un maître une nouveauté, un air d'Héro-diade. Du reste, les succès obtenus par M. Ketten dans ses remarquables cours de diction lyrique parlent plus haut que tous nos éloges.
  Puis, à côté de M. Barberat, pour le talent duquel nous professons un enthousiasme limité, nous avons applaudi un baryton du grand théâtre de Vienne, M. Alexy. La voix de cet artiste est bien posée, bien timbrée, le mi naturel à l’aigu est même remarquable et, part faite d’un style qui a quelque peu étonné, bien à tort suivant nous, une partie de l’auditoire, M. Alexy est fort intéressant à entendre dans les lieder qu’il détaille d’une façon charmante.
  Voilà pour la partie vocale; la partie instrumentale était confiée à notre excellent violoniste, M. Rey. En réservant à cet artiste une place exclusive, M. Ketten a fait preuve de goût; avgc les mets délicats, la sauce est inutile.
  Nous avons déjà dit de M. Rey tout le bien que nous en pensons, il nous faut ajouter qu'avec lui la charmante berceuse de Ketten a pris une couleur nouvelle et qu’ils’est surpassé lui-mèmedans le concerto. M. Rey est l’artiste tin et délicat par excellence, et la salle du Conservatoire, réservée aux dilettanti, sera toujours son vrai champ de... victoire. Là, en effet, aucune nuance n’échappe à l'auditeur.
*
*	*
  Les concerts vont se succéder sans interruption.
  Nous allons entendre, ce soir, Mme Es-sipoff, une célébré pianiste, puis Mme Ce-zano, une autre illustration du clavier, enfin M. Marsick. Pourquoi ce dernier quand on a eu M. Lévi et quand on a M. Rey?	A. F.
(ïenève. — Imprimerie Jules Carey.
■t.oinxCT »«; GENÈVE I) PLACE
DU LAC
J.-G. ISKMîl.VG
Fabricant d’Artlcles de voyage
Maroquinerie fine en tous genres. — Saos de toilette et de travail. — Buvards.— Porte feuilles.— Porte-monnaie. —Etuis à cigares. — Pharmacies et nécessaires de poche, etc. Couvertures de voyage 4
MAISON DE L’INVENTEUR, BREVETÉ EN FRANCE S.G.D.G. <^rÉ.ROTÈÏÏBg‘~- et à	L'ÉTRANGER
COMPTEURS,	GRAVURE, VITESSES CACHETS
PRESSES BE BüRr/ïï. WAOHîKTSrt PRM S ON SURI 0MMANDE
Compagnie “SINGER” de Hew-York MACHl\tS A COUDRA
“SINOIEK”
Les meilleures et les moins chères pour familles et atelier»
Garanties sur facture.
 3^r* par semaine 4 Jüsûomptp
tous les modèles | au comptant |U/ o
Apprentissage gratuit — Prospectusfianco.
La supériorité des machines de la Conpaymt “SINGER” est prouvée pur
•4 diplômes | ÜO médailles
a.’2i.cm.xi.e-u.x | cLe 1" cla-ss®
üii 1880. la Compagnie “SIMiJiR a vendu «JS.eüy mue*.
(plus d’un demi-million)
Pour éviter ta contrefaçon, s'adresser à la
COMPAGNIE “SINGER”
4,	Boulevard du Tüeàtre, 4
GENÈVE
HUITkES ti MAHEE
Cliez MICHEL, liaJle de âiive,
 4», on trouve toutes espèces de poissons de mer, homards et langoustes, moutes et huîtres de toutes qualités. — Moitié prix que partout ailleurs. Halle de Rive, 49.
 Aje meilleur et l« plus tin des
 Alcools connus Se vend partout 3 fr., i}5G> et i fr. le flacon.
* —	» b r'flrriHrA
55
25
ÜiO
m
 ^ Si;—- w K tr --
SPECIFIQUES MATTEI
eu tubes et flacon* de détail. _ Ecrins garni»
Vente au comptant. — Envoi contre remboursement.
Seul Dépositaire pour toute la Suisse :
  John IIEiil’IlAZ, représentant du Coin le MATTEI
12, Boulevard du Théâtre - GENÈVE - Boulevard du Théâtre, ii
 Bureaux ouverts de 9 heures à midi et de 1 lp2 à « heur
 es.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0444.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LE THEATRE
Chocolats fins vanille.
Cacao impalpable.
Cacao dégraissé pour estomacs faibles. Beurre de cacao.
Thés fins de toutes qualités.
Grand assortiment de biscuits anglais
GROS ET DÉTAIL
A. TREBOUX, quai des Bergues,31 RESTAURANT
DE LA
TOUR-MAITRESSE
98, rue du Rhône, près la Métropole.
Soupers après le théâtre.
MAISON
1, SI1B1HIST
Vins fins et Liqueurs
SAL OIT IR, E! S IE3 ü "V E
   Ouvert après le iliéàlre
RUE DU RHONE, 90
H0RL86ERIE & BIJOUTERIE
 Bracelets or 18 karats, depuis 20 francs. Jolies bagues »	» 10 »
 Bagues avec un petit diamant, entourage perles, depuis 18 francs.
 Colliers, Médaillons, Chaînes, etc, Grand assortiment de Montres or et argent.
PRIX TRÈS-AVANTAGEUX
A. PAVID
1	G. Grand-Quui X G
M
 0
1
 n
  a»
M
H
»
 >-3
H
O
e
 Vj
©
S
 tt»
Ç
 «>
»
O
e
o
Xbioly Jtils
 et
lrDemole
 Mêdecin8-l>enti8te*
Bergues, 31
m
&
THEATRE DE O- E IV E "V E
m
Samedi 21 Janvier 1882
GRAND CONCERT
DONNÉ PAR LA SOCIÉTÉ CIVILE DE
                            AVEC LE CONCOURS DE
Mme A. ESSIPOFF
Piamste
M1118 Vaillant-Couturier
lre chanteuse légère d'opéra comique
f *v*> r» n vtw u r:
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° <4, en si bémol majeur............Beethoven.
     Â) Adagio et allegro vivace, b) Adagio, c) Allegro vivace d) Allegro ma non troppo,
 2.	Idylle, chantée avec acomp. d’orchestre, par Mme Vaillant-Couturier. .	Haydn.
 3.	Concerto en mi mineur, av. acc. d’orchestre, par Mme ESSIPOFF , .	Chopin.
DEUXIÈME PARTIE
 4.	Musique de Ballet et Marche nuptiale, tirée de l’opéra « Feramors » .	A. Rubinstein.
 5.	Grand air de l’Ombre, du « Pardon de Ploërmel ».....Meyerbeer.
    chanté par Mme Vaillant-Couturier.
6.	a) Impromptu.....................Schubert.
b)	Andante et Scherzo en mi mineur...........Mendelssohn.
c)	Caprice......................St-Saëns.
  d)	Etude, exécutés par Mme ESSIPOFF...........Liszt.
7.	a) Bonjour Suzon...................Faure.
  b) Mélotlie, chantés par Mme Vaillant-Couturier........Gounod.
8.	Ouverture de l’opéra « Le Vaisseau Fantôme »>.......R. Wagner.
L’Orchestre sera dirigé par M. HUGO DE SENGER
 On est instamment prié de ne pas prendre place dans la salle pendant l'exécution
<-s bureaux s«r«nt ouverts A 7 h.— On commencera à Tt h 1|8
  a>
 »	*
 «	v
 *5	*»
 2	«
 5	t °	t.
  <o	>4»
 T3	-3
 °*	T.
 H	«
 £	*>
 î3	«
 a,	«
 a*	*
  _<a	*<
 •o	g
 ©	>m
 3	b
 6	O
  *-•	»
 rQ	»
  es
  Cm
«
 «ü -a _ss *
c;*
w *
N
ES *
5 '3
O Zm ** % i.
 C*3 22 *5 a
9 M
Os
O- »
«c 5
  6)
  <0
i
  ij
 0
 0
 H
s
8
<u
"a
tu g
a-1
2C «
o §
O
su
eu
  Cl
  -û)
 H
  Pi
 0
  gT
 0
 H
  0)
 s
 H
 0
 0
 1 0 g H 0
 co
«
p
O
m
n
j
ca
g*	&
 - rt	° S S E-t
 s «	<* a- s «
 s ^ ® 5 5
 « as	o
 •« cc
 s C	»
 2. >	”
 - -	g Ah
  S.
 e
&
»
H
 fi
«
H
M
 ri
H
H
 <1
â Grand assortiment de pendules garanties. Pendules de salon, Bornes marbre, dep. 50 fr. Sujets en bronze et imitation bronze. Garnitures de cheminées, coupes et bouts de table. Pendules de salles à manger, vestibules, bureaux et cuisines, dep. 15 fr. Réveille-matin avec baro-aséére, thermomètre et calendrier, dep. 10 fr. Pendules de voyage, — .Choix de montres or, njwent et métal. Montres de précision et eom-jJlÇjuées Bijoux-montres.Bijouterie, joaillerie.
  Haisen J.-E. DUFODR et C'
11	l*la«s«* d* Molttfd. au *“*
Bottin genevois et Boltin suisse
      1882 (8me année)
      Le plus complet Le plus répandu Le plus exact Le meilleur marché
de tous les Indicateurs d’adresses en Suisse, du prix de fi francs.
Un beau volume grand in-octavo, d'environ 1000 pages ; relié toile rouge, titres dorés.
Administration : 3, Vieux-Collège GENÈVE
CRÈME RUSSE
Pour prévenir e guérir rapidement gerçures, engelures, feux,
 et radicalement les boutons, etc.
Elle donne à m peau un velouté, une fraîcheur et une souplesse admirable.
Son action bienfaisante sur la p ;au, ainsi que son parfum agréable en font a i objet indispensable pour la toilette.	6
Prix du flacon, 1 fr., du demi, <îO c.
Pharmacie SCHAFFTER, 12, bû_l3vard de
 Plainpalais, chez MM. Burkel frér jj, droguistes, Genève, et chez A. Genevois, Molard, 18.
A la même •pharmacie : Sirop béchique et pectoral au baume de tolu et à la codéine.
l’Ortefre I la le de He]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>