<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19010316'>16/03/1901</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0743.tif'/>
        <date when='19010316'/>
        <name key='Dubois, Théodore' type='person' role='cmp'>Dubois, Théodore</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿r
Genève, mars 19m.
     o>
     Le concert annuel au bénéfice des artistes de l’orchestre du Théâtre aura lieu, à Victoria-Hall, le samedi 16 mars courant, avec le concours de M. Théodore Dubois, membre de l’institut, directeur du Conservatoire de musique de Paris, et de M. Henri Marteau, violoniste.
     M. Théodore Dubois dirigera une partie du concert, consacrée à ses œuvres.
     Le Comité espère que tous les abonnés voudront, par leur présence, prouver leur intérêt aux musiciens de l’orchestre, ces modestes collaborateurs toujours sur la brèche et sans le concours desquels on ne pourrait rien.
La location sera ouverte chez MM. Bron et Berguer, Corraterie,
     Pour les abonnés des Concerts, depuis le lundi 11 mars,
Pour le public non abonné, depuis le mercredi 13 mars, de 9 heures à midi et de 2 h. '/* à 5 heures.
p. P. P. P P.
PRIX DHS PLACES :
Re^-âe-chaussée. Loges, 6 fr. — Parquet, 5 fr. — Parterre et pourtour, 4 fr. — Promenoir et amphithéâtre, 3 fr. — Podium, 2 fr.
Première galerie. Loges, 6 fr. — Fauteuils de face, les deux premiers rangs,
      5	fr. ; les autres rangs, 4 fr. — Balcons de côté, premier rang, 5 fr. ; les autres rangs, 3 fr. — Amphithéâtre, 3 fr. — Orgue, 2 fr.
Seconde galerie. Amphithéâtre, 2 fr. — Balcons de côté, premier rang, 2 fr. ; les autres rangs, 1 fr.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>