<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert d'abonnement
            <date when='19000310'>10/03/1900</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0521.tif'/>
        <date when='19000310'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Sgambati, Giovanni' type='person' role='cmp'>Sgambati, Giovanni</name>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿XIÎÉJLa'nE DE LA	IDE GEîIÈYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
VvVvV^VvVvVvVvVvVv\'vVvVvV^VvVvVvVvaVvVvVv
Samrbi 10 fllars 1900, à fjuit j)eurcs prîmes. NEUVIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
  M. Ernesto CONSOLO, Pianiste.
 i.
 2.
             •:•- PROGRAMME -
    PREMIÈRE PARTIE
Ouverture en ré.............................. Haendel.
Concerto, op. 15, pr piano et orchestre (ire audition) Sgarnbati.
               a)	Moderato maestoso. — b) Romanza (Andante sostenuto). —
              c)	Allegro animato.
                    M. E. Consolo.
      3.	Printemps, tableau musical (ire audition).......... Glazpunow.
SECONDE PARTIE
       4.	Fragments extraits du Festspiel Calven (ire audition) . O. Barblan.
                à) Danse des vignerons. — b) Pas d’armes des jeunes guerriers grisons. — c) Prière avant la bataille. — d) Marche de Calven.
   5.	a) Fantaisie, op. 49........................... Chopin.
      b)	Rhapsodie en sol mineur.................... Brahms.
      c)	Sonate en la majeur......................... Scarlatti.
                    M. E. Consolo.
      6.	Introduction du troisième acte de Lohengrin....... R. Wagner.
Orebeçtre 90(19 la direction de fA. Willy REHBERG.
Piano de conoert BLÜTHNER, aux soins de MM. Dubach & Cie.
L.e concert commencera à huii heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
.~V'-YvYv'V'-Vv‘V‘^ /'A'-' /^V'' /'“'V''	/v
Genève. — Imp. L.-F. Jafirys.
//v'/^v/w^yVVV\/'
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0522.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
               M. Ernesio CONSOIxO
  M. Ernesto Corsolo est né à Rome. Après avoir fait de brillantes études de piano avec Sgambati d’abord, puis chez Reinecke, à Leipzig, il acquit rapidement la réputation d’un virtuose de grand mérite dans des | tournées en Allemagne, en Hollande et en Suisse. Dernièrement encore, à Vienne, à Hambourg, Amsterdam, etc., il obtenait les succès les plus flatteurs. M. Consolo est l’interprète idéal du beau concerto de son maître Sgambati.
  Giovanni Sgambati, pianiste éminent et compositeur de renom, est né à Rome le 18 mai 1843. Ses premiers maîtres furent Barberi, Natalucci et Aldega et, tout jeune encore, sa virtuosité était telle que Liszt s’intéressa à lui et accepta de terminer son éducation musicale. Comme compositeur, Sgambati se montra aussi très précoce et, en 1866, il donna, avec un grand succès, un quatuor pour instruments à archet. Après quelques années d’une brillante carrière de virtuose en Allemagne, Sgambati fut nommé, en 1877, premier professeur de piano au Lycée musical de Rome. Peu après, sur la recommandation de Wagner, la maison Schott, de Mayence, publia toute une série de ses œuvres, parmi lesquelles le concerto qui sera interprété par M. Consolo.
  Alexandre Glazounow, né à Saint-Pétersbourg le 29 juillet 1865, élève pour la composition de Rimsky-Korsakow, est un des représentants les plus intéressants de la jeune école russe. Son œuvre, déjà considérable, comprend plusieurs symphonies, des tableaux symphoniques, Stenka Racine, la Forêt, la Mer, le Kremlin, Printemps; plusieurs suites d’orchestre, des ballets, un certain nombre d’œuvres de musique de chambre, des pièces de piano et de chant, une Cantate du couronnement, et, en collaboration avec son maître, il a terminé et instrumenté l’opéra inachevé, le Prince Igor, de Borodine et la troisième symphonie du même auteur.
                  Griovanni Sgambaii
                         (D’après le Dictionnaire de Riemann, traduit par M. Humbert.)
                     IÀe Printemps
                   tableau musical de Glazounow.

DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
       La partition de Printemps porte comme mollo ces lignes du poète Tutcheff :
      « Le Printemps s’avance, s’avance, et le chœur pourpré et lumineux des jours de mai, doux et chauds, le suit joyeusement ».
       Il	y a deux ans, M. Otto Barblan était chargé d’écrire une importante partition pour le Festspiel de Calven et, le 28 mai 1899, l’œuvre de notre si distingué organiste de Saint-Pierre était exécutée à Coire avec un succès complet. Le public de nos concerts sera heureux d’en entendre les fragments inscrits au programme de ce soir.
      a)	Ballet des vignerons. — Ce ballet s’exécute au moment où l’on pressent déjà la guerre, mais c’est l’époque de la vendange et la jeunesse s’amuse quand môme ; la scène se passe dans les vignes de l’Évêque.
      b)	Pas d’armes des jeunes guerriers. — L’ennemi se préparant à envahir le pays, l’armée grisonne va se rendre à la frontière pour l’attaquer et les jeunes soldats se livrent à des évolutions qui doivent caractériser leur entrain guerrier.
      c)	Prière avant la bataille. — Au moment de partir, l’armée se met en
      d)	Marche de Calven. — L’armée se réunit, puis part pour la bataille aux sons de cette marche dont le thème n’a pas été emprunté, comme on l’a cru, à un motif populaire; il est original.
       Toute la musique de la Calvenfeier a été écrite pour être exécutée en plein air, aussi l’auteur s’est-il surtout attaché à lui donner le caractère qui pouvait convenir à une manifestation nationale du genre Festspiel, une simplicité saine, vigoureuse et populaire.
Le dixième concert d’abonnement aura lieu le samedi 24 mars, avec le concours de M. Marcel Herwegh, violoniste.
Beethoven, Symphonie n° 4, en si bémol.
Fragments du Festspiel « Calven »
de Otto Barblan.
        prières.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0523.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
Introduction du troisième acte de « Lohengrin », de Richard Wagner.
        Lohengrin, sixième opéra de Richard Wagner, composé en 1847, fut représenté pour la première fois à Weimar, sous la direction de Franz Liszt, le 28 août 1850, lors des fêtes données en cette ville pour l’inauguration de la statue de Herder.
         Le chevalier du cygne, héros mystérieux, a défait en combat singulier l’accusateur Telramund et, pour prix de sa victoire, reçu le titre de protecteur du Brabant et la main d’Eisa, cette victime innocente que son épée a défendue. L’introduction du troisième acte est destinée à traduire dans l’orchestre ce que Wagner ne tenait pas, pour les besoins de son drame, à montrer sur la scène, le « bruit et les magnificences des noces ». Ce morceau, dit Charles Malherbe, respire un air de fête et de noble réjouissance, et nous dépeint les scènes de joie et de contentement qui ont suivi les rites du mariage chrétien. En l’écoutant, on se représente les paladins et leurs joutes ; on croît reconnaître les signaux des tournois et les clairons annonçant les brillantes passes d’armes qui devaient illustrer les fêtes et les noces de si hauts et puissants seigneurs. Etincelant, l’orchestre éclate et vibre d’une gaîté bruyante, presque féroce; c’est bien le chant des fiançailles joyeuses.
Concert Joachim.
         Le concert annuel organisé au bénéfice des artistes de l’orchestre du Théâtre aura lieu, à Victoria-Hall, le samedi 17 mars courant, avec le concours de M. Joachim.
 Le Comité a eu, en effet, la bonne fortune de pouvoir obtenir le j concours du célèbre artiste qui a bien voulu comprendre Genève dans une triomphale tournée qu’il fait en ce moment en Allemagne, en France, en Suisse et en Italie. Ce sera probablement la dernière fois que nous aurons le privilège de l'avoir à Genève.
        Le programme de M. Joachim comprendra le sublime concerto de Beethoven, dont il est l’interprète sans rival, une suite en mi, de Bach, et des Danses hongroises, de Brahms.
  La location se fera chez MM. Bron et Berguer, Corraterie. Les abonnés des concerts pourront retenir leurs places dès le lundi 12 mars; pour le public non abonné, la location s’ouvrira seulement le mercredi 14 mars.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>