<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert d'abonnement 
            <date when='19010126'>26/01/1901</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0709.tif'/>
        <date when='19010126'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Dubois, Théodore' type='person' role='cmp'>Dubois, Théodore</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Raff, Joachim' type='person' role='cmp'>Raff, Joachim</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   THÉÂTRE DE JJJL	DE GEHÈYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT	^
3amrî>i 26 Jianuicr 1901, à jjuit (jcurre prrriece.
   SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
       avec le concours de
    Mrae Clotilde KLEEBERG, pianiste.
                 PROGRAMME -0Ci--ë>-PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 2, en ré majeur............./. Brahms.
     à) Allegro non troppo. — b) Adagio non troppo. — c) Allegretto grazioso (quasi andantino). — d) Allegro con spirito.
2.	Concerto en la mineur, pour piano et orchestre . R. Schumann.
            Mmc Clotilde Kleeberg.
      SECONDE PARTIE
3.	Sarabande et Rigaudon (première audition). C. Saint-Saëns.
    Le solo de violon par M. Louis Rey.
4.	a) Nocturne en fa majeur, op. 15............. Chopin.
   b)	Les Abeilles (des « Poèmes virgiliens »).... Th. Dubois.
  c)	Humoreske, op. 101.................... Dvorak.
 d)	Rigaudon .............................. Raff.
                 Clotilde Kleeberg.
5.	Carnaval-Ouverture..................... Dvorak.
      ■-----...........
     Oref)e?tre çoü? la direction de JW. Willy REHBERG.
Piano de concert ERARD, aux eoins de TVTIVI. Bron et Berguer.
L.e concert commencera à huil heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
 CtNtvE. — IMF. L.-F. JARRYS.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0710.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2
PROGRAMME OFFICIEL
Mme Clotilde RIxEKBKRG.
        Née à Paris le 27 juin 1866, Mme Kleeberg montra de bonne heure des dispositions musicales si évidentes que ses parents n’hésitèrent pas à lui faire donner des leçons de piano. Les progrès furent tels, qu’après deux années d’études, Mme Kleeberg put entrer au Conservatoire. Elle suivit d’abord l’enseignement de Mme Réty et obtint, à l’âge de onze ans, un premier prix décerné à l’unanimité. Cette distinction la fit passer dans la classe de perfectionnement de Mme Massart, d’où elle sortit brillamment, au bout d’une année, en remportant le premier prix sur trente-cinq concurrentes.
        Un pareil résultat attira sur la petite virtuose l’attention du monde musical et lui valut l’honneur de débuter devant le grand public des Concerts Pasdeloup.
        En 1883, Mme Kleeberg se rendit à Londres, où elle reçut un accueil enthousiaste. Après y être retournée plusieurs saisons de suite elle réussit, en 1887, à se libérer de ses engagements envers les imprésarios anglais et put mettre à exécution un projet caressé depuis longtemps : celui de faire apprécier son talent en Allemagne, le pays d’origine de sa famille.
        Quelques concerts à Berlin (un, entre autres, très important, de la Société Philharmonique, sous la direction de Hans de Bülow) et une matinée musicale à Leipzig suffirent à Mme Kleeberg pour conquérir les suffrages des critiques les plus sévères qui la placèrent, d’emblée, au premier rang des pianistes contemporaines. Depuis lors, elle s’est fait entendre dans les principales villes d’Europe ; partout avec la même faveur.
        Musicienne consommée, Mme Kleeberg, rappelant en cela Clara Schu-mann, à laquelle on l’a souvent comparée, ne cherche pas à éblouir par des tours de force, mais consacre sa haute intelligence artistique à interpréter avec charme et distinction les œuvres de choix qui composent exclusivement son répertoire.
        On se souvient des beaux succès qu’elle remporta à Genève aux concerts d’abonnement de 1889, *892 et 1895 et dans plusieurs récitals; notre public trouvera certainement du plaisir à réentendre cette pianiste exquise dont le talent et la réputation sont maintenant à leur apogée.
        Mme Clotilde Kleeberg a épousé, il y a quelques semaines, un artiste distingué, le sculpteur Samuel, de Bruxelles.
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 3
           Symphonie en né majeur (n° 2), de Biahms.
       Comme Beethoven et comme Schumann, Johannès Brahms, n’a écrit de symphonie qu’à une époque assez avancée de sa carrière musicale, après s’être longtemps fait la main dans la musique de chambre. Né en 1833, il n’a achevé sa première symphonie qu’en 1876, donnant celle en ré majeur — la seconde en date — l’année suivante. Brahms étant considéré comme le continuateur direct de Beethoven dans la symphonie, on a parfois mis à ses oeuvres des appellations beethoviennes. Le célèbre chef d’orchestre Hans Richter avait donné l’exemple en baptisant, dans un toast à Vienne, la troisième symphonie de Brahms du nom d’Eroica. On s’en est prévalu pour donner à celle qui nous occupe — toutes proportions gardées — le nom de Pastorale.
       Voici, courtement résumé, ce qu’en dit l’éminent écrivain musical Kretzschmar dans son « Fiihrer durch den Concertsaal ». Par son style, qui concentre en sonorités mystérieuses des motifs pastoraux et des idées anacréontiques, la Symphonie en ré majeur de Brahms est l’une de ses œuvres les plus romantiques. D’après son contenu, elle se rapprocherait de l’ancienne école de Vienne et de sa fantaisie, mais dans une forme beaucoup plus moderne. Sa note dominante est aussi plus sereine : même dans les parties sombres de son adagio transparaissent un charme doux et un sentiment paisible.
        Le premier mouvement, allegro non troppo, fait penser à un paysage riant que le soleil couchant illuminerait de clartés graves et imposantes, mais
      d’un tel sujet et quelques-unes de ces pensées incidentes restent le plus fortement gravées dans la mémoire. Le thème principal du mouvement consiste en un dialogue aimablement familier et cordial du cor et des bois.
     et soulignée par des accords de trombones d’une sombre solennité. La partie de transition, qui s’appuie vers le milieu sur des fragments du premier thème, introduit deux nouveaux motifs, l’un gai et confié aux violons, et l’autre moqueur dit par les hautbois. A son début, le second thème fait penser à la note sentimentale de Mendelssohn (violoncelles) et
     d’idées puissantes. L’élaboration des idées exposées est relativement courte, mais elles contrastent ensemble d’une manière fantastique. La reprise vient à l’improviste avec de ravissantes variantes. La coda du mouvement appartient aux belles parties de la symphonie et elle est d’une inspiration immédiate. Le cor l’introduit par une mélodie hésitante et interrogative et, là-dessus, les violons et les bois, s’entraînant les uns les autres, répètent tout ce qu’ils avaient rencontré de plus cordial et de plus serein pendant leur symphonique pérégrination.
        Dans l'adagio, les violoncelles chantent un thème qui paraît chercher
      l’abondance des idées purement musicales dépasse de beaucoup les besoins
      Sa conclusion est nuancée par de tranquilles et légers dessins des violons
     dans le groupe final de la partie d’exposition il s’en détache nombre]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0711.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 4	PROGRAMME OFFICIEL
longtemps une solution et ne la trouve que dans la tristesse. Leurs regards mornes finissent par rencontrer une image riante, jolie mélodie (12/8) évoquant les heureux jours de la jeunesse, ses danses et ses jeux. Un troisième thème excite jusqu’à la passion le sentiment triste qui dominait au début du mouvement. Dans le travail thématique de cette partie, le premier et le troisième thème maintiennent seuls cette exaltation et, à sa conclusion, l’aimable mélodie précitée ne revient pas davantage, les tristes accents du motif des violoncelles disparaissent cependant sous une coloration instrumentale plus aimablement rêveuse.
  La partie principale du troisième mouvement (allegro grazioso 2/4, presto 2/4, presto 3/8) a le caractère naïf, comme mélodie et instrumentation, du menuet de la Sérénade en ré majeur de Brahms. Le premier thème, une charmante mélodie simplement harmonisée et instrumentée, est suivie d’un motif épisodique qui en est le dérivé rythmique. Un troisième thème d’allure pesante et le presto 3/8 qui sert de trio ont le caractère et l’humour de la musique hongroise.
   Le finale, allegro con spirito, qui fait souvenir des couleurs chatoyantes du style romantique de Cherubini, est dans le style vif des symphonies de Haydn, que rappellent le premier thème et son contraste de piano et de forte. Un second thème très saillant et une foule d’épisodes heureux et traités avec un art consommé embellissent cette dernière partie.
•a avis »
   Le Comité informe ses abonnés, qu’après un examen consciencieux de la question, il a décidé de tenter une expérience que de nombreux amateurs lui ont depuis longtemps conseillée. Il s’agit de consacrer un concert entier à des oeuvres exclusivement orchestrales et de renoncer pour une soirée à la coopération d’un soliste. Il n’y là du reste rien de bien révolutionnaire, car, actuellement, il existe encore en Allemagne quelques institutions de concerts symphoniques très anciennes d’où les solistes sont absolument exclus (Berlin, Dresde, Vienne, etc.) ; il en a été de même à Paris au début des concerts dominicaux Pasdeloup et Colonne, où l’introduction des solistes est de date relativement récente. Dans bien des cas on peut dire que le soliste accapare trop l’attente du public et son attention et l’empêche parfois de jouir pleinement des exécutions orchestrales.
   Le premier essai que fera le Comité dans son concert du samedi 9 février prochain aura un intérêt tout spécial par le fait que le programme, exclusivement consacré à Richard Wagner, ne contiendra que des oeuvres déjà connues et que l’on ne peut se lasser d’entendre et de réentendre. Il va sans dire que toutes les pièces inscrites au programme de ce concert seront exécutées dans leur écriture intégrale avec la coopération de tous les musiciens supplémentaires exigés par le compositeur.
CAL.VEN, de Olio Barblan.
   La Société de Chant sacré consacre son concert du samedi 2 février prochain, dans la salle de la Réformation, à l’exécution de la musique du Festspiel Calven de notre éminent compositeur Otto Barblan.
   Les soli de ce poème, d’un si grand souffle patriotique, sont confiés à Mme Bonade et à M. Troyon, et M. Otto Barblan, directeur de la Société de Chant sacré, conduira, cela va sans dire, son oeuvre.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>