<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert d'abonnement 
            <date when='19010223'>23/02/1901</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0725.tif'/>
        <date when='19010223'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Joachim, Joseph' type='person' role='cmp'>Joachim, Joseph</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿    THÉÂTRE DE X,-A. VXL^B DE GEI-IÈYE
                 COMITÉ DES CONCERTS D'ABONNEMENT
  3amcbt 23 Jntrirr 1901, j bitit Ijrurfs prrrisra. HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
  avec le concours de
 M"' SÆNGER-SETHE, violoniste.
 PROGRAMME
   PUy.MJF.RF. IAJïTIB
i
1.	Fragments du Songe d’une Nuit d’Été...... Mendelssohn.
       a)	Ouverture. — b) Nocturne. — cfaih&m
 2.	Concerto en mi bémol, pour violon et çrchestre. Mozart.
        a)	Allegro moderato. — b) Un poco adagio. — c) Rondo (allegretto).
             Mme Sænger-Sbthe.
3.	Dans les Steppes, poème syn^ghonique......Borodine.
  SECONDE P iRTIE
4.	Till Eulenspiegels lustige Streiche...... R. Strauss.
        Poème symphonique pour grand orches su (i« audition).
5.	a) Sarabande et Gigue................... J.-S. Bach.
 b)	Canzonetta........................... Tschaïkmusky.
c)	Danse hongroise en sol mineur.......... Brahms-Joachim.
              Mmc S.enger-Sethe.
G. Ouverture de Guillaume Tell ...........Rossini. OrcheÇtPC sou? la direction /W. Willy REHBERG.
  Piano SCHIEDMAYER, &.\ix soii de MAÆ. Bron ot Berguer.
             TxC concert commencera ? Aivit heures précises.
   Le publie est informé que les portes seront te» des pendant l'exécution des morceaux.
 9
\_____
                                       vwv^vv'/w'/vvw>/vv~'\ • '\,v.^A/'V''\'v‘/vw,^'v'/vvv'/^/w/^V'V'-'/vyv Genève. — Jmp. L.-F. Jarrvs.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0726.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r%____________
   2	PROGRAMME OFFICIEL
 •Sf AVI S fr
       Le violoniste Félix Berber, de Leipzig, n’ayant pu obtenir le congé nécessaire, a dû, à son grand regret, renoncer à venir à Genève. Le Comité l’a remplacé par l’excellente violoniste Mmc Sænger-Sethe.
 M™ Irma &ÆINGFER-SETHE.
        M“" Sænger-Sethe est née à'Bruxelles le 28 avril 1876; son père était hollandais et sa mère allemande. De très bonne heure elle montra de remarquables dispositions musicales et à cinq ans jouait déjà du violon. Son premier maître fut l’excellent professeur Ottomar Jockisch, de Bruxelles; elle reçut ensuite pendant quelque temps à Mosbach les conseils de l’illustre violoniste Wîlhemj, retourna chez Jockisch jusqu’au moment où, Isaye ayant été nommé professeur au Conservatoire de Bruxelles, elle entra dans la classe de ce célèbre artiste. Une année après elle obtenait le premier prix. Mm' Sænger-Sethe ne se tint pas pour arrivée et, pendant quatre ans encore, elle resta l’élève particulière d’Isaye; ce n’est qu’en 1895 qu’elle débuta à Londres avec un succès complet dans un grand concert à St. James Hall. Ses premiers concerts à Berlin, en 1898, firent s'enSfiion ; la presse unanime proclamait Mrae Sænger-Sethe comme une de* premières violonistes de ce temps et depuis lors sa réputation n’a fait que grandir.
 Ees Farces de Till Eulcnspiegel,
 de	rd Strauss.
        C’est dans le domaine des contes qui commencent par ces mots : « Il y avait une fois » que l’auteur de cet important ouvrage semble vouloir nous conduire au début de son «mvre ; mais il nous fait comprendre en même temps qu’il fera passer devant nos yeux des tableaux empreints d’un caractère plus sérieux et qu’il ne s’en tiendra pas à la poésie enfantine des contes de fées. Une phrase dite par le basson traverse bientôt les douces sonorités des cordes ; au oasson succède le cor qui introduit un second motif que différents instruments, puis l’orchestre tout entier, viennent ensuite redire.
        Cette première partie constitue en quelque sorte le cadre de l’œuvre ; les thèmes qu’elle comprend sont comme le milieu, l’atmosphère dans laquelle l’auteur va nous montre» toutes les farces que Till Eulenspiegel est capable de faire.
&X,—--—.....................-4-%
,%_________________ _ «p„
               DES CONCERTS d’ABONNE MENT	3
       Sans sou ni maille et vêtu de haillons, Till Eulenspiegel promène à
     travers le monde son humeur aventureuse.....
        Ce sont les cors qui soulignent cette fois le motif principal caractérisant Till, puis, après un brillant tutti et tandis que les altos accompagent en trémolo, la flûte fait entendre à nouveau le même thème; à la flûte succèdent le premier violon et les basses qui reprennent le motif de Till avec un rythme gracieux.
       Le vagabond arrive à la ville au moment où le marché bat son plein, les commères sont assises auprès de leurs marchandises, elles bavardent à l’envi. Eulenspiegel avise un cheval, saute en selle et d’un coup de fouet lance la bête au milieu des fruits étalés ! Un tumulte indescriptible s’ensuit et parmi les paniers renversés et la vaisselle brisée on entend les imprécations des marchandes qui cherchent-^ réparer les dégâts. Eulenspiegel s’esquive prudemment.
       C’est sous le costume d’un prêtre que nous retrouvons Till Eulenspiegel; le bon apôtre cherche à faire des dupes grâce au déguisement dont il s’est affublé; mais l’habit ne fait pas le moine et le fourbe se laisse deviner sous son accoutrement (la clarinette fait ressortir ironiquement le thème principal à cet endroit).
       teltttrtif d’Eulenspiegal	ej^pv^ous mus nouvelle forme rapide
      et assouplie, qui lui imprime un caractère chevaleresque; c’est qu’il doit, dans cet épisode, nous dépeindre Tin'ËÛlehspiegel cherchant à plaire et faisant la cour à de jolies filles... Hélas, le pauvre garçon en est quitte pour ses frais et, furieux de son échec, il s’emporte et crie vengeance contre les cruelles. Mais la rencontre d’un groupé de bourgeois (ce sont les docteurs et professeurs de la ville) apaise subitement sa fureur; sa mauvaise humeur se change en moquerie, il ptwxuit ces philistins de ses quolibets et ne les quitte qu’après leur avoir fait quelques vilaines grimaces (reprise par les bois, les violons et les trompettes du thème d’Eulenspiegel perçant au milieu des savants discours des professeurs).
        Till Eulenspiegel poursuit sa course vagabonde toujours en quête d’une niche à faire ou d’un mauvais tour à jÿuer, son insolence ne connaît plus
     de bornes..... Mais voici le tambouraui résonne, le vagabond a été pris
      par la police, il est traduit devant le tribunal. Les trompettes font retentir des accents menaçants auxquels le nj^tif d’Eulenspiegel ne répond plus que faiblement, c’est l’accusé qui nié'; par trois fois il nie effrontément,
     puis, soudain la peur le prend, l’heure de l’expiation approche..... Till
     gravit maintenant les échelons qui conduisent à la potence et voici son corps ballottant au bout d’une cordiale chanvre. Encore une dernière convulsion (indiquée par la flûte) et râme du vagabond s’envole.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0727.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	programme officiel
   Puis voici de nouveau venir ih légende; elle vient s’emparer de Till et de son histoire, on parlera de lui à la veillée, on dira « il y avait une fois..... » et l’orchestre semble repondre dans les dernières mesures : « un joyeux compagnon doublé d’un f effé coquin. »
Dans les Slef^es, de A. Borodine.
   Dans les steppes, de Borodine, est une page descriptive et pittoresque d’une poésie pénétrante et qui rend par des moyens musicaux sobres et distingués l’impression d’immensité profonde et de tristesse infinie que laisse le désert oriental. Le poème symphonique demande le plus souvent l’appoint d’un programme explicatif. Malgré la siitîpicité de la donnée, Dans les steppes est accompagné de la courte notice qui suit.
    « Dans le silence des steppes sablonnou. es de l’Asie centrale retentit le premier refrain « d’une paisible chanson russe. On entei.d aussi les sons mélancoliques des chants de « l’Orient. On entend le pas des chevau* et des chameaux qui s’approchent. Une cara-< vane escortée par des soldats russes travr se l’immense désert, continue son long voyage « sans crainte, s’abandonnant avec confiance à la garde de la force guerrière russe.
   « La caravane s’avance toujours. Les <*mts Rtyyyy •:**»• :
 > tun&ciu jjni la menit Harmonie. Loi efrains se font entendre longtemps dans le « désert et finissent par se perdre *ans 11 Ufttain. >
    Nous les tenues suraiguès des violons, r v clarinette puis un cor exposent le thème de la chanson russe et, tandis que les piz,- vv des altos et des violoncelles rythment la marche de la caravane, le cor anglais chu . la mélodie orientale, l.a chanson moscovite est reprise d’abord par la clarinette, ensu. par les cors que soutiennent les trombones pour aboutir à un tutti solennel, où le .me entonné par les bois, les trombones et les violoncelles se déroule majestueusement sur le pizzicati des cordes.
    I.a caravane s’éloigne : la mélodie ortefTTle se poursuit passant du cor anglais doublé des violoncelles aux violons, pour /eve- - aux altos et aux violoncelles. Alors les deux motifs se combinent. Les cordes chantent c thème oriental pendant que le hautbois répète la chanson russe ; celle-ci se développe, rt^ise par les flûtes et les violons, tandis que le chant asiatique abandonne les basse, is et vs cors pour s’étaler sous l’archet des altos et des violoncelles doublés du cor anglais. T t it s’éteint : des fragments du thème russe se répondent, et la flûte achève la phrase so>* des tenues de violons.
   g
    Le concert annuel au bénéfice des artis'-.*. «le l’orchestre du théJtre aura heu a Victoru-Hall, l e santal i 16 nuits prochain, „Tec aT* racieux concours de M. Théodore Dubois, l’éminent directeur du Conservatoire de P;*i-îs, et de M. Henri Marteau, violoniste.
 M. Théodore Dubois dirigera une partie iu concert consacrée à ses œuvres.
 Le Comité a reçu une fâcheuse nou ^t» le pianiste-compositeur Moritz Moszkowski est tombé gravement malade et doit renom.-', à tous ses concerts. Le Comité l’a remplacé pour le concert du 9 mars par M. Mark liv/POURG, pianiste du plus grand mérite.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>