<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19000303'>03/03/1900</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0517.tif'/>
        <date when='19000303'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿Prix : 20 centimes
Qenève — Grande ^alle de la fvÉFORMation Sarpedi 3 JVlars 1900, à 8 genres.
DONN1- PAR LA
 SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
(Directeur : M. Léopold KETTEN)
les béatitudes
de CÉSAR FRANCK
POÈME MUSICAL POUR CHŒURS, SOLI ET ORCHESTRE
sous la direction de M. Léopold KETTEN
AVEC LE CONCOURS DE
L'ORCHESTRE DU THEATRE
ET DE
    Mme Léopold KETTEN	Mme ANDINA
      Mezzo-soprano — Mater Dolorosa.	Soprano — L!Épouse - Voix Céleste.
         Mlle ARLAUD	M,le DALLWIGK
                 Alto — Une Mère.	Mezzo-soprano — Voix Céleste.
M. FLACHAT (du GJ Théâtre) M. DUTILLOY-(du G<* Théâtre) M. FERRAN (du Gd Théâtre)
     Ténor — Récitant.	Baryton — Le Christ.	Basse chantante — Satan.
      M. Victor CHARBONNET	M. John SAXOD
                Ténor — Récitant.	Basse — L’Ange de la Mort.
Jl y aura un entr-acte de cinc^ minutes entre la cinquième et LA SIXIÈME JBéatitude.
   --------
PRIX DES PLACES :
Réservées, s fr. (entrée grande porte). — Parterre, 3 fr. (entrée grande porte). — Première Galerie, 2 fr. (entrée grande porte). — Seconde Galerie, 50 cent, (entrée rue du Rhône).
    On peut se procurer des billets à l’avance chez MM. Bron & Berguer, Corraterie, 15, dans tous les magasins de musique et chez le concierge de la salle. •— Places réservées exclusivement chez MM. Bron & Berguer. — Les places de seconde galerie ne seront mises en vente que le soir du concert, à l’entrée.
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
OUVERTURE DES PORTES A. T HEURES ET QUART
 GRAND COIÜIRT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0518.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LES BÉATITUDES
 PROLOGUE
 TÉNOR SOLO ET CHŒUR TÉNOR SOLO.
 En ce temps-lâ, sur la terre,
      Si grande était la misère Que pas un cœur n’espérait...
 Le vieux monde se mourait...
 Une voix s’éleva douce comme le miel... Les anges étaient descendus et chantaient :
 CHŒUR.
 Béni soit celui qui fait renaître L’espoir dans les cœurs abattus.
 N° I
                        Bienheureux les pauvres d’esprit, parce que le Royaume des cieux est à eux.
 CHŒURS — SOLO DE BARYTON CHŒUR TERRESTRE.
 Poursuivons la richesse avec ardeur Jouir sans cesse, c’est la sagesse et le bonheur; Nous sommes de la terre Les heureux...
 CHŒUR CÉLESTE.
 Au sein du plaisir et de la richesse Une âme triste remplit notre cœur ;
 Où donc est le bonheur?
  Les deux choeurs se répondent.
 VOIX DU CHRIST.
 Heureux l’homme épris des biens véritables... L’homme à qui la charité sainte Ouvre le royaume des cieux...
 CHŒUR CÉLESTE.
 Heureux l’homme à qui la charité sainte Ouvre le royaume des cieux.
            N° II
                  Bienheureux ceux qui sont dou parce qu’ils posséderont la terre.
CHŒURS — SOLI — SOLO DE BARYTON CHŒUR TERRESTRE.
Le ciel est loin, la terre est sombre ;
      Nul rayon n’v luit!...
   Contre ses maux, l’âme indignée Se révolte en vain...
   VOIX CÉLESTES (SOLI ET CHŒUR). Pauvres humains qu’enflamme Le désir du bonheur !
   Enveloppez votre âme D’une sainte douceur...
VOIX DU CHRIST.
Heureux ceux qui sont doux...
            N° III
                     Bienheureux ceux qui pleurent, par< qu’ils seront consolés.
CHŒURS — SOLI — SOLO DE BARYTON CHŒUR TERRESTRE.
      Reine implacable,
         O douleur !
      Ta main redoutable Brise notre cœur !...
              UNE MÈRE.
   O mort cruelle ! ô mort avide ! Laissez-moi sur ce berceau vide, Laissez-moi pleurer et mourir.
UN ORPHELIN.
   Pauvre petit enfant sans mère,
   Nul n’a pitié de ma misère...
   l’épouse et l’époux. Compagnon de ma destinée,
      O toi que j’aimais,
   Avant la fin de la journée Je te perds pour jamais.
REPRISE DU CHŒUR.
         Reine implacable...
                   ESCLAVES.
       En vain vers toi, Patrie...
       L’exilé tend ses bras...
VOIX DU CHRIST.
Heureux ceux qui pleurent car ils seront consolés.
CHŒUR CÉLESTE.
Heureux ceux qui pleurent...
            N° IV
                      Bienheureux ceux qui ont faim et soif de la justice, parce qu’ils seront rassasiés.
     SOLI DE TÉNOR ET DE BARYTON
ténor solo.
      Puisque partout où nous entraîne Un sort fatal,
      Dans la vie et dans l’âme humaine Règne le mal...
       Idéal ! Sainteté ! Justice !
          Dévoile-toi !
Nous t’implorons ! viens,...
VOIX DU CHRIST.
Heureux les cœurs altérés de justice !
           N° V
                       Heureux les miséricordieux, parce qu’ils obtiendront eux-mêmes miséricorde.
SOLO DE TÉNOR — CHŒURS SOLO DE BARYTON
TÉNOR SOLO.
      Comme le blé sur l’aire,
       Battu par les fléaux,
       Les faibles sur la terre Sont accablés de maux...
CHŒUR TERRESTRE.
       Lève-toi, puissant roi,
       Contre le vice et l’injustice...
      Si Dieu, sourd à notre prière,
      Ne punit pas nos ennemis,
      Par notre extrême misère Que nos bras soient raffermis... Tremblez, oppresseurs !
         A vous de gémir !
  VOIX DU CHRIST.
« C’est à moi seul qu’appartient la vengeance », A dit le Seigneur.
  Il saura prendre un jour votre défense... Vous, fils d’Adam, pardonnez à vos pères.
 CHŒUR CÉLESTE.
   A jamais heureux Les miséricordieux !
  L’ANGE DU PARDON.
   Abjurez la haine et l’inimitié ;...
 CHŒUR CÉLESTE.
   A jamais heureux Les miséricordieux...
 N° VI
                     Bienheureux ceux qui ont le cœur pur, parce qu’ils verront Dieu.
 SOLO DE BARYTON — CHŒUR FEMMES PAÏENNES.
   Les dieux qui parlaient à nos pères Ne se montrent plus...
  O dieux absents, tout vous implore...
  FEMMES JUIVES.
   O toi qui visitais nos pères,
   Dieu d’Israël, comme autrefois Daigne nous foire entendre encore Ta grande voix...
  l’ange DE LA MORT.
  Je suis le moissonneur des âmes,
L’ange de la mort.
   Ouvrez-vous, ô portes de flammes Du céleste port !...
 CHŒUR CÉLESTE.
   De l’enfant la sainte ignorance Est agréable au Puissant;
   Si votre cœur est innocent Pour vous s’ouvrira le saint lieu...
  VOIX DU CHRIST.
  Heureux les cœurs purs...
   Le ciel s’ouvre, revêtez-vous De la robe de l’innocence...
CHŒUR.
   Purifiés par sa clémence,
   O mes frères, venez à nous...
  Heureux les cœurs purs...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0519.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿N° VII
N° VIII
                    Bienheureux les pacifiques, parce qu’ils seront appelés enfants de Dieu.
SOLO DE BASSE — CHŒURS — SOLO DE BARYTON - QUINTETTE
SATAN.
C’est moi, l’esprit du mal Qui suis roi de la terre !...
         Enfants du mal C’est moi qui suis votre roi !
LES TYRANS.
      Tyrans redoutés
      Nous sommes les maîtres...
PRÊTRES PAÏENS.
     Des dieux mensongers Nous sommes les prêtres...
LA EOULE.
   Renversons les lois, la justice,
      Que tout nous obéisse !...
   Il se lève enfin, notre jour,
      Le jour de la vengeance...
  SATAN.
      Ennemis furieux.
Disputez-vous la terre.,»	runr
  CHŒUR.
  Bienheureux les puissants...
      Gloire aux victorieux...
  VOIX DU CHRIST.
      Bienheureux les pacifiques...
  SATAN.
      Cette voix implacable Dans sa douceur Me pénètre et m’accable De terreur...
  LES PACIFIQUES.
Il n’est rien de fort que ce qui demeure...
QUINTETTE.
   Satan fait en vain son œuvre,
Chaque heure l’use et la détruit...
   A la guerre meurtrière Opposons la charité.
                   Bienheureux ceux qui souffrent persécutés pour Ja justice, parce que le Royaume dos eieux est à eux.
 SOLO DE BASSE — CHŒUR — SOLI DE MEZZO-SOPRANO ET DE BARYTON
                SATAN.
  A ma défaite Mon pouvoir a survécu Il relève la tète...
         CHŒUR DES JUSTES.
  O Justice éternelle...
  Notre âme t’est fidèle...
                SATAN.
  Insensés, votre délire Me fait pitié !
            CHŒUR.
  O Justice éternelle...
                SATAN.
  Vils esclaves, vers de terre...
            CHŒUR.
  O Justice éternelle...
  Il est doux de mourir pour toi...
          ..MATER DOLOROSA.
  Moi, du Sauveur je suis la mère...
  J'offre mon fils en sacrifice Au salut de l’humanité...
                SATAN.
  Quelle est donc cette femme ?...
  Qui doit briser mon glaive...
         VOIX DU CHRIST.
  Justes que mon Père envoie Parmi les pervers,
  Conservez ma sainte joie Au milieu des revers...
              SATAN.
  O Christ, par toi je suis vaincu...
         VOIX DU CHRIST.
  Venez, les bénis de mon Père...
         CHŒUR CÉLESTE.
  Hosanna !...
  Paix sur la terre...
                                                                                      GFXÈvr — IMP. L.-F. JARRYS.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>