<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19000505'>05/05/1900</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0571.tif'/>
        <date when='19000505'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿GENÈVE	VICTORIA—H AL IL » GENÈVE
CONCERT-DIRECTION : HERMANN WOLFF, BERLIN
 *YvVvV^/^/vV'A^/vV'‘V'‘'V,-VvV^V^''vVA'^/^V''V'AA,V^'^.'^.'vY'A''''V'‘VvVtY^'vV^
Samedi 5 la! 1900, à 8 fjeüre? précise? dü £Oir.
domii par
L’ORCHESTRE PHILHARMONIQUE
IDE BERLIN
sous la direction de M. le Dr
HANS RICHTER
                        rCft_
~iAr !>—f Pteoi(getÂiBE|—-v—
                                                      CUJ *
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 3, en mi bémol, dite Héroïque. L. van Beethoven.
      d)	Allegro con brio.
      V) Marciajunebre (adagio assai).
      c)	Scherzo (allegro vivace).
      d)	Finale (allegro molto).
seconde partie
2.	Prélude et Scène finale de Tristan et Yseult... R. Wagner.
3.	Siegfried-Idyll (1871)..................... R. Wagner.
4.	Rhapsodie Hongroise n° 1.............. Liszt.
      (Dédiée à Hans de Bülow.)
j^RIX DBS J3LACES :
Rez-de-Chaussée. Logos, 8 fr. — Parquet, 7 fr. .**■ Parterre, 5 fr. — Pourtour, 5 fr. — Amphithéâtre, 4 fr. — Promenoir, 3 fr. — Podium, 2 fr.
Première Galerie. Loges, 8 fr. — Fauteuils de fùce, l*r et 2“* rang, 6 fr. — Autres rangs, 5 fr.
       —	Fauteuils de balcon, 1" rang, 6 fr. — Autres rangs, 4 fr. — Amphithéâtre, 4 fr. — Fauteuils d’orgue, 3 fr.
Seconde Galerie. Amphithéâtre, 3 fr. — Fauteuils de balcon, 1" rang, 3 fr. — Antres rangs, 2 fr. On est prié de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux. OUVERTURE DES PORTES -A. SEPT HEURES ET QUART Prix du Programme s 20 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0572.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2
NOTICE DU CONCERT
HAKS RICHTER
     Hans Richter est né le 4 avril 1843 à Raab, en Hongrie; après ses études au Conservatoire deVienne, il séjourna de 1866 à 1867 à Lucerne, auprès de Richard Wagner ; après avoir passé quelque temps à Munich,
; comme chef des chœurs de l’Opéra, Richter fut pendant cinq ans chef d’orchestre du Théâtre national de Pesth; enfin, à la suite de l’énorme succès d’un concert qu’il dirigea er^ 1875 à Vienne, il fut appelé dans cette ville comme chef d’orchestre de l’Opéra de la Cour et directeur des Concerts philharmoniques. Ce fut Richter qui, en 1876, dirigea les représentations de l’Anneau du Nkbelung lors de l’inauguration du théâtre de Bayreuth, où il est resté un des principaux chefs d’orchestre des fêtes wagnériennes ; depuis longtemps, il dirige chaque année, à Londres, un certain nombre de concerts qui portent son nom et, depuis 1898, il a dirigé plusieurs fois à Paris avec un succès sans précédent ; la critique est unanime pour considérer Hans Richter comme le premier chef d’orchestre de l’époque.
L/Orchcsipc Philharmonique de Berlin.
     L’Orchestre Philharmonique de Berlin a été fondé il y a environ quarante ans par Bilse, qui, le premier, donna des concerts populaires avec des programmes complètement classiques.
     Dès 1877, les membres de l’Orchestre Philharmonique forment une association artistique et entreprennent des tournées en Allemagne, en Hollande et en Russie. Tous les grands compositeurs ont dirigé ce remarquable orchestre : Liszt, Richard Wagner, Rubinstein, Hans de Bülow, C. Saint-Saëns, etc.
     Hans de Bülow en prend la direction en 1887 et porte à son apogée la réputation des grands Concerts philharmoniques. Ces concerts deviennent, sous son impulsion, des exécutions sensationnelles qui font courir tout Berlin. A la mort de cet illustre musicien, il appartenait à M. Arthur Nikisch de maintenir les traditions du grand artiste qui l’avait précédé et de continuer à l’Orchestre Philharmonique les faveurs d’un public éclairé. Enfin, pour cette tournée, l’Orchestre Philharmonique a eu la bonne fortune d’obtenir le concours de M. le Dr Hans Richter.
     A un autre point de vue, l’organisation de l’Orchestre Philharmonique de Berlin est unique en son genre. Sans aucune subvention et seulement par ses seules ressources, l’Orchestre se soutient et se maintient d’une
NOTICE DU CONCERT
 3
façon admirable. Ses membres ont réussi à fonder une caisse de pension qui possède actuellement un capital dépassant 100,000 fr., quoiqu’elle ne compte que onze années d’existence.
  En dehors de ses dix concerts d’abonnement, l’Orchestre Philharmonique donne des concerts populaires, prend part aux grandes auditions avec chœurs et aux concerts donnés par les virtuoses qui se font entendre à Berlin.
  Toute participation à un autre orchestre est interdite à ses membres, de façon que tous les artistes composant l’Orchestre Philharmonique de Berlin jouent toujours ensemble et pour ainsi dire journellement. C’est une des principales causes auxquelles il faut attribuer le degré de perfection des exécutions de cette remarquable phalange.
Symphonie Héroïque, de Beethoven.
  On sait que Beethoven avait inscrit en tête de sa troisième symphonie le nom de « Bonaparte », et qu’il remplaça cette dédicace par les mots : « A la mémoire d’un héros », pour protester, en vertu de ses convictions républicaines, contre l’usurpation de pouvoir dont s’était rendu coupable le premier Consul.
  Quelques musicographes ont profité de cette-nidication pour échafauder tout un programme relatif à des scènes de la vie militaire. Passe encore pour la marche funèbre ; mais il est déjà plus difficile de se figurer le scherzo comme illustrant l’animation d’un camp. Pour les deux autres mouvements, une tentative de ce genre serait impossible et risquerait d’amoindrir l’importance artistique de ces morceaux.
  Ce n’est pas le tableau d’une bataille que Beethoven a voulu reproduire symphoni-quement, mais bien plutôt les traits saillants du caractère d’un héros : la volonté, la force, l’audace, la fierté, qualités auxquelles le grand musicien-philosophe ajouta un élément nouveau, puisé dans son propre coeur : la pitié pour les victimes du conquérant qui marche droit à son but sans se laisser arrêter par les ruines amoncelées sous ses pas.
  L’expression de ce sentiment se retrouve dans presque tous les mouvements de la Symphonie Héroïque ; notamment dans le premier, qui contient un épisode élégiaque en mi mineur auquel, s’il faut en croire Nottebohm, Beethoven attachait beaucoup d’importance et dont il avait fait comme le centre de ce morceau.
  C’est à la fin du développement principal de ce même allegro que se trouve le fameux passage qui a donné lieu à tant de controverses. Sur un trémolo des violons (la bémol/si bémol), Beethoven fait entonner par le cor le motif initial (mi bémol /sol, mi bémol\si bétnol). Déjà à la première répétition, à Vienne, l’auteur dut défendre ce la bémol des violons contre les réclamations des musiciens. Plus tard, les éditeurs de la première partition française remplacèrent le la bémol par un sol, et même Wagner, que cette note audacieuse n’aurait cependant pas dû déconcerter, hésitait encore à l’accepter. Depuis qu’on a publié les cahiers d’esquisses de Beethoven, le doute n’est plus permis : c’est bien la bémol que le compositeur a voulu et qu’il faut jouer.
  La Symphonie Héroïque a été écrite en 1805 et fut exécutée pour la première fois à Vienne au mois de janvier de l’année suivante. A côté dépréciations favorables, on]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0573.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
NOTICE DU CONCERT
 trouve, dans les gazettes du temps, des cr'.'tiques comme célles-ci : « composition extrêmement longue et difficile » — « fantaisie sauvage et déréglée ». Par contre, la presse décernait des éloges intentionnellement exagérés à la symphonie d’Antoine Eberl, entendue au même concert. Ce compositeur, alors assez en vogue à Vienne pour pouvoir être opposé à Beethoven, est maintenant tombé dans l’oubli, tandis que le prestige de l’auteur de la Symphonie Héroïque va tou]#urs grandissant.
Pîélude ei Scène finale de « Tristan et Yseuli ».
   C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’ceuvr: entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons, pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, <U>ns le drame, cnthnwmrt ie picljûu «tfwk îcvti üu rdôSB* -
 Dans les concerts symphoniques on a maintenant l’habitude d’enchaîner ce prélude avec une adaptation pour orchestre de la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d’Yseult.
Siegfflied-Idyll, de R. Wagner.
   C’est en 1871, à Triebschen près de Lucerne, que cette délicieuse Idylle a été composée, et exécutée pour la première fois, à l’occasion de l’anniversaire de naissance de Mme Cosima Wagner.
   Le maître, voulant ménager une surprise à sa femme, écrivit sa partition en cachette et chargea Hans Richter, qui séjournait alors en Suisse, de recruter quelques musiciens à Zurich et à Lucerne. Les répétitions eurent lieu dans cette dernière ville, sous la direction du Capellmeister viennois. Au matin du grand jour, Hans Richter arriva à Triebschen avec son orchestre, plaça, tant bien que mal, les instrumentistes sur le perron de la villa et remit le bâton du commandement & Wagner, se contentant de l’honneur de jouer la partie de trompette.
   Siegfried-Idyll est un morceau de musique intime. Le fils de Wagner, Siegfried, venait d’accomplir en 1871 sa première année, et cette composition, comme le dit fort bien Richard Pohl, « dépeint l’existence ensoleillée et sereine du petit Siegfried, durant les jours idylliques passés à Triebschen. »
   L’orchestration de cette pièce charmante est en rapport avec son caractère : le quatuor à cordes, une flûte, un hautbois, deux clarinettes, une trompette, deux cors et un basson suffisent pour interpréter Siegfried-Idyll.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>