<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert d'abonnement
            <date when='19000127'>27/01/1900</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0499.tif'/>
        <date when='19000127'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Henselt, Adolph von' type='person' role='cmp'>Henselt, Adolph von</name>
        <name key='Scharwenka, Franz Xaver' type='person' role='cmp'>Scharwenka, Franz Xaver</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  jSamebi 27 Vannier 1900, à jjuit (jeurcs pmfots.
 SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
  avec le concours de
 M. WILLY REHBERG, Pianiste.
 programme
  PREMIÈRE PARTIE
THÉÂTRE DE I,A 'VXI.X.E DE GEUÈYE
COMITÉ DES CONCERTS l’ABONNEMENT
  1.	Symphonie en ut majeur (Le Midi), pour orchestre
       avec déüx viokms et un viuiunCclk; îuncefcitius-......-Huydx.
        a)	Adagio et allegro.	d) Menuetto (con moto).
        b)	Adagio et récit.	é) Finale (allegro).
         c)	Adagio.
                Violons soli : MM. Louis Rey et Vancini.
                Violoncelle solo : M. Holzmann.
  2.	Concerto en ré mineur pour piano et orchestre......Brahms.
          (Première audition.)
              M. Willy Rehberg.
          L’orchestre sera dirigé par M. Louis Re\\
  seconde partie
 3.	Ouverture des Noces de Figaro............... Mozart.
 4.	a) Variations en ut mineur..................... Beethoven.
 b)	Berceuse ................................. Henselt.
  c)	Étude de Concert........................ Scharwenka.
              M. Willy Rehberg.
 5.	Tod und Verklârung, poème symphonique..... R. Strauss.
  Orchestre ?ou$ la direction de M- Willy REHBERG.
 PIANO erard, aux soins de mm. bron et berouer I*e concert commencera à huit hetires précises. f Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
                                          Ccr. ve. — Imp. L.-F. Jarrys.
V5
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0500.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
              M. Willy REHBERG.
  M. Willy Rehberg est né à Morges en 1863. Il eut le bonheur de trouver dans sa famille les directions nécessaires au développement de ses dispositions musicales extrêmement précoces (son premier concert date de 1868) ; c’est à son père, excellent professeur de piano, qu’il doit la base solide de ses connaissances.
  Il poursuivit ses études à Zurich et les acheva au Conservatoire de Leipzig. Les brillants succès qu’il remporta dans cette institution lui évitèrent les difficultés d’un commencement de carrière, en le faisant passer sans interruption du rang d’élève à celui de professeur.
  Les devoirs de l’enseignement ne l’empêchèrent pas de continuer à prendre part à un grand nombre de concerts, soit à Leipzig, soit dans les villes avoisinantes. Des tournées artistiques, d’abord avec Mme Joachim, puis avec Teresina Tua, contribuèrent à augmenter sa réputation de pianiste et à répandre son nom à l’étranger.
  Appelé en janvier 1889 à prendre Jrf-direction de l’Académie de chant à Altenbourg, il accepta de se rendre régulièrement dans cette ville située non loin de Leipzig. Il dirigea plusieurs grands concerts à orchestre qui lui valurent de la part de la presse des éloges très flatteurs.
  Malgré toutes ces occupations absorbantes, M. Rehberg sut encore trouver le temps d’écrire d’intéressantes compositions. Nous citerons comme particulièrement dignes de remarque : la sonate en ri majeur, pour Violon et piano ; la romance pour violoncelle ; un lied religieux pour chœur mixte, et la barcarollc pour piano.
  En 1890, M. Willy Rehberg a été appelé à Genève comme professeur supérieur de piano au Conservatoire de musique et en 1892 il a succédé à Hugo de Senger comme chef d'orchestre des concerts d’abonncttien^Ses nouvelles fonctions ne l’o'nt pas empSclié de continuer sa carrière de virtuose et depuis, M. Rehberg a joué dans de nombreux concerts. L’an dernier, en particulier, il était appelé à Leipzig pour participer à un grand concert donné au Gewandhaus à la mémoire de Brahms, sous la direction de Nikisch et le concerto en ré mineur de Brahms lui valait un très grand succès.
      .... .........
        « L.e Midi », symphonie de Joseph Haydn.
  Cette symphonie, la deuxième du maître, fut écrite en 1761 à Eisenstadt, où Haydn venait d’être nommé directeur de la chapelle du prince Esterhazy. La première, composée en 1759 pour la chapelle du comte Morzin, n’était qu’une sorte de divertissement, dont les trois morceaux duraient à peine dix minutes, tandis que le Midi comprend cinq mouvements, dont plusieurs assez développés. L’orchestration s’élargissait aussi, Haydn exigeant, en outre des cordes, deux flûtes, deux hautbois, deux cors et un basson.
  Après une courte introduction solennelle, adagio (4 temps), dans le genre de Hændel, commence Yallegro (ut majeur, 3/4) dont le motif énergique, d’abord exposé par les cordes, passe ensuite aux hautbois, pendant que les violons l’entourent d’arabesques. Un thème bref, joué à la tierce par les deux violons concertants, mène au second motif, dont le commencement est confié au -violoncelle. Ces motifs, déjà intéressants par eux-mêmes, le deviennent encore davantage par le développement que leur donne l’auteur et la variété des timbres qu’il sait employer. Vers la fin de Yallegro, les cors, qui n’avaient servi jusque là qu’à compléter l’harmonie, sont chargés de la mélodie.
  Le morceau suivant, un adagio, en récitatifs, de vingt-neuf mesures seulement, nous
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
     montre Haydn sous un jour nouveau. En effet, à l’esprit léger de l’allegro succède un sentiment dramatique profond : les récitatifs, chantés par le premier violon principal, et les réponses sévères qu’ils provoquent de la part de l’orchestre, font penser aux supplications d’un accusé en présence de ses juges. On est d’autant plus surpris de rencontrer ce récitatif, qu’il n’a aucun rapport avec les autres mouvements de la symphonie. La seule explication qu’on puisse en donner, est qu’il devait servir à mettre en relief le jeu expressif du jeune Tomasini, artiste de talent, qui faisait partie, depuis peu, de la chapelle du prince Esterhazy, en qualité de premier violon solo.
        Tomasini put se distinguer encore davantage dans le grand adagio formant le troisième mouvement de la symphonie. Ce morceau, où la mélodie reste plutôt au second plan, semble avoir été composé expressément pour faire briller le premier violon solo et le violoncelle, dont les traits, commentés par les flûtes, alternent d’abord, puis s’unissent en une importante cadence.
       Le menuet a plus d’énergie que de charme. j\ remarquer, le solo de violoncelle du trio.
        Dans le final, Haydn se sert, en plus des cordes, de tous les instruments à vent cités plus haut ; ce qui n’avait pas été le cas pour les mouvements précédents, le récitatif n’employant que les hautbois et l'adagio les flûtes, tandis que le premier allegro et le menuet étaient renforcés par les hautbois, les cors et le basson. Ce final, un allegro à 2/4, est plus favorable à la flûte, aux cors et hautbois qu’aux deux violons concertants. Des motifs gais remplissent ce mouvement plein de vie, qui revêt déjà le caractère des finals dont Haydn donnera plus tard tant d’exemples restés célèbres.
        Le Midi était destiné à faire partie d’un cycle d’œuvres instrumentales que le prince Esterhazy avait demandé à Haydn et dont il lui avait indiqué lui-même le sujet (Die vier Tagcsqnten). Ce cycle resta inachevé. On n’a retrouvé que deux symphonies : le Matin et le Midi et une composition de moindre importance, le Soir, qui se rapproche davantage du genre du concertino que de celui de la symphonie. (D’après C.-F. Pohl.)
Concerto en se mineutr, de J. Biiahms.
        Le concerto en ré mineur fut publié en 1861 ; deux ans auparavant, sa première audition en public avait été un fiasco complet et pendant de longues années des artistes tels que l’auteur lui-même, Clara Schumann, Kir«hner, Leschetizky et d’autres eurent de la peine à en faire comprendre la grandeur. Il était réservé à Bulow et à d’Albert de le faire triompher définitivement.
       La forme de cette oeuvre rompt complètement avec tout ce qui caractérise le style traditionnel de l’ancien concerto ; elle exige de l’artiste exécutant une grande abnégation et un mépris complet de toute recherche de l'effet. L’interprète ne doit pas penser à des passages qui le feront particulièrement valoir, à des parties de bravoure qui transporteront la foule, mais au lieu de se croire à la première place, il doit se considérer comme une partie de l’orchestre et donner au concerto une allure toute symphonique sans en laisser deviner la technique fatigante et particulièrement compliquée. Si l’on ajoute que l’interprétation exige une grande force de conception musicale, un profond sentiment et de l’humour on comprendra qu’un petit nombre d’élus se trouveront à même de remplir cette tâche difficile.
       On a comparé le concerto en ré mineur à la neuvième symphonie de Beethoven mais on eût été plus dans le vrai en disant qu’elle était une manifestation écrite toute subjec-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0501.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
tive résultant de l’impression que produisit sur Brahms l’œuvre de Beethoven ; c’est certainement le puissant écho de la plus puissante composition. C’est la première partie du concerto qui prouve de la manière la plus vivante la vérité de cette assertion. Le grandiose thème principal qui éclate comme un ouragan semble être un assaut du ciel, il est accompagné d’un contre-thème austère et sévèrement traité. Pour la seconde partie, Brahms avait écrit sur la partition originale le texte suivant : Benedictus qui venit in tiomine Domini et c’est en effet un suave chant religieux d’une merveilleuse sonorité dans tous ses développements. La troisième partie est en forme de rondo, mais son caractère de bravoure paraît être le défi du héros sûr de la victoire en face de son adversaire ; elle termine de la façon la plus brillante cette géniale composition.
(D’après Heinrich Reimann.)
Mort ei Transfiguration, de Richard Strauss.
  Voici la traduction du poème que M. Strauss a placé en téte de sa partition et qui fait comprendre clairement la pensée musicale de l’auteur :
Dans la pauvre petite chambre où la lampe met sa clarté, le malade est eouché sur son lit de douleur; il lutte avec la mort dans la crainte et l’angoisse. Puis vient le sommeil bienfaisant : dans le logis silencieux, la mort s’approche à pas légers, rythmés par la pendule au tic-tac régulier.
     Et pourtant, sur les lèvres blanches du malade joue un sourire.
     A l’heure où finit l’existence, songe-t-il aux beaux jours dorés de sa jeunesse? La mort n’accorde pas longtemps sommeil et rêve à sa victime ; cruellement elle l’assaille et recommence le combat.
Puissance de la vie et pouvoir de la mort : quelle alternative effrayante !
     Qui va remporter la victoire ?
     Le silence règne toujours !
     Las du combat, il se renverse dans un délire sans sommeil ; le malade revoit sa vie, qui voltige devant ses yeux en images nettes et claires ; de l’enfance, c’est l’aube rose brillant dans sa pure innocence, puis les jeux hardis du jeune homme essayant sa force naissante, jusqu’au jour de maturité
     où les plus grands biens de la vie l’embrasent de leurs voluptés.
     Comme il comprend mieux à cette heure Je but défini de l’effort, de l'effort ininterrompu qui dirigeait toute sa vie! Le monde railleur et méchant a semé sa course d’obstacles.
      Etait-il près du but, voilà qu’il entendait clamer : « Arrête !
     « Fais un échelon de l’obstacle !
     « Monte plus haut, toujours plus haut ! » Alors il redoublait d’efforts, il s’évertuait à grand’peitie.
      Hélas ! il avait tant cherché, toujours, du profond de son cœur : dans les sueurs de l’agonie, il cherche encore sans rien trouver. Quoiqu’il comprenne maintenant, quoiqu’il pressente et qu’il devine, jamais il ne l’accomplira : son esprit n’achèvera rien...
     Alors le marteau de la mort, frappant le dernier coup lugubre, brise le pauvre corps mortel.
      L’éternelle nuit clôt ses veux.
     Mais voici qu’aux célestes sphères retentit l’hymne de rlarté, qu’il avait ici-bas sans comprendre entendue : la Délivrance, c’est la Paix et la Lumière !
Le septième concert d’abonnement aura lieu le 10 février, avec le concours de M. Juuus Kle.vgel, violoncelliste de Leipzig.
Gœt%, Symphonie en fa.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>