<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert d'abonnement
            <date when='19001117'>17/11/1900</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0662.tif'/>
        <date when='19001117'/>
        <name key='Schumann, Georg' type='person' role='cmp'>Schumann, Georg</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿'THBJLTïî-B IDE LA 'STII/LB IDE O-EHEYE COMITÉ DES CONCERTS D'ABONNEMENT
 (ëW.
 tSj
 5'amrbi 17 îloufmbrc 1900, à j)tiit Ijcurcs prrrises.
DEUXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de
M. Wassilij SAPELLNIKOFF, pianiste.
-®vOO- PROGRAMME -»3v§)-PREMIÈRE PARTIE
1.	Variations syinpù^ilc,.:*? •%1. v:' T,v.;-
      nur den lieben Gott lâsst walten », pour grand
orchestre (première audition)................. G. Schumann.
 2.	Concerto en mi mineur, pour piano et orchestre . F. Chopin.
       à) Allegro maestoso. — b) Romanze. — c) Rondo.
             M. Sapellnikoff.
 SECONDE PARTIE
 3.	Sérénade en sol majeur, op. 52?, pour instruments
à cordes................................... Mozart.
       a)	Allegro. — b) Romanze. — c) Menuetto. — d) Rondo.
 4.	Concerto en mi bémol majeur, pr piano et orchestre Fr. Lis?J.
       Allegro maestoso. — Quasi adagio. - Allegretto. — Allegro marziale.
             M. Sapellnikoff.
 5.	Déjanire, prélude et cortège c’y quatrième acte .. . C. Saint-Saëns.
        (Première audition.)
  ----------------
      Orchestre çoü? la directior) de JVl. Willy REHBERG.
Piano de concert BLÜTHNER, aux soins de MM. Dubach & Cie.
 L.e concert commencera à huii heures précises. f Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
 r*v*VvVvYvVw
 /'V\ /»'/w'/V'v^/V^.'/V'v^v-v'yvY^vyv"/vYkY Genève. — Im«». L.-F. Jarrys.
 N/vy^/-V*Vvy*VvVv
\S
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0663.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2	PROGRAMME OFFICIEL
H.	Wassilij SAPEUaKIKOFF
  M. Wassilij-Lwowitsch Sapellnikoff est né à Odessa en 1S68; il étudia d’abord le violon avec son père, chef d’orchestre du théâtre, et ne commença que plus tard le piano avec sa mère. Après une année d’études, il se produisait déjà en public comme violoniste et, trois ans plus tard, il donnait lui-même un concert dans lequel il se lit entendre avec un égal succès comme violoniste et comme pianiste ; bientôt après, à son second concert, le jeune virtuose avait l’honneur de compter Antoine Rubinstein parmi ses auditeurs. Sur la recommandation de ce grand maître, Sapellnikoff, alors âgé de treize ans, obtint une bourse de la ville d’Odessa pour aller continuer ses études au Conservatoire impérial de Saint-Pétersbourg. Il y suivit les leçons de Louvs Brassin, mais après la mort prématurée de ce dernier, il devint l’élève de Sophie Menter, à qui il doit, sans conteste, l’épanouissement de son jeune talent. Il suivit en outre l’enseignement des professeurs Sicke pour l’harmonie et la composition, Liadoff pour l’instrumentation, Sakketi pour l’histoire de la musique, et Davi-dotl pour la musique d’ensembleuet rc^ct ainsi d’eux une culture musicale* des plus complètes.
  A part une année de professorat au Conservatoire de Moscou, Sapellnikoff s’est consacré exclusivement à la carrière de virtuose, et partout en Europe, depuis la Russie jusqu’en Angleterre, il s’est fait acclamer. Ce n’est pas seulement un technicien hors ligne, mais on vante surtout l’intelligence et l’intensité d’émotian dont il fait preuve dans l’interprétation d’un répertoire extraordinairement varié.
*	* * * *
Variations symphoniques, de Geoug Schumann.
  L’auteur des Variations symphoniques, Georg-Alfred Schumann, est né à Kônigstein, en Saxe, en 1866; il fit ses études au Conservatoire de Leipzig, fut nommé, en 1891, directeur de musique à Dantzig et, quelques années plus tard, chef d’orchestre des Concerts philharmoniques de Brème.
  G.	Schumann est un compositeur de talent ; on connaît de lui : Amor
^_
DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
    und Psyché, pour soli, choeur et orchestre ; une symphonie en si mineur, plusieurs œuvres de musique de chambre, des morceaux de concert pour piano, d’autres pièces de piano, des lieder, etc.
      L’œuvre qui est inscrite au programme de ce concert, et qui fait maintenant le tour de tous les grands concerts d’Allemagne, consiste dans une série de variations sur le choral « JVer nur den lieben Gott làsst walten ». Ces variations, d’un effet puissant, sont merveilleusement traitées; l’auteur y emploie les ressources de l’orchestre moderne et fait même intervenir la voix de l’orgue.
« * « * *
« Déjanire », musique de Saint-Saëns.
      Un jour que M. Camille Saint-Saëns, dans une de ses pérégrinations méridionales, visitait avec plusieurs amis les arènes de Béziers, quelqu’un se mit à chanter. Le chant se répandit dans l’immense cirque avec une sonorité si belle qu’elle émerveilla le compositeur. Quelqu’un dit : « Quel bel opéra on pourrait représenter ici ! «> Et M. Saint-Saëns d’ajouter : « En effet ». Il n’en fut pas dit davantage, mais, lorsque M. Saint-Saëns se rencontra avec son collaborateur et ami, M. Louis Gallet, l’auteur de tant de livrets appréciés, il lui raconta son voyage et lui fit part du projet rêvé ! Mais était-ce bien un opéra qui convenait aux arènes de Béziers ? M. Saint-Saëns estima qu’il serait plus conforme à la vérité artistique de tenter une nouvelle reconstitution des représentations grecques, analogue à celles, d’inoubliable mémoire, qui avaient été données à Orange. Quelques jours après, M. Gallet apportait le plan de Déjanire.
      L’œuvre terminée, il fallait la produire; un dilettante de Béziers, M. Castelbon de Beauxhostes, en procura les moyens. On s’aboucha avec le directeur de l’Odéon, qui confia à ses meilleurs artistes le poème de M. Gallet; on chargea de la décoration M. Jambon; on a groupé des chœurs et réuni des orchestres, renforcés par des artistes venus de Paris et d’ailleurs; on a engagé un corps de ballet; on s’est adjoint des régisseurs et, après un mois d’études, Déjanire était représentée le dimanche 28 août 1899. Le matin, la fontaine de la citadelle versait à flots le vin du crû.
i.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0664.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
La légende de Déjanire, légèrement modifiée par M. Gallet, a inspiré à M. Camille Saint-Saëns une partition digne de ses œuvres antérieures. Cette partition comporte seulement, comme celle des Erynnies ou à’Anti-gone, des préludes, des chœurs, des airs de ballet, des entr’actes et des « mélodrames ». Plusieurs des morceaux sont des pages de premier ordre. L’œuvre produisit une impression considérable; clameurs, bravos, applaudissements, trépignements, tous les mots sont trop faibles pour exprimer l’enthousiasme du public. Des ovations interminables furent faites à M. C. Saint-Saëns qui, coiffé d’un large chapeau blanc, conduisait l’orchestre, à M. Gallet et à tous les interprètes.
(D’après un article de M. G. Aderer dans le Théâtre.')
C£î C$3
Musique de chambiie.
La deuxième séance de la nouvelle Société de musique de chambre aura lieu au Conservatoire le nu,\ nui 21 novembre, à 8 heures du soii. En voici le programme :
1.	Mozart.... Quintette en sol mineur pour instruments à cordes.
                 Allegro — Mennetto allegretto — Adagio ma non troppo — Adagio e allegro. MM. L. Rey, E. Rktmond, H. Marteau, W. Pahnke et A. Rehberg.
2.	Lauber .... Première sonate pour piano et violon, en ré mineur. •
                 Allegro — Scherzo — Andante — Finale. Allegro.
               MM. W. Rehberg et L. Rey.
3.	C. Franck.. Quintette en fa mineur pour piano et instruments à cordes.
                 Molto moderato quasi lento e allegro — Lento con molto sentimento — Allegro non troppo ma con fuoco.
               MM. W. Rkhdebo, H. Marteau, L. Rey, W. Pahnkb et A. Rehberg.
cp c$J cp
Le troisième concert d’abonnement aura lieu le samedi /" décembre avec le concours de M. Ffrangçon-Davies, baryton. Symphonie n° 6, en ut mineur, de Cla^outicnu (ire audition).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>