<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19000325'>25/03/1900</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0534.tif'/>
        <date when='19000325'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Burmeister, Richard' type='person' role='cmp'>Burmeister, Richard</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿SOUS LE PATRONAGE DU COMITE DES FETES POPULAIRES AU BÉNÉFICE DU SANATORIUM GENEVOIS DE CLAIRMONT—SUR—SIERRE
O-RAILDK SALLE DE LA RÉEORLÏAXIOTI Ç&imancÂe 25 QJÏats 1900, à 2 Æeuies eé yucnt.
GRAND
  CONCERT ♦ 3YMPH0MIQUE
 organisé par Ir (Æomitc béa Concerte Abonnement
 avec le gracieux concours de
 M,,° A. BUISSON, Soprano. W H. BACHOFEN, ïtao-soprano. M"” M. DALLWIGK, Alto.
 Élèves du Conservatoire (classe de M. L. Ketten).
 M. M. BEHRENS, Pianiste, élève du Conservatoire (classe de M. W. Rehberg). ET DE L’ORCHESTRE DES CONCERTS D’ABONNEMENT
                   programme; -*5-®-
 PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 4, en si bémol.................... Beethoven.
              a)	Adagio et Allegro vivace. — b) Adagio. — c) Allegro vivace. —
                   d)	Allegro ma non troppo.
2.	Concerto pour piano et orchestre................. Burmeister.
                 M. Behrens.
 SECONDE PARTIE
     3.	L’Apprenti Sorcier, scherzo fantastique.......... Dukas.
     4.	Le Chant des Filles du Rhin, extrait du Crépuscule des Dieux........................ Wagner.
                 M»es Buisson, Bachofen, Dallwigk.
    5.	Extraits de la Damnation de Faust........... Berlioz-
              a)	Danse des Sylphes. — b) Marche Hongroise.
          Orcbeçtre çoüs la direction de M- Willy REHBERG.
 L’orchestre a été gracieusement cédé par M. Poncet, directeur du Théâtre, et Messieurs les Artistes supplémentaires prêtent leur bienveillant concours.
      Piano d© concert Blüthner, offert par la maison Dubach & Cie.
 Ouverture des portes à 1 heure 3/4.
         Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
                                                Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0535.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Symphonie en si bémol
de -Beethoven.
          Cette symphonie, la quatrième qu’ait liwite Beethoven, marque une sorte de repos entre les accents tragiques de la troisième (symphonie héroïque) et les emportements passionnés de la cinquième (symphonie en ut mineur). Bien que la manière de Beethoven y soit déjà très personnelle et très caractérisée, elle n’apparaît pas encore comme absolument définitive et se ressent, tant au point de vue du sentiment artistique que des procédés techniques, de l’influence de Mozart et d’Haydn.
         La symphonie en si bémol est écrite pour une flûte, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes “t deux cors. La symphonie héroïque et la neuvième symphonie ont seules employé plus de deux cors — la première est écrite pour trois parties, la seconde pour quatre. — Quant aux trombones, couramment usités depuis Gluck dans l’opéra et l’oratorio, ils ne figuraient qu’exceptionnellement dans l’orchestre purement symphonique. Beethoven les introduisit avec réserve dans la symphonie, écrivant pour ces instruments deux parties (alto et ténor) dans l’orage et le final de la symphonie pastorale, trois parties (alto, ténor et basse) dans le final de la symphonie en ut mineur, le scherzo et le final de la neuvième symphonie.
         En ce qui concerne l’écriture des instruments à cordes, Beethoven continue à séparer fréquemment les violoncelles des contrebasses, disposition rare dans les symphonies de Haydn et de Mozart, et même dans les premières symphonies de l’auteur de Fidelio.
         Le premier mouvement est précédé d’une introduction large et solennelle dont la donnée thématique fort simple se reproduit dans une progression symétrique ascendante par demi-ton; une suite de rapides modulations passagères ramène brusquement dans toute la niasse orchestrale l’accord de septième dominante du ton de si bémol. Cet accord sert de lien entre les deux mouvements qui s’enchaînent : Yadagio initial et l'allegro fondamental du premier mouvement.
          Le thème de l'allegro, d’un caractère essentiellement rythmique, se détache sans aucun artifice sous l’archet des premiers violons : il s’interrompt subitement pour laisser les bois, par une entrée imprévue, le ramener dans tout l’orchestre. Il se développe cette fois, maintenu d’abord dans la tonalité de si bémol, pour moduler ensuite « à la dominante » en fa majeur. C’est là que se formule le second thème, plus mélodique dans son caractère enjoué, et qui, après une progression de tout le quatuor à l’unisson, se poursuit en canon à deux parties, chanté d’abord par la clarinette et le hautbois, repris ensuite par les violons et les flûtes auxquels répondent les altos et les basses.
         Une sorte de coda termine en fa majeur ce premier développement.
          Le thème rythmique reparaît, dialogué dans les cordes puis dans les bois, que soutient un contre-sujet mélodique des violons. Diverses transitions le conduisent successivement en mi bémol, en ut mineur, en fa mineur.
         .....Tout s’est éteint dans l’orchestre : seuls les premiers et les seconds violons
      échangent entre eux des fragments du thème. Une longue progression harmonique se déroule sur une pédale obstinée des timbales, dont le roulement fait entendre la tonique primitive, si bémol. Les cordes, par des traits courts et rapides, ramènent la phrase et la tonalité du début : l’orchestre reprend alors dans le ton réel le développement déjà entendu à la dominante.
         L’adagio affecte la forme d’un air varié dont les modulations s’éloignent peu du ton principal. Sur un rythme persistant des seconds violons, les premiers violons exposent
DES CONCERTS d’aBONNEMENT
 3
      dans toute sa saveur mélodique une phrase pénétrante et large. Puis, tandis que le rythme passe aux violons et aux altos, les bois reprennent la phrase. Un court sujet épisodique, modulé à la dominante sur des allèges de cordes, ramène la phrase initiale agrémentée cette fois de broderies et d’arabesques mélodiques et dont le nouveau développement reproduit les grandes lignes du premier.
         Le scherzo met en oeuvre un dessin rapide dont les éléments rythmiques font valoir d’heureuses oppositions de valeurs binaires at ternaires ; le trio est construit sur une phrase d’un caractère plus mélodique exposée par les bois et entremêlée de réponses des premiers violons. Un court épisode provoque la reprise du thème chanté par tous les bois sur une pédale brodée des seconds violons, altos et violoncelles.
         Le motif du final, alerte et bref, se poursuit paraphrasé par les cordes et souligné par un contre-sujet confié aux bois ; exposé d’ab#ri sommairement, il est repris à l’unisson par toutes les cordes et les bassons sur des tenues de l’harmonie, et module à la dominante en fa majeur. Le hautbois et la flûte se partagent une phrase de rondo qui prend le caractère de thème épisodique et qu’accompagnent des arpèges de clarinette dans le registre grave. C’est Mozart qui le premier avait fait connaître cet effet et l’emploi de ce registre appelé chalumeau. Le menuet de la "fymphonie en mi bémol, le trio des Masques de Don Juan, plus tard, le prélude de la Création d’Haydn ont fourni des exemples à Beethoven. Ce dernier avait déjà confié des arpèges au registre grave de la clarinette dans le final de la symphonie héroïque.
         C’est sur ces éléments thématiques agrémentés d’un pimpant contre-sujet que se développe le final de la symphonie en si bémol.	H. M.
L.’Appïcnii Soîcieu, de Paul Dukas.
        M. Paul Dukas, ancien élève du Conservatoire de Paris, est un grand prix de Rome de 1888. Un certain nombre d’œuvres symphoniques, au nombre desquelles une belle symphonie jouée à l’un des concerts de l’Opéra, l’ont classé comme un des représentants les plus distingués de la jeune école française. L’Apprenti Sorcier, a été l’objet des critiques les plus élogieuses ; ce scherzo fantastique, si humoristique et d’une orchestration si ingénieuse, a été inspiré à l’auteur par la ballade de Goethe dont voici la traduction :
         Enfin, il s’est donc absenté, le vieux maître sorcier ! Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits; j’ai observé ses paroles et ses oeuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
         Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
         Et maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles ; tu as été domestique assez longtemps ; aujourd’hui songe à remplir nia volonté 1 Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau !
         Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
         Bravo ! il descend au rivage ; en vérité, il est déjà au fleuve, et, plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
         Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah ! je m’en aperçois ! — Malheur I malheur ! j’ai oublié le mot 1
          Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure ? Il court et se démène I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0536.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
         Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours .-- nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi.
         Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps ; il faut que je l’empoigne 1 C’est trop de malice ! Ah ! mon angoisse augmente ! Qu lie mine ! Quel regard !
        Engeance de l’enfer I faut-il que la	entière soit engloutie? Je vois sur chaque
         seuil courir déjà des torrents d’eau. Un ,-mné balai qui ne veut rien entendre! Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille !
         Si tu n’en finis pas, prends garde que ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache !
         Oui-da ! le voilà qui se traîne encore f ci ! Attends ! que je t’attrape I Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchanr poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo, vraiment fort bien touché! Voyez, il est >4eux ! et maintenant j’espère et je respire!
        Malheur! malheur! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service ! A mon aide»puissances supérieures !
          Comme ils courent ! De plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation ! Seigneur et maître ! entends ma voix ! — Ah ! voici venir le maître ! Maître, le péril est grand ; les Esprits que j’ai évoq. :s, je ne peux plus m’en débarrasser.
         « Dans le coin, balai, balai! que cela fifisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. » ( otthe, Poésies. — Traduction Henri Blaze.)
                    Le chant des Filles du Rhin
                                                               "s*
                    iîadrail Un « Crépuscule des Dieux », de Wagner.
        Nous sommes au troisième acte du Crépuscule des Dieux; la scène représente un ravissant paysage des bords du Rhin ; les eaux azurées du fleuve permettent de voir dans leurs flots transparents les Ondines qui prennent leurs ébats. Un sentier monte escarpé, parmi les rochers, et atteint les sommets élevés de la rive.
          Woglinde, Wellgunde et Flosshilde, les trois filles du Rhin, tout en évoluant dans l’onde, se lamentent sur la perte de leur or, dont l’éclat pur égayait jadis le fond du fleuve, voué maintenant à l’obscurité et à la tristesse. Si le possesseur du trésor voulait consentir à le leur rendre!... Justement, le son du cor dans le lointain leur apprend que le héros vient dans leur parage. Elles plongent pour aller délibérer entre elles, quand Siegfried, armé de toutes pièces, apparaît sur la hauteur, égaré dans la campagne à la poursuite du gibier.
         Les Ondines reparaissent, interrogent le chasseur et lui offrent de lui retrouver l’ours qui s’est dérobé à ses coups, s’il veut leur abandonner en échange l’anneau d’or qu’il a au doigt...
         C’est un extrait de cette scène qui a été détaché pour pouvoir être donné au concert.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>