<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19000120'>20/01/1900</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Casino</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0492.tif'/>
        <date when='19000120'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Nanino, Giovanni Maria' type='person' role='cmp'>Nanino, Giovanni Maria</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Casino'/>
        <page><![CDATA[﻿  GRANDE SALLE DU CASINO DE SAINT-PIERRE
   Samedi 20 janvier 1000 à 8 heures
LA VIE ET LA BEAUTÉ
  CONFÉRENCE ILLUSTRÉE DE VERS ET DE MUSIQUE
     PAR
 CHA-RLES MORICE
     SOUS LES AUSPICES DU
 CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES
    AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
    JVtlles JVtarie de JVfys, J-L Luquiens JVCJVt. ïm. Deerey, Eug. Reymond, J\ Desavary, Lang, Eug. J3er(houd et d’un ehœur.
 PROGRAMME
JT jfînathème, poème, jYTllc Jtfarie De }fys....... Lecqnte de Lisle.
Quatuor en fa mineur (ier mouvement), jYfjYf. €ug. Reymond,
   $erthoud, Desavary, Sang........ •	Beethoven.
       CONFÉRENCE I.
Air d ' Jphigênie en Zi au ride, jYflle à(é!ène Suquiens . . . . Gluck.
Prologue de 7{olla, jYf"e Jïfarie De JŸys........ Alfred de Musset.
J^yrie eleison (rituel grégorien), chœur........
       CONFÉRENCE II.
                                                                                                         " ,
poème, JYf11'' jYÎarie De JYys........... Dante.
Diffusa est gratia, chœur............ Giovani-M. Nanini.
       CONFÉRENCE III.
Ses Spleens, poèmes, JVflle JYÎarie De jYys....... Charles Baudelaire
Fragment de Quatuor, JYÎJYf. €ug. Reymond, ÿerthoud, Desavary,
Sang................. Haydn.
       CONFÉRENCE IV.
poeme..................
Quintette finale , JYÎJYÎ. €mm. Decrey, €ug. Reymond, ÿerthoud,
Sang................. Schumann.
    Places numérotées à 5 fr. chez MM. Bron et Berguer, Corraterie. Billets à il fr. et I fr. dans les magasins de musique et au Casino.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0493.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   L^a Joie est essentielle^ C’est le but suprême et la condition première. C'est le principe de la bonté, du génie, de la vertu, et leur épanouissement, et leur récompens&P - ~ -■ ; ’ V.[. ‘i . j-j
   Mais à la Joie elle-même un élément est nécessaire : la Beauté.
  Or. il semble que l'homme moderne ait perdu le sens de ja. jBegyte- .G’est pourquoi ü est triste. C’est de la Beauté qu’il'porte le 3èuil dans lé noir de ses habits et dans le désenchantement de son sourire.
, L’amour, l’esprit de sacrifice, le grand orgueil, avec la Joie et la Beauté, se sont exilées des cœurs diminués, et d’un monde exclusivement épris de bien-être matériel.
\ A ce monde' victime de son propre éjpïsme, la pure ét forte voix de Lecomte de Lisle jétie l’anathème.
  Et fatalement lé souvenir nous poursuit d’autres époques, où les énergies n’étaient pas émoussées, fragmentées. Le souvenir et le regret du monde antique et même du moyen âgé. où le nœud d’une synthèse réunissait lës 'homrties dans le culte du beau ou dans l’extase de l’espérance. — La poésie et la musique célèbrent ces instants.
  Nous est-elle donc à jamais interdite, l’espérance? Les éléments de la Beauté sont éternels ; ils abondent
autour de nous. Avons-nous à jamais oublié l’art de les assembler? Est-: 1 sans retour éteint dans nos âmes ennuyées, le feu de l’admiration et de l’amour?
  —	Oui ! répond Baudelaire, l’ennui, le dégoût, le spleen ont soufflé le froid de la mort sur toutes les belles ardeurs anciennes.
  —	Non ! Rien n’a péri dans les cœurs, et toutes les flammes saintes s’y raniment au souffle de la Mère éternelle — la Nature ! D’elle sont nés les Dieux de la Joie et de la Beauté, et ils renaîtront d’elle. Et moi, je dissiperai les nuages sombres qu’on laissa, durant de mauvaises heures, s'amonceler entre la divine image et nos yeux attristés...
  Qui parle ainsi ?
  C’est la Musique,- par la voix sereine de Haydn.
  Et ceci est de l’histoire. Quand la Poésie même désespérait, c’est la Musique, sa soeur cadette et jadis son élève, qui retrouva la foi. — Elle la lui rendra.
  Alors l’humanité, à leur double et seule école, dans le culte de cette Nature sacrée, qu'aujourd’hui elle outrage, réapprendra la science du bonheur — et son amer secret : la fécondité du Sacrifice.
  La poésie douloureuse et la musique triomphante attestent cet avenir.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>