<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19010622'>22/06/1901</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0786.tif'/>
        <date when='19010622'/>
        <date when='19010623'/>
        <date when='19010624'/>
        <name key='Andreae, Volkmar' type='person' role='cmp'>Andreae, Volkmar</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Combe, Edouard' type='person' role='cmp'>Combe, Edouard</name>
        <name key='Denéréaz, Alexandre' type='person' role='cmp'>Denéréaz, Alexandre</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Ehrhart, Jacques' type='person' role='cmp'>Ehrhardt, Jan</name>
        <name key='Hagen, W.' type='person' role='cmp'>Hagen, W.</name>
        <name key='Hegar, Friedrich' type='person' role='cmp'>Hegar, Friedrich</name>
        <name key='Huber, Hans' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='cmp'>Ketten, Léopold</name>
        <name key='Klose, Friedrich' type='person' role='cmp'>Klose, Friedrich</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Munzinger, Eduard' type='person' role='cmp'>Munzinger, Eduard</name>
        <name key='Niggli, Friedrich' type='person' role='cmp'>Niggli, Friedrich</name>
        <name key='Nigra, Jacques' type='person' role='cmp'>Nigra, Jacques</name>
        <name key='North, Charles' type='person' role='cmp'>North, Charles</name>
        <name key='Obrist, A.' type='person' role='cmp'>Obrist, A.</name>
        <name key='Pahnke, Woldemar' type='person' role='cmp'>Pahnke, Woldemar</name>
        <name key='Pantillon, Georges Louis' type='person' role='cmp'>Pantillon, Georges</name>
        <name key='Raff, Joachim' type='person' role='cmp'>Raff, Joachim</name>
        <name key='Reymond, Eugène' type='person' role='cmp'>Reymond, Eugène</name>
        <name key='Schulz, Oscar' type='person' role='cmp'>Schulz, Oscar</name>
        <name key='Schweizer, R.' type='person' role='cmp'>Schweizer, R.</name>
        <name key='Seigneux, Georges de' type='person' role='cmp'>Seigneux, Georges de</name>
        <name key='Stehle, E.' type='person' role='cmp'>Stehle, E.</name>
        <name key='Weber, Gustav' type='person' role='cmp'>Weber, Gustav</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALU GENÈVE
Samedi 22 Juin,
Dimanche 23 Juin, et Lundi 24 Juin i90i
organisée par
l’Association des Musiciens suisses
avec le concours de nombreux solistes, d’un chœur mixte de 300 exécutants, et d’un orchestre de 75 musiciens. Directeur (le fête : ]VI. W1LLY REHBERG
Compositeurs suisses dont les œuvres seront exécutées :
     V. Andreæ (Berne), 0. Barblan (Genève), E. Bloch (Genève), E. Combe (Genève), A. Denéréaz (Lausanne), G. Doret (Paris), J. Ehrhardt (Mulhouse), W. Hagen (Berne), F. Hegar (Zurich), H. Huber (Bâle), E. Jaques-Dalcroze (Genève), L. Ketten (Genève), F. Klose (Vienne), J. Lauber (Zurich), P. Maurice (Genève), E. Munzinger (Berlin), F. Niggü (Berlin), J. Nigra (Genève), C. North (Le Locle),
A.	Obrist (Thuringe), W. Pahnke (Genève), G. Pantillon (Chaux-de-Fonds), J. Raff E. Reymond (Genève), 0. Schulz (Genève), R. Schweizer (Zurich), G. de Seigneux (Genève), E. Stehle (St-Gall),
G.	Weberf.
Solistes vocaux
      MmeNina Faliero-Dalcroze, soprano; Mrae E. Troyon-Blæsi, soprano; Mme I. Huber-Pezold, soprano; M",e C. Schulz, soprano; Mlle Cécile Ketten, mezzo-soprano; Mlle H. Bachofen, mezzo-soprano ; M1,,e B***, mezzo-soprano; M11' M. Philippi, contralto.
M. C. Troyon, ténor; M. E. Sandreuter, ténor; M. Daraux, baryton: M. P. Bôpple, basse.
Solistes instrumentaux
      M. H. Marteau, violoniste; M. W. Rehberg, pianiste; M. 0. Barblan, organiste.
Musique de chambre
      M. Ackroyd, violoniste (Zurich); M. Bovy, bassoniste (Aix-Ies-Bains); M. Braun, violoncelliste (Bâle); M. Buyssens, flûtiste (Genève); M. Consolo, pianiste (Lugano); M. E. Decrey, pianiste (Genève); M. F***, harpiste (Genève); M. Fourmen, clarinettiste (Genève); M. Freund, pianiste (Zurich); M. Fricker, pianiste (Genève); M. Hansotte, corniste (Genève); M110 hegner, violoniste (Bâle); M. H. Huber, pianiste (Bâle); M. A. Kling, altiste (Genève); M. J. Lauber, pianiste (Zurich); M. F. Niggü, pianiste (Berlin); M. Pahnke, violoniste et altiste (Genève); M. Pantillon, pianiste (Chaux-de-Fonds); M. Paulet, oboïste (Aix-les-Bains); Mlle Perrottet, pianiste ^Genève); M. Ad. Rehberg, violoncelliste (Genève); M. L. Rey, violoniste (Genève); M. E. Reymond, violoniste (Genève); M. 0. Schulz, pianiste (Genève) ; M. Schweizer, pianiste (Zurich) ; M. Staub, pianiste (Bâle) ; M. Treichler, violoncelliste (Zurich).
Orchestre
Violon solo : M. Louis Rey.
     Alto solo : M. L’Hœst; violoncelle solo : M. Ad. Holzmann; flûte solo : M. P. Buyssens; hautbois solo : M. Paulet; clarinette solo : M. Fourmen; basson solo: M. Bovy; cor solo : M. Hansotte; trompette solo : M. Pieyre; trombone solo : M. Roba; harpe : M. X4*'; timbalier : M. Vervondel ; orgue : Mlle C. Combe.
     La location sera ouverte chez M. Rotschy, magasin de musique, Corraterie, Genève (téléph. 3477), à partir du ltr juin et jusqu’au 10 juin inclusivement pour les abonnements aux quatre concerts.
     A partir du 11 juin, la location sera ouverte pour toutes les places disponibles.
     Pour les prix des places, voir à la fin du programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0787.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
(G>,-2_
Samedi 22 Juin, à 2 h. de l’après-midi
Première audition de musique de chambre
1.	Sonate pour piano et violon en mi majeur..........W. Pahnke
              M. Consoln el l’Auteur.
2.	Mélodies pour soprano avec accompagnement de piano......0. Schulz
              M"" C. Schulz et l’Auteur.
3.	Novelette pour piano, violon et violoncelle..........R. Schweizer
              MM. Ackroyd, tlr. TreicMer et l’Auteur.
4.	Quatuor à cordes (dédié à M. Antoine Martin).........E. Jaques-Dalcroze
             MM. Marteau, E. Reymond, W. Pahnke et A. Rehberg.
5.	Avril et juin, de la Chanson des Mois...........G. Pantillon
                A/11* Ce'cile Ketten et l’Auteur.
6.	Sonate pour piano en si bêtnol majeur...........G. Weber
             M. R. Freund.
7.	Prière pour soprano et mezzo-soprano, avec accompagnement de violon,
   harpe et orgue.................G. de Seigneux
             Af" Cécile Ketten, M™ B***, M. L. Rey, M. F***, M. 0. Barblan.
8.	Trio pour piano, violon et violoncelle, en sol majeur.......J. Raff
             M. Staub, M"" Hegner et M. Braun.
Lundi 24 Juin, à 2 h. de l’après-midi
Deuxième audition de musique de chambre
1.	Sonate pour piano et violoncelle en ut diè^e mineur.......H. Huber
               Af'" Perottet et- M. Ad. Rehberg.
2.	Mélodies pour alto avec accompagnement de piano ........F. Niggli
              M"’ M. Philippi et l’Auteur.
3.	Suite de valses pour piano, flûte, hautbois et clarinette ...... J. Ehrhardt
             MM. Fricker, Buyssens, Pnulet et Fourmen.
4.	Sonate pour piano et violon en ré majeur..........E. Reymond
              M. E. Deere y et l’Auteur.
5.	Quatuors vocaux..................E. Munzinger
              A/A/’"" J. Hubcr-Peznld et M. Philippi; MM. Sandreuter et Biipple.
              Piano : M. II. Huber.
6.	Quintette pour flûte, hautbois, clarinette, cor et basson......W. Hagen
             MM. BUyssens, Paulct, Fourmen, Hamotte et Bovy.
7.	Sextuor pour piano, 2 violons, 2 altos et violoncelle.......J. Lauber
             L’Auteur et MM. L. Rey, Reymond, Pahnke, A. Kling et Ad. Rehberg.
Samedi 22 Juin, à 8 h. i/2 du soir
Premier Concert avec orchestre
(Répétition générale le vendredi 21 juin à 8 heures du soir.)
i.	Lumen de cœlo, cantate de fête sur des vers latins de Léon XIII. pour solo,
chœur et orchestre. ...............E. Stehle
            Mezzo-soprano solo : M11. Bachofen.
2.	De profundis, pour alti, ténors, grand orgue et orchestre.....L. Ketten
3.	Liberté, air pour soprano et orchestre...........A. Denéréaz
          MTroyon-EHœsi.
4.	Concerto pour violon et orchestre en ut mineur........E. Jaques-Dalcroze
            M. H. Marteau.
5.	Chaconne pour grand orgue sur les notes si-la-do-si (BACH)	. O. Barblan
             L’Auteur.
6.	Duo de l’oratorio Manassé...............F- Hegar
             M. et M'"' Troyon-Blœsi.
7.	Vidi aquatn, motet pour chœur, orgue et orchestre.......F. Klose
8.	Les sept paroles du Christ, oratorio pour soli, chœur mixte, orgue et orchestre. G. Doret Soprano solo : M™ Troyon-Blœsi.
            Baryton solo : M. Daraux
     N. B. _ Les iios 2, 3, 4. 6, 7 et 8 du programme seront exécutés sons la direction des
auteurs. Le n° 1 sous la direction de M. IV. Rehberg.
     Le programme détaillé des quatre concerts, superbe brochure de luxe (même format que le programme abrégé) contenant tous les textes, de nombreux portraits et des notices biographiques, sera vendu 1 franc. On peut se le procurer en louant ses places.
     Ce programme sera en même temps le premier numéro de la Musique en Suisse, journal bi-mensuel publié par Dalachaux & Niestlé, et W. Sandoz, a Neuchâtel. Rédacteur en chef :
H.	Jaques-Dalcroze.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0788.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dimanche 23 Juin, à 2 h. de l'après-midi
Deuxième Concert avec orchestre
(Répétition générale le dimanche 23 juin à 8 '/2 heures du matin.)
1. Symphonie en fa..................V. Ândreæ
   | a) Mélodies pour soprano et orchestre...........P. Maurice
 2' j b) Mélodies pour soprano et orchestre...........E. Combe
                .V/"" Nina Faliero-Dalcroze.
 3.	Concerto pour piano et orchestre en fa majeur.........J. Lauber
             M. W. Rehberg.
4.	d’ivre, aimer, poème symphonique............E. Bloch
5.	Suite pour instruments à cordes.............	C. North
   la) Scherzo La folie de Pierrot..............J. Nigra
  { b) Ouverture Lebensfreude...............A. Obrist
 7.	La mort du printemps, scène lyrique pour soprano et orchestre . .	E. Jaques-Dalcroze
              Mm" Nina Faliero-Dalcroze.
8.	Ouverture de Simplicius................	±L Huber
      N. B. Tous les numéros du programme seront dirigés par leurs auteurs.
PRIX I)ES PLACES
 A. Abonnements pour les quatre concerts (dçnnant le droit d’assister aux répétitions générales) : Place de loge, 20 francs; place de parcjuet, 16 francs; fauteuil de première galerie, 16 francs.
 B.	Prix pour chacun des deux grands conçerts du samedi 22 juin et du dimanche 23 juin i Place de loge, 7 francs; place de parquet, 6 francs; fauteuil de ire galerie, 6 francs; fauteuil de face, 4francs; parterre, 3 francs; pourtour, 3 francs; promenoir, 2 francs; amphithéâtre, rez-de-chaussée, 2 francs; balcon ire galerie, 2 francs; amphithéâtre ire galerie, 2 francs; 2me galerie, 1 franc.
      C. Prix pour chacune des deux matinées du samedi 22 juin et du lundi 24 juin :
      Place de loge, 6 francs; place de parquet, 4 francs; fauteuil de ire galerie, 4 francs; parterre, 2 francs; pourtour, 2 francs; fautepils de face, 2 francs; promenoir, 1 franc; amphithéâtre, rez-de-chaussée, 1 franc; balcon ire galerie, i franc; amphithéâtre, ire galerie, 1 franc; 2“ galerie, 1 franc.
 Genève. Irrifx Soi'///er-, Cité, 19]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>