<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19010227'>27/02/1901</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0728.tif'/>
        <date when='19010227'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Stanford, Charles Villiers' type='person' role='cmp'>Stanford, Charles Villiers</name>
        <name key='Blockx, Jan' type='person' role='cmp'>Blockx, Jan</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿20 centimes.
  -N* VICTORIA-HALL
   JYtercredi 27 février 1901, à 8 heures précises du soir
 UN SEUL
CONCERT
   DONNÉ PAR .MISS
Marie BREMA
  Cantatrice
 du Théâtre de Bayreuth, du Théâtre Royal de la Monnaie et de l’Opéra-Gomique
                              4§ ■ !*. - \
 AVEC LE CONCOURS DE
  L’ORCHESTRE DU THÉÂTRE (renforcé)
   (Orchestre des Concerts d'abonnement)
 SOI S LA DIRECTION l>K
M. GEORGES HUMBERT
                                                                *
   Chef d’orchestre des Concerts d’abonnement de Lausanne
         •>>>^ PROGRAMME
  1.	Symphonie en la majeur, nu VII........ L. van Beethoven
              Poco sostenuto. Vivace Allegretto Presto — Allegro con brio
 2.	a) In questa tomba..............i
   , _	. ... .	,,,,	[ L. van Beethoven
      b)	Die Trommel gerühret, extrait d Et/mont . . )
            Miss Marie BREMA
    .‘i. a) Souffrances^
      b)	Rêves	Mélodies avec accomp. d'orchestre. Richard Wagner
      r) L’attente ;
            Miss Marie BREMA
   Psyché et Eros, fragment symphonique (l1" aud.) César Franck
   5.	a) Emer’s Farewell ) Mélodies irlandaises /
      b)	Battle Hymn 'arrangées et orchestrées par ^
            Miss Marie BREMA
   (i. Kermesse flamande, extraite de Milenka (1*« aud.) Jan Blùckx
             Kermesse — Danse des Sabots — Kntrée des nhétoriciens — Scène d'amour Kntrée des zingari.
           1--
   Programme analytique
      TRIEUNE DE GENEVE.
                                                                                                   I.	S■ V. p.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0729.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        Miss Marie B^EMA
    Miss Marie lirema est née à Liverpool ; son père était allemand et sa mère américaine. Kile ne considéra pas d’abord la musique comme une profession et ce n’est qu’après avoir beaucoup chanté comme amateur qu’en 1800 elle prit ses premières leçons de cliant en vue d’une carrière artistique. En février 1891, elle débutait avec un vif succès dans un concert, à St-James Hall de Londres. Mais la scène l’attirait et pour essayer son talent de comédienne, elle jouait, à Oxford, Adrienne Lecouvreur. Sa réussite dans ce relie fut telle qu'on lui offrit de suite plusieurs engagements. Miss Brema accepta une saison d’opéra italien à Londres: elle y chanta Cavalleria Rusticana et Orphée. Son succès fut retentissant et feu la Heine Victoria qui n’avait pas entendu d’opéra depuis 30 ans, se fil donner à Windsor une représentation spéciale.
    Miss lirema fait ensuite des tournées en Angleterre, Ecosse et Irlande; en 1804. elle est appelée à Bayreuth pour y chanter Kundry dans Parsifal er Ortrnde dans Loheni/rin: la même année, elle va en Amérique pour une saison d'opéra allemand et elle chante Brunehilde, Ortrude et Brangaine. On la revoit à Bavreuth en 189(> et 1897 et dans la Walkyrie elle a été une Fricka incomparable. A Bruxelles, au Théâtre Royal de la Monnaie, elle obtient des triomphes dans Orphée, Samson cl Dalila, Allia et Lohcnyrin; en 1897, à Covent-Garden de Londres, elle chante ce répertoire et y ajoute VAttaque du Moulin. Enfin, après une brillante tournée de concerts en Allemagne, elle a débuté à Paris, à l’Opéra-comique, dans le rôle d'Orphée. Son succès fut colossal; toute la presse, sans aucune restriction, loua l’extraordinaire intensité d’expression de son chant, l’autorité incomparable de son jeu; Bruneau. dans un article enthousiaste dit qu’il considérait Miss Brema comme une des plus nobles tragédiennes lyriques de ce temps. En 1899, elle chantait pour la première fois aux Concerts d’abonnement de Genève et son succès fut un des plus grands qu’on ait pu constater. Depuis, elle a fait plusieurs tournées de concerts et de représentations en Allemagne, en Anlgeterre, en Belgique et en Amérique. Chacun est d'accord pour reconnaître qu'elle est actuellement la cantatrice dramatique la plus remarquable.
    La VII11"1 Symphonie (/« majeur, op. 92;, de 1.. van Bbkthoven, écrite de 1809 à 1812, a été exécutée pour la première fgis, à Vienne, le 8 décembre 1813. Elle comporte les mouvements suivants ; Poco soslenuto (la majeur, i/i) et Vivace (la majeur, 0/8) Alleyro (la mineur, 2/4; Presto (fa majeur, .SAS Atleqro con brio (la majeur, 2/4).
1.
II.
ii	In questa tomba oscura
Ciius. Cakpani
                        In questa tomba oscura lasciami riposar; Quando vivevo, ingrata, dovevi a me pensar. Lascia che l’ombre ignude godansi pacealmcn, E non bagnar mie ceneri d’inutile velen.
                         In questa tomba oscura, lasciami riposar. Quando vivevo, ingrata. dovevi a me pensar.
                                     Ingrata !
/>) Lied d’Egmont
G CET H R
Die Trommel gerühret ! Das Pfeifchen gespielt ! Mein Liebster gewaffnet Dem Haufen befiehlt,
Die Lanze hoch fiihref,
Die Leute regieret.
Wie klopft mir das Herze ! Wie wallt mir das Blut !
O	hâtt’ ich ein Wâmslein, Und Hosen und H ut!
Ich folgt ihm zum Thor ’naus Mit mutigem Schritt,
Ging’ durch die Provinzen, Ging’ überall mit.
Die Feinde schon weichen,
Wir schiessen dadrein.
Welcli’ Glück sondergleichen Ein Mannsbild zu sein !
<i Schmerzen
b Trâume
Waonkii
Sonne, weinest jeden Abentl Dir die schônen Augen rotli,
Wenn im Meeresspiegel badend Dich erreicht der frühe Tod :
Doch erstelist in alter Pracht,
Glorie der düst’ren Welt,
Du am Morgen neu erwacht,
Wie ein stolzer Siegesheld !
Aeh ! wie sollte ich da klagen,
Wie, niein Herz, so sclnver dich sehen, Muss die Sonne selbst verzagen,
Muss die Sonne untergehen?
Und gebieret Tod nur Leben.
Geben Schmerzen Wonnen nur:
O	wie dank ich, dass gegeben Solche Schmerzen mir Natur!
  Wagnkr (Klurfe pour « Tristan el Iseull >*)
Sag', welch’ wunderbare Trâume Halten meinen Sinn umfangen, Dass sie jiicht wie leere Schâume Sind in odes Nieiits vergangen? Trâume, die in jeder Stunde, Jedem Tage schôner blüh’n Und mit ihrer Himmelskunde Selig durchs Gemüte ziehen? Trâume, die wie hehre Strahlen In die Seele sicli versenken,
Dort ein ewig Bild zu malen : Allvergessen, Eingedenken ? Trâume, wie wenn Frühlingssonne Aus dem Schnee die BiQten kiisst, Dass zu nie geahnter Wonne Sie der neue Tag begrüsst,
Dass sie wachsen, dass sie blühen. Trâumend spenden ihren Duft, Sanft an deiner Brust verglühen, Und dann sinken in die Gruft.
c J Attente
Victor Hugo
                           Monte écureuil, monte au grand chêne Sur la branche des eieux prochaine Qui plie et tremble comme un jonc ! Gigogne aux vieilles tours Adèle,
                              O	vole, et monte à tire d’aile De l’église îi la citadelle,
                            Du haut clocher au grand donjon !
                            Vieux Aigle, monte de ton aire A la montagne centenaire Que blanchit l’hiver éternel !
                             Et toi qu’en ta couche inquiète Jamais l’aube ne vit muette,
                             Monte, monte, vive alouette.
                              Vive alouette, monte au ciel !
                            Et maintenant du haut de l’arbre,
                            Des (lèches de la tour de marbre.
                           Du grand mont, du ciel enflammé,
                            A l’horizon parmi la brume, Voyez-vous flotter une plume,
                            Et courir un cheval qui fume,
                          Et revenir mon bien aimé?
IV.
Psyché, symphonie pour orchestre et chœurs, paroles de MM. Sicard et Fourcaud, musique de César Franck, a été exécutée pour la première fois îi la Société nationale, à Paris, le 10 mars 1888. La Scène d amour que nous en extrayons est un andante symphonique d’un beau caractère, dans lequel alternent et s’enlacent les deux thèmes d’Eros et de Psyché.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0730.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a) Emer’s Farewell
Oh migtt a maid confess her secret longing To one who dearly loves but may not speak !
A las! I liad not liiddcn t» thy wronging A bleeding lieart hcncath a smiling cheekis
1	liad not stemmed my bitter tears from starting And thon liadst learned mv bosom's dear distress, And lialf tlie pain, the cruel pain of parting Had passed, Cucullain, in thy fonds caress.
But go! Connacia's hostile trumpets cal: thee, Thy charriot and ride the l'idge of war.
And prove whatever feat of arms hefall thee. The liope and pridc of Knier of i.ismorc :
Ali then return mv hero girt with glory.
To knit my virgin heart so near to Urine.
That ail who neth thy naine in Erin’s story
I	hall find its loving letters linked witli mine.
b Battle Hymn
Ahove the thunder crashes Around the lightning llashes Our heads are heaped with ashes But thou God art nigli Thou launchest forth the levin. The Storm hy thee is driven Hear. hear our crv.
VI.
Kermesse flamande
extraite du ballet-pantomime MILliXKA
    I	nc bruyante animation règne sur la place ; tandis que les musiques de fête font rage, la foule va et vient, les peintres s'attablent à grand fracas, les paysans s’avancent lourdement, on installe sur un tonneau un joueur de cornemuse qui donne, le signal de la bourrée ; les étudiants font irruption, chantant à gorge déployée le vieux refrain Adieu les études». A l’écart de la gaîté générale, un jeune peintre erre sous les fenêtres de celle qu'il aime, et couvre de baisers un bouquet qu’elle a oublié à l’atelier. Soudain débouche une troupe de zingari, au son des tambours, îles hautbois et des flageolets, l.a foule l'acclame et l’entraîne dans la liesse générale...
DIRECTION ET ORGANISATION DE CONCERTS
Ad. HENN, Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>