<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19000505'>05/05/1900</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0574.tif'/>
        <date when='19000505'/>
        <date when='19000506'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ ior^.
<§?<?
 ,xîi,
»
 & i §
 0 «
 « # ; #
1 S m m
           o o o o o o o o o oo
ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo	^
         »> VICT ORI A-HALL ^ GENÈVE ^
DONNl-S PAR
Samedi 5 Mai.
 1.	jS'pipIjontc n° .‘5, en mi bémol,
dite 2}froïqitr............ L. van Beethoven.
        a)	Allegro con brio.
        b)	Marcia funebre (adagio assai).
        c)	Scherzo (allegro vivace).
        d)	Finale (allegro molto).
 2.	Prélude et Scène finale de
lïristan ft î)snilt......... R. Wagner.
 3.	$irjlfricb-3bi)U (r871)...... R. Wagner.
 4.	îîl)apsoïiic i)oit;iroisc n° 1. . .. Lisÿ.
       (Dédiée à Hans de Bülow.)
Dimanche 6 Mai.
 1.	Prélude des £ttattrra Chanteurs. R. Wagner.
 2.	5'i)mpl)nnir patljrtiqiir, n° 6, en
     si mineur, op. 74.......... Tschaïkowsky.
       a)	Adagio — Allegro non troppo.
        b)	Allegro con gracia, f) Allegro molto vivace. il) Finale lamentoso.
 3.	Œndjantemcnt bu Î9cnbrcbi-5aint. R. Wagner.
         (Extrait de « Parsifal ».)
 4.	îttarctjc Junchrc br ^ifflfrirb ... R. Wagner.
        (Extr. du « Crépuscule des Dieux ».)
 5.	Ouverture de Qriimont........ L.v. Beethoven.
 PRIX DES PLACES : Rez-de-chaussée. Loges, 8 fr. — Parquet, 7 fr. — Parterre, 5 fr. — Pourtour, 5 fr. — Amphithéâtre, 4 fr. — Promenoir, 3 fr. — Podium, 2 fr.
 Première Galerie. Loges, 8 fr. — Fauteuils de face, Ier et 2mc rangs, 6 fr. — Autres rangs, 5 fr. — Fauteuils de balcon, Ier rang, 6 fr. — Autres rangs, 4 fr. — Amphithéâtre, 4 fr. — Fauteuils d’orgue, ; fr.
 Seconde Galerie. Amphithéâtre, 3 fr. — Fauteuils de balcon, icr rang, 3 fr. — Autres rangs, 2 fr.
       Le bureau de location sera ouvert chez MM. Bron et Berguer, Corraterie, 15, dès le samedi 28 avril, de 9 heures à midi et de 2 heures et demie à 5 heures. — On peut retenir ses places à l’avance par correspondance, mais il ne sera pas tenu compte des demandes verbales ou téléphoniques avant l’ouverture du bureau de location.
On est prié de ne pas entrer pendant l'exécution des morceaux.
OUVERTURE DES PORTES A SEPT HEURES ET QUART
                                                                                                                          o
      — | % (? ^ ||f\ Samedi 5 et Dimanche 6 Mai 1900, à 8 heures du soir.	«
                                                                                                                          O
                                                                                                                          0
1	r
I’Or?Gh)estre philharmonique
DE BERLIN
sous la direction de M. le Dr
    HANS RICHTER
 #
  O
  o o o o ! ® « o o o o ; $
 •i
 m
  o
  o
$
 o:
oooeeoooeeeeeeooQeoeooeoQOOQOooooeoeoc’ooeeoeeeoooeoeeooooooeoooeoooeoooeeoooo
 :
Genève. Imp. L.-F. Jarrys.
Tournez, s. v. 13.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0575.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HANS RICHTER
  Hans Richter est né le 4 avril 1843 à Raab, en Hongrie; après ses études au Conservatoire deVienne, il séjourna de 1866 à 1867 à Lucerne, auprès de Richard Wagner; après avoir passé quelque temps à Munich, comme chef des chœurs de l’Opéra, Richter fut pendant cinq ans chef d’orchestre du Théâtre national de Pesth ; enfin, à la suite de l’énorme succès d’un concert qu’il dirigea en 1875 à Vienne, il fut appelé dans cette ville comme chef d’orchestre de l’Opéra de la Cour et directeur des Concerts philhar-
moniques. Ce fut Richter qui, en 1876, dirigea les représentations de VAnneau du Niebelung lors de l’inauguration du théâtre de Bayreuth, où il est resté un des principaux chefs d’orchestre des fêtes wagné-riennes; depuis longtemps, il dirige chaque année, à Londres, un certain nombre de concerts qui portent son nom et, depuis 1898, il a dirigé plusieurs fois à Paris avec un succès sans précédent; la critique est unanime pour considérer Hans Richter comme le premier chef d’orchestre de l’époque.
L’ORCHESTRE PHILHARMONIQUE DE BERLIN
   L'Orchestre Philharmonique de Berlin a été fondé il y a environ quarante ans par Bilse, qui, le premier, donna des concerts populaires avec des programmes complètement classiques.
  Dès 1877, les membres de l’Orchestre Philharmonique forment une association artistique et entreprennent des tournées en Allemagne, en Hollande et en Russie. Tous les grands compositeurs ont dirigé ce remarquable orchestre : Liszt, Richard Wagner, Rubinstein, Hans de Btilow, C. Saint-Saëns, etc.
  Hans de Btilow en prend la direction en 1887 et porte à son apogée la réputation des grands Concerts philharmoniques. Ces concerts deviennent, sous son impulsion, des exécutions sensationnelles qui font courir tout Berlin.
   A la mort de cet illustré musicien, il appartenait à M. Arthur Nikisch de maintenir les traditions du grand artiste qui l’avait précédé et de continuer à l’Orchestre Philharmonique les faveurs d’un public éclairé. — Enfin, pour cette tournée, l’Orchestre Philharmonique a eu la bonne fortune d’obtenir le concours de M. le l)r Hans Richter.
  A un autre point de vue, l’organisation de l’Orchestre Philharmonique de Berlin est unique en son genre.
  Sans aucune subvention et seulement par ses seules ressources, l’Orchestre se soutient et se maintient d’une façon admirable. Ses membres ont réussi à fonder une caisse de pension qui possède actuellement un capital dépassant 100,000 fr., quoiqu’elle ne compte que onze années d’existence.
  En dehors de ses dix concerts d’abonnement, l’Orchcstre Philharmonique donne des concerts populaires, prend part aux grandes auditions avec chœurs et aux concerts donnés par les virtuoses qui se font entendre à Berlin.
  Toute participation à un autre orchestre est interdite à ses membres, de façon que tous les artistes composant l’Orchestre Philharmonique de Berlin jouent toujours ensemble et pour ainsi dire journellement. C’est une des principales causes auxquelles il faut attribuer le degré de perfection des exécutions de cette remarquable phalange.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>