<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19000331'>31/03/1900</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0540.tif'/>
        <date when='19000331'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Bruckner, Anton' type='person' role='cmp'>Bruckner, Anton</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿4Î GENEVE * VICTORIA — W A L, L. if*
 Samedi 31 Mans 1900, à 8 heuses.
 donné par la Société de
 CHANT SACRÉ
 sons la direction de H. Otto Barblan
 an Mttfâce dn Sanatorium de (lairtnont-stjr-Sicrrc
 avec le concours de
Mme L. BONADE M1" H. BACHOFEN M11' M. DALLWIGK
Soprano.	Mezzo.	Contralto.
M. TROYON
Ténor.
M. GALINIER
Basse du Grand Théâtre.
MAGNIFICAT..................... J.-S. Bach.
     Pour soli, chœur, orchestre et orgue.
PSAUME CL...................... César Franck.
     Pour chœur, orchestre et orgue.
TE DEUM......................... A. Bruckner.
     Pour quatuor solo, chœur, orchestre et orgue.
L.e grand orgue sera tenu par H. Gustave Ferraris.
Les portes, ouvertes à 7 heures 1/2, seront fermées pendant l’exécution des pièces. Tramways à la sortie dans toutes les directions.
LB programme; officiel sera vendu dans la salle au prix DE 20 CENT.
 GENÈVE. — IMP. L.-F. JARRES.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0541.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MAGNIFICAT, de $.-S. Bach.
      (Cantique de Marie : S'-Luc I, 47-55)
 / Chœur. — Magnificat anima mea Dominum,
 Air (mezzo-soprano). — Et exultavit spiritus meus in Deo salutari meo, Air (soprano). — Quia respexit hu-militatem ancillæ suæ. Ecce enim ex hoc beatam me dicent
   Chœur. — Omnes generationes, Air (basse). — Quia fecit mihi magna, qui potens est, et sanctum nomen ejus,
   Duo (alto et ténor). — Et miseri-cordia a progenie in progenies timen-tibus eum.
   Chœur. — Fecit potentiam in brachio suo, dispersit superbos mente cordis sui.
   Air (ténor). — Deposuit potentes de sede, et exaltavit humiles.
   Air (alto). — Esurientes implevit bonis et divites dimisit inanes.
   Chœur de femmes. — Suscepit Israël puerum suum, recordatus mi-sericordiæ suæ, —
   Chœur. — Sicut locutus est ad patres nostros, Abraham et semini ejus in secula.
   Chœur (Finale). — Gloria Patri, Filio et Spiritui sancto : sicut erat in principio, et nunc, et semper et in secula seculorum. Amen.
 Mon âme exalte le Seigneur,
 Et mon esprit se réjouit en Dieu mon Sauveur,
 Parce qu’il a jeté les yeux sur la bassesse de sa servante. Car voici, désormais me diront bienheureuse
 Toutes les générations,
 Parce que le Tout-Puissant a fait pour moi de grandes choses; son nom est saint,
 Et sa miséricorde s’étend d’âge en âge sur ceux qui le craignent.
 Il a déployé la force de son bras, il a dispersé ceux qui avaient dans le cœur des pensées orgueilleuses.
 Il a renversé les puissants de leurs trônes, et il a élevé les humbles.
 Il a rassasié de biens les affamés et il a renvoyé les riches à vide.
 Il a secouru Israël son serviteur, et il s’est souvenu de sa miséricorde,
 Comme il l’avait dit à nos pères, envers Abraham et sa postérité pour toujours.
 Gloire au Père, au Fils et au Saint-Esprit : qui était au commencement, qui est et qui sera toujours aux siècles des siècles. Amen.
TE DKUM, de Bcucknejj.
  TeDeum laudamus; teDominum confîtemur. Te æternum Patrem omnis terra veneratur.
  Tibi omnes Angeli, tibi cœli et universæ potestates, Tibi Cherubim et Seraphim incessabili voce proclamant : Sanctus, sanctus, sanctus Dominus Deus Sabaoth. Pleni sunt cœli et terra majestatis gloriæ tuæ. Te gloriosus Apostolorum chorus, Te Prophetarum laudabilis nume-rus, Te Martyrum candidatus laudet excercitus; Te per orbem terrarum sancta confitetur ecclesia : Patrem immensæ majestatis, venerandum tuum verum et unicum Filium sanctum quoque Paraclitum Spi— ritum.
  Tu rex gloriæ, Christe! Tu Pa-tris sempiternus es Filius. Tu ad liberandum suscepturus hominem non horruisti Virginis uterum. Tu devicto mortis aculeo aperuisti cre-dentibus régna cœlorum. Tu ad dexteram Dei sedes in gloria Patris. Judex crederis esse venturus.
  Te ergo quæsumus, tuis famulis subveni, quos pretioso sanguine redemisti.
  Æterna fac cum sanctis tuis in gloria numerari.
  Nous te louons, ô Dieu ! Nous te confessons, Seigneur. Toute la terre te vénère, Père éternel.
  C’est à toi que tous les Anges, les cieux et toutes les puissances, les Chérubins et les Séraphins crient sans cesse : Saint, saint, saint est le Seigneur Dieu Sabaoth. Les cieux et la terre sont pleins de ta gloire et de ta majesté. Que le chœur glorieux des Apôtres, le nombre louable des Prophètes, l’armée brillante des Martyrs te louent; que par toute la terre, la sainte église te confesse, Père de majesté infinie, ainsi que ton Fils adorable, vrai et unique, et que le Saint-Esprit.
  Christ, tu es le roi de gloire ! Tu es le Fils éternel du Père. T’étant chargé du salut de l’humanité, tu n’as pas craint de naître de la Vierge. Après avoir vaincu l’aiguillon de la mort, tu as ouvert aux croyants le royaume des cieux. Tu es assis à la l droite de Dieu dans la gloire du Père. Nous croyons que tu es le Juge qui viendra un jour.
  Aussi nous te prions de venir en aide à tes serviteurs que tu as rachetés par ton sang précieux.
  Donne-nous de participer avec tes saints à la gloire éternelle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0542.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Salvum fa c populum tuum, Domine, et benedic hereditati tuæ ! Et rege eos et extolle illos usque in æternum.
  Per singulos dies benedicimus te, et laudamus nomen tuum in sæ-culum et in sæculum seculi. Di-gnare, Domine, die isto sine peccato nos custodire. Miserere nostri, Domine, miserere nostri ! Fiat miseri-cordia tua, Domine, super nos, quemadmodum speravimus in te.
  In te, Domine, speravi : non confundar in æternum.
  Sauve ton peuple, Seigneur, et bénis tes héritiers! Conduis-les et élève-les jusque dans l’éternité.
  Nous te bénissons tous les jours et nous louons ton nom aux siècles des siècles. Daigne, en ce jour, Seigneur, nous conserver sans péché. Aie pitié de nous, Seigneur, aie pitié de nous ! Que ta miséricorde vienne sur nous, Seigneur, puisque nous avons espéré en toi.
  Seigneur, j’ai mis en toi mon espérance, je ne serai point confondu pour l’éternité.
   PSAUME CL,, de César Franck. Halleluiah !
Louez le Dieu, caché dans ses saints tabernacles, Louez le Dieu qui règne en son immensité. Louez-le dans sa force et ses puissants miracles ; Louez-le dans sa gloire et dans sa majesté. Louez-le par la voix des bruyantes trompettes; Que pour lui le nébel se marie au kinnor.
Au son du tambourin, louez-le dans vos fêtes ; Sur l’orgue et sur le luth, chantez, chantez encor. Que pour lui dans vos mains résonne la cymbale, La cymbale aux accords éclatants et joyeux.
Que tout souffle vivant, tout soupir qui s’exhale, Dise : Louange à lui, louange au Roi des cieux. Halleluiah !]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>