<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert d'abonnement 
            <date when='19001215'>15/12/1900</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0682.tif'/>
        <date when='19001215'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Giordani, Tommaso' type='person' role='cmp'>Giordani, Tommaso</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Eckert, Emil' type='person' role='cmp'>Eckert, Emil</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Senger, Franz Ludwig Hugo von' type='person' role='cmp'>Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
        <name key='Cornelius, Peter' type='person' role='cmp'>Cornelius, Peter</name>
        <name key='Henschel, Georg' type='person' role='cmp'>Henschel, George</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THSATRS DE I,A	ES OKITK'STE)
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
5amcbi 15 $ccfntbrc 1900, à t)uit [(eurea prrcisrs. QUATRIÈME
      CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
Mlle Else Widen, cantatrice, et M. Emile Eckert, pianiste.
■—-S=xx$--
                              PROGRAMME -00© ■
PREMIÈRE PARTIE
x. Ouverture de Manfred.................... Schumann.
2.	a) Canzonetta : Gia il sole............... A. Scarlatti.
' h
                b)	Arie : Caro mio ben................ T. Giordani.
                               M“* Blso Widet*.
3.	Concerto en mi bémol, pour piano et orchestre. Beethoven.
                               NI. Emile Eckert.
SECONDE PARTIE
                       4.	La Veillée, suite d’orchestre (ire audition).... E. Jaques-Dalcroze.
                               a)	A la fenêtre (scène d’amour). — b) Les vieux dansent.
                                  —	c) La forêt parle. — d) Farfadets.
5.	a) Phantasiestück, op. 2, n° 3........... Emile Eckert.
                b)	Nachts, op. 1, n° 5 ............... Emile Eckert.
c)	Polonaise, op. 53..................... Chopin.
                            NI. Emile Eckert. ^
6.	à) Widmung, op. 25..................... Schumann.
                 b)	Wie dir geschah .. . ■............... Hugo de Senger.
                  c)	Wiegenlied, op. I, n° 3 ............... P. Cornélius.
                  d)	Morgenhymne, op. 46, ir 4........... G. Henschel.
                                Elso Widen.
              7.	Ouverture de Tannhàuser................ Richard Wagner.
            --—i—c--
Orcheçtre çouç la direeti«i> de JVL Willÿ REHBERG.
Piano de concert BLÜTHNER, ati3c soins de NI NI. Dubach & Cie.
L.e concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
+>>*-©-^<4
uVvYvVvVv
n
Genève. — Smp. L.-F. Jabrys.
V5
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0683.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                      PROGRAMME OFFICIEL
                 M"' Kl se WIDEN.
  M11' Else Widen est la fille du Dr Widenmayer, bourgmestre de Munich. Elle étudia d’abord le piano, mais le chef d’orchestre Hermann Lévy ayant entendu sa voix, conseilla à ses parents de la mettre sous la direction de Johanna Jachmann-Wagner, nièce de Richard Wagner, et de l’excellent professeur de chant Mme Anna Schimon-Regan.
  Supérieurement préparée par ces deux professeurs, M11' Widen réalisa immédiatement les espérances que l’on faisait sur son talent et les critiques les plus autorisés vantent les rares qualités artistiques de cette cantatrice.	_
               M. Emile ECKERT.
  M. Emile Eckert est né à Leipzig le 13 août 1873 ; il reçut d’abord de sa mère les premières leçons de piano, puis.pendant trois ans il fut l’élève de M. Willy Rehberg, alors professeur à Leipzig. Entré au Conservatoire de cette ville il y suivit les cours de piano, de théorie et de composition dans la classe de Jadassohn jusqu’au diplôme final ; il obtint en outre les prix Beethoven et Moscheles. M. Eckert, désirant poursuivre ses études avec son anqen professeur^ vint se ,fixer à Genève où il çuivit pendant deux ans au Conservatoire la classe rtormal^de M. Willy Rehberg ; après de brillants examens, il obtenait le diplôme de capacité. Immédiatement M. Eckert était nommé professeur au Conservatoire de Genève où ses remarquables qualités de pianiste et de musicien sont fort appréciées.
  M. Eckert est aussi un compositeur de grand mérite ; on a exécuté de lui au Conservatoire de Leipzig une symphonie et un trio pour piano, violon et violoncelle ; on peut encore citer un (oncertstück pour piano et orchestre, une sonate et diverses œuvres de pian©.
Canzonetia d’Mexandrc^carlaiii (1659—1733).
Già li sole dal Gange	Col raggio dorato
Più chiaro sfavilla	' Ingemma ogni stelo
E terge ogni stilla	E gli astri del cielo
Del’ alba che piange.	Dipinge nel prato.
Arie de Thomas Giordani (1740—1816).
                          Caro mio beivçredimi almen Senza di te languisce il cor.
                              Il	tuo fedel sospiro ognor Cessa crudel tanto rigor.
DES CONCERTS tfABONNEMENT
 3
Widmung, de Schumann (Rückeri).
Du, meine Seele, du mein Herz,
Du, meine Wonn’, o du mein Schmerz, Du, meine Welt, in der ich lebe,
Mein Himmel du, darein ich schwebe,
O	du mein Grab in das hinab Ich ewig meinen Kummer gab I
,Du bist die Ruh, du bist der Frieden,
Du bist vom Himmel mir beschieden, Dass du mich liebst macht mich mir wert Dein Blick hat mich vor mir verklârt,
 Du hebst mich liebend über mich Mein guter Geist, mein bess’res Ich !
        Du, meine Seele, d»*uein Herz,
       Du, meine Wonn’, o du mein Schmerz, Du, meine Welt, in der ich lebe,
        Mein Himmel du, darein ich schwebe, Mein guter Geist,. mein bess’res Ich I
Wie dir geschah, de Httgo de Senges (Just Kcinei).
So soll’s auch mir gescheh’n ; Wo du nur hin kamst Will auch ich hingeh’n !
Ich will in’s Licht nur,
Wirst im Licht du sein,
Bist du in Nacht :
        'TIP*
Wiegenlied, de P. Cornélius.
So will ich in die Nacht I Bist du in Pein :
So will ich in die Pein I Von dir getrennt Hab ich mich nie gedacht ! Zu dir, z.u dir will ich .-^lein.
Vôglein fliegt dem Nestchen zu, Hat sich müd geflogen ; Schifflein sucht im Hafen Ruh’ Vor den wankenden Wogen.
Sonne denkt nun auch, sie hâtt’ Lang genug geschienen,
Legt sich in ihr Himmelsbett Mit den roten Gardinen.
 Vôglein sitzt im w^anen Nest ; Schifflein liegt im Hafen,
 Sonne schlâft schon tief und fest Auch mein Kind schlafen.
 Morgenhymne, de ^^Henschel.
Bald ist der Nacht Ein End’ gemacht,
Schon fühl’ ich Morgenlüfte wehen. Der Herr, der spricht :
« Es werde Licht ! »
Da muss, was dunkel ist, vergehen.
Vom Himmelszelt Durch aile Welt
Die Engel freudejauchzend fliegen :
Der Sonne Strahl
L**rthflammt das AU
Herr, lass uns kâmpfen, lass uns siegen !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0684.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
Ouverture de « Tannhæuser », de Richard "Wagner.
   Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dan<: ce t tbleau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de magiques apparitions surgissent, dis vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « MorrraÇTe de Vénus ». Captivé par ces apparitions s’approche Tannhâuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté..... Mais voici l’aube ; l’hymne
religieux revient avec elle. A mesure qu’il se-rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissemen t d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.	(Edouard Schuré, Le Drame musical.)
MUSIQUE DE CHAMBRE
La troisième séance de la nouvelle Société de musique de chambre aura lieu au Conservatoire le mercredi ip décembre, à 8 heures du soir.
PROGRAMME :
Savard............Quataor pour instruments à cordes.
                     MM. H. Marteau, L. Rey, W. Pahnke et Ad. Rehberg.
           Brahms ...........Sonate en sol pour piano et violon.
                     MM. Willy Rehberg et H. Marteau.
Fauré.............Deuxième Quatuor pour piano et cordes.
                     MM. W. Rehberg, Louis Rey, H. Marteau et Ad. Rehberg.
  Le cinquième concert d’abonnement aura lieu le samedi 12 janvier 1901. M. Willy Burmester, violoniste engagé pour ce concert, ayant informé le Comité qu’il ne pouvait se rendre à Genève, sera remplacé par le violoniste A. Geloso.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>