<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19000123'>23/01/1900</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0705.tif'/>
        <date when='19000123'/>
        <date when='19000126'/>
        <name key='Scharwenka, Philipp' type='person' role='cmp'>Scharwenka, Philipp</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Reymond, Eugène' type='person' role='cmp'>Reymond, Eugène</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Dubois, Théodore' type='person' role='cmp'>Dubois, Théodore</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Raff, Joachim' type='person' role='cmp'>Raff, Joachim</name>
        <title/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
             DONNANT LE
   ADMINISTRATION : IMPRIMERIE MODERNE
ADM I N ISTRATION
ÏMPRIMSRIS MODBRRB
52, Rue ci ta Rhône, 52 Bureaux : de 5 à 6 heures
ABONNEMENTS :
Edition ordinaire : Un an 7 fr, 6 mois 4 fr., 3 mois 3 fr. 50 « deluxe: » 14 fr., » 8 fr., » Sfr.
PARAIT
TOUS LES JEUDIS, avec éditions supplémentaires, quand il y a lieu
2me Année. - N° 33
Jeudi 24 Janvier 1901
TARIF DES ANNONCES
lre; 2m» et 3me pages :
La ligne ou son espace.............' ■ •v-. • 0.20,.
4me page :
La ligne ou son espace.................... 0.10
Réclames :
La ligne.................................... 0 40
MAISONS RECOMMANDÉES 1 ligne)
Un an, 20 fr. — 6 mois, 12 fr. — 3 mois, 8 francs. Pour chaque ligne supplémentaire, 50 °/0 de rabais.
  SPLENDID
 PROGRAMME QUOTIDIEN
                     13tc TOUS LES
CONCERTS, SPECTACLES
                   ET
ATTRACTIONS DIVERSES
DE GENÈVE
                            52, Rue du Rhône*, 52
                PRIX: DIX CENTIMES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0706.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿toi SPLENDID PROGRAMME 10s
 EN VENTE DANS TOUS LES KIOSQUES
Orchestre Coscarto
GENÈVE - 11, Rue d’Italie. 11 — GENÈVE
;--ac--
CONCERTS, BALS ET SOIRÉES <xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx>
ARTICLES DE VOYAGE
 SESSELY & Gie
  4, Corraterie, 4
GENÈVE
BRASSERSE DES 3 RUES
23, Rue de Neuchâtel — PAQUIS
J. THOMAS
Direction LAURENT
dit : Le Roi des Guignols
Tous les soirs, SPECTACLE VARIÉ Dimanche à 3 h., MATINÉE
RHUM FOX LAI
Jamaïca
Grande Marque
tTc Illiiim est 1? plus réputé du monde entier, ordonné )>aV les Médecins pour sa pureté et son exquise finesse; il se recoii.’mâhde, à tout malade et aux plus fins gourmets. EN VENTE CHEZ :
M ON M A SSON G A R CI N
6; Hd-Point. de Plainpalais
  PANORAMA
INTERNATIONAL
H, r. d u Rhône et Quai Besançon-Hugues, 12
DU 2A AU 31 JANVIER
L’ESPAGNE
Taragona, Lorca, Elche (avec la seule forêt de palmiers en Europe). — Superbe série.
Tiimi ni mu
Jeudi tl Janvier TOURNÉE CH. BARKT LA ROBE ROUGE Vendredi *3 LA FILLE DU RÉGIMENT PAILLASSE
Samedi i(i
CONCERT D'ABONNEMENT
(Voir programme en 4me pageI Dimanche *î [en matinée!
ROTHOMAGO
(Le soirj
LE MONDE OU L’ON S’ENNUIE LA FAVORITE
Lundi
HANSEL ET GRÉTEL LA MARIÉ££ DU MARDI GRAS
SALON DE TOILETTE
Rue Bonivard, 2 (à côté de l’Eglise Anglaise)
NETTOYAGE DE CHAUSSURES
Hoot Cleaning — Stiefel fieimgung
PAR CI, PAR LA
   Nous avons l’honneur d’informer nos abonnés, annonciers et lecteurs : I. Que les éditions supplémentaires du Splendid Programme étant faites exclusivement pour telle ou telle soirée, elles ne sont donc pas mises en vente dans les kiosques, pas plus qu’il n’en est fait de servie»* régulier: 'i. Pour les éditions supplémentaires, seuls les programmes, portraits et biographies sont changés; les annonces et autres textes s>nt donc répétés dans toutes les éditions: 3. Les numéros des éditions supplémentaires peuvent être consultés et achetés au prix de 10 centimes aux bureaux de l’administration.
    Lundi soir a eu lieu, dans la salle des Amis de l'instruction, le 2me Récital littéraire de la saison, donné par M. Paul Bru-net, professeur de déclamation à notre Conservatoire. lTn public élégant et nombreux .«tait venu applaudir cet. artiste, qui s’est montré toujours excellent, l’on pourrait dire toujours meilleur, car il semble vraiment que son talent s’accentue avec l’âge. Diction toujours parfaite, gestes sobres, mais sûrs, très grande correction dans la tenue.
   Une remarque ; on ne distingue pas assez les jeux de physionomie des artistes, probablement du fait de la défectuosité de l'éclairage de la scène Je dis : « des artistes », car les élèves de M. Brunet ont de qui tenir et sont vraiment bons. Quel dommage que je sois obligé de respecter les initiales, pour ne pas froisser leur modestie.
   Ut maintenant, nous attendons votre ;ïme récital. VI. Brunet.
SALLE DU CONSERVATOIRE
(SAISON 1900-V.mi MERCREDI 23 JANVIER 1901, A 8 HEURES DU SOIR
    SÉANCE
DE LA
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE DE CHAMBRE
L. REY
Violon
W. REHBERG II. MARTEAU
 Piano
 Violon et Alto
W. PAHNKE A. REHBERG E. REYMOND
 Violon et Alto
 Violoncelle
 Violon
 1.
3. E. Reymond.
programme
 Ph. Scharwenka. Trio, eu ut dièze mineur, pour piano, violon et violoncelle (Ire audition).
                            Lento e tr«nquillo — Allegro — Allegro appassionato.
                      MM. \V. Rehberg, W. Pahnke el A. Rehberg.
Grieg........... Sonate, en ut mineur, pour piano et violon (op. 45).
                            Allegro molto ed appassionato — Allegretto espressivo alla romanza — Allegro animato.
                      MM. \V. Rehberg et W. Palinke.
                    Quatuor, en mi bémol majeur, pour piano et instruments à cordes.
                            Allegro moderato — Andante maestoso e espressivo — Allegro. MM. \V. Rehberg, E. Reymond, W. Pahnke et A. Rehberg.
  La 5me Séance aura lieu SAMEDI 2 MARS, à <S h. du soir.
  WC’W'VVVVX'VVX'KXXX'frXVXlXXVX^XXXXXXXXXXX'S.XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
 Voir en 4e page le programme du Concert d Abonnement qui aura lieu Samedi 26 courant.
Editions supplémentaires du N° 32
1° Portrait et biographie du couple duettiste Des-grieux.
2° Biographie de» M. Paul Brunet, professeur de déclamation au Conservatoire de Genève.
CONCERTS, SPECTACLES
Attractions diverses, Réunions, etc.
du 24 au 30 Janvier inclus
TOUS LES JOURS
  CABARET IJU CHAT-PITRE (annexe du Casino de l’Espérance, rue de Carouge).
  CASINO DE L’ESPÉRANCE (rue de Carouge).
  ALHAMBRA (av. du Mail). — Débuts du désopilant cotnif/ne parisien Jeanot ; de Mlle Guziger, diction à voix. Rentrée du populaire comique Montel.
  MANÈGE-SALON (en l’île).
  EDEN-CONCERT (r. des Alpes). — Succès du couple duettiste Desgrieu.x; les Isma Iliel’s; M. Valvd, comique grime et Mlle Violette.
 GRAND THÉÂTRE de GENÈVE. (Voir annonce.)
  SALLE DE L’INSTITUT (Bâtiment Electoral). — Exposition.
 PANORAMA INTERNATIONAL. — (Voir annonce).
  MUSEE RATH (Place Neuve).—Ouvert ïedim. de 10 à i h.; lundi,mercr., jeudi et vendr.,de 14 à 4 h., entrée grat. A part les jours et heures indiqués, 50 c. d’entrée. (Peintures anciennes et modernes).
  MUSEE FOL (Gd-Rue, 11). — Eut. gr. jeudi et dim., de I à i h. Aut. j., de i) à 5 h., .'i0 c. (Antiquités).
GUIGNOL LYONNAIS. — (Voir annonce).
  EXPOSITION DE PEINTURE (Athénée). — Exposit. permanente. (Société des Amis des Beaux-Arts), de 10 à t> h. ; dimanche de 11 h 4 h. Entrée : ï fr.
Plaine de Plainpalais
 THÉÂTRE UNIVERSEL,.
 GRAND MUSÉE CURTIUS.
  MENAGERIE PIANET.
  CINEMATOGR A PH E PH AISS.
 THÉÂTRE des FANTOCHES.
  SALON ENSORCELÉ.
THÉÂTRE DES NOUVEAUTÉS — CORYSAMHJE.
  THÉÂTRE DES VISIONS ARTISTIQUES.
MERCREDI 23
  CONSERVATOIRE. — 8 h., imc séance donnée par la Soc. de musique de chambre. Entrée : air. et 3 fr.
JEUDI 24
  ATHÉNÉE.— îi h., 3me récit. litt. p. M. Alp. Scheler. Entrée : 3 fr.
  CONSERVATOIRE. — 8 h., 5me concert donné par M. Raoul de Koczalski, pianiste.
VENDREDI 25
  AULA DE L'UNIVERSITÉ (Cours publ. et grat.).— 8 h., 2me conf. donnée p. M. L. Wuarin, prof, à l’Université. Sujet : Organisation et effets des trusts.
SAMEDI 26
  SALLE DES AMIS DE L’INSTRUCTION.— 8 heures, soirée littéraire et dansante donnée p. les Amis de l’instruction.
  ATHÉNÉE. — 2 11., 8me Conférence par M. Ber nard Bouvier. Sujet : « La Comédie de Molière, sa poétique et sa morale. L’Avare (16(>8). Entrée : 3 fr.
DIMANCHE 27
  UNION CHRÉTIENNE DE JEUNES GENS (3, rue Général-Dufour). — 8 h. l/i, Conf. de M. l’ingén. Tomasina. Sujet : La télégraphie sans fil.
  SALONS BOHRÉR (Terrassière). — Matinée littér. music. et dans. p. le Club littér. «LesGrinchus », Entrée : Messieurs, 1 fr. ; Dames, O.-'iO.
LUNDI 28
  SALLE DES AMIS DE L’INSTRUCTION. — 8 heures, Récital littéraire par M. Adolphe Villemard.
  ATHENÉE. — fi h , 3me conférence donnée par M. Ant. Guilland. Sujet : Le Japon. Entrée : 3 fr.
MARDI 29
  ATHÉNÉE. — 5 h., S)me conférence par M. Ph. Mon-nier. — Sujet : «Poètes et Romanciers de l’Italie contemporaine. — Entrée 3 fr.
MERCREDI 30
  SALLE DES AMIS DE L’INSTRUCTION. — 8 heures, Soirée littéraire par les Etudiants français.
G0E CORDONNERIE MODERNE
Chaussures ils Ville, le Soirées et le Sports, fr. 12.90 et 15,90 cousu min
ta o™ >v^è
ratrn»
K
aussures Qualité Supérieure
 (N
 •d
  as
 >
  -iH
 A
 O
 PQ
  tu
 S
 PC
Société de Musique de Chambre
       La Société de Musique de Chambre est une fusion des différentes sociétés existant auparavant, qui se ui&pu.'aiènt les faveurs du public de Genève. A ces éléments est venu s’ajouter M. Henri Marteau, virtuose éminent, qui est en train de se faire une réputation européenne et que nous sommes tiers de compter parmi tes nôtres.
       Les autres membres de l’association sot^ : M. Louis Rey, notre distingué concertmeister et professeur supérieur à l’Académie, M. Woldemar Palmke, le bien connu .professeur .de :>otre Conservatoire et M. Reymond, violoniste, qui, non satisfait de ses succès de virtuose, a su se créer un rang honorable parmi les compositeurs nationaux. La société possède en M. Willv Rehberg un pianiste que la Suisse entière nous envie et en son frère, M. Adolphe Rehberg, un violoncelliste hors li^ne, qui s’est fait une spécialité dans ce genre de musique.
                                                                                » r
       La Société ainsi composée offre un ensemble peut être unique dans son genre et nous ne pouvons que féliciter les membres qui, dans un but artistique, ont bien voulu s’effacer à tour de rôle poui tenir des parties scondaires.
 !>n
o
70
H
F
O
c*-
O
PO ÇQ
3 a)
F
p.
    CD
 H ■
*T)
S)
  to
 W
 o
 c
   H—*
   CD H ^ nv Çù
 ç-a
 og*
  z
   u •—* 0» "0 V » H-
 W
  M-
  çn
  to
n
►
E*3
fr
C
en
MODES
Chapeaux façon soignée depuis 6 francs.
  M11’ MULLER Modèles de 15 à 50 francs
It vio des Etuves 13, an iîme	"
DEUIL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0707.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I W/r Wr,,r •.<»»<• ■rrrrr TJT71 'XLLCl T777X, \ZZTZÏ, T7TJI Jinï. TiriL	TZmt 'T77TX JJÏlll /Jri2. ,/SSJli JJTTX, X77lX JSMi. X X lïTlA 'XZnA ?***%	TZZli^ '£lZiï TZ77I '*7*7?,'jm±-,mi[ ~7TTTi tmi\ \imi\ 'Tffff 'llflï Ulll 'TTTn‘\
 iS
 I
Kyszte
PETITES ANNONCES
à 10 centimes la ligne
OCCASION
   A vendre: une séparation vitrée, nno tente de magasin, deux glaces étagères, un petit poêle. Le tout en parfait état. S'adresser Rue des Etuves, 13, au 2me.
ALOPECINE
Remède garanti contre les Pellicules et la Pelade
RÉGÉNÉRATEUR HELVETIA
Plus de\Cheveux gris
 u 2 5
 «la
  n « •/>
 ol-
 .Is
 "J»-2
 s’il
 3 ü
 I ’ét > >0) .= sf
  — -S- £
 -Il
  a> 15-2
  sifot.
  Ott- «3
 V W
 IdS ®
COMBUSTIBLES
BOIS
DE
CHAUFFAGE
Cokes, Houilles, Anthracite, etc
Prix modérés
Tarifs à disposition
J. MAGNIN & FILS Pâtiuis
mwmm m mmi
fleure Anglo-Américain — Chaussures ils Lme
J/f. Ferrari ni
 GENÈVE — 9, Rue Lévrier, près l’Êglis'e Anglaise —GENÈVE
  i' -	Æ.: ■ /'
(oours de jVîodes
   Prochainement, ouverture de cours de modes à l’usage des jeunes filles se destinant à ce genre de métier ou simplement pour les besoins de la famille.
   Pour tous renseignements, écrire ou s’adresser à Mlle Muller, 13, rue des Etuves. au ‘2ine.
(On demande deux apprenties)
PIANOS
E. MAIITINET
26, Corraterie, 26 — GENÈVE
MAISON FONDÉE EN I848
Atelier de réparations — Téléphone
M
&
M
    K cn
i w • u 3 Z S 0
a£
-w
 ©
  .73
 CJ
 o
 g5
 73
u
    rJi
M
 ®
A
 O
  PS
 a
S
o
m
  c/)
 'W
 05
h
 cn Z O
h < i CC
 O
u
M
 i
 I -u cc
 E~
 QJ
ce
 cn>
 aj
3
o
 C*h
 a?
  ctS
 s=i
 5U5
  <X>
 T=3
 03
  !=3
  f-,
 crî
i
i
 p=i £=> E—<
S
  I
 E—i
 ►—H
W
 C_3
 tX2
M
THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
■#
Du ^6 Juiivloi" 190 1
AVEC CE CONCOURS DE
jYîadame Qlotilde Jflesberg
     -i- programme^
PRKMIÈRE PARTIE
1° Symphonie en ré majeur n» 2........1. Brahms.
2° Concerto en la mineur pour piano et
orchestre.......................... R. Schuman».
             Tladame Hlrelirry.
DEUXIÈME PARTIE
 3.	Sarabande et Rigaudon (l,e audition). Saint-Saëns.
                (Le solo de violon par iTI. liOuiH Hey.i
4.	a) Nocturne............................ Chopin.
b)	Les Abeilles......................... Th. Dubois.
 c)	Humoreske.......................... Dvorak.
 d)	Rigaudon............................ RaflT.
            Haelnme Klrebrrg.
5.	Carnaval-Ouverture.................. Dvorak.
 Orchestre sous la direction de M, Willy Rehberg Répétition générale pblipc, sameûi à 1 heure, au Théâtre, - Entrée ïr. 1.60
 BULLETIN D’ABONNEMENT
au SPLENDID PROGRAMME
   Prière à VAdministration du SPLENDID PROGRAMME de me servir un abonnement à partir du pour la durée de au prix de Prime chôme :
                                                        Signature de l’Abonné :
 Genève, le	1900.
 NOTA : 1. Les abonnement se paient d’avance.
         2. Le droit aux primes n’est acquis que pour les abonnements d'un an.
APPAREILS DE CHAUFFAGE
 Husson & Regamey. — 43, r. de Lausanne.
ARTICLES DE VOYAGE
 Sessely & Cie. — Corraterie, 4.
CAFÉS TORRÉFIÉS
 Case de l'Oncle Tom, Rue Bonivard, 2.
CAFÉS-BRASSERIES
 Bonfantini. — Avenue du Mail.
 Henriot — Bue de Carouge.
 J. Thomas. — 23, Rue de Neuchàtel. Pfister. — Rue de Monthoux.
 CAFÉ DE LA COURONNE. - Grand-Quai.
CHAPELLERIES
 J. Kohler. — Corraterie, 10
CHAUSSURES
 M. Ferrarini. — Rue Lévrier, 9. ^ Flumet. — Rue du Conseil-Cértt*ral? 4).
 E. Oswald, Corraterie, 14.
CHEMISES SUR MESURE
 E. Schilt Maturin, Chantepoulet, â, au l<n.
COIFFEURS-PARFUMEURS
 J. Ouiste. — Rue de la Fontaine, 4(5.
COMBUSTIBLES
 J. Magnin & Fils. — Rue du Léman, 10-12.
LIBRAIRIES-Cl ROULANTES
 Mme Aubin. — Rue de Carouge, 10. LIQUEURS
 Monmasson. — Rd-Pointde Plainpalais, 6.
MODES
 Mlle Müller. — Rue des Etuves, 13.
 Mlle Graisier. — Corraterie, 8.
NOUVEAUTÉS
 Au Petit Louvre. — Rue. de Carouge, 22. Armand Lachenal. — Rue de Carouge, 5.
PÉDICURES Mlle Monachon. — Rue Cons.-Généri, 12.
PENSIONS
 Mlle Barrelet. — Rue Conseil-Général, ?.
PHOTOGRAPHES
 E. Pricam. — Boulev. de Plainpalais, 2.
PIANOS
 Martinet. — Corraterie, 26.
ROBES ET CONFECTIONS
 Mme Moritz. — Rue des Allemands, 15.
SAGES-FEMMES
 Fourcade-Saussaz,-—Quai desBergues, 23. Jacquet — Boulevard Cari Vogt, tSO.
TROUSSEAUX
 E. Schilt-Mathurin. — Chantepoulet, 9,au
      lcr étage.
jfîvis 2>ivers
   Pour Messieurs les Amateurs désireux de collectionner les numéros du « Splendid Programme », nous pouvons fournir une édition de luxe au prix de 20 cent, par numéro.
   De même nous pouvons fournir les autotijpies figurant dans la 3me page du « Splendid Programme. », reproduites sur fort papier chromo teinté, au prix de 30. centimes par exemplaire. (En vente dans les principales maisons de Librairie et Musique et aux bureaux de VAdministration!.
' AS: &
CHAPELLERIE POUR HOMMES ET JEUNES GENS
AMAZONES - LIVRÉES
J. KOHLER
GENÈVE-10. Corraterie, 10 - GENÈVE
CONCERT D'ABONNEMENT]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>