<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='19001201'>01/12/1900</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0673.tif'/>
        <date when='19001201'/>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Delibes, Léo' type='person' role='cmp'>Delibes, Léo</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿                                  S’amcfet 1er Ormitbrc 1900, à huit Iji'uvrs prcrises.
                           TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
                   M. FFRANGCON-DAVIES, baryton.
                             PROGRAMME -»>€>■•
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en ut mineur, n° 6 (ire audition).... A. Glaçounow.
                            a) Adagio et Allegro passionato. — b) Thema con variazioni.
                           —	c) Intermezzo (Allegretto). — d) Finale (Andante maestoso et Allegro pesante).
        2.	a) Air de Samson.......................... Hændel.
b)	Air du Messie............................ Hændel.
                                 ■ M. Ffrangcon-Davies.
SECONDE PARTIE
3.	Airs de danse dans le style ancien, composés pour
          le Roi s’amuse......................... Léo Delibes.
                        a)	Gaillarde. — V) Pavane. — c) Scène du bouquet. —
                          d)	Lesquescarde. — e) Madrigal. — /) Passepied et reprise de la Gaillarde.
4.	Prélude du 3n,e acte des Maîtres-Chanteurs ... R. Wagner.
                 5.	Scène finale de ia Walkyrie (Adieux de Wotan et
            Incantation du Feu).......................... R. Wagner.
                               M. Ffrangcon-Davies.
                            --—--£si?E5$--——
                     Orcheçtre ?ou? la direction de /YL Willy I^EHBE^G.
                               L.e concert commencera à huit heures précises.
                               Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
                             ’V*vvYvv,vwY''V*V''’V*vvv,'Y','v%vwv%v^/"',/v''Vy'V^',’V','V'A^/^/~\^vv^^
Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
 s
THEATRE IDE X,JL -y'IEI^E DE GEHEYS
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0674.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2	PROGRAMME OFFICIEL
M. FFRANGCON-DAVIES.
  M. Ffrangcon-Davies, issu d’une vieille famille celtique, n’était pas d’abord destiné à la carrière musicale ; il acheva ses études à l’Université d’Oxford et en sortit avec le grade de « maître ès-arts ». Son intention était de faire de la théologie, mais en possession d’une superbe voix de baryton, l’amour de la musique l’emporta bientôt sur la vocation pastorale.
  M. Ffrangcon-Davies remporta ses premiers succès dans Lohengrin en 1890, succès suivis de beaucoup d’autres sur les théâtres de Covent-Garden et de Drury-Lane à Londres. Mais, à côté du théâtre, M. Ffrangcon-Davies aborda l’oratorio et dans ce genre il acquit rapidement une telle réputation qu’à plusieurs reprises il fut appelé en Amérique pour y participer à de grandes solennités musicales, soit à New-York dans les concerts philharmoniques donnés alors par le célèbre Anton Seidl, soit dans les autres villes du Nouveau-Monde.
  En 1897, M. Ffrangcon-Davies se fait entendre à Berlin où il est accueilli avec enthousiasme et dans les principales villes d’Allemagne on le consacre comme le « Hàndelsânger » par excellence. Cet artiste distingué ne s’est pas seulement confiné dans la musique d’oratorio, mais il brille également dans les autres genres, spécialement dans la musique wagné-rienne.
Alexandre GFlazounow.
  Alexandre Glazounow, né à Saint-Pétersbourg le 29 juillet 1865, élève pour la composition de Rimsky-Korsakow, est un des représentants les plus intéressants de la jeune école russe. Son œuvre, déjà considérable, comprend plusieurs symphonies, des tableaux symphoniques, Stenka Racine, la Forêt, la Mer, le Kremlin, Printemps; plusieurs suites d’orchestre, des ballets, un certain nombre d’œuvres de musique de chambre, des pièces de piano et de chant, une Cantate du Couronnement, et, en collaboration avec son maître, il a terminé et instrumenté l’opéra inachevé, le Prince Igor, de Borodine, et la troisième Symphonie du même auteur.
  La sixième Symphonie, inscrite à ce programme, est une des dernières œuvres du maître. Voici le détail des variations qui en constituent le deuxième mouvement : Thema con variazioni. Var. 1. Allegro moderato. — 2. Allegretto. — 3. Scherzino. — 4. Fugato. — 5. Notturno. —
6.	Allegro moderato. — 7. Finale.
DES CONCERTS
Air de « Samson
How willing my paternal love The weight to share Of filial care
And part of sorrow’s burden prove !
Tho’ wandering in the shades of night, Whilst I have eyes he wants no üght.
’ ABONNEMENT	3
», de Hændel.
Wie willig trâgt mein Vaterherz Die Bürde nicht der Kindespflicht,
Und theilt der Pflege Sorg’ und Schmerz ! Ob Nacht auch deckt sein Angesicht,
Weil ich noch seh’, braucht er kein Licht.
  Air du « Messie », de Hændel.
  Warum entbrennen die Heiden im Zorne, und warum halten die Volker stolzen Rath? Die Kônige lehnen sich auf, und die Fürsten stehenaufzur Empôrung wider den Herrn und wider seinen Gesalbten.
  Scène finale de « la Walkyrie ».
  (wotan)
Leb’ wohl, du kühnes herrliches Kind !
Du meines Herzens heiliger Stolz, leb’ wohl ! leb’ wohl ! leb’ wohl !
Muss ich dieh meiden, und darf nicht minnig mein Gruss dieh mehr grüssen ; sollst du nun nicht mehr neben mir reiten, noch Meth beim Mahl mir reichen ; muss ich verlieren dieh, die ich liebte, du lachende Lust meines Auges : — ein brâutliches Feuer soli dir nun brennen, wie nie einer Braut es gebrannt !
Flammende Gluth umglülie den Fels ; mit zehrenden Schrecken scheuch’ es den Zagen, der Feige fliehe Brünnhilde’s Fels ; denn Einer nur freie die Braut, der freier als ich, der Gott !
  (Brunehilde émue et enthousiasmée se laisse tomber sur la poitrine de Wotan, qui la tient captive dans un long embrassement. Puis Brunehilde relève la tète, toujours dans les bras de Wotan, elle le regarde dans les yeux avec une émotion grave et solennelle.)
 Adieu superbe, adieu vaillante enfant!
 Va, mon amour contre moi te défend!
 Adieu, adieu, adieu.
 Nous n’irons plus, tous deux chevauchant
                                 [côte à côte, Par les plaines d’azur du ciel ;
 Tu ne me tendras plus, souriant à ton hôte, Le breuvage aux parfums de miel ; Mais si le sort jaloux, si le Destin barbare, Hélas, malgré moi nous sépare,
 Je ferai flamboyer un brasier triomphal, Autour de ton lit virginal,
 Pour que sa flamme embrasant cette roche Où t’enchaîne un arrêt implacable et fatal, Aux pas du lâche en défende l’approche. Un seul pourra franchir la barrière de feu ; Un homme, plus libre qu’un Dieu !
Der Augen leuchtendes Paar, das oft ich làchelnd gekos’t, wenn Kampfes-Lust ein Kuss dir lohnte,
Ces yeux si joyeux et si graves, Que je vis briller tant de fois, Quand tu nous amenais les braves,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0675.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
  wenn kindisch lallend der Helden Lob von holden Lippen dir floss ; — dieser Augen strahlendes Paar, das oft im Sturtn mir geglânzt, wenn Hoffnungs-Sehnen das Herz mir sengte, nach Welten-Wonne mein Wunsch verlangte aus wild webendem Bangen : — zum letzten Mal letz’ es mich heut’ mit des Lebewohles letztem Kuss !
  Dem glücklicher’n Manne glànze sein Stern ; dem unseligen Ew’gen muss es scheidend sich schliessen ! Denn so — kehrt der Gott sich dir ab : so küssî er die Gottheit von dir.
     Dont les doux accents de ta voix Me vantaient les mâles exploits ;
     Ces yeux, souriantes étoiles,
     Devenus soudain solennels,
     Quand ton regard perçait les voiles, Où le sort dérobe aux mortels Ses décrets éternels ;
Dans un dernier baiser, que ma lèvre y
[dépose,
J’en éteins la splendeur sous ta paupière
[close,
Qu’elle s’ouvre au baiser d’un plus lieu-freux que moi, L’immortel condamné, qui marche à sa
[ruine !
Et maintenant le Dieu se détourne de toi, En t’enlevant ton essence divine !
  (Wotan dépose un long baiser sur les yeux de Brunehilde qui s’endort. Il la conduit lentement vers une roche couverte de mousse et, lorsqu’il l’a étendue sur sa couche, il baisse la visière de son casque de Walkyrie et regarde pendant quelques instants la vierge endormie, puis il pose sur la dormeuse son grand bouclier de Walkyrie qui la recouvre presque entièrement. Il se détourne lentement après avoir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.)
  Loge, hôr’ ! lausche hieher !
  Wie zuerst ich dich fand als feurige Gluth, wie dann einst du mir schwandest als schweifende Lohe ; wie ich dich band, — bann’ ich dich heut’ !
Herauf, wabernde Lohe, umlod’re mir feurig den Fels !
  Loge ! Loge I Hieher I
Lôgue, viens ! Lôgue, entends ma voix ! Comme un fleuve embrasé, de ces pierres
[stériles
Fais jaillir le torrent de tes flammes subtiles ; Viens, je le veux, obéis à mes lois;
Autour du roc décris un cercle immense ; Protège la fille du Dieu !
Lôgue, Lôgue, viens !
 (Un rayon de lumière, qui peu à peu devient flamme et grandit, jaillit de la pierre au troisième choc de la lance et la flamme entoure bientôt toute la base de la montagne.)
  Wer meines Speeres Spitze fürchtet, durchschreite das Feuer nie !
Qui tremblera devant ma lance Jamais ne franchira ce feu !
 (Wotan contemple tristement Brunehilde endormie puis disparaît dans les flammes.)
 Le quatrième concert d’abonnement aura lieu le samedi // décembre, avec le concours de M11' Else Widen, cantatrice de Munich, et de M. Eckert, pianiste.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>