<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert d'abonnement
            <date when='19001103'>03/11/1900</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0641.tif'/>
        <date when='19001103'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <name key='Rabaud, Henri' type='person' role='cmp'>Rabaud, Henri</name>
        <name key='Svendsen, Johan Severin' type='person' role='cmp'>Svendsen, Johan Severin</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  THEATRE DE LA 'VILLE DE GEIIEYE
   COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
    jSamrbi 3 îlo»cmbrc 1900, à Ijuit (jcurrs prfctees. PREMIER
 CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
  M. JACQUES THIBAUD, violoniste.
 PROGRAMME PREMIÈRE PARTIE
         1.	Symphonie n° 2, en ré majeur............. Beethoven.
                    a)	Adagio molto et Allegro con brio. — b) Larghetto. —
                       c)	Scherzo (allegro). — d) Finale (allegro molto).
             2.	Concerto en sol mineur, pour violon et orchestre. Max Bruch.
                    a)	Prélude. Allegro molto. — V) Adagio. — c) Finale.
                        Allegro energico.
                           M. Jacques Thibaud.
    SECONDE PARTIE
           3.	La Procession nocturne, poème symphonique Henri Rabaid.
                       (Première audition.)
          4.	Mélodie populaire norvégienne, pour ins-
         truments à cordes........................... Svendsen.
          5.	Introduction et Rondo capriccioso, pour
violon et orchestre.......................... C. Saint-Saëns.
                           M. Jacques Thibaud.
         6.	Ouverture du Vaisseau-Fantôme.......... R. Wagner.
             ----^3ÔES£-------
   Orebeçtre 90I19 la direction de M- Willy REHBERG.
   L.e concert commencera à huit heures précises.
     Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
      Genève. — Imp. L.-F. Jarhys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0642.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Auguste Wcrncu.
             Au début de cette saison, le Comité a le triste devoir de rappeler la perte qu’il a faite dans la personne de M. le professeur Auguste Werner. Membre du comité depuis sa fondation, M. Werner avait pris une part active dans l’organisation des concerts où sa compétence artistique était vivement appréciée. Tous ceux qui ont eu le privilège d’aborder cet artiste distingué et trop modeste conserveront le souvenir de son exquise amabilité.
H.	Jacques Thibaud.
          Ce jeune artiste, élève de Marsick, a fait ses études au Conservatoire de Paris, où il a obtenu le premier prix en 1895. Ses brillants succès dans les grands concerts parisiens et à l’étranger l’ont immédiatement placé au premier rang des violonistes français. M. Thibaud est aujourd’hui Ier violon solo de l’orchestre Colonne.
Symphonie en té majeur, de Beethoven.
          La symphonie en ré majeur, dédiée au prince Lobkowitz, fut exécutée pour la première fois à Vienne en 1800. Les principaux critiques se trouvèrent d’accord pour reprocher à Beethoven l’incohérence de ses idées, la hardiesse de ses modulations et la trop grande sonorité de son instrumentation. Les seuls passages qui trouvèrent grâce à leurs oreilles furent ceux dans lesquels l’auteur s’était directement inspiré des procédés de Haydn et de Mozart. Ce sont les mêmes passages qui, de nos jours, nous empêchent d’admirer l’œuvre au même degré que VHéroïque, la Pastorale ou la Neuvième. Et cependant Beethoven apparaît déjà dans la deuxième symphonie, avec une vigueur, une jeunesse, une fantaisie, une puissance, une facture orchestrale, que l’on ne trouve pas dans ses précédentes compositions.
         L'œuvre débute, comme les symphonies de Haydn, par une introduction (adagio molto) majestueuse et digne, dans laquelle figure, à la septième mesure, un groupetto caractéristique qui servira à former le premier thème de l’allegro. La forme classique y est fidèlement respectée : les contrechants des violons y répondent, selon les règles de l’art, à la flûte et au basson accouplés comme dans les symphonies de Haydn, et une cadence à la dominante amène l'allegro con brio, à 4 temps, conçu également dans la forme classique.
          Le premier thème, d’un caractère noble et énergique, est exposé par les altos et violoncelles d’abord, puis par les premiers violons, et aboutit sans développement à un second motif, en la majeur, de même caractère, confié aux clarinettes et bassons, sur une basse de deux cors. Puis, du groupetto du premier thème, Beethoven fait sortir des développements admirables. Les instruments à cordes, les uns après les autres, le prennent, puis le renvoient, vif et sautillant — comme un volant sur la raquette — aux instruments à vent qui s’en amusent, tandis que les cuivres, plus graves, les encouragent au jeu par des exclamations approbatives. C’est ce premier thème qui fournit seul matière au travail symphonique de la seconde partie de l'allegro, coupé, vers la fin, par une reprise du second motif, joué cette fois dans le ton de ré majeur. L'allegro gagne beaucoup à ne pas être exécuté, comme dans certaines villes d’Allemagne, dans un mouvement trop rapide.
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Dans le larghetto, comme dans les deux dernières parties, Beethoven se dégage de la formule classique. Il substitue à la petite phrase gracieuse et mièvre dont le retour périodique fait se pâmer l’auditoire des « andante » de Haydn, une mélodie développée librement et brodée d’arabesques exquises. Cette page, dans l’idée de l’auteur, exprime des sensations d’amour souriant, de passion contentée, et doit être exécutée dans des mouvements divers, lento, allegretto... etc.... avec des rallentando, des accelerando, qui en accentuent l’expression amoureusement câline. La même fantaisie se retrouve dans l’adorable scherzo, dont le thème inspirera Schumann et son école, et sera, plus tard encore, laborieusement décalqué par Charles Lefebvre dans sa symphonie en ré majeur. — Berlioz
appelle le finale : un «scherzo à deux temps..... un badinage vif et piquant.....» Le premier
thème est en effet d’une coquetterie alerte, analogue à celui du mouvement précédent, mais il est développé avec une ardeur, une passion qui en transforment absolument le caractère, et l’épisode en ré majeur chanté par le quatuor, les clarinettes et les bassons, phrase amoureuse d’une tendresse ineffable, contribue à nous faire voir en ce finale autre chose qu’un simple badinage musical.
  L’orchestration de la deuxième symphonie est d’un effet plus complet et plus puissant que la première ; l’instrumentation cependant est la même que celle des grandes symphonies de Haydn.	E. J.-D.
« L.a Procession nocturne », de Henri Rabaud.
  M. Henri Rabaud, i« grand prix de Rome du Conservatoire de Paris, est un des réprésentants les plus en vue de la jeune école française. Une symphonie, d’autres œuvres d’orchestre et de musique de chambre l’ont fait avantageusement connaître ; l’hiver dernier, la Procession nocturne obtenait à Paris un très gros succès. Ce poème symphonique a été inspiré par le Faust de Nicolas Lenau, et voici le texte qui est placé en tête de la partition.
  « Au ciel pendent, lourds et sombres, les nuages qui déjà semblent s’abaisser sur la forêt comme pour y regarder. La nuit est épaisse, mais l’haleine inquiète du printemps
souffle avec douceur dans les bois un chaud et vivant murmure..... Faust est condamné
à voyager dans les ténèbres ; son morne désespoir le rend insensible aux merveilleuses émotions des voix printanières. Il laisse son cheval noir suivre en liberté, d’un pas lent, le chemin qui longe la forêt pleine de fraîcheur... Plus le sentier s’enfonce dans le bois plus le calme est profond____
  « Quelle est cette clarté qui illumine là-bas la forêt, empourprant le feuillage et le ciel de sa flamme ? D’où viennent les sons suaves de ces airs religieux qui semblent faits pour consoler toutes les douleurs terrestres ?.... Faust arrête son cheval, et dans son étonnement, il attend que cette apparence de clarté, cette mélodie, s’effacent de son regard et de son oreille comme l’illusion d’un songe. Mais non, c’est une procession solennelle qui se dirige de son côté... Une troupe d’enfants portant des torches deux par deux s’avance : c’est la fête nocturne de la Saint-Jean. Puis vien ent, leurs mains
débiles chargées de couronnes, des vierges aux voiles monastiques..... Après elles,
s’avancent, portant des croix, les vieux religieux aux frocs sombres, en rangs serrés ; leur tête s’incline, leur barbe et leur chevelure blanchissent du givre matinal de l’éternité... Ecoutez comme la voix grêle des enfants présage la vie et se mêle au profond
pressentiment de la mort dans la voix des vieillards..... De sa retraite d’obscur feuillage,
d’où son regard suit les croyants, Faust envie avec amertume leur bonheur. Ils achèvent de défiler devant lui; avec le dernier son du chant, qui, de plus en plus lointain,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0643.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
s’affaiblit et finit par s’éteindre, avec le dernier éclat du dernier flambeau, la forêt s’éclaire encore d’une lueur magique qui glisse en tremblotant à travers les feuilles.
   « Faust reste seul, debout dans les ténèbres, il saisit avec énergie et brusquerie son fidèle cheval, et, le visage entièrement caché dans la crinière de l’animal, il y pleure de brûlantes larmes, les plus amères qu’il ait encore versées. »
Ouverture du « Vaisseau-Fantôme », de R. Wagner.
   Cette ouverture, comme celle de Tannhduser, donne d’avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d’Iphigénie en Aulide, continuée par Beethoven dans celle de Uonore et par Weber dans celle de Freischüt L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe ? Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course maudite ? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. — Le marin se lance à sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais, rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place i un ravissement céleste, et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.	(Ed. Schuré, le Drame musical.)
Musique de chambre.
   La nouvelle société de musique de chambre, formée par MM. Louis Rey, H. Marteau, Pahnke, Reymond, Willy et Adolphe Rehberg, donne sa seconde séance au Conservatoire, le mercredi 21 novembre, à 8 heures. En voici le programme :
        1.	Mozart. . . . Quintette à cordes en sol mineur.
   2.	Lanber .... Première sonate pour piano et violon (ir' audition).
        3.	C. Franck.. Quintette pour piano et cordes.
Le deuxième concert d’abonnement aura lieu le samedi îy novembre avec Je concours de M. W. Sapellvlkoff, pianiste.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>