<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19001030'>30/10/1900</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Amphithéâtre de l'Athénée</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0634.tif'/>
        <date when='19001030'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Amphithéâtre de l&apos;Athénée'/>
        <page><![CDATA[﻿GENÈVE Amphithéâtre de l’Athénée GENÈVE
''Myy—wyiy...................W».........V	. .....................................
Mardi 30 Octobre içoo, à 5 heures du soir
CONCERT
DONNÉ PAR
Nimm G. KSAFFT
CANTATRICE
            -f*-
PREMIÈRE AUDITION INTÉGRALE A GENÈVE
---*-
piano : %. Georges SüMBERT
LA IIKIJ.K MKI'X I Î.Hl‘ï (Die schœne Müllerin), poème de W. Muller, version française de M. Chassang, a été mise en musique par Franz Schubert, dans le courant de l’année 1824. Depuis longtemps populaires en Autriche et en Allemagne, ces vingt lieder ont été chantés à Paris pour la première fois, dans leur ensemble, le 7 décembre 1898.
Piano à queue iJLlTHNEK, de la maison A.-G. IHIBACII & O.
PRIX DES PLACES Réservées (numérotées), 5 francs. — Entrées, 3 francs.
BILLETS A L’AVANCE :
3hez M. Ad. Henn, magasin de musique et d’instruments, Corraterie, 14 (Téléphone 827) et chez le Concierge de l’Athénée, et le jour du concert à l’entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0635.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Poème de W. MUL.LER. — Yer3ion française de M. CHASSANG Musique de FRANZ SCHUBERT (op. 25).
--
   Insoucieux de l'avenir, un jeune homme, — un meunier, — abandonne son ancien maître et le moulin qui fut témoin de ses premiers travaux. Voyager, tel est son désir. Le voyage, attrait de l’indépendance et du changement! Toute la vie à découvrir, à parcourir!... Mais, eu dépit des résolutions d’indépendance et de changement, on est pris par le charme des choses, entraîné par le courant delà vie: un ruisseau gazouille, tout frais sorti de sa source; joyeux et jeune, s’en allant toujours plus loin, il semble représenter l’existence du jeune homme. Or, cette existence, le ruisseau va la refléter tout entière, car le meunier, it peine troublé par un pressentiment confus, se décide à suivre cette eau vagabonde. Peut-être sur la rive rencontrera-t-il ce qu’il attend, l’occasion de manifester son énergie, de déployer les forces de sou être, — un moulin !...
    1.	L.e Voyage. « Plaisir suprême du meunier ».
    2.	Là-Bas. « Un frais ruisseau limpide ».
   Un court motif, une suite de « battements » évoquent une roue et le bruit de ses aubes frappant les eaux. Une maison est apparue au travers des arbres : c’est un moulin ! Le meuuiér s’arrête. Qui sait s’il ira jamais au delà? Il ne cherchait qu’un moulin, — il y a aussi une meunière! Voici de quoi employer toutes les forces de sa jeunesse, au travail et à l'amour. « La meunière est jolie, restons au moulin! » L’étape est terminée, un roman se fait pressentir.
    3.	Un moulin! « Un moulin parmi les saules ».
    4.	Au ruisseau. « Sans pouvoir se défendre ».
   Avec l’amour sont nées des préoccupations nouvelles. Le meunier travaille avec acharnement, afin d’être jugé le premier parmi ses compagnons. Puis il assiste à la veillée : le maître et sa fille, la belle meunière, disent des paroles d’encouragement aux travailleurs, — mais, hélas! c'est à tous à la fois qu’ils s’adressent. Il faudra redoubler d’efforts pour n’ëtre plus confondu avec les autres.
    5.	A la veillée. « Que ne puis-je au gré de mon zèle ».
   Or une lueur d’espérance pénètre au cœur de l’amoureux : quel bonheur, si la jolie tille l’aimait! Mais l’aime-t-elle ? Comment le savoir?... En soupirant il vient interroger le ruisselet, son guide et son confident, ne lui demandant, à lui si bavard, qu’un seul mot, un «oui», un «non »... — Puis, éperdument, il parcourt les bois et les prairies, livrant au vent qui passe le secret qu’il n’ose révéler à la bien-aimée. Il écrit sur l’écorce des arbres, il chante aux échos, «à toi mon cœur! à toi mon cœur! » Le monde entier entend ses aveux; seule, elle n’écoute pas, celle à qui ils sont destinés. Et il se désole. Du libre et joyeux voyageur de naguère, l’amour a fait un esclave tout en larmes.
     (j. Inquiétude. « J’invoquerais la rose ».
    7.	Impatience. « Un seul désir enfièvre tout mon sang ».
   Un sourire de la meunière a sans doute encouragé l'amoureux, car il ose à présent chanter une aubade sous sa fenêtre. Son espoir a grandi, bien qu’il s'y mêle encore un peu de crainte : que lui réserve l’amour, plaisir ou peine ? — Il s’enhardit même jusqu'à déposer des fleurs sous la fenêtre de la bien-aimée. — Un soir, tous deux ensemble se promènent au bord du ruisseau. Dans un moment de trouble, le meunier ne peut x’etenir ses larmes ; alors la jeune tille s'éloigne tout-à-coup, coquette, ou, peut-être, cachant son émotion....
    8.	Aubade. « Bonjour, meunière au front charmant ».
9.	Les fleurs du meunier. « Ponr lui parler de mon amour ».
10.	Pluie de larmes. « Un soir nous nous penchions ensemble ».
   «Amour, plaisir ou peine?... » Non pas de peine au cœur du meunier: la joie, la grande joie est venue ! A toute la nature qu’il fit résonner autrefois de ses aveux impatients, il proclame à présent son bonheur infini : « Elle est à moi! à moi». Ces mots occupent toute sa pensée, il les mêle à tout ce qu'il dit, à tout ce qu'il chante. « Elle est à moi! à moi! » cette rime triomphante lui fait trouver pauvre la floraison du printemps, froide l’ardeur du soleil ; il la crie à travers le monde, et il lui semble qu'elle remplit l'immensité de son glorieux éclat : « A moi! elle est à moi ! »
    11.	Elle est à moi. « Ruisselet jaseur, tais-toi ».
   Dans l'extase du bonheur, les mots lui paraissent faibles et vains ; renonçant à chanter, il accroche au mur le luth sur lequel il savait se plaindre si tendrement, naguère, aux heures de désir et d’attente. Pour décorer ce luth, l'amoureux y attache un joli ruban. Ce ruban est vert, et, trop long, il flotte au vent, si bien qu’il effleure les cordes et les fait vibrer. Quel est ce chant soudain? est-ce un ressouvenir? est-ce un prélude? Le bonheur est frissonnant, vaguement inquiet: ô luth plaintif, faudra-t-il donc chanter encore?... La meunière aperçoit le ruban vert : «Le vert! c’est ma couleur! j’aime tant le vert! » Que parle-t-elle du vert devant son amant, le meunier couvert de farine, devant un homme tout blanc? Mais il lui donne le ruban pour nouer ses cheveux : lui aussi veut aimer le vert, car son amour est vert comme le printemps, et puis, le vert, c’est la couleur de l’espérance...
    12.	Frisson. « Dans la chambre reste pendu maintenant, mon luth fidèle ». 13.	Le ruban vert du luth. « Pourquoi laisser ce ruban vert ».
   Des coteaux verts un chasseur est descendu. Le meunier redoute son approche pour sa bien-aimée, sa mignonne « chevrette. » Menant grand bruit avec son cor, son fusil et ses chiens, ce chasseur brutal va l’effaroucher. Que ne reste-t-il en sa forêt, traquant les fauves qui dévastent la contrée ? — Finis désormais, les jours de joie ! La meunière infidèle ne songe plus qu’au chasseur habillé de vert. L’amant dévoré par la jalousie vient conter son chagrin à son ami le ruisseau. Mais sa fierté se révolte: surtout. qu'Elle ne sache pas qu’il a pleuré! qu’elle le croie, plutôt, occupé à jouer un air de danse sur une flûte de roseau!
    14.	Le chasseur. « Quel dessein t’éloigne ».
    15.	«Jalousie et iierté. « Petit ruisseau, tu vas, tu cours ».
   L’idylle a tourné au drame. Que faire, pour plaire encore à l’adorée ? Vêtu de feuilles de saule, s’en aller là-bas parmi les cyprès? elle aime tant le vert! Se mettre aussi en chasse, à la poursuite d’un sombre gibier, la Mort,... et puis disparaître, enseveli sous un tertre sans fleurs, mais couvert de gazon, — elle aime tant le vert! — Le vert! Cette couleur fatale l’obsède. Partir pour oublier?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0636.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿les prés sont verte, les bois sont verts, tout lui rappellerait sa douleur. Arrêté devant le moulin, il tente d'entrevoir encore sa cruelle amante. Le cor du chasseur résonne, et, vite, elle accourt. Mais elle regarde au loin vers le bois et ne voit même pas celui qui souffre, là, tout près. Au moins, qu'elle détache de sa chevelure ce ruban vert qu’elle tient de lui ! Un peu de pitié ! n’entend-elle pas qu'il murmure son dernier adieu?...
   1G. La couleur chérie. « Je veux, pour ma parure ». 17.	La couleur maudite. a Au loin j'irais ».
    Ayant perdu l’amour de sa mie, il sent qu'il ne peut plus vivre. Eh bien ! que l’on enterre avec lui ces fleurettes, maintenant fanées, qu'elle lui avait données au temps heureux : c'est toute sa richesse, ces « reliques d’Eile, fleurs d’autrefois! » Dans sa détresse, il n’a pas de haine, pourtant; il a même un suprême espoir de tendresse : si, passant quelque jour près de sa tombe, la meunière accorde une douce ppnsée à celui qui l'aimait tant, que toutes ces fleurs séchées sortent de terre et refleurissent vers elle! Miracle d’amour, son âme douloureuse sera apaisée.
   18.	Fleurs fanées. « Relique d'Elle ».
    Un instinct le ramène encore vers le ruisseau. Dans le délire, sa mémoire a retrouvé quelque légende parlant d’un cœur brisé par l’amour. Or il croit entendre le ruisseau lui en murmurer une autre, parlant d'un cœur délivré de son tourment. Se délivrer? mais comment?... Et, comprenant soudain le conseil de cette onde à la voix si câline, voici qu’il disparaît dans les flots.
   19.	Le meunier et le ruisseau. « Quand un cœur se brise ».
    Le voyageur est arrivé au but. Joie, amour, douleur, il a exploré toute la vie, — et maintenant, il s'endort, tandis qu’au-dessus de lui, paisible et monotone, la voix du ruisseau murmure un chant naif, une berceuse enfantine.
   20.	Berceuse du ruisseau. « Dors en paix, voyageur lassé ».
D'après M■ CHASSANG.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>