<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19010615'>15/06/1901</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0789.tif'/>
        <date when='19010615'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿   u	Organe É de Ja Suisse française
              Bl-MEMSUEL Paraissant le itr e? le j5 de chaque mois
                       Rédacteur en chef: Ÿ ‘I? '\i "S
             E. Jaques-Datcroze
              **	Cité 20 - Genève
     ÉDITEURS : DELACHAUX & NIESTLÉ
                                                   à Neuchàte) W. SANDOZ, éditeur de musique
£	à Neuchâtel
 or» maire
Abonnements d’un An :
Suisse . . fr. 6.-
Ét RANGER. » 7.-
      Lhaque livraison contiendra un Stip-plèment musical.
7oir le Ko qui paraîtra le i $ juin, contenant le Programme officiel de la fête des Musiciens suisses à Genève, les 22, 2) & 24 juin 1901).
      Nos lecteurs trouveront encarté ’ dans le premier = numéro :
   La Musique en Suisse sera en ven- o te dans les princi-paux magasins de musique, librairies et dans les kiosques de journaux.
■o E. Jaques-Daicroze
t Danse romande

L«/1USIPUE
«en Suisse]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0790.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Neuchâtel et Genève, xMai 1901.
           M
     Alors que la Suisse allemande possède un journal musical, la Schweizerische Musik^eitiing, qui paraît depuis une quarantaine d’années déjà, nos dilettanti Suisses romands sont obligés, pour se tenir au courant du mouvement musical contemporain, de s’abonner à des revues françaises, et, s’ils 11e savent pas l’allemand, restent dans l’ignorance complète des progrès artistiques qui, chaque jour, s’accomplissent dans notre pays.
     Pour combler cette lacune, nous avons l’honneur de vous annoncer, M que nous fondons une revue musicale intitulée
La Musique en Suisse,
qui paraîtra les icr et 15 de chaque mois (Juillet et Août exceptés), à partir du ier Septembre 1901. La rédaction en chef en est confiée à M. E. Jaques-Dalcroze, professeur au Conservatoire de Genève, qui s’est adjoint une pléiade de collaborateurs suisses et étrangers de talent parmi lesquels, entre autres, MM. Gauthier-Villars, de Fourcaud, Samazeuille, Etienne Destranges, Hugues Imbert, Ysaye, K. van Rennes, Sibmacher, Henri Marteau, Gustave Doret, Kling, Edouard Combe, de Michelis, Georges Humbert, Em. Decrey, Ernest Bloch, E. Giovana, Marmier, Ant. Hartmann, etc., etc.... Chaque numéro contiendra un ou deux articles de fond, une correspondance de France, une d’Allemagne, et une troisième tantôt de Belgique, tantôt d’Angleterre ou d’Italie, ainsi que des comptes rendus de concerts suisses et des nouvelles musicales du pays. Le journal La Musique en Suisse sera rédigé sans esprit de parti, en dehors de tout clan et de toute école, et veut être l’organe des musiciens romands dont il soutiendra les intérêts et dont il fera connaître les manifestations artistiques les plus dignes d’attention. Une publicité spéciale sera faite par les professeurs de musique dont les œuvres seront données dans chaque ville romande, et les œuvres nouvelles seront signalées et analysées dés leur apparition.
     Le journal La Musique en Suisse sera édité dans les meilleures conditions matérielles. Malgré le prix d’abonnement très modique les abonnés recevront gratuitement, avec chaque numéro, comme
PRIME MUSICALE
un morceau de musique vocale ou instrumentale dont la collection au bout de l’année formera un joli volume.
     Le 15 luin prochain paraîtra un numéro spécial, consacré aux fêtes des compositeurs suisses qui auront lieu à Genève les 22, 23 et 24 Juin. 11 contiendra outre le programme officiel, les biographies et portraits de tous les auteurs, et des principaux solistes.
    Dans l’espoir, M	, que cette tentative vous intéressera et que vous
voudrez bien souscrire à un ou plusieurs abonnements de La Musique en Suisse, nous vous prions d’agréer l’assurance de notre très haute considération.
                                    LES ÉDITEURS
PRIME GRATUITE
LA MUSIQUE EN SUISSE
 Tout abonné nouveau a droit à l’œuvre suivante :
Organe de la Suisse française
Rédacteur en chef : M. E. JAQUES-DALCROZE ÉDITEURS-ADMINISTRATEURS
E. Jaques-Dalcroze.
Prière patriotique. Chant et piano.
DELACHAUX & NIESTLÉ, Éditeurs NEUCHATEL
W. SAXDOZ, Éditeur de musique
NEUCHATEL
Suisse . Etranger
Abonnement d’un an :
 Fr. 6.—
Je soussigné, déclare souscrire à un abonnement d’un an à „ La Musiquç en Suissç “
Nom
 (Signature)
Adresse exacte
Date]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>