<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19001109'>09/11/1900</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0651.tif'/>
        <date when='19001109'/>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿GENÈVE SALLE DU CONSERVATOIRE
LULLI
1633-1687
VENDREDI
BERLIOZ
9 NOVEMBRE 1900
A 8 HEURES SOIR
 RAMEAU
1683-1764
César FRANCK
VOCAL RÉCITAL
W?
                                                  DONNE PAR
M”* DARLAY
  Cantatrice des Concerts U^HOUREUÎC
a\
                                                      ET DES
g              
1 1. a) Air |  
b) Rondeau \ 
Représentations de «TRISTAN ET YSEULT», de C/9a^ner
Créé à Paris sous la Direction LAMOUREUX
-------
                                            DEUXIÈME PARTIE
PREMIERE PARTIE
Sérénade du
 2.	a) Ariette «Cadmus et Hermione » (opéra) b) Menuet chanté d’« Alceste » (prologue).
3.	a) Arioso de Médée de «Thésée» (opéra) . b) Air d’Amour d’iiAmadis» (opéra) . .
   Lulli.
 1633-1687
o
o
 <> < > o < > <> o < > < >
4. a) Rigaudon /
« Les I ndes galantes » (opéra)
   b) Musette \
 5.	Menuet chanté (( Castor et Pollux » (opéra) |
 6.	Air de « Zoroastre » (opéra)
Rameau.
 1683-17(54
Berlioz.
7.	Monologue de Didon « Les Troyens à Carthage » (opéra) j
8.	Villanelle...........
9.	Absence ...........
10	Souvenirs de «Ghiselle» (opéra)
11.	Lied..............■ César Franek
12.	Le Mariage des Roses.....
Le piano d’accompagnement sera tenu par M. LE Professeur KETTEN
PRIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. — Parterre, 3 fr. — Galerie, ;2 fr
             l*ian<> ;Y (fu<‘u<' <l<> la inalKO» Pltsyel, aux soins de 1111. ISroti et
Nota PROGRAMMES ct BILLETS à 1 avance j dans les Magasins de Musique et au Conservatoire Les PLACES RÉSERVÉES exclusivement chez le concierge du Conservatoire^.	.
Les portes seront fermées pendant l’exécution
s morceaux.
Voir au verso Biographie et Critiques sur Mme DARLAYS ^
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0652.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Biographie de Mme DÀRLAYS
                   Car)*a*,'fc2 des Concei"ts LfyWOUREU^
    Du « FIGARO », 2i novembre 1899 :
      M”’ Darlays que nous applaudirons ce soir dans <1 Tristan et Yseult » est toute jeune encore, à peine 25 ans ! somptueusement blonde, grande, de belle et imposante plastique, physionomie intéressante par la mobilité de son masque de tragédienne, musicienne émérite, artiste sincère, femme simple et sérieuse, passionnée de son art. Très fêtée partout à l’Etranger, reçue dans plusieurs Cours où son charme et sa distinction lui ont gagné toutes les sympathies, elle a chanté tout le répertoire de Falcon et s’est montrée remarquable dans l’œuvre wagnérienne de Brunehilde à Eisa en passant par Sieglinde, Senta, etc. Ses Maîtres : la Krauss et Giraudet ; Téqui pour le répertoire italien. Française !
     Ajoutons que son histoire est écrite en lettres d’or dans les nombreux journaux étrangers que nous avons sous les yeux — témoins irréfutables.
     Citons seulement les grandes villes qui consacrèrent son prodigieux talent :
     En 1895 : le Caire, Alexandrie, Athènes, Constantinople, Odessa, Moscou, Bucarest.
     En Autriche en 1895 : Budapest, Vienne, et encore Budapest et Vienne en 1896.
     En Allemagne en 1896 : Francfort, Stuttgart, Leipzig, Berlin, etc.
     En Belgique en 1897-98 où entre autres au Théâtre Royal de Liège, ses créations wagnériennes furent particulièrement remarquées.
      Paris enfin l’acclama pour la première fois à la grande soirée offerte à l’explorateur Nansen.
     L’opéra de Vienne voulut engager la grande artiste ainsi que plusieurs scènes d’Allemagne entre autres Cologne et cette année le Théâtre Royal de la Monnaie de Bruxelles, mais le célèbre Lamoureux sut ravir à de magnifiques conditions M"’ Darlays pour ses représentations de « Tristan et Yseult ».
     Traitée partout en Reine de l’Art. elle reçut les louanges enthousiastes de plusieurs Souveraines et Souverains ainsi que des plus hautes personnalités aussi bien en Allemagne que dans les autres pays ; enfin récemment cet été à Spa S. M la Reine des Belges et à Biarritz S. A. R. la Princesse Frédérika de Hanovre qui patronait la célèbre cantatrice et S. M. la Reine Nathalie de Serbie lui témoignèrent leur vive admiration.
     Supérieurement douée, excellente pianiste, chantant tout son répertoire de grand opéra en françaiset en italien, ses auteurs favoris sont : Wagner, qui est son Dieu, Bach, Beethoven, Gluck, Schumann, Schubert, Berlioz et Brahms.
EXTRAITS DE LA PRESSE PARISIENNE
après les Représentations de « TRISTAN et YSEULT ». de Wa$
du chef d'orchestre
         Du FIGARO, 22 Novembre 1899 :
     Dans Tristan et Yseult, hier soir. Mme Darlays a obtenu la consécration de son grand talent. Cantatrice à la voix fraîche et bien timbrée, puissante et pleine de charme, elle a fait preuve d’un magnifique tempérament dramatique dans ce rôle ardu, chantant et jouant tout son premier acte et particulièrement la scène du Philtre d’amour en grande tragédienne lyrique. Très appréciées aussi la parfaite articulation et l’impeccable méthode de l’éminente artiste, à laquelle le plus brillant avenir paraît réservé.
         De l’ECLAIR, 23 novembre et 5 décembre 1899 :
     Grand succès hier dans Tristan pour Mme Darlays; on a beaucoup admiré la grande et belle voix de l’artiste qui est aussi une excellente tragédienne lyrique au jeu sobre et
                                         distingué. La voici maintenant reconnue pour une admirable tragédienne lyrique ayant tenu ce rôle de Brangœne avec une impeccable maestria 1 Son masque est tragique et mobile â souhait, avec le menton énergique et volon taire accentué â la façon du menton de la Krauss. C'est une étoile qui naît!
                                    De 1 AURORE, 22 novembre 1899 :
                                           Dans Tristan et Yseult. Mm* Darlays a obtenu le grand succès qui accueille partout à l’Etranger cette éminente cantatrice française dont on a admiré hier la belle et puissante voix de falcon, d’une impeccable méthode, exempte des fâcheux ports de voix ; elle a tait preuve aussi d’une remarquable intelligence scénique très appréciée !
                                     Du SIÈCLE, *22 novembre 1899 :
                                       Hier, la falcon M”' Darlays, a obtenu un grand succès, se montiant cantatrice wagnérienne et tragédienne lyrique remarquables.
                                          Il convient de louer son excellente articula tion et ta distinction de scs attitudes scéniques
                                   Du JOURNAL, 22 novembre 1899 :
                                     Hier, dans Tristan M— Darlays qui remplaçait M”* Bréma, a obtenu un très grand j succès. Cantatrice doué d unebelleetpuissan'e voix, d’une parfaite prononciation, elle est aussi une sincère tragédienne lyrique aux superbes attitudes !
 £
II** Darlays dans Tristan et Yseult
De la LIBRE PAROLE, 22 nov. 1899 :
  Une cantatrice française vient enfin d’inter-irôter Tristan et Yseult ! on pouvait croire que .%•	ne parviendraient pas à
  franchir les portes de la scène tellement l’entrée en étaitsoigneusement gardée: Mm*Darlays, ô prodige a pu nous fournir une nouvelle preuve de ses brillantes et intelligentes capacités scéniques, et la façon dont elle a chanté
 ..er, créé à PARIS en novembre et décembre iHgg. sous la Direction M. LAMOUREUX.
  I son rôle est empreinte d’un cachet très personnel, très artistique, qui ne permet môme nulle comparaison avec sa devancière. Il faut donc nous féliciter d’avoir pu apprécier les ressources de son ingénieux talent et la soirée fut superbe.
            De l’ÉVÈNEMENT, 22 novembre 1899 :
         Très grand succès dans Tristan et Yseult, pour M“* Darlays ; c’est une cantatrice wagnérienne de premier ordre, à la voix chaude et pleine de charme doublée d’une grande tragédienne lyrique. On a fortement apprécié la distinction et la sincérité de son jeu ainsi que l’impeccabilité de sa prononciation !
            Del’AUTORITÉ, 25 novembre 1899 :
          Tristan et Yseult, chanté hier par M'nt Darlays a été l’occasion pour la jeune et excellente falcon d’un très vif succès confirmant ceux remportés à l'étranger. Intelligente interprète wagnérienne d’une grande assurance scénique au jeu sobre et distingué, elle a apporté beaucoup de sentiment et supérieurement rendu sa scène du Philtre d’amour.
       De La LIBERTÉ, 24 novembre 1899 :
      M’n* Darlays s’est révélée cantatrice et comédienne particulièrement douées, debelleallure. elle a lait preuve d’un indéniable tempérament dramatique aux sentiments toujours justes, s’appliquant surtout à mettre en relief le charme et la tendresse de ce rôle difficul-tueux qui fut l’occasion d’un nouveau succès pour l’éminente falcon !
        Du GIL BLAS, 23 novembre 1899 :
     Mm* Darlays a obtenu, mardi, dans Tristan et Yseult, un grand succès faisant valoir ses belles qualités de cantatrice et de comédienne, animée d’un beau tempérament dramatique qu’elle a bien mis en relief dans ce rôle ditfi-cultueux précédemment rempli parMme Bréma,
     C'est la confirmation pour cette jeune cantatrice française de ses déjà nombreux succès !
       De l’EÜROPE ARTISTE, 2 décembre 1899 :
     Nous avons eu le plaisir d’apprécier le grand talent de M’"* Darlays. La presse parisienne ne tarit pas d’éloges sur cette jeune et déjà éminente falcon qui possède une grande et belle voix, très vibrante, d'une parfaite homogénéité, au registre fort étendu dont elle se sert en artiste consommée.
     Elle a su surmonter les terribles difficultés de ce rôle et ses attitudes scéniques naturelles dénotent les rares ressources de cette remarquable et talentueuse artiste française à l’impeccable diction qui est arrivée si rapidement à se faire une si grande réputation à l'Etranger dont elle vient d'obtenir si brillamment la consécration !
Al'"* Darlays dans Tristan et Yseult
Les critiques des journaux suivants sont conçues dans les mêmes termes : Le Soir ; Le Parisien ; Le Courrier du Soir ; La Revue des Théâtres,; Le Monde Artiste; Le Moniteur des Théâtres ; Le Ménestrel ; Le Monde musical; Le Guide Musical ; L’Eventail ; Le Méphisto, etc.
"Voir* nu verso le ;pr*ocjr*amme du Vocal Récital de IVL m e Darlays]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>