<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert d'abonnement
            <date when='19000224'>24/02/1900</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0511.tif'/>
        <date when='19000224'/>
        <name key='Sinding, Christian' type='person' role='cmp'>Sinding, Christian</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Grétry, Jules' type='person' role='cmp'>Grétry, Jules</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿    THÉÂTRE IDE 1^5. TTIX/LE DE GEIJSYS
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT	^
%v^^(AAi^YV'iAA(M1AYYY^v^M,'vYT^^iw/vVvyVVYYV'A^Y^^Vv\'YuVvVv/''iA,'v''Vv\vV'
            SamrM 24 froricr 1900, à J)uit tycurcs prrcisfs.
                HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                  avec le concours de
         M1Ie Martin de Larouvière, Cantatrice.
                  F R O G RÂMME
                                PREMIERE PARTIE
. Ch. Sinding. . Gluck.
1.	Symphonie en ri mineur, op. 21 (r* audition) .
à) Allegro moderato.	c) Vivace.
b)	Andante.	d) Maestoso.
2.	Récitatif et air d’AIceste.................... . ,
M'1' Martin de Larouvière.
SECONDE PARTIE
3.	Phidylé, poème pour chant et orchestre........... H. Duparc.
            M1Ie Martin de Larouvière.
4.	Prélude du troisième acte de Tristan et Yseult. . . R. Wagner.
              Cor anglais : M. Deprez.
5.	a) Ariette de Richard Cœur de Lion......... Grétry.
 b)	Berceuse................................ Mozart.
             Mlle Martin de Larodvière.
6.	Suite sur le ballet Casse-Noisette (ire audition) Tschaïkowsky.
      I.	Ouverture miniature.
      II.	Danses caractéristiques. — a) Danse de la fée Dragée. —
          b)	Trépac, danse russe. — c) Danse arabe. — d) Danse chinoise. — e) Danse des mirlitons.
       III.	Valse des Fleurs.
Oreheçtre $oü? la direction de JYL. Willy REHBERG.
L,e concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
A
a
Genève. — Ijup. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0512.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
M1Ie Mariin de L,arouviere.
  MI|c Martin de Larouvière est née à Marseille et fit d’abord ses études musicales au Conservatoire de cette ville. Plus tard, elle se rendit à Paris, où elle eut pour maîtres M. Warot et M|Ie Martini, puis reçut les conseils de Massenet et de Mme Viardot.
  MIle Martin de Larouvière fit ses débuts en public aux concerts du Trocadéro, en juin 1898 ; elle interprète ensuite des rôles dans l’Or du Rhin, Mark-Madeleine, chante des cantates de Bach et se produit en province dans quelques concerts classiques, à Lyon, Marseille, Nice, etc. Partout la critique a loué sa belle voix et le caractère artistique de ses interprétations.
Symphonie en rc mineur, de Christian Sinding-.
  Parmi les jeunes compositeurs Scandinaves, Christian Sinding est celui qui a le plus attiré sur lui l’attention par la publication de sa symphonie en ré mineur ; il était surtout connu par son quintette, mais sa symphonie, qui s’est imposée dans les grands concerts d’Allemagne, est son oeuvre la plus mûre et la plus personnelle, elle donne la mesure de son talent.
  L’influence de Wagner y apparaît dans de justes limites, on y retrouve le Beethoven de la cinquième symphonie, mais l’ensemble porte le cachet de la musique du Nord par l’originalité des mélodies et la variété des rythmes ; la caractéristique de Sinding est aussi souvent dans un excès de violence.
  La symphonie en ré mineur conserve les formes classiques, rajeunies par des complications harmoniques et rythmiques, et l’idée du plan général de l’œuvre apparaît comme la description musicale du combat de la vie chez une nature fière et indépendante.
  Le premier mouvement (allegro moderato) représente la lutte et son thème principal caractérise le défi, il éclate puissant pour faire place à une phrase secondaire dite dans un grand unisson et qui, par son allure tranquille, cache encore la force concentrée dans l’âme du héros. Puis apparaît le second thème principal qui exprime le sentiment et la certitude d’un heureux avenir. Mais peu à peu l’esprit de lutte, qui se manifeste dans le premier thème, regagne du terrain et éclate dans une succession de développements de la plus grande énergie et, après quelques épisodes, la première partie se termine avec le motif de la phrase secondaire qui précède le second thème, c’est la fière et tranquille expression de la confiance en soi-même.
  Les thèmes du second mouvement, un amiante en sol mineur, concourent tous à exprimer la béatitude et la joie. — Après l’exposition de deux thèmes qui semblent chercher la tonalité, la clarinette expose un motif qui paraît être arrivé au ton juste du morceau. C’est une mélodie populaire, empreinte d’abord de la plus grande tranquillité, mais qui, dans le cours des développements, prend les accents de la joie et de i’exhubé-rance. — A côté de ce motif élégiaque on rencontre un autre thème du Nord, d’un caractère heureux, puis sur tous ces matériaux de fond se construit la conclusion du tableau musical qui est une scène de joie.
  Le premier thème du troisième mouvement, le scherzo, donne par son rythme énergique un sentiment de force extraordinaire ; il nous montre le jeune héros rasséréné et encouragé par l’idylle du précédent mouvement. Bientôt cependant, apparaît de nouveau le premier thème de la première partie, l’idée de lutte, mais avec l’impression du plaisir qu’elle peut procurer. Puis Sinding, dans une série de petits tableaux populaires, nous dépeint d’un côté les joies pures du dimanche et de l’autre la gaîté turbulente de la jeunesse, et toute
            DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
cette partie a la simplicité de structure que nous connaissons depuis Haydn, avec des formes un peu agrandies. — Après le trio, qui a encore les allures d’une mélodie populaire, la première partie est entièrement répétée, mais Sinding y intercale peu à peu le second thème secondaire, qui s’impose brillamment et semble être le couronnement de ce morceau.
Par cet emploi de tous ces motifs de danses du Nord, le troisième mouvement présente une analogie avec le deuxième au point de vue de la conception, c’est l’expression du sentiment populaire et patriotique.
La dernière partie, un maestoso en ré mineur, qui commence par un thème solennellement exposé, est pour ainsi dire le résumé des phases précédentes et la synthèse de l’état d’âme du héros. Au sentiment de confiance et de joie succède comme un souvenir des. heures sombres passées, mais peu à peu l’horizon s’éclaire et, la tonalité en ré mineur se transformant en ré majeur, la conclusion du morceau s’épanouit dans les sphères heureuses pour dépeindre la joie du triomphe.	(D’après Kretzchmar.)
                   Air d’« Alcesie », de Grluck.
                          Où suis-je, ô malheureuse Alceste ?
                  Voilà donc le secours que j’attendais de vous,
   Dieux puissants !
   Cher Époux, tu vas perdre la vie ;
                             Sans espoir elle t’est ravie,
                   Si quelqu’autre pour toi ne se livre à la mort.
   Il	n’est plus pour moi d’espérance !
   Tout fuit, tout m’abandonne à mon funeste sort.
                   De l’amitié, de la reconnaissance,
                    J’espérais en vain un si pénible effort.
   Ah ! l’amour seul en est capable !
   Cher Époux, tu vivras, tu me devras le jour :
   Ce jour, dont te privait la Parque impitoyable,
   Te sera rendu par l’Amour.
    Non, ce n’est point un sacrifice !
   Et pourrais-je vivre sans toi ? cher Admète ;
    Ali ! pour moi la vie est un affreux supplice.
                              Effort cruel ! ô désespoir !
                  Il	faut donc renoncer, cher objet de ma flamme,
                 Renoncer pour jamais à régner dans ton âme,
                  Au plaisir de t’aimer, au bonheur de te voir.
                       O mes enfants ! ô regrets superflus !
   Objets si chers à ma tendresse extrême,
                 Images d’un Époux que j’adore, qui m’aime,
                   O mes fils ! mes chers fils, je ne vous verrai plus.
  Prélude du troisième acte de « Tristan et Yseuli ».
Ce court prélude se joue lorsqu’au troisième acte de Tristan et Yseult, le rideau se lève sur un paysage de Bretagne. Nous voici dans la cour du château paternel de Tristan, qui s’élève sur une hauteur au bord de la mer. Par dessus le parapet du fond s’étend au]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0513.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
 loin la ligne monotone de l’Océan. Tristan est couché sur un lit de repos, à l’ombre d’un vieux tilleul. Souffrant d’une blessure mortelle, il dort d’un sommeil léthargique. Kour-venal est agenouillé devant lui, attendant son réveil, épiant son souffle.
 Une teinte sombre, une morne tristesse domine ce paysage et cette scène. Elle s’imprime dès la première mesure du prélude par un profond sanglot des instruments à cordes, qui semble jaillir d’un gouffre de souffrance et qui monte à nous comme le désir éternel de Tristan du fond même de sa léthargie. Elle se prolonge sous une forme plus naïve et en quelque sorte inconsciente dans la mélodie d’un chalumeau qu’un pâtre joue derrière la scène au penchant du coteau. C’est au son de cette phrase traînante et plaintive que le malade ouvre les yeux.
Phidylé,
Paroles de L.econlc de Lisle, musique de Henri Duparc.
 L’herbe est molle au sommeil sous les frais peupliers,
 Aux pentes des sources moussues Qui, dans les prés en fleur germant par mille issues,
 Se perdent sous les noirs halliers.
                              Repose, ô Phidylé.
 Midi sur les feuillages Rayonne et t’invite au sommeil.
                  Par le trèfle et le thym, seules, en plein soleil,
                            Chantent les abeilles volages ;
 Un chaud parfum circule au détour des sentiers ;
 La rouge fleur des blés s’incline,
                   Et les oiseaux, rasant de l’aile la colline,
 Cherchent l’ombre des églantiers.
                              Repose, ô Phidylé.
 Mais, quand l’Astre incliné sur sa courbe éclatante,
                            Verra ses ardeurs s’apaiser,
                 Que ton plus beau sourire et ton meilleur baiser Me récompensent de l’attente !
Ariette de « Richard Cœur de Lion » (1784).
Je crains de lui parler la nuit,	Puis il prend ma main, il la presse
     J’écoute trop tout ce qu’il dit ;	Avec tant de tendresse,
Et quand il dit : Je t’aime !	Que je ne sais plus où j’en suis,
Je sens bien malgré moi,	Je veux le fuir, mais je ne puis.
     Je sens mon cœur qui bat,	Ah ! la nuit, pourquoi lui parler la nuit,
Et je ne sais pourquoi.	J’écoute trop tout ce qu’il dit, etc...
 Le neuvième concert d’abonnement aura lieu le samedi 10 mars, avec le concours de M. Ernesto Consolo, pianiste. — Sgambati, Concerto pour piano. — O. Barblan, Suite d’orchestre sur le « Festspiel » de Coire. — Glaipunow, « Printemps », tableau musical.
La troisième séance de musique de chambre du Quatuor Rey-Rehberg aura lieu au Conservatoire le jeudi icr mars, à 4 heures et demie.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>