<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert d'abonnement 
            <date when='19010209'>09/02/1901</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0716.tif'/>
        <date when='19010209'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE EE LA VILLE IDE GEHÉYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
   Samrbi 9 3féuricr 1901, à l)uit jjnircs prmscs.
  SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
   consacré aux œuvres de
RICHARD WAGNER
              ■ tirOfr PROGRAMME PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture des Maîtres Chanteurs............. R. Wagner.
  2.	Le Charme du Vendredi-Saint, extrait de
 Parsifal.................................... R. Wagner.
  3.	Bacchanale extraite de Tannhâuser.............. R. Wagner.
 4.	Prélude de Lohengrin......................... R. Wagner.
    SECONDE PARTIE
 5.	Prélude de Parsifal............................ R. Wagner.
  6.	Marche funèbre extraite du Crépuscule des Dieux R. Wagner.
  7.	Prélude et scène finale de Tristan et Yseult.....R. Wagner.
               ------£siôi=£---——
   Orcheçtre 90U? la direction de JA. Willy REHBERG.
   lie concert commencera à huit heures précises.
    Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
CENfcVE. — IMP. L.-F. J A « R Y S.
VS
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0717.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿e
 2
PROGRAMME OFFICIEL
Ouverture des « Maîtres Chanteurs ».
          Cette ouverture est construite sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l’ouvrage, dont elle expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
         Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des Maîtres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité ; d’ailleurs gais et dispos.
         Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant motif de l’amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient., Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capitale, la passion déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après, un autre motif attaché au seul personnage de Walther, l'ardeur impatiente, l’ouverture se développe par des alternances de ces divers motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : les maîtres, la bannière et la passion déclarée, se combinent simultanément de la façon la plus ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané, celui de Walther, inspiré par
         Au troisième acte de l’œuvre, Parsifal erre à la recherche des chemins du Graal ; il rencontre Gurnemanz et Kundry. Le vieillard l’invite à quitter son appareil de combat qu’il n’est pas convenable de porter dans le domaine sacré, surtout le jour du Vendredi-Saint. Parsifal lui fait comprendre qu’il ignorait être au Vendredi-Saint et lui témoigne le bonheur qu’il éprouve de se retrouver sur cette terre du Graal. A Parsifal doivent revenir les titres et les droits de prince et de pontife du Graal, et il demande à Gurnemanz de répandre sur sa tête l’eau purificatrice du baptême. Le vieux chevalier y consent, il salue en Parsifal l’élu du Seigneur et répandant sur sa tête le contenu de l’ampoule d’or, il le fait prince et roi du Graal. A peine investi de ses saintes fonctions, Parsifal puise avec ses mains de l’eau à la source et prononce sur la tête de Kundry les paroles rédemptrices qui effaceront les souillures du passé.
         Aussitôt après le baptême, une ravissante phrase, un dessin enveloppant et empreint de la plus douce onction s’impose à l’attention — il a une grande importance dans cette scène, sur laquelle il répand un intense sentiment de calme et de doux recueillement ; on l’appelle le Charme (ou l’Enchantement') du Vendredi-Saint.
         Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le Venusberg ou royaume souterrain de Vénus (près d’Eisenach). Tout au fond de la grotte, éclairée d’une lumière rose, et qui s’étend à perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des sirènes et des naïades.
         Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des nymphes et des bacchantes dansent dans un mouvement de plus en plus effréné. Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue; à ses pieds Tannhàuser est endormi, la tête renversée sur les genoux de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis l’apaisement se fait, les couples s’éloignent, et des vapeurs qui montent en s’épanouissant ne laissent plus voir que le groupe formé sur le devant de la scène par Vénus et Tannhàuser. La musique de cette bacchanale reproduit la plupart des motifs profanes de l’ouverture; dans la pensée du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d’une de ces orgies antiques qui savaient se maintenir dans les limites du beau et telles que nous les dépeignent certains bas-reliefs. Elle ne doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d’ailleurs indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des sens.
 l’amour.
(D’après Albert Lavignac.)
I*e Charme du Vendredi-Saint, extrait de «Parsifal».
Bacchanale de « Tannhæuser ».
Prélude de « L.ohengrin ».
        Ce prélude, page unique en son genre, nous enlève par les harmonies extatiques du Saint-Graal dans une région céleste. Aux premières mesures des violons aui chantent pianissinw ce thème mystique dans les notes les plus aiguës de leur registre, il semble que l’âme débarrassée de tout son poids terrestre, monte et flotte subitement dans la nappe dormante, indéfinie, d’un éther lumineux et raréfié, où elle nage en une chaste et intense félicité. Comment de là, toujours portée sur les ondes éthérées de sa propre tendresse, elle descend peu à peu avec le thème religieux d’une sonorité grandissante vers les régions terrestres pour s’immerger dans un océan de feu, où elle se révèle tout entière dans la splendeur de son amour surhumain ; comment, après ce rayonnement intense et rapide, elle se retire avec une noble mélancolie et un adieu d’indicible tristesse dans l’éther inaccessible, d’où elle est venue, et où elle retourne à jamais : voilà ce que le langage parlé se refuse à rendre et ce que nous fait éprouver ce prélude d’une force et d’une beauté transcendantes. Il respire l’Amour dans l’Eternel, il brûle de la passion de l’infini. Il manifeste en quelque sorte la puissance invisible et supérieure qui plane sur toute l’action sans s’y mêler. Par lui, dirait-on, le musicien a voulu dévoiler à notre sentiment l’essence même du Saint-Graal. Si nous l’écoutons dans cette pensée, sa mystique harmonie se traduit à nos yeux par une vision :
        L’initié de Montsalvat est en prière dans un des hauts vallons de sa montagne. Son regard ravi, animé d’un désir supra-terrestre, fixe l’azur du ciel. Dans ses profondeurs lumineuses, le subtil éther se condense en une nuée imperceptible qui fascine le regard. Ses lignes vaporeuses prennent la forme d’une vision. Une troupe d’anges apparaît, qui de l’empyrée descend vers la terre. A mesure qu’elle s’en rapproche, des parfums enivrants et doux s’échappent de son sein en nuages dorés et inondent le cœur du visionnaire. Il sent l’ivresse de l’abandon ; tour à tour des glaives de douleur, des frissons de félicité le traversent. Déjà les divins Génies flottent tout près, radieux, éblouissants, et contemplent le mortel avec une bienveillance familière. Ils portent au milieu d’eux la coupe du Saint-Graal, dont les rayons éclatants versent le feu céleste du plus sublime amour. L’initié s’anéantit dans l’adoration et reçoit sur sa tête comme un torrent incandescent ce baptême de feu qui le sacre chevalier. Aussitôt la nuée ardente estompe sa flamme. D’un chaste sourire la troupe angélique, les yeux toujours baissés vers la terre, se retire aux hauteurs azurées. Elle a confié à la garde d’un pur le vase sacré, la source d’amour qui avait tari sur la terre. Mais l’auguste phalange, laissant dans le vallon son haleine embaumée, avec l’inextinguible regret de sa présence, remonte au ciel plus vite qu’elle n’était descendue, et s’efface sous le voile de l’azur, au loin, dans la lumière éthérée.
                                                    (Edouard Schuré, le Drame musical.)
Prélude de « Parsifal ».
        Par ce prélude même, on est de suite initié à tous les grands motifs symboliques de la religion du saint Graal.
        Le premier son qui émerge de « l’abîme mystique », un simple la bémol grave de la quatrième corde des violons, dans un mouvement démesurément lent, est la note initiale du mystérieux motif de la Cène, motif d’une ampleur inouïe dans sa calme et majestueuse simplicité; d’abord à découvert, sans aucune espèce d’accompagnement, il est aussitôt répété harmonisé par d’enveloppants arpèges auxquels la harpe apporte son caractère hiératique.
        Après un long silence, le même motif reprend, mais en mineur cette fois, ce qui lui communique une extraordinaire expression de souffrance, encore plus pénible lorsqu’elle est soulignée par l’harmonisation.
         Nouveau silence très long ! Ces silences solennels sont prodigieusement éloquents et expressifs.
        Le deuxième thème qui apparaît, c’est le Graal, qui représente musicalement le vase sacré, et par extension le temple où il est pieusement conservé.
         En troisième lieu, toujours sans quitter le ton de la bémol, l’austère motif de la Foi longuement et pompeusement développé, un instant coupé par un retour du Graal, et s’épanouissant magnifiquement.
Un mystérieux roulement de timbales, auquel succède un trémolo prolongé des instru-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0718.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
ments à cordes, annonce et accompagne la réapparition de la Cène avec de nouvelles et curieuses harmonies, dont se détache un motif formé de quatre de ses notes, qui personnifiera la Lance. Après un court développement de la Lance, le motif de la Cène vient enchaîner le prélude au premier acte.	(D’après A. Lavignac.)
Marche funèbre du « Crépuscule des Dieux ».
   Le Crépuscule des Dieux (Gôtterdümmerung) est le quatrième des grands ouvrages dont l’ensemble forme l'épopée dramatique intitulée Y Anneau du Niebelung.
   Siegfried, frappé traîtreusement par Hagen, est tombé inanimé sur son large bouclier, exhalant dans un dernier soupir d’amour le nom sacré de Brunehilde. Sous la terreur que leur inspire cet abominable forfait, les assistants restent pétrifiés.
   Cependant, sur un signe de Gunther, les vasseaux de Siegfried soulèvent le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau, ils se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
   Suivant un procédé habituel à Wagner, la marche funèbre est bâtie sur un ensemble de motifs empruntés aux situations du drame où Siegfried intervient d’une manière caractéristique ; c’est une sorte d’oraison funèbre qui rappelle à la mémoire les faits marquants de son histoire légendaire. Les auditeurs familiers avec l’œuvre reconnaîtront successivement :
   i° Le motif héroïque de Siegfried qui atteste son origine divine.
   2° La fanfare de l’épée invincible qu’il se forge sur l’enclume de Mime.
   3° La joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon.	KSSKVfcfej
   4° Le thème générateur de son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son sommeil léthargique.
Prélude de « Tristan ei Yseull ».
   C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et
f>assionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans es cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
   Dans les concerts symphoniques on a maintenant l’habitude d’enchaîner ce prélude avec une adaptation pour orchestre de la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d’Yseult.
AVIS »
   Le concert annuel au bénéfice des artistes de l’orchestre du théâtre aura lieu à Victoria-Hall, le samedi 16 mars prochain, avec le gracieux concours de M. Théodore Dubois, l’éminent directeur du Conservatoire de Paris, et de M. Henri Marteau, violoniste.
   M. Théodore Dubois dirigera une partie du concert consacrée à ses œuvres.
Le^ huitième concerf d’abonnement aura lieu le samedi 23 février, avec le concours de M. Félix Berber, violoniste de Leipzig.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>