<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert d'abonnement 
            <date when='19000112'>12/01/1900</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0696.tif'/>
        <date when='19000112'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Lenormand, René' type='person' role='cmp'>Lenormand, René</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Geloso, César' type='person' role='cmp'>Geloso, César</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿    XKÉJLXR.S IDE X,JL YILLE ES
                COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
            j5amci>i 12 $am)irr 1901, à Ijuit Ijeurcs prmaes.
CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
  M. Albert GELOSO, violoniste.
 ---->o<}-—
            •-©vSfr- PROGRAMME PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en ut majeur, a0 7 de l'édition Breit-kopf et Hârtel............................... Haydn.
     a) Adagio et vivace — b) Adagio ma non troppo — c) Menuetto (allegretto) — d) Finale (presto assai).
2.	Concerto en si mineur, pour violon et orchestre.. Saint-Saëns.
     Allegro — Andante — Final.
            M. A. Geloso.
SECONDE PARTIE
3.	Le Chasseur maudit, poème symphonique. ... C. Franck.
      (Première audition.)
4.	a) Paraphrase sur un thème arabe du VIII'siècle. R. Lenormand.
  b)	Chant du Soir.......................... Schumann.
 c)	Habanera............................... César Geloso.
         M. Geloso.
5.	Rob-Roy, ouverture (première audition)..................H. Berlio
Orcbeçtrc çoü? la direction de JVI- Willy REHBEI^G.
Piano SCHIEDMAYER au* soins d© MM BRON e* BERQUER.
L.e concert commencera à îmii heures précises. r Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
/
If
GCNfcVE. — IM P. L.-F. Jarrys.
^5
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0697.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a
        2
PROGRAMME OFFICIEL
Albeci GELOSO
       M. A. Geloso est né à Madrid en 1863. Il commença ses études de violon à Bordeaux avec le professeur Beaudoin, puis il vint à Paris et entra au Conservatoire dans la classe de Massart; il en sortit en 1883 avec le premier prix. Pour l’harmonie, il avait été l’élève de Chabrier. Geloso fit longtemps partie des concerts Pasdeloup et Colonne et fut violon solo chez Lamoureux. Sous le titre de Fondation Beethoven, il a formé un quatuor remarquable qui, chaque hiver, se donne pour tâche de faire entendre les derniers quatuors de Beethoven.
       Comme virtuose, Geloso compte de nombreux et brillants succès et dernièrement encore, après des concerts à Vienne, Berlin et Munich sous la direction de Weingartner, la critique lui adressait des éloges enthou-
        Haydn a élargi le cadre conventionnel et étroit de la suite allemande et a créé une forme orchestrale qui devait servir de base à la symphonie moderne. A la vérité, les premières symphonies, écrites pour un orchestre peu nombreux et destinées à l’auditoire intime du prince Esterhazy, ne diffèrent pas sensiblement des suites de Philippe-Emmanuel Bach; mais les grandes symphonies composées à Londres en vue d’exécutions publiques présentent un modèle presque définitif, dont Beethoven n’aura qu’à agrandir les proportions.
        La symphonie en ut majeur accuse les caractères qui résument l’art du XVIIe siècle : l’esprit, l’élégance et la finesse. Haydn développait les mouvements sur des thèmes courts et simples dont le rôle est parfois exclusivement rythmique, et sur ces thèmes laconiques il a construit des édifices harmoniques d’une ordonnance impeccable et dont la simplicité tranquille et élégante dissimule un art consommé.
       La symphonie en ut majeur est écrite pour le grand orchestre symphonique employé alors. Les clarinettes en sont absentes; il est rare d’ailleurs qu’elles figurent dans la musique instrumentale et dramatique de cette époque concurremment avec les hautbois. Quant aux trombones, leur voix puissante est réservée aux solennités de l’oratorio et aux scènes tragiques de l’opéra, dans lequel elles personnifient les esprits infernaux d'Orphée ou d'Iphigénie en Tauride, ou la sépulcrale invitation du commandeur de Don Juan.
       stastes
Symphonie en ut ma jeun, de Haydn
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
       Dans la symphonie en ut majeur comme dans plusieurs autres, Haydn fait précéder le premier mouvement d’une courte introduction qui est comme un poétique exposé de l’idée sérieuse de l’œuvre et qui conduit au vivace, dont le thème à 3/4 vigoureusement rythmé se poursuit en d’ingénieux et captivants développements.
        La seconde partie, absolument remarquable, consiste dans une série de variations élégantes sur un thème initial à quatre temps.
       Les menuets symphoniques de Haydn, comme ceux de Mozart, ne sont point des morceaux à danser ; ce sont de véritables fantaisies de verve et d’ingéniosité rythmiques, le début fortement accentué et le trio contrastant par un caractère gracieux et délicat.
        Le final, qui affecte la forme enjouée et rapide des rondes à rythme binaire, est un des plus réussis que nous trouvions dans l’œuvre de Haydn. Le motif initial est absolument charmant et aussi souvent qu’il apparaît il excite l’attention et satisfait pleinement l’auditeur. C’est dans ce final que Haydn montre le mieux sa maîtrise incomparable dans l’ordonnance d’un morceau et la conduite du thème simple et candide à travers d’ingénieux développements, tantôt aimables, tantôt malicieux, dénote l’œuvre d’un grand humoriste.
       Le Chasseur maudit, qui vient dans l’œuvre de César Franck après les Béatitudes, a été inspiré par une ballade de Bürger dont voici le texte :
         C’était dimanche au matin ; au loin retentissaient le son joyeux des cloches et les chants religieux de la foule... Sacrilège I Le farouche comte du Rhin a sonné dans son cor.
          Hallo ! Hallo ! La chasse s’élance par les blés, les landes, les prairies. — Arrête, comte, je t’en prie, écoute les chants pieux. — Non... Hallo ! Hallo ! — Arrête, comte, je t’en supplie ; prends garde... — Non ! et la chevauchée se précipite comme un tourbillon.
          Soudain le comte est seul ; son cheval ne veut plus avancer ; il souffle dans son cor ; et le cor ne résonne plus... une voix lugubre, implacable, le maudit : Sacrilège, dit-elle, sois éternellement couru par l’enfer.
          Alors les flammes jaillissent de toutes parts... Le comte, affolé de terreur, s’enfuit, toujours, toujours plus vite, poursuivi par une meute de démons... pendant le jour à travers les abîmes, à minuit à travers les airs...
       Dans ses Essais de critique- musicale, M. Louis de Romain a apprécié comme suit cette œuvre :
L.e Chasseun maudit, de Césau Franck.
(D’après la ballade de Bürger.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0698.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
    C’est un merveilleux poème symphonique que le Chasseur maudit. Des appels de cors ; un roulement de timbales ; un chant plaintif du violoncelle et de nouveau les cors se répondent. Bientôt l’orchestre s’enfle et grandit; une mélodie, d’un caractère douloureux et passionné, s’élève et monte dans des flots d’harmonie pour finir en un formidable éclat. Tout s’apaise : entre les appels de plus en plus désespérés des cuivres, on entend le hautbois. L’instrumentation devient d’une extrême richesse. Le côté descriptif et dramatique s’impose. Les cors, en sons bouchés, envoient à l’oreille des sonorités sataniques étranges. On entend gronder le tuba; les intervalles chromatiques se succèdent au milieu des éclatantes sonorités des trompettes, cors et trombones. L’inspiration se soutient toujours et plane superbement. Puis, l’orchestre reprend son allure vive, persistante. C’est la chasse maudite.
    Il est impossible de ne pas être saisi, dans le Chasseur maudit, par la grandeur de ce début dans lequel, au dessus de toutes les voix de l’orchestre dont les sonorités se fondent dans un océan d’harmonie, on entend la sonnerie de cloches qui toujours domine, s’enfle, grandit, pour aboutir à la réalité d’un sublime et formidable éclat.
Ouveïiure de « Rob-Roy », de Berlioz.
   L’ouverture de Rob-Roy Mac-Grégor, comme celle du Roi Lear, date du séjour de Berlioz en Italie comme pensionnaire de la Villa Médicis à Rome. Elle fut terminée et instrumentée à Subiaco et l’année suivante elle était exécutée à Paris au Conservatoire, le 14 avril 1833. Elle ne fut plus jouée depuis et Berlioz en tira des thèmes pour sa symphonie Harold en Italie. L’an dernier, la maison Breitkopf et Hârtel a publié Rob-Roy dans l’édition complète des œuvres de Berlioz, et cette ouverture est inscrite cet hiver aux programmes de la plupart des sociétés de concerts d’Allemagne ; il était intéressant de la faire connaître.
MUSIQUE DE CHAMBRE
La quatrième séance de la nouvelle Société de musique de chambre aura lieu le mercredi 2} janvier, à 8 heures du soir.
programme :
1.	Ph. Scharwenka. . Trio en ut dièse mineur pr piano et cordes (i« audition).
     2.	Grieg.......... Sonate en ut mineur pour piano et violon.
      3.	E. Reymond.....Quatuor pour piano et cordes.
Le sixième concert d’abonnement aura lieu le samedi 26 janvier, avec le concours de Mm' Clotilde Kleeberg, pianiste.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>