<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19001213'>13/12/1900</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0679.tif'/>
        <date when='19001213'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Hummel, Johann Nepomuk' type='person' role='cmp'>Hummel, Johann Nepomuk</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Koczalski, Raoul' type='person' role='cmp'>Koczalski, Raoul</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME.
L. van Beethoven Sonate, op. 31 No. 2.
                    a)	Allegro.
                   b)	Andante.
                     c)	Allegretto.
II.
F. Chopin a) Ballade (en sol mineur).
b)	Nocturne (en si dièze majeur).
c)	Berceuse.
              d)	Fantaisie - Impromptu
e)	Valse (en la bémol majeur).
J. N. Hummel . Rob. Schumann
Raoul Koczalski
 III.
  Larghetto (op. 18).
   a)	Fleurs solitaires.
  b)	L’oiseau Prophète.
Scènes de ballet de l’opéra
1.	L’orage et nocturne.
  2.	Danse des fleurs.
     3.	Finale.
,Rymond“ :
 Grand piano de concert esl expressement envoyé de Leipzig de la grande maison Jules Blüthner.
        Les compositions de Mr. Raoul Koczalski: Gavotte (la mineur); Mazourka (fa bémol mineur); Nocturne (la bémol majeur); Valse triste (la mineur); Rapsodie polonaise (mi mineur); Valse fantastique (si dièze mineur) ; Prélude (mi dièze majeur) ; Mazourka (la mineur) ; Mazourka (mi mineur) ; L’introduction de l'opéra «Agar» (arrangement pour piano seul); Légende symphonique (arrangement pour piano seul); Légende symphonique (partition d’orchestre ï ; Etude op. 57: sont en vente dans tous les magasins de musique, et chez l’éditeur: P. Pabst, Leipzig, Neumarkt No. 26.
grande Salle du Conservatoire
à Genève Jeudi le 13 Décembre, 8 il. du soir:
GONGERT
donné par
Mr. RAOUL de KOCZALSKI
Pianiste de la Cour Impériale
 J. BOLLMANN, ZURICH]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0680.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EXTRAITS DE LA PRESSE
„Le Fisraro“ à Paris du 1 Avril 1895.
    Ce soir a lieu, à la Salle Erard, la deuxième Soirée-Chopin, donnée par Raoul Koczalski, le jeune pianist, dont la première audition, à Paris, a provoqué, la semaine dernière, une véritable émotion dans le monde musical. Alors que, penché sur le piano, les doigts courent agiles sur le clavier, son regard, tantôt perdu dans le vague, semble fixer quelque imaginaire décor de féerie, tantôt s’élève ardemment vers le ciel, brillant d’un feu poétique qui n’est autre, que reflet de son âme. Quant au jeu de l’artiste, c’est pour tous un véritable problème, et l’on demeure stupéfait en constatant que Raoul Koczalski puisse jouer non seulement avec une sûreté si parfaite ; mais encore avec une expression si réelle, une œuvre comme «la Ballade de Chopin» en lui conservant toutes ses nuances de sentiments romanesques et la douce rêverie qui s’en dégage.
    En art, tout réside dans la façon d’exprimer, et ce lui-là seul est artiste véritable qui sait donner à cette expression les accents qui lui sont propres. — Raoul Koczalski est doué au plus haut point de cette faculté rare : outre qu-il possède
—	au point de vue mécanique — un poignet d’une élasticité remarquable et le plus impeccable des doigtés, son âme d’artiste s’émeut au moment précis pour donner au coté technique de l’œuvre la chaleur et l’envolée poétique.
    Aussi ne peut-on se défendre d’admirer le jeu spécial de ce jeune virtuose, qui produit sur chacun une impression profonde.
   Raoul Koczalski a déjà obtenu de nombreux succès à l’étranger. A Paris, comme nous le disions plus haut, sa première audition a été un triomphe.	Paul Bernier.
„Le Figaro" à Paris, 11 Avril 1895.
    «On est forcé de s’arrêter et d’écouter...»* Ces paroles d’Hamlet s’appliquent mieux que toutes les autres au talent du jeune virtuose Raoul Koczalski, qui vient de donner avec un énorme succès trois séances consacrées à Chopin, à la salle Erard. Ce qui est véritablement remarquable avec cet artiste, en dehors de la pratique très développée chez lui, c'est le sentiment, la grâce et sa façon artistique d’interpréter les œuvres de maîtres qui forcent l’admiration des auditoires. Sous ses doigts le piano acquiert les mêmes sonorités qu’avec Rubinstein, et personne ne sait mieux qui lui émouvoir lorsqu’il interprète Chopin.
    Raoul Koczalski affectionne aussi Bach, Beethoven, Mozart, Haydn, Schubert et Schumann, et tous les dilettanti qui ont eu la bonne fortune de l’entendre dans les précédents concerts interpréter ces immortels compositeurs sont unanimes à apprécier la sûreté de son jeu et l’impeccable entent du sentiment et du style.	Paul Bernier.
„La Roumanie” de Bucarest, 27 Février 1900.
    On peut dire que Raoul de Koczalski a marché de succès en succès, de triomphe en triomphe. Il a voulu nous jouer hier, pour ses adieux, la célèbre sonate (op. 35) de Chopin et je ne sais comment rendre l’impression qu’elle a produite sur le public. C’est, il est vrai, de la musique descriptive, mais quand on sait dans quelle atmosphère vivait Chopin lorsqu’il l’a écrite, les sentiments qu’il a voulu peindre, on peut sans grand effort être ému des adieux du jeune homme qui part pour défendre sa patrie, des larmes de la fille qui cherche à retenir son fiancé (agitato). On frémit à la description de la bataille ; on est délicieusement touché, pénétré du rêve où le héros entend le chant que sa fiancée lui chantait souvent et qui vient bercer doucement l’auditeur comme il berçait le héros. Puis ce chant revient à la fin de la deuxième partie, mais alors le héros va mourir et c’est encore ce chant mélodieux qui vient adoucir les horreurs de son agonie.
    Mais que dire de cette marche funèbre, si connue, si célèbre? Quand elle est jouée par Koczalski, qui parait interpréter Chopin comme sentait Chopin lui-même, on est vraiment, pour ce moment au moins, gagné à la musique descriptive. Ce chant funèbre douloureusement saisissant, ces psalmodies religieuses chantées comme avec indifférence, tout cela vous va droit à l’âme. Puis c’est la tempête; la fiancée est restée seule dans le cimetière, elle a peur; elle s’affole, elle s’empare du fusil de l’aimé, un coup de feu retentit, elle est morte. Cette dernière note vibrait encore dans la salle qu’un tonnerre d’applaudissements éclatait et qu’on faisait une véritable ovation au génial interprète de Chopin. Et cette marche funèbre, si magistralement rendue, a presque fait oublier à l’auditoire la difficulté des deux premières parties de la sonate, difficultés si grandes que bien peu de pianistes se hasardent à les jouer.
    Après Chopin, un délicieux menuet de Schubert: Deux rêveries de Schumann, tout cela impeccablement exécuté. Et nous revenons à Chopin. C’est d’abord la 7-ème polonaise dont l’exécution brillante, parfaite, transporte l’auditoire qui veut l’entendre une seconde fois. Mais le jeune virtuose a déjà commencé un nocturne d’une douceur, d’une mélancolie, d’un charme tout pénétrant. Une valse frénétiquement applaudie et bissée avec enthousiasme nous permet d’admirer dans deux morceaux du même caractère la virtuosité, la légèreté, la finesse, l’agilité de Raoul Koczalski.
    Rubinstein était de la fête avec un motif de ballet: Tschaikowsky figurait au programme avec une barcarolle gracieuse et agréable. Nous entendons ensuite une Valse brillante de Marek ; puis Koczalski nous joue une mazurka de Sa composition et son étude qui est déjà célèbre à Bucarest : comme aux concerts* précédents, elle a eu les honneurs du bis.
    Pour finir, un galop chromatique de Liszt, où le maître a accumulé toutes les difficultés d’exécution, comme il savait si bien le faire, et que Koczalski a exécuté comme en se jouant.
    Tout cela était admirable, charmant, parfait ; cependant j’oserai dire que l’esprit du public était ailleurs: il était encore à cette sonate du commencement, à cette marche funèbre si superbement poignante, si douloureusement sublime, que Chopin a écrite avec tout son ca^ur, que Koczalski a jouée avec toute son âme.	E. C.
  ,,Journal d’Alsace“, Strassbourg le 5 Novembre 1900.
    Concert Raoul Koczalski. En sortant du concert Koczalski on reste encore longtemps subjugué par le charme qui émane du jeu à la fois si intelligent et si brillant du jeune virtuose. Raoul Koczalski est un pianiste hors ligne. C’est avec raison qu’il passe pour l’un des premiers interprètes de Chopin ; il n’est toutefois pas un simple traducteur du maître, il sait rester lui-même et met tout son âme dans son jeu : c’est ce qui fait un de ses grands attraits. Il rend merveilleusement les différentes nuances de sentiment des œuvres du maître polonais-français, faisant ressortir les particularités de chacun des morceaux qu’il joue.
    A côté de Chopin, Raoul Koczalski interprète Beethoven en maître; le jeune pianiste a rendu, d’autre part, l’Erl-kœnig >, de Schubert-Liszt, d’une façon tout à fait dramatique; enfin, l’« Escarpolette», de Delibes; la «Valse eaprise , de Tausig, et la «Regata», de Liszt, ont été jouées avec une grâce et une légèreté magiques.
    Mais Raoul Koczalski ne s’est pas seulement montré, au concert de samedi, remarquable exécutant, il s’est également révélé compositeur émérite, en nous jouant successivement deux de ses œuvres: une «Mazurka» et une «Etude». ^
    Enfin, nous avons été émerveillés par l’impeccable sûreté de jeu et de style du jeune virtuose, et l’on est touché par le regard si intelligent et si confiant avec lequel il a l’air de chercher dans le public si l’on se met à l’unisson avec lui.
BIOGRAPHIE et DÉVELOPPEMENTS ARTISTIQUES
d.e
RAOUL KOCZALSKI.
(Extrait de la brochure «Raoul Koczalski» par le professeur Bernard Vogel — P. Papst, éditeur à Leipzig.)
    La famille de Kocçala Koczalski, dans les armes de laquelle figure un serpent, appartient à la meilleure et plus ancienne noblesse de Pologne. Le grand-père ainsi que le père du jeune Raoul Koczalski, légistes émérites, se vouèrent aux études de droit et résidèrent tous deux à Varsovie. Ce fut là que naquit dans la maison paternelle Raoul, Armand,’ George de Koczala Koczalski.
    Ce fut à l’âge de deux ans et demie, que comme une fleur mystérieuse pui s’ouvre subitement, se révéla la vocation de Raoul en même temps que s’orienta sa carrière. Il avait alors deux ans et demie ! son père l’enmène avec lui au théâtre, un soir que l’on donnait l’opéra de „Faust“. L’audition de ce sublime chef-d’œuvre fit sur l’âme du jeune enfant une impression indescriptible. Il semble que le génie de l’immortel Gounod qui plane sur son œuvre colossale ait, comme une flamme sacrée, embrassé cette jeune âme qui tout-à-Pheure s’ignorait encore et qui sans cette commotion profonde n’aurait jamais rien su d’elle-même et ne serait peut-être jamais engagée sur les traces de ses illustres devancières. A peine rentré à la maison le jeune enfant va droit à un grand piano à queue, et d’un seul doigt de sa petite main, exécute, autant que cela lui est possible la «marche» : et la «valse». Devant cette preuve d’une conception musicale si extraordinaire, les parents du jeune Raoul prirent la résolution de faire enseigner dans la musique un enfant qui donnait si spontanément tant d’espérances. Après deux mois d’un enseignement élémentaire préparatoire, auquel se voua la mère, le jeune Raoul fut confié à un excellent maître de piano, Julien Gadomski.
    Les parents du jeune Koczalski résolurent de faire, avec lui, le voyage de Saint-Pétersbourg pour prendre conseil près de la plus haute notoriété de [ l’art du piano, illustre et inoubliable Rubinstein, afin de le prier de vouloir bien indiquer de quelle manière Raoul devait orienter le cours de ses études.
    Enfin sonna pour Raoul l’heure d’être présenté, j dans le Conservatoire de musique de Saint-Péters- ; bourg, au vénéré et divin maître. Rubinstein, après avoir demandé au jeune solliciteur d’exécuter la valse, Op. 69 N° 1 de Chopin, l’embrassait avec émotion ' et déclarait péremptoirement que, si les talents du jeune garçon se développaient progressivement, aussi | heureusement qu’ils l’avaient fait jusque là, il devait infailliblement occuper un jour un des rangs les plus ! distingués de la phalange musicale. Que pourrions- j nous dire de plus comme preuve du chaud intérêt que ressentit l’illustre Rubinstein pour Raoul, si nous j ajoutons qu’il fit interrompre toutes les leçons du ' conservatoire et qu’il fit mander tous les professeurs présents pour leur faire voir et entendre le jeune j prodige que l’on venait de lui présenter. A partir j de ce jour les maîtres vouèrent à Raoul le plus tou- j chant intérêt s’attachant sans cesse, en vue de l’agrandissement progressif de son thème d’études à développer ses facultés physiques et intellectuelles, j Lui, de son côté les récompensait de leurs soins dé- j voués par les plus tendres marques d’affection filiale. ]
    Malheureusement cette situation si favorable à ! ses progrès ne dura que quelques années. La mort \ impitoyable toucha de son aile le grand et incom- j parable maître qui avait pris le jeune Koczalski sous ]
sa haute protection, et le ravi à l’admiration de ses contemporains. Ce fut à Stuttgard, dans un grand et solonnel festival de musique que le grand Rubinstein et le jeune Raoul se virent pour la dernière fois. Le maître était venu pour diriger en personne son grand oratorio „Le Christ“ On trouva une occassion propice pour lui faire entendre les plus récentes compositions de Raoul. En les écoutant, il s’écria pleine d’enthousiasme : ,,Si le monde entend maintenant avec admiration Raoul comme virtuose, il le célébrera incontestablement plus tard comm> compositeur. A mon avis Raoul s’élève déjà plus haut comme compositeur que comme virtuose.“ Un tel jugement, émanant d’une telle bouche sera certainement confirmé par la postérité. Après cette petite disgression retournons à Saint-Pétersbourg ; nous y voyons Raoul faire d’autant plus fureur, que Rubinstein avait prôné partout ses phénoménales facultés, croyant disait-il, en vantant le jeune Raoul ne faire qu’acte de solidarité envers un brillant collègue, aussi la critique lui était-elle, à juste titre du reste, des plus favorables.
    Raoul Koczalski se produisit en public, du 23 septembre 1888 jusqu’en avril 1889, dans une fructueuse tournée à travers la Russie. Il se prépara ainsi à visiter l’exposition universelle de Paris (1889), mais auparavant il fit une nouvelle apparition à Varsovie sa ville natale. Après de brillants succès remportés à l’exposition, Raoul se fit, au cours d’une nouvelle tournée, entendre à Prague ville melomane entre toutes. Le théâtre national de cette ville tremblait littérallement sous le tonnerre d’applaudissements que suscita l’exécution de Raoul, merveilleuse depuis le commencement jusqu’ à la fin. Aussi rien ne peut rendre le ton d’admiration dont les critiques artistiques de la Presse de Prague saluèrent le jeune artiste.
    Après avoir donné ces concerts en France Raoul se rendit avec son maître et ses parents à Lemberg, où il réussit à se lier intimement avec le très éminent directeur de »l’Ecole de musique* Monsieur Louis Marek, qui été pendant de longues années l’élève préféré de François Liszt. Après ses études à Lemberg Raoul entreprit son premier voyage à Vienne ; le 19 décembre 1891, il se présentait aux amis de l’art de cette belle ville impériale autrichienne, dans la salle Bœsendorf. Les mots manquent pour rendre d’une manière satisfaisante l’impression que son jeu produisit sur tous, sur les amateurs aussi bien que sur les professionnels. Les critiques les plus autorisés de Vienne étaient accourus et Ed. Ilanslick, Louis Speidel, Hirschfeld, Helm, Frey etc. rendirent compte de leur admiration joyeuse dans la presse viennoise du lendemain.
    La première ville d’Allemagne où il se produisit fut Dresde. Il y a constamment dans la «Florence de l’Elbe» une colonie cosmopolite accourue de tous les points du globe, elle prodigua à Raoul les hommages les plus enivrants.
    Là aussi, les critiques d’art les plus en vuo
—	nous citerons — Louis Hartmann, Ferd. Gleich, Herm. Starke, Dr. J. Poppe — ne tarissent pas d’hommages aussi élogieux qu’admiratifs d’accord en cela avec le grand public local, aussi bien les profanes que les dilettanti.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0681.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Une série de sept concerts donnés à Dresde dans des salles plus que comble témoignent tout autant de la faveur dont jouissait le jeune Koczalski auprès des amis de l’art, que de la réussite matérielle qui en était le corollaire. Les cartes étaient habituellement vendues dès les annonces d’un concert, en tel nombre que les organisateurs avaient les plus grandes peines à caser la foule des auditeurs dans la salle dont ils disposaient et dont l’espace se prouvait toujours insuffisant. Pour le quatrième concert, entre autres, toutes les places dont on pouvait disposer étaient déjà vendues, lorsque le maréchal de la cour annonça que Sa Majesté le Roi Albert de Saxe, avec sa suite, voulait honorer le concert de sa haute présence, en règle générale la loge royale reste résérvée pour les souverains qui peuvent disposer aussi de quatre-vingts sièges. Les organisateurs, ne prévoyant pas la faveur de cette haute visite, et harcelés par les demandes de plaçes, avaient passé outre à cette coutume, que l’on juge de leur embarras lorsqu’il leur fallut déblager la loge royale et toutes les autres places qu’ils avaient vendues au public et trouver le moyen de caser les auditeurs royaux.
      La gloire de Leipzig comme ville de musique est séculaire et ses annales artistiques s’enrichissent continuellement de quelques nouveaux faits artistiques remarquables. Sous de tels augures on était en droit d’escompter les plus riches espérances pour les auditons de Raoul, mais tout ce que l’on avait pu rêver se vit largement dépassé et l’on ne put trouver pendant les concerts du jeune Koczalski aucune trace de ce pessimisme réservé qui, dans cette ville si artiste en ses aspirations, accueille généralement les nouvelles productions artistiques. Aucun, parmi les virtuoses du piano n’avait encore soulevé un tel flot d’enthousiasme dans Pâme de l’auditoire. Raoul, qui se fit toujours entendre à Leipzig devant de salles archi pleines, j y conquit, dès sa première apparation, des sympathies qui lui sont restées fidèles jusque maintenant. Ses admirateurs se réjoussent de l’expansion continuelle de son génie, ils saluent avec enthousiasme l’apparition de chacune de ses nouvelles compositions et leur vouent les égards bienveillants qui leur sont dus. Comme souvenir de son premier triomphe de Leipzig, Raoul conserve surtout pieussement les rubans d’une couronne, sur lesquels sont gravés ces quelques mots: ,.Au jeune pianiste de la cour, le très hautement célèbre Raoul Koczalski témoignage d’admiration de
 V	Union de la Presse de Leipzig. 6 Mars 1893“. De Leipzig Raoul se dirigea vers le Nord l’Allemagne, tout en donnant sur sa route une série de concerts qui firent de son intéraire une série ininterrompue de triomphes incomparables.
    En mai et juin de la même année le public artistique de Londres entendit avec admiration les productions miraculeuses de Raoul. Comme aucun pays au monde ne possède autant de journaux illustrés que l’Angleterre, on comprendra facilement l’effet qu’il produisit si nous disons que dès son apparition dans le Royaume-Uni il vit son portrait reproduit par non moins de 26 périodiques illustrés, revues, journaux quotidiens, hebdomadaires ou mensuels. Son apparition sur la terre britanique fut donc des plus sensationelle. A son retour en Allemagne, il surprit le cercle toujours croissant de ses admirateurs en produisant dans ses concerts des mois d’octobre et novembre la première audition du pro* logue de „Agar“.
    Il	se fit bientôt après entendre dans la Prusse Rhénane, avec une série de cinq concerts donnés à Cologne, dans la salle de Gurzenich et chaque audition vit enlever haut la main jusqu’aux derniers billets. Après ce triomphe de Cologne, remporté en décembre
  vers la Bavière, le Wurtemberg, Bade etc. A Munich, où il se fit entendre neuf fois, l'enthousiasme qu’il soulève ne reste pas en arrière des démonstrations antérieures de Dresde et de Leipzig. H en fut de même à Stuttgard et à Carlsruhe où l’on put l’entendre dans neuf soirées. Du Sud de l’Allemagne, il se dirigea, en octobre, novembre et décembre, vers le Nord de ce pays; Hambourg, Brème, Kœnigsberg, Danzig le reçurent avec la même jubilation. Arrivé aux confins méridionaux de l’empire germanique, il n’y avait plus qu’à passer la mer pour se faire connaître en Scandinavie. Les grandes villes de la Suède et de la Norvège ne ménagèrent pas leurs applaudissements qui, tonnerre toujours croissant suivait Raoul de ville en ville et de concert en concert pendant les mois de janvier et de février 1895. En mars, ce fut la Hollande qui devint le théâtre de sa gloire, en avril ce fut la Belgique.
       Mais ce fut surtout à Paris, où il se présente de nouveau en mai 1895 qu’il remporta des triomphes indescriptibles dans cinq concerts avec le célèbre orchestre Lamoureux, dont la réputation universelle n’est plus à faire, et qui sous la direction du jeune compositeur exécuta magistralement sa récente composition „la Légende sym,phonique". C’est donc sous son triple caractère que cette fois le monde artistique de Paris le sacre grand artiste. En octobre et novembre de la même année, Saint-Pétersbourg lui fait une véritable apothéose avec ses six fameuses soirées de Chopin. Depuis que la grande âme d’Antoine Rubinstein avait quitté sa dépouille mortelle, aucune interprétation plus ravissante des œuvres du plus poétique interprète de la musique polonaise ne s’était manifesté. Comment Raoul était-il, à un tel point, parvenu à s’imprégner du souffle divin qui a passé à travers l’œuvre du maître incontesté du piano? Après la mort de son cher et regretté maître Louis Marek, survenue en 1892, il s’était concentré exclusivement, avec le plus grand enthousiasme dans l’approfondissement de l’œuvre colossale de Chopin, sous la direction de Charles Mikuli, qui fut, pendant des années, l’un des élèves préférés de Chopin à Paris. On pouvait donc considérer Mikuli comme la source la plus pure à laquelle on pouvait puiser au mieux pour s’imprégner, se pénétrer plus richement de l’étude spéciale des compositions de Chopin. Lui, qui en même temps qu’il se montrait comme l’un des éditeurs les plus consciencieux de Chopin, dans sa publication de l’œuvre de son illustre maître — (Leipzig Fr. Kist-ner), se l’était appropriée, tant par l’enseignement personnel de celui-ci, que par des études infatigables avec tous les disciples du maître. Il était donc le plus apte à pénétrer l’âme de Raoul du fruit d’observation sérieuses de la manière de Chopin. C’est ainsi que s’explique cette intimité si profonde entre le jeu de Raoul et l’esprit harmonique du grand compositeur et la manière si naturelle en même temps que si géniale avec laquelle il s’est produit dans le genre Chopin.
     Ce fut surtout pendant la période de 1895 à 1896 que les développements intellectuels, physiques et artistiques de Raoul prirent le plus d’extension. C’est à cette époque, on peut le dire, qu’il a pris rang de cité parmi les virtuoses les plus incontestés et les plus eminément doués. On ne peut nier qu’il puisse être mis en parallèle avec les interprètes les plus connus de l’art, parmi nos contemporains actuels.
 Il vit et s’identifie si complètement avec sa mission miraculeuse que toutes ses peines, tous ses labeurs s’ennoblissant à ses yeux se transforment pour lui en des jouissances enviées et méritées, là où le vulgaire profane ne voit qu’un travail pénible. Raoul semble avoir écrit sur sa bannière et pris pour devise les célèbres paroles du Tasse : „Si je ne dois plus
1893, il se dirigea dans les premiers mois de 1894 i penser ou rimer, la vie ne sera plus pour moi la vieu.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>