<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert d'abonnement 
            <date when='19010309'>09/03/1901</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0736.tif'/>
        <date when='19010309'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Sgambati, Giovanni' type='person' role='cmp'>Sgambati, Giovanni</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Pabst, Pavel Avgustovič' type='person' role='cmp'>Pabst, Pavel Avgustovič</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE X,À VIXaOE IDE GSHÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
jjamfbt 9 ftlnrs 1901, à fjiiit Ijrures prmsrs. NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. Mark HAMBOURG, pianiste,
---
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en ut majeur................. Schubert.
         jÇT An&fnie e. aiiegro nia Î!Sn 1bpfÇ* ** * i) Andante con moto.
          c)	Scherzo (allegro vivace).	*■
            d)	Finale (allegro vivace).
SECONDE .'.RTIE
 2.	Concerto en ré mineur, pr pia: -> et orchestre. Rubinstein.
            M. M. Hambourg.
 3.	Sarabande et Rigaudon (rüemandés)... Saint-Saëns.
        Le solo de violon par M. Louis Rey.
4.	a) Mélodie................ ............ Gluck-Sgambati.
  b)	Capriccio..............,*■........... Scarlatti.
  c)	Nocturne en sol majeur................ Chopin.
à) Vulse de l’opéra Eugène Oneguine..... Tschaïkowski-Pabst.
            M. M. Hambourg.
5.	Ouverture de la Fiancée vendue........ Smetana.
Orchestre ?oü$ la direction de fA. Willy RBHBEÎ^G.
Piano de concert ÉRA.RD, aux «Vas de MM Bron et Berguer.
L.e concert commencera huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront .'erwèes pendant l’exécution des morceaux.
■V^V^VvVwVs/s/vVvVv	,~vy,V''Y^/vVvY
GENÈVE. — IMP. L. r. ÜARRYS,
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0737.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2
PROGRAMME OFFICIEL
M. Marie HAMBOURG.
        M. Mark Hambourg n’est âgé que de vingt et un ans, mais depuis plusieurs années déjà on cite son nom comme celui d’un pianiste hors ligne. Encore élève du célèbre professeur Leschetitzki, à Vienne, on le citait comme extraordinairement doué et l’artiste a réalisé toutes les promesses. M. Mark Hambourg a déjà parcouru l’Europe et l’Amérique, toujours avec le plus grand succès ; il y a quelques semaines, il jouait à Liège dans un concert du Conservatoire et le Journal de Liège disait en substance : « La « perfection est atteinte, réalisée par la plus formidable technique qui soit, « mais cette virtuosité transcendante n’efface pas les qualités de l’inter-« prête et de l’artiste. Depuis longtemps on n’a pas eu au Conservatoire « un artiste aussi bruyamment fêté. »
Symphonie en til ma jeun, de F. Schubert.
        Dans l’œuvre orchestrale de Schubert, la symphonie n° 7 en ut majeur tient une place à part par ses énormes dimensions, « ses célestes longueurs » ainsi que s’exprimait Schumann. Depuis les symphonies de Beethoven, c’est une œuvre de génie entre toutes pour l’inspiration, * f iiftcJuSiCc' ûïcnStfiquc ot k ridhc*^ de 1»* pensée; on peut la cortsidCre» comme une des plus belles symphonies du XIX' siècle.
       La symphonie en ut majeur débute par une introduction assez développée ; les cors font d’abord entendre une mélodie interrogative continuée par les bois et les violoncelles, puis commence un développement sur les deux premières mesures du thèmeT Le préambule discret et timide de la part des souffleurs, d’un éclat robuSte de la part du gros de l’orchestre, se termine par une conclusion qui faif pressentir ce qui va suivre, une sorte de refrain triomphant. Sans arrêt Qp passe à Yallegro qui étincelle comme un soleil du matin. Les violons présentent d’une manière chevaleresque un fragment du premier thème etjgs bois nous en donnent un autre d’un caractère heureux et de leur combinaison se dégage un sentiment d’une grande joie fraîche et tumultueuse.' L’épilogue de ce tableau est essentiellement schubertien, ainsi que lerpassage à l’autre tableau. Après deux mesures de crescendo, on passe du forte en ut majeur en ut mineur; le deuxième thème apparaît avec un^ pointe de mélancolie et de regret qui est la caractéristique de la musique de Schubert.
        Le thème est présenté par les b^is qui, dans cette symphonie, ont une partie très chargée ; c’est seulement après trente-trois mesures que ce thème atteint la tonalité de sol majeur, .Impatiemment attendue. Les bois et les
t
4
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 3
      cordes font entendre un court et gai motif tiré du deuxième thème, auquel répond mystérieusement un autre motif dit par les trombones et extrait
     nature endormie.
      Tout cela est d’une facture simple et naturelle et cependant nous nous trouvons en présence d’une œuvre « surnaturelle », devant le Schubert
     partie a certainement influencé plus tard Schumann et Brahms.
        Dans le développement final apparaît, dans une teinte mineure sombre, le refrain qui termine l’introdution, puis à la fin revient la brillante et grandiose mélodie donnée par les cors au début de l’œuvre et la première partie de la symphonie se termine par une coda d’une intensité croissante.
        La deuxième partie, un andante en la mineur 2/4 se compose de deux grandes périodes. Dans la première, où l’on retrouve le caractère de liberté et de belle ordonnance des impromptus, le thème conducteur, exposé par le hautbois, a une terminaison en majeur qui donne une impression de bonheur et de paix non troublée. A ce thème principal se joint un deuxième thème, dans lequel les phrases accessoires du premier réapparaissent plus élevées et plus serrées.
        La deuxième période est d’un caraaere plus tranquille; il en sort des accents solennels de pieux souvenirs et, en certains endroits, le caractère sérieux et élevé nous parle du monde de l’au-delà ; on reste comme ensorcelé devant ce nouveau tableau.
       Le thème principal de cette seconde période est composé de petits motifs enchevêtrés et les réponses entre les souffleurs et les cordes donnent à ces petites phrases leur forme caractéristique. La conclusion de cette période a une beauté particulière par son caractère de douloureux adieu, tableau idéal dans lequel Schubert fait s’évanouir la céleste vision par des sons éteints et entrecoupés des cors et des cordes.
        Les deux périodes de Yandante se répètent ensuite, mais avec un changement capital : les éléments énergiques du thème de la première prennent plus d’extension et, après une variante émouvante exposée par les violoncelles, on arrive au retour de la deuxième période qui, cette fois, arrive et conclut en la majeur.
        Le scherzo, qui forme la troisième partie, paraît plus compliqué que Yandante ; la seconde partie de son thème principal, spécialement, dépasse, par la masse d’idées et les développements, les tableaux analogues de Beethoven.
Le scherzo débute par un thème vigoureusement rythmé qui alterne
      de la deuxième mesure de l’introduction. C’est un effet de gazouillement des oiseaux avec le bruissement de la forêt au milieu du calme de la
     complet dans son effrayante grandeur. La puissante impression de cette]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0738.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
entre les cordes et les bois, puis les violons, d’abord d’allure un peu téméraire, passent dans la note tendre des instruments à vent et présentent une aimable et caressante mélodie de danse qu’entourent les tourbillonnantes croches du thème principal.
   La deuxième partie du thème principal continue les gamineries de la première, mais apparaît un chant populaire, courte pensée de beau caractère intime. L’allure mouvementée du scherzo est brusquement coupée par le trio, dans lequel les souffleurs exposent une longue et sentimentale mélodie.
   Le final débute par un thème humoristique, sorte d’appel martial à une brillante réunion de patriotes ; il s’en dégage un motif heureux exprimant la joie résultant d’une grande circonstance. La joyeuse allure de cette partie devient tranquille et solennelle, une fête de victoire paraît se célébrer avec cette merveilleuse et riche musique. On rencontre une surabondance de développements et jusqu’à la péroraison les phrases déjà entendues apparaissent sans cesse dans d’autres tonalités.
   La symphonie en ut majeur fut écrite en 1828 ; Schubert la donna à la Société de musique de Vienne, mais les exécutants d’alors déclarèrent unanimement qu’ils ne pouvaient la jouer. Quelques mois après, Schubert mourait sans l’avoir entendue. Ce n’est qu’en 1839 que, grâce à la recommandation de Schumann, efîe fut jouée à Leipzig, au Gewandhaus, sous la direction de Mendelssohn. Schumann en rendit compte avec enthousiasme : « Oui, je le dis hautement, quiconque ne connaît pas cette symphonie, ne connaît pas Schubert. » (D’après Kretzschmar.)
4* AVIS Vf
    Voici le programme du concert qui sera donné à Victoria-Hall, le 16 mars, au bénéfice des artistes de l’orchestre du Théâtre, avec le bienveillant concours de M. Théodore Dubois, directeur du Conservatoire de Paris, et de M. Henri Marteau, violoniste.
I« Partie (sous la direction de M. W. Rehberg).
 1.	Ouverture en ri..............................................................................Handel.
  2.	Concerto en la majeur, pour violon............................................Bach.
   3.	Bacchanale de Tannhæuser (redemandée)....................................R. Wagner.
lime Partie (sous la direction de M. Th. Dubois).
  4.	Ouverture de Frithiof....................................................................Th. Dubois.
    5.	Deux pièces en forme canonique, pour hautbois et violoncelle.	Th. Dubois.
  6.	Concerto pour violon......................................................................Th. Dubois.
   7.	Intermède symphonique de Notre-Dame de la Mer..................Th. Dubois.
Le dixième et dernier concert d’abonnement aura lieu le samedi 23 mars, avec le concours du Quatuor Vocal Balois.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>