<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19001109'>09/11/1900</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0653.tif'/>
        <date when='19001109'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿BIOGRAPHIE DE
                           Phot. Pirnii.
ET
Extraits de la Presse Parisienne
après les Représentations de « TRISTAN et YSEULT » de Wagner, créé en Novembre et Décembre 1899 à Paris sous la direction de M. LAMOTJfRBUX.
®IJ@dM(r)(jfi(]!.S Du FIGARO 21 Novembre 1899.
   Mme Darlays que nous applaudirons ce soir dans Tristan et Yseult est toute jeune encore à peine vingt-cinq ans ! Somptueusementblonde. grande, dè belle et imposante plastique, physionomie intéressante par la mobilité de son masque de tragédienne, musicienne émérite. altiste sincère, femme simple et sérieuse, passionnée de son Art. Très fêtée à l’étranger, reçue dans plusieurs Cours où son charme et sa distinction lui ont gagné loutes les sympathies,
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0654.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿elle a chanté tout le répertoire de falcon et s’est montrée remarquable dans l’œuvre Wagnérienne de Brunehilde à Eisa, en passant par Sieglinde, Senta, etc., ses Maîtres: la Krauss et Giraudet ; Téqui pour le répertoire italien. Française !
   Ajoutons qu’à l’âge où tant d’autres cherchent encore la voie qui à travers la vie les pourra mener au but souhaité, Mme Darlays, à l’encontre des peuples heureux, a sôn histoire ! Elle est écrite en lettres d’or et ses pérégrinations intrépides laissèrent partout autant de souvenirs inoubliés.
   Successivement en citant les villes les plus importantes: Le Caire, Alexandrie (Janvier, Mafs 1895), Athènes^Avril 1895), Constantinople, Odessa (Mai 1895), Moscou (Juin 1895), Bukarest (Novembre 1895).
  En Autriche: Budapest (Juin 1895), Vienne, Marienbad (Juillet 1895), Karlsbad, Fran\esbad (Août- Septembre 1895), Budapest (Décembre 189^), Vienne (Janvier £896).
   En Allemagne: Francfort, Stuttgard, Leipzig, etc., Berlin (1896).
  La Belgique en 1897-98. Le Théâtre des Arts de Rouen en 1898-99. Paris enfin à qui elle se révéla magnifiquement à la grande soirée offerte à l’explorateur Nansen, consacrèrent une extraordinaire et justifiée réputation qui chaque jour s’établit encore plus remarquablement et recevra sans doute dans « Tristan et Yseult » une impérissable et définitive consécration !
   Il faut lire les articles enthousiastes des nombreux journaux de tous les pays, qui sont là, sous nos yeux, témoins irréfutables, détaillant fleur à fleur leur couronne de louanges, leur ravissement !
   L’Opéra de Vienne proposa à la grande artiste un engagement pour de trop longues années ainsi que d’autres scènes importantes d’Allemagne entre autres Cologne, et cette année MM. Stoumon et Calabresi, Directeurs du Théâtre de la Monnaie de Bruxelles voulurent aussi se l’attacher, mais M. Lamoureux sut ravir à de brillantes conditions la jeune et déjà célèbre falcon pour ses Représentations Wagnériennes de «Tristan» !
  Traitée en Reine de l’Art par plusieurs Souveraines et Souverains, nous citerons seulement quelques noms parmi les nombreuses hautes personnalités étrangères qui lui témoignèrent leur admiration pourson merveilleux talent : la Princesse et le Prince de Saxe-Weimar, le Grand-Duc de Schleswig-Holstein, le Prince de Hohenlohe. la Princesse et le Prince Royal de Grèce, la Grande-Duchesse et le Grand-Duc Serge Alexandrowitch, la Duchesse de Madrid et Don Carlos, enfin tout dernièrement cet été à Spa. Sa Majesté 'la Reine des Belges adressait aussi à l'admirable et intéressante artiste les plus chaleureux éloges !
  En Belgique ses créations d’Elisabeth de « Tannhauser» et d’Eisa de « Lohengrint» furent particulièrement remarquées et Liège ajouta un fleuron de plus à sa couronneî Inébranlable prêtresse d’une religion qui compte chaque jour des ferveurs plus nombreuses. Wagner est son Maître, Wagner est son Dieu f mais Bach, Beethoven, Glück, Schumann, Schubert, Brahms, et Grieg sont autant d’auteurs favoris ?
   Elle fut avec un égal bonheur la dramatique Valentine des Huguenots, la farouche et dévouée Sélika, la pathétique juive, etc , comme elle fut une admirable et majestueuse héroïne wagnérienne !
   On se souvient de son considérable succès au théâtre des Arts de Rouen où elle est acclamée au début de ses Représentations et des articles enthousiastes que lui consacre la presse locale et parisienne pour sa remarquable création du rôle terriblement difficultueux de la fée Grignotte d'x Hœnsel et Gretel » d’Humperdinck, ainsi que de son rôle de Myrrha dans <cjaheld’Arthur Coquard. qui lui valut une lettre d’admiration de l’auteur. Supérieurement douée la grande artiste qu'est Mme Darlays ne se contente pas enfin de faire admirer ses bien rares et bien précieuses qualités de cantatrice ; elle les met aussi au service de la pléïade de quelques-uns de nos jeunes musiciens de talent et nombre d’entre eux lui doivent certes d'être aujourd’hui avantageusement connus à l’étranger.
    De retour d’Espagne cette année, venant de reçueillir de nouveaux lauriers, Mme Darlays très sollicitée pendant son court séjour à Biarritz, (Avril <900) donna sous le Haut Patronage de son Altesse Royale la Princesse Frédérika de Hanovre, deux Récitals qui furent extraordinairement brillants et qu’honorait de Sa Présence, avec son Altesse Royale, Sa Majesté la Reine Nathalie de Serbie, enthousiasmées et ravies!
ISTiâOIFS HI U PilSSl
       Du FIGARG. 22 Norotabre 1899 •
   Dans Tristan et Yseult, hier soir, Mme Darlays a obtenu la consécration de son grand talent. Cantatrice à la voix fraîche et bien timbrée, puissante et pleine de charme, elle a fait preuve d’un magnifique tempérament dramatique dans ce rôle ardu chantant et jouant tout son premier acte et particulièrement la scène du Philtre d’amour en grande Iragédienne lyrique. Très appréciées aussi la parfaite articulation et l’impeccable méthode de l’éminente artiste, à laquelle le plus brillant avenir parait réservé !
       De l’ÉCLAIR, 23 Novembre et 5 Décembre 1899 :
    Grand succès hier dans Tristan pour Mme Darlays, on a beaucoup admiré la grande et belle voix de l’artiste qui est aussi une excellente tragédienne lyrique au jeu sobre et distingué. La voici maintenant reconnue pour une admirable tragédienne lyrique ayant tenu ce rôle avec une impeccable maestria ! Son masque est tragique et mobile à souhait, avec le menton énergique et volontaire accentué à la façon du menton de la Krauss. ('/est une étoile qui natt !
       De la LIBRE PAROLE, 22 Novembre 1899 :
    Une cantatrice française vient enfin d'interpréter Tristan et Yseult ! on pouvait croire que les artistes engagés ne parviendraient pas à franchir les portes de la scène tellement l’entrée en était soigneusement gardée : Mme Darlays, ô prodige a pu nous fournir une nouvelle preuve de ses brillantes et intelligentes capacités scéniques, et la façon dont elle a chanté son rôle est empreinte d’un cachet très personnel, très artistique, qui ne permet môme nulle comparaison avec sa devancière. Il faut donc nous féliciter d’avoir pu apprécier les ressources de son ingénieux talent et la soirée fut superbe.
       De 1 ÉVÉNEMENT 22 Novembre 1899 :
    Très grand succès dans Tristan et Yseult, pour Mme Darlays; c’est une cantatrice wagné-riènne de premier ordre à la voix chaude et pleine de charme doublée d’une grande tragédienne lyrique. On a fortement apprécié la distinction et la sincérité de son jeu ainsi que l’impeccabilité de sa prononciation !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0655.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       De l’AURORE 22 Novembre 1899
    Dans Tristan et Yseult, Mme Darlays a obtenu le grand succès qui accueille partout l’Etranger celle éminente cantatrice française dont on a admiré hier la belle et puissante voi de falcon. d’une impeccable méthode, exempte des fâcheux ports de voix; elle a fait prem aussi d’une remarquable intelligence scénique très appréciée !
       Du JOURNAL 22 Novembre 1899 :
    Hier, dans Trisian et Yseult. Mme Darlays a obtenu un très grand succès. Cantatrice douf d’une belle ei puissante voix, d’une parfiiie prononciation, elle est aussi une sincère tragi dienne lyrique aux superbes attitudes !
       Del’AUTORITÉ 25 Novembre 1899 :
       Tristan et, Ysevlt. chanté hier par Mme Darlays a été l’occas-ion pour la jeune et exce lente falcon d’un très vif succès confirmant ceux remportés ù l’étranger. Intelligente interprêi wagnérienne d’une grande assurance scénique au jeu sobre et distingué, elle a apporté beai coup de sentiment et supérieurement rendu sa scène du Philtre d’amour.
       De La LIBERTÉ 24 Novembre 1899 :
    Vlmc Darlavs s’est révélée cantatrice et comédienne particulièrement douée, de bel allure, elle a fait preuve d’un indéniable tempérament dramatique aux sentiments toujou justes, s’appliquant surtout mettre en relief le charme et la tendresse de ce rôle difficultueit qui fut l’occasion d'un nouveau succès pour l’éminente falcon !
       Du GIL BLAS 23 Novembre 1899 :
    Mme Darlays a obtenu, mardi, dans Tristan et Yseult. un grand succès faisant valoir si belle« qualités de cantatrice et de comédien n». animée d’un be<u tempérament dramatiqi qu’elle a bien mis en relief dans ce rôle diflficultneux précédemment rempli par Mme Brém C'est la confirmation pour cette jeune cantatrice française de ?es déjà nombreux succès !
       Du SIÈCLE 22 Novembre 1899 :
    Hier la falcon Mme Darlays a obtenu un grand succès, se montrant cantatrice wagnérienr et tragédienne lyrique remarquables. Il convient de louer son excellente articulation et distinction de ses attitudes scéniques.
       De la REVUE et GAZETTE des THÉÂTRES, 26 Novembre 1899 :
mais combien je préféré une jeune artiste française de grande réputation déjà à ['Etranger, peine connue à PT-iset qui n ■ liif.r.imehl ,*»rté cotte lomne et difficile succession : je veu parler de Mme Darlays, douée d’une superbe voix de falcon et bien timbrée aux notes grav< d’une superbe sonorité ! Elle pst animée d’nn tempérament dramatique très ardent, tri communicatif, et possède des qualités scéniques naturelles indiscutables qui la placent a premier rang de nos tragédiennes lyriques Mme Darlays a jmié et chanté ce terrible rôle e grande artiste et on m'assure qu’elle n’aurait nas eu une répétition d’orchestre ! c’est extraoi dinaire, et cela donne la mesure r|p | i valeur de cette toute jeune et éminente cantatrice qi vient d’obtenir la consécration de son incontestable talent Irréprochable diction !
       Du MONDE ARTISTE. 26 Novembre 1899 Cantatrice fi la voix bien timbrée, Mme liarlavs a fait preuve d’un beau tempéramei dramatique dans ce rôle ardu, chantant et jouant tout son premier acte et particulièrement scène du philtre, en vraie tragédienne lyrique Très appréciées l'articulation et la méthode !
       De l'EUROPE ARTISTE, 2 Décembre 1899 :
    Nous avons eu l° plaisir d’apprécier le grand talent de Mme Darlays. I.a presse parisienr ne tarit pas d’éloges sur cette jeune et riéia éminente falcon qui possède une grande et bel voix, très vibrante, d'une parfaite homogénéité, au registre fort étendu dont elle se sert f artiste consommée.	: ?S,_ '
    Elle a su surmonter les terribles difficultés de ce rôle et ses attitudes scéniques nature les dénotent les rares ressources de celte remarquable et talentueuse artiste française à l’in peccable diction qui est arrivée si rapidement se faire une si grande réputation à l’Etrangf dont elle vient d'obtenir si brillamment la consécration !
       Du MONITEUR des Théâtres, 26 Novembre 1899 :
    Mme Darlays, la superbe falcon applaudie dans les principaux théâtres d’Allemagne t d’Autriche est une cantatrice douée d’une voix vibrante et pleine de charme, elle a fait prem d’un grand tempérament dramatique. Son succès a été très vif ft surtout très mérité.
       Du GUIDE MUSICAL et de l’E VENT AIL, 26 Novembre 1899 Dans Trittan et Yseult Mme Darlays, canlatrice A la voix fraîche et bien timbrée,puissan et pleine de charme a fait p'euve d’un remarquable tempérament dramatique dans ce rô ardu. — Un grand nombre de nos lecteurs ont entendu cet été Mme Darlays au Kursa d’Ostende et à Spa. Ils apprendront avec intérêt que la belle cantatrice vient dé chanter avi un grand succès dans Tristan et Yseult a P >ris- succès d’autant plus important que Mme Da lays succédait fl Mme Rréma ! Tous le« journaux parisiens constatent sa complète îénssite rendent hommage à son gnnd talent de r|ia"leuse et fi son tempérament dramatique, etc , et]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>