<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19000317">17/03/1900</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0526.tif"/>
<date when="19000317"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Boccherini, Luigi" type="person" role="cmp">Boccherini, Luigi</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Joachim, Joseph" type="person" role="cmp">Joachim, Joseph</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA—MA îl L. * GENÈVE
        COMITÉ DES COK'Ct^-i ù'ABONNEViEXT
* /vvuvk'\ ^■wva'y\ %*vyy~v^s^Y**-v^^v^vvy^v^vkvv^\^'/vv'''v •* v\''vwvk
$amrM 17 3*tara 1900r l)uit fjcurca prfciôcs.
 GRAND CONCERT
(en dehors de "abonnement)
aü bénéfice des Artiste? de i’Orefyeçtre dû Théâtre
avec le cotv^iirs de
M. le Prof. JOACHIM, Violoniste.
PROGR A MME >KtMiAk ? ssnE ' \
 1.	Ouverture de Egmont
 2.	Concerto pour violon avec accompagnement
d’orchestre................................
             M. Joachim.
                                 seconde partie
3.	Prélude de Lohengrin......................
4.	Suite en mi pour violon seul..................
a) Prélude. — b) Loure. — c) Menuet. — d) Gigue.
             M. Joachim.
5.	a) Menuet pour instruments à rx>rdes..........
b) Pavane de Proserpine................
6.	Deux Danses hongroise?...............
             M. Joachim.
7.	Ouverture du Carnaval romain............
Beethoven. Beethoven.
R. Wagner. J.-S. Bach.
 Boccherini. Saint-Saëns. Brahms-Joachim.
Berlio
Opcbeçtre 90119 la direction de JA. Willy REHBERG.
Messieurs les musiciens supplémentaires' prêtent obligeamment leur concours. Piano SCHIEDMAYER, aux soins d© MM. BRON & BERGUER. L.e concert commencera h huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
m
\^^YA^^VVv%v'ï'*V'\vVwVvV'v,\v
Genève. — Iiwp. L.-F. Jarryç.
t.
(S
n
vs
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0527.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAM.ME OFFICIEL
H.	iJosepb JOACHIM.
        Le Miroir, journal de Pesth, ptfMratr«n mars 1839 les lignes que voici :
         Nous attirons l’attention du public sur le talent distingué d’un violoniste âgé de huit ans, Joseph Joachim. Ce garçon génial pourrait bien, un jour, faire sensation dans le monde musical, et nous sommes h enfeux d’être les premiers à répandre son nom. Nous aurons prochainement l’occasion d’applaudir le petit virtuose. Dimanche dernier il s’est fait entendre au Casino de la N^ic*se et a provoqué l’admiration de tous les assistants.
                                                           4L
        Chacun sait ce qu’est devenu l’eïïîânt prodige dont s’occupait le journal auquel nous avons emprunté le fragment ci-dessus, et la célébrité universelle de celui qu’on a surnommé le « roi des violonistes » nous dispense de tout commentaire, d’autant plOs que le public genevois a déjà eu la bonne fortune de l’entendre. Nousjious contenterons donc de citer quelques dates de sa brillante carrière.
        Joseph Joachim, né à Kittsee, prft Pressbourg, en Hongrie, le 15 juillet 1831, entra très jeune au Conservatoire de Vienne, dans la classe de Bôhm, avec lequel il travailla jusqu’en 1843. Son maître, estimant alors n’avoir plus rien à lui enseigner, lui conseilla de se rendre à l’étranger.
        Quelques n-yis plus ta&l, cet éliÿejexceptiqnnel ^ébutjit à Leip?ÿg en, exécutant, avec un énorme succès, la Fantaisie sur Othello d’Ernst.
        L’accueil extraordinairement favorable qu’il reçut dans cette ville l’engagea à s’y établir provisoirement.
        Ce séjour dans un centre musical qui comptait à cette époque, en fait d’illustrations, des artistes comme Mendelssohn, Schumann, Gade, Hiller, exerça sur la riche nature de cet enfant une influence des plus salutaires. Grâce aux directions de David pour le violon et de Hauptmann pour la théorie, il acquit promptement une maturité artistique capable de rendre envieux bien des musiciens plus âgés.
        Heureusement que son aimable caractère ne lui procurait que des amis. Le plus puissant de tous, Mendelesohn, le prit sous son patronage et l’emmena avec lui à Londres en 1845. Cette saison fut le point de départ de la belle carrière anglaise de M. jieachim.
        De 1845 à 1850 le jeune Joachim habita Leipzig, où l’on s’efforçait de le retenir par tous les honneurs possibles.
        Survint Liszt, l’irrésistible charmeur, alors capellmeister à Weimar, qui le décida à accepter la place de premier violon-solo au Théâtre grand-ducal.
        C’était au commencement de la fameuse campagne wagnérienne dirigée par Liszt; on bataillait pour Ijohengrin ; mais le zèle excessif des troupes n’était pas pour plaire au caractère si pondéré de son jeune ami. Ce der-
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
      nier profita des offres brillantes qu’on lui fit en 1854, de la part du roi de Hanovre, pour se retirer de la mêlée.
       Il	resta à Hanovre jusqu’au moment de l’annexion de ce pays au royaume de Prusse et transporta, en 1866, son domicile à Berlin qu’il habite encore à présent.
       M. Joachim remplit à la « Kônigliche Hochschule » les fonctions de directeur en même temps que celles de professeur supérieur de violon-, et fait partie du sénat de l’Académie roy*3e des beaux-arts.
       Beethoven a écrit pour le drame de Gœthe une partition comprenant une ouverture, des entr’actes, quelques morceaux de chant et de la musique de scène. Tous ces numéros renferment des beautés de premier ordre, mais aucun n’égale en grandeur et en puissance l’ouverture, qui résume et synthétise le drame tout entier. Dans la pensée de Beethoven, l'ouverture évoque les luttes sanglantes que le comte d’Egmont soutient contre le duc d’Albe, l’oppression de tout un peuple, l’héroïsme de ses défenseurs; elle traduit l’amour d’Edmond et de Claire et s’achève dans un chant de triomphe et de victoire, présage de*la liberté future.
        Quelques accords graves et solennels servent de préambule et s’opposent à une mélopée plaintive dialoguée entre les bois : puis, sur le trémolo des cordes une phrase pathétique se déroule, amenant un dessin persistant qui s’accélère et s’impose avec obstination jusqu’à l’entrée de l'allegro. Un thème court et expressif en fournit la donnée unique; ce thème, d’abord chanté par les violoncelles, décomposé sur une immense progression, éclate enfin, secondé par toutes les forces de l’orchestre : il s’attendrit ensuite, provoquant de subites oppositions de lumière et d’ombre, se développant en phrase passionnée sur de larges harmonies que brisent de soudaines modulations. Une ingénieuse transition amène la reprise dans le ton réel du développement principal, qui reste en suspens sur des silences mystérieux.
     —	Mais le rythme change : aux trow temps de l'allegro succède un mouvement binaire, tumultueux et menaçant : les basses grondent sur une pédale brodée pendant qu’un trait ascendant des cordes amène l’explosion d’un chant de guerre et de triomphe; les trompettes éclatent, la petite flûte mêle ses sifflements âpres aux sonorités lumineuses des violons, que Beethoven fait, pour la première fois, monter à l'ut suraigu, et l’œuvre prend fin sur cette apothéose héroïque et guerrière.
Ouverture de « Kgrnoni », de Beeihoven]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0528.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
Prélude de « Ixohesg'rin », de R. Wagner.
   Ce prélude, page unique en soi> genre, nous enlève par les harmonies extatiques du Saint-Graal dans une région céleste. Aux premières mesures des violons qui chantent pianissimo ce thème mystique dans les notes les plus aiguës de leur registre, il semble que l’âme débarrassée de tout son poids terrestre, monte et flotte subitement dans la nappe dormante, indéfinie, d’un éther lumineux etVaréfié, où elle nage en une chaste et intense félicité. Comment de là, toujours portée sur les ondes éthérées de sa propre tendresse, elle descend peu à peu avec le thème religieux d’une sonorité grandissante vers les régions terrestres pour s’immerger dans un océan de feu, où elle se révèle tout entière dans la splendeur de son amour surhumain; comment, après ce rayonnement intense et rapide, elle se retire avec une noble mélancolie et un adieu d’indicible tristesse dans l’éther inaccessible, d’où elle est venue, et où elle retourne à jamais : voilà ce que le langage parlé se refate à rendre et ce que nous fait éprouver ce prélude d’une force et d’une beauté transcendantes. II respire l’Amour dans l’Eternel, il brûle de la passion de l’infini. Il manifeste en quelque sorte la puissance invisible et supérieure qui plane sur toute l’action sans s’y mêler. Par lui, dirait-on, le musicien a voulu dévoiler à notre sentiment l’essence même du S'aint-Graal. Si nous l’écoutons dans cette pensée, sa mystique harmonie se traduit à nos yeux par une vision :
   L’initié de Montsalvat est en prière dans un des hauts vallons de sa montagne. Son regard ravi, animé d'un désir supra-terre*tre, fixe l’azur du ciel. Dans ses profondeurs lumineuses, le subtil éther se condense en une nuée imperceptible qui fascine le regard. Ses lignes vaporeuses prennent la forme d'une vision. Une troupe d’anges apparaît, qui de l'empyrée descend vers la terre. A mesure qu’elle s’en rapproche, des parfums enivrants et doux s’échappent de son sein en nuagei dorés et inondent le cœur du visionnaire. Il sent l’ivresse de l’abandon ; tour à tour des glaives de douleur, des frissons de félicité le traversent. Déjà les divins Génies flottent tout près, radieux, éblouissants, et contemplent le mortel avec une bienveillance familière. Ils portent au milieu d’eux la coupe du Saint-Graal, dont les rayons éclatants versent it feu céleste du plus sublime amour. L’initié s’anéantit dans l’adoration et reçoit sur sa tête comme un torrent incandescent ce baptême de feu qui le sacre chevalier. Aussitôt la r ùe ardente estompe sa flamme. D’un chaste sourire la troupe angélique, les yeux toujours baissés vers la terre, se retire aux hauteurs azurées. Elle a confié à la garde d’un pur le vase sacré, la source d’amour qui avait tari sur la terre. Mais l’auguste phalange, laissant dans le vallon son haleine embaumée, avec l’inextinguible regret de sa présence, remonte au ciel plus vite qu’elle n’était descendue, « s’efface sous le voile de l'azur, au loin, au loin, dans la lumière éthérée.
                                             (Edouard Schuré, le Drame musical.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
