<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert d'abonnement 
            <date when='19000210'>10/02/1900</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0504.tif'/>
        <date when='19000210'/>
        <name key='Goetz, Hermann' type='person' role='cmp'>Goetz, Hermann</name>
        <name key='Klengel, Julius' type='person' role='cmp'>Klengel, Julius</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Locatelli, Pietro Antonio' type='person' role='cmp'>Locatelli, Pietro Antonio</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE EE LA VILLE IDE GEITÈVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
    JSamfbi 10 primer 1900, à Ijuit Ijcitres prmacs. SEPTIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
   avec !e concours de
   M. J. KLENGEL, Violoncelliste.
        V—❖- PROQRAMME -•:•■■■■»—„
         PREMIER]; PARTIE
   -----— Iiiniiiiiimgi ----L- ^..... -1.. .■ -(|....................... 1Î-- — <■•——■—---- *•-
 1.	Symphonie en fa majeur.................... Hermann Gœt
         a)	Allegro moderato.	c) Adagio ma non troppo.
           V) Intermezzo (Allegretto). d) Finale (Allegro con fuoco).
  2.	Concerto en ré mineur, pr violoncelle et orchestre. /. Klengel.
              (Première audition.)
          a)	Allegro non troppo. — b) Andar.te - Scherzo - Andante.
           c)	Finale (Vivace).
                M. J. Klengel.
        SECONDE PARTIE
 3.	Une ouverture pour Faust.................... R. Wagner.
 4.	Sonate eu ré majeur......................... Locatelli.
           a)	Allegro. — b) Adagio. — c) Minuetto con variazioni.
                M. J. Klengel.
 5.	Prélude des Maîtres Chanteurs............. R. Wagner.
      Orchestre sou? (a direction de AT. Willy REHBERG.
   JPietno SCHIEDMAYER, axix soins de MM. Bron et Berguer.
    I*e concert commencera à huit heures précises.
      Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
 'S
H
    i^Vv\/vV^v'v\ v\^ V* V*V'"VV'\’^ V"1
 Vv'/',VVVVV'',<VV^'VVVS
                                           . Genève. — Ivf. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0505.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
H.	Jules KLENGEI*.
   Cet artiste éminent, successeur des Servais, des Franchomme, des Piatti, des Grütz-macher et des DavidofF, est né à Leipzig, le 24 septembre 1859. Plusieurs membres de sa famille se distinguèrent comme musiciens : notamment son grand-oncle, Alexandre Klengel, qui fut organiste à Dresde et dont les fugues passent pour être les meilleures qui aient été écrites depuis celles de J.-S. Bach.
   Jules Klengel sentit de bonne heure un goût très vif pour la musique et commença l’étude du violoncelle à l’âge de dix ans, sous la direction d’un artiste suisse, M. Emile Hegar, alors professeur au Conservatoire de Leipzig. Celui-ci reconnut aussitôt les dispositions phénoménales de son élève et lui voua tous ses soins avec un dévouement auquel le célèbre virtuose d’aujourd’hui se plaît encore à rendre hommage.
   A quinze ans, Klengel devint membre de l’orchestre du Gewand-Haus et, peu après, il débutait brillamment comme soliste à Francfort-sur-l’Oder. Ce premier succès attira sur lui l’attention de l’impresario Hofmann, qui l’engagea pour plusieurs tournées.
   En 1876, il fut admis à se faire entendre dans un des concerts d’abonnement du Gewand-Haus et l’on se souvient encore à Leipzig de l’impression extraordinaire qu’il produisit en exécutant avec une maestria incomparable le difficile concerto en si mineur de DavidofF.
   De superbes engagements furent la conséquence de ce triomphe et Klengel parcourut successivement l’Allemagne, la Hollande et la Russie, excitant partout l’admiration.
   On l’a surnommé le « Paganini » du violoncelle, et avec raison, car les difficultés techniques n’existent pas davantage pour lui qu’elles n’existaient pour l’illustre violoniste italien. Son précieux mécanisme lui permet même d’exécuter sur le violoncelle des morceaux pour violon du genre le plus ardu, comme la fantaisie sur Othello, d’Ernst, ou le concerto en r( majeur, de Paganini. Du reste, M. Klengel a écrit, à son usage personnel, plusieurs compositions qui dépassent en audace technique tout ce que l’on a fait jusqu’à présent.
   Tant de virtuosité n’empêche cependant pas M. Klengel de sentir la musique et d’en exprimer les beautés avec une émotion communicative. Tous ceux qui connaissent ses admirables interprétations des chefs-d’œuvre classiques ont pu le constater.
Symphonie en fa majeur, par Hermann Goelx.
(Né le 17 décembre 1840 à Kûnisçsbcrg, mort le 3 décembre 1870 à Hottingen près Zurich.)
                                                     In des Her^ens heilig stille Râunie Musst du jliehen aus des Lebens Drang !
   Il est rare de nos jours de voir un artiste déployer le drapeau de l’idéalisme pur, comme le fait Hermann Goetz, en choisissant pour inotto de sa symphonie ces deux vers de Schiller.
   Goetz, dont la Suisse était pour ainsi dire la seconde patrie (successeur de Th. Kirchner comme organiste à Winterthour de 1863 à 1870, il habita ensuite Hottingen jusqu’à sa mort), fut un délicat, dans toute l’excellence du terme. Peu enclin de nature aux spéculations philosophiques, son génie nous semble avant tout lyrique. On sent à travers toutes ses œuvres comme un souffle de fraîcheur, presque de naïveté ; rien de la majesté
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
       grandiose et sévère de Brahms, mais rien non plus de la « pose » de tant de symphonistes ultérieurs.
          La symphonie en fa majeur (op. 9) est dédiée à Ernest Frank, l’excellent chef d’orchestre qui, en 1874 à Mannheim, dirigea la première représentation de la Mégère apprivoisée et qui, trois ans plus tard, termina l’instrumentation du second opéra de Goetz, Francesca de Rimini, laissé inachevé par l’auteur. Ami intime de celui-ci, Frank disait un jour à M. W. Rehberg : « La musique de Gcetz est une musique de printemps. » Aussi Gœtz a-t-il écrit une adorable Frühlingsouverture.
I
          L'allegro moderato (3/4) débute par quatre mesures d'introduction : l’accord de la tonique étalé par l’alto, le second violon, la clarinette et le cor, instrument de prédilection du compositeur. Attaqué par les contrebasses et les violoncelles, le premier thème sert de base à l’harmonie avant de passer aux violons qui le présentent, puis, au moyen d’une amplification de sa seconde moitié, modulent en la majeur, tonalité du second thème. Flûtes et hautbois se partagent celui-ci, au moment de sa première apparition. Dès lors nous avons les deux éléments générateurs de tout l’allegro initial : d’une part, enthousiasme, ardeur juvénile ; de l’autre, tendresse câline.
          Un passage des cordes, en doubles croches, donne lieu à de vigoureuses progressions à la suite desquelles le trombone-basse fait éclater le thème principal que répercutent aussitôt les instruments de bois. Soudain, l’orchestre entier s’arrête sur l’accord de septième du second degré de la mineur, frappé fortissimo. Un fragment du premier thème réapparaît, joué piano et tour à tour, en manière d’imitations, par la flûte, le hautbois, la clarinette, le cor» le premier violon, l’jftta et 1* violoncelle. Puis, par une sorte de cadence, les deux premiers cors amènent la reprise de la première partie.
          Les développements qui suivent celle-ci sont pour la plupart fournis par le premier élément déjà mentionné. Les instruments se renvoient avec un entrain intarissable le premier thème entier, ou par fragments, sur lesquels viennent se greffer des contrepoints toujours nouveaux et imprévus. Tel, ce passage, en si mineur, où la flûte, bientôt renforcée par le hautbois, plane au dessus d’une figure que donnent alternativement deux groupes de violoncelles, et qui est empruntée à la troisième mesure du thème principal. Tel encore, après un changement enharmonique (la diè^e si bémol) et le passage brusque du ff au pp, ce retour du premier thème dans la basse sous un nouveau revêtement harmonique. Les éléments de la première partie reviennent alors, à peu près dans le même ordre qu’au début : le thème principal est immédiatement suivi du second thème, d’abord en si bémol majeur, un peu plus loin en fa majeur. Cette tonalité ramène le thème initial dont la troisième mesure, mélodiquement transformée, donne matière à une courte coda.
II
          Un appel de cors naïf et populaire sert d’entrée à l'intermetfo, au courant duquel il revient du reste souvent. Le thème (2/4, en ut majeur) n’a rien en soi de très saillant, mais, donné par les flûtes et les clarinettes, il est ensuite développé avec une finesse extrême. Après une cadence de la flûte, vient la seconde partie de cette espèce de scherzo : un léger murmure des violons, sous lequel les altos, violoncelles et bassons chantent une mélodie dont la plainte est contenue, refoulée ; tandis que la trompette illumine en quelque sorte ce tableau, en échangeant avec le cor l’appel du commencement. La structure de ce second thème favorise les développements, et la progression ne s’arrête]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0506.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
que pour faire place à la partie plus calme (un poco mette moto) qu’on pourrait nommer le trio. C’est le quatuor qui deux fois ch.aite la cantilène, sous de longues tenues des cors, puis des flûtes, clarinettes et bassons. — Le premier thème revient à plusieurs reprises séparées par le motif des cors et de la trompette, motif que d’autres instruments finissent par imiter. Quelques phrases secondaires, mais plus franchement mélodiques, viennent se joindre à l’ensemble et cette page charmante se termine au doux murmure du second thème.
Ili
   C’est, à part deux ou trois passages du premier et du dernier mouvement de la symphonie, dans Y adagio ma non troppo lento q-.’e se remarquent le plus les quelques tendances dramatiques qui ont fait de Gœtz l'auteur des deux opéras déjà cités.
   Le thème à trois temps, accompagné des sombres harmonies de fa mineur, est dit par les violoncelles, puis repris par les violons. Ceux-ci amènent peu à peu la tonalité de la dominante, fixée enfin par une sereine mé'odie des cors que répètent les clarinettes et l’ensemble presque complet des instruments à vent. Mais le thème fondamental revient en fa mineur, varié avec une sorte d’angoisse par les premiers violons et les violoncelles en duo. Le fragment initial de ce thème sert de motif à une progression, ainsi qu’au molto agilato qu’elle amène. Le calme revient, tout prend un air de mystère ; puis la flûte chante le thème principal, enguirlandé cette fois de traits pianissimo des violons. Dans un second développement, les harmonies deviennent de plus en plus limpides; la phrase aboutit au mode majeur et finit, comme baignée dans une auréole de lumière.
IV
   Une figure tourmentée des basses occupées quatre premières mesures Je l'allegro con fuoco, après quoi le thème fondamental débute par un trait flamboyant des violons. L'exposition assez développée du thème est suivie d'alternatives des flûtes et des violons, accompagnés de légers accords pi^icato. Quant à l’élément sentimental, il est représenté par un motif secondaire qui, dans toute cette partie, sert à obtenir les contrastes; il sépare le thème principal du second thème. Celui-ci, risoluto, est caractérisé par une syncope suivie d’un grand intervalle ascendant qui l’empreint d’une réelle vigueur. La lutte engagée en quelque sorte entre ces éléments se termine deux fois par le retour du thème principal. La seconde fois, un énorme crescendo amène la strette finale au milieu de laquelle le thème éclate avec une impétuosité extraordinaire.	G. H.
   Mme Jane Raunay, qui devait chanter au concert d’abonnement du 24 février, vient de prévenir que son service au Théâtre Lyrique de Paris ne lui permettait pas de remplir les engagements qu’elle avait contractés pour une série de concerts.
   Le Comité a eu la bonne fottune de pouvoir la remplacer par une cantatrice du plus grand talent, M1*' De la Rouvière.
Le huitième concert d’abonnement aura lieu le samedi 24 février, avec le concours de Mile De la Rouvière, cantatrice. — Christian Sinding, Symphonie.
La troisième séance de musique de chambre avec le concours du quatuor Rey-Rehberg aura lieu au Conservatoire le jeudi mars prochain, à 4 heures et demie.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>