<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert spirituel donné par la Société de chant sacré<date when="29/04/1886"/></title>
<series>1885-1886</series>
<placeName>Temple de la Madeleine</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18860429"/>
<title>Concert spirituel donné par la Société de chant sacré</title>
<placeName key="Temple de la Madeleine"/>
<name key="1885-1886" type="series"/>
<name key="Wehrstedt"  type="person" role="cmp">Wehrstedt</name>
<name key="Niedermeyer"  type="person" role="cmp">Niedermeyer</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/88790" type="person" role="cmp">Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
<name key="Cherubini, Luigi" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50253" type="person" role="cmp">Cherubini, Luigi</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Romieux, Charles" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30044111" type="person" role="int">Romieux, Charles</name>
<name key="Banti"  type="person" role="int">Banti</name>
<name key="Senger, Franz Ludwig Hugo von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30015297" type="person" role="int">Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001520_001.tif"/>
<page><![CDATA[Ï{Ëä 15eF TE TA MAT)ELEINE
y ; se >. S 0T0N

 

Jeudi 29 Avril 1886, à 8 heures précises du soir

es

AU BÉNÉFICE DES DIACONIES

GOMBEAT SPNAPTEET
LA SOCIÉTE DE CHANT SACRE

sous la direction de

10D SENGER

—— —> E3 R E3 0 e

PRHEMIERE PARTIE:
1. Chœurs sacrés des anges .
(w) Pie Jesu
; Ï/I) Pater noster se 4 sA ut É
Par M. Cn, Romieux, Professeur de Chant.

WelrSTEDT.
NIEDERMEYER.

>. Hymne pour solo de soprano et chœur MENDELSSONN.

SECONBE PARTIE:
REQUIEM DE CHERUBINI

Introitus. Graduale, Dies iræ. Ofertorium. Hostias. Sanctus. Pie Jesu. Aonus Deï
L'harmonium sera obligcammcnt tenu pa” M. Banti.

Prix du Billet: — 1 franc, entrée par la grande porte.
Places réservées comprenant aussi la galerie: — 2 francs, entrée par la

porte latérale.

Le Programme avec les Paroles se vend 10 centimes

Les Portes du Temple s’ouvriront à 7 heures et demie

On peut se procurer des billets dans les magusins de musique, chez MM. Bron et Berguer,
magasin de piunos, Corraterie, 15, et le soir du Concert à l'entrée du Temple,

 

GENÈVE -— IMP, J. CAREY]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001520_002.tif"/>
<page><![CDATA[“ Chœurs sacrés des Anges de WEHRSTEDT

Chœurs sacrés des anges
Retentissez dans les cieux,
Chantez les louanges
Du Dieu saint et glorieux !
Dites sa puissance,
Célébrez sa majesté !
Son amour immense,
Sa charité, sa clémence
Sont à perpétuité.

Au concert des anges
Unissons aussi nos voix,

Et, par nos louanges,
Exaltons le Roi des Rois !

C’est pour nous un père
Compâtissant au pêcheur

Qui, dans sa misère,
Lui présente sa prière
Et cherche en Lui son Sauveur.

Hymne de MENDELSSOHN

Solo : Ma prière, Seigneur, s’élève à Toi, incline
ton oreille à mes soupirs ! Je suis tout seul, qui
m'aidera ? Je suis tout seul sans guide et sans appui,
dans cette sombre nuit !

Chœur et solo: O mon Dieu, prête ton oreille à ma
voix. — Mes fiers ennemis élèvent leur front : Où
donc est le Dieu qui doit vous protéger ? — Leur
voix te blasphème, et, dans leur fureur, au juste ils
réservent l’outrage et les fers. — La mort, de ses
terreurs, remplit mon âme, l’effroi saisit mon cœur;
je suis seul sans appui, comment leur résister ? Sei-
gneur, combats pour moi, entends ma voix. —
Comme un oiseau, je voudrais m’envoler ; je fuirais
promptement au désert m'’abriter dans les lieux
ombragés, et, fuyant l’ennemi, j'irais me cacher
tout là-bas.

REQUIEM DE CHERUBINI

Introitus: Accorde-leur, Seigneur, un repos éter-
nel, et qu’une lumière sans fin brille à leurs yeux,
A 'Toi les hymnes en Sion! A Toi nos vœux à
Jérusalem ! Entends, Seigneur, ma prière ! Vers
Toi viendra toute chair. Accorde-leur, Seigneur,
un repos éternel, et qu’une lumière sans fin brille
à leurs veux! Seigneur, aie pitié! O Christ, aie
pitié !

Graduale : Accorde-leur, Seigneur, un repos éter-
nel, et qu’une lumière sans fin brille à leurs yeux !
Et la mémoire du juste sera éternelle.

Dies àæ : Ce jour, le jour de la colère, — En
cendres réduira la terre, — Tout nous révèle ce
mystère. — Quelle terreur nous saisira, — Quand
notre Juge apparaîtra, — Et que tout mal il punira.

 

Partout la trompette dernière, — Des trépassés
brisant la pierre, — Les pousse au trône de lumière.
— La mort, le monde ont palpité, — Quand tout

mortel ressuscité — Devant l’Eternel est cité.

Le Livre est là, terreur profonde ! — Où sont tous
les crimes du monde. — Que l’univers tremble et
réponde ! — Oui, quand l’Eternel jugera, — Ce qui
se cache apparaîtra ; — Aucun péché n’échappera.

Oh ! que dirai-je, misérable? — Quel saint me
serait secourable? — Le juste même est un conpable !
— Majesté sainte, À puissant Roi! — Qui des élus
bénis la foi, — Par gräce, À Seigneur, sauve-moi !

Ah ! souviens-toi que sur la terre — Tu vins guérir
notre misère; — Pardonne, au jour de ta colère ! —
Tu me cherchas dans le chemin, — Pour moi coula
ton sang divin ; — Tu t'immolas ! sera-ce en vain ?

O Toi qui connais mon offense, — Avant le jour
de ta vengeance, — Efface-la dans ta clémence ! —
Ah! je gemis, je suis perdu, — Sur moi le glaive
est suspendu; — Pardonne au pécheur confondu.

Comme à Marie en sa misère, — Comme au bri-
gand sur le Calvaire, — Ta voix me dit : Courage,
espere! — Oh! bon Sauveur, prie pour moi ; —
Toi seul tu peux fléchir mon Roi. — Qu’à l’enfer

j'échappe avec Toi !

Loin des boucs et de leur furie, — Oh ! mets-moi,
Seigneur, je te prie, — À ta droite, en ta bergerie.
Si les maudits sont confondus, — Si dans dans ln

 

flamme ils sont perdus, — Recueille-moi vers tes
élus.

Je me prosterne! O Toi que j'aime, — Regarde à
ma donleur extrème, — Bénis pour moi lheure
suprême. — O jour de colère et de pleurs! —
De vos tombeaux sortez, pécheurs! — Le Juge
vient ; il vous appelle ! — Fais grâce, à Sauveur
fidèle ! — Et que toute âme à jamais. — Dans ton

sein repose en paix ! — Amen !

Offertorium : Seigneur Jésus, roi de gloire. délivre
des peines de l’enfer les ämes de tous les fidèles :
délivre-les de la gueule du lion. Qu’ils ne tombent
pas dans les ténèbres, dans l’abime, et que l’archange
Michel les introduise dans la lumière sainte ! Ainsi
tu l'as promis à Abraham et à sa race.

Hostias: Nous te présentons, à Seigneur, nos
prières et nos sacrifices de louange. Accepte-les en
faveur de ces âmes pour lesquelles nous t’invoquons
aujourd'hui. Fais les passer de la mort à la vie.

Sanctus : Saint est le Seigneur, le Dieu des armées!
Les cieux et la terre sont pleins de sa gloire.
Hosanna dans les lieux très-hauts! Béni soit qui
vient au nom du Seigneur! Hosanna dans les lieux
très-hauts !

Pie Jesu : Doux Jésus, accorde-leur le repos, le
repos éternel.

Agnus Dei ; Agneau de Dieu qui ôtes les péchés
du inonde, accorde-leur le repos éternel.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>