<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>La soirée à Genève : écho des spectacles : no 8<date when="11/17/0019"/></title>
<series>1917-1918</series>
<placeName>Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="00191711"/>
<title>La soirée à Genève : écho des spectacles : no 8</title>
<placeName key="Genève"/>
<name key="1917-1918" type="series"/>
<name key="Fer, Victoria"  type="person" role="int">Fer, Victoria</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_001.tif"/>
<page><![CDATA[._\J ; r.«\ﬂ…W ” P — 7 e e e r

B ‘ —-n = =
= ? _,1Ï\Lll.'1 xE

(+ | Ÿ © Ÿ

_ | AEAz c

  
  

 

 

 

 

 
 

y

 

 

 

 

 

 

 

EU

VOLPÉÉ

  

  

FeHomEs SPECTACLES

 

 

 

 

 

 

 

{}L N°8-25cent. ,

 

 

 

 

 

 

 

 

 

de l'Opéra de Paris

M'° VICTORIA FER

 

 

 

 

f

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

U e
=—=E
= 5
S
se
a ——
S ——
> & ©]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_002.tif"/>
<page><![CDATA[{
I

  

 

 

Machine à écrire

rosr
La Reine de la

Campon ;
Guide
encreur &
S central
q‘o
se
Donne le
plus beau 20
fravail. CORRATERIE

 

Ls

"/’4*Ëfai&âgg

 

RUE DU RHONE, 30
AU [”

- TÉLÉPHONE -
N° 5824

TAILLEUR Pour DAMES

J. RUSCONI
e

MODEÈLES DE PARIS

TISSUS HAUTE NOUVEAUTÉ
ANGLAIS ET FRANÇAIS

 

 

FOURRURES

THE HUPSON BAY
FURSIQRE

QE NÈVE 68, rue du Rhône

Téléphone 1654

 

Les meilleurs

  

clichés.

TEI EN OS
« C P p

         

Les
moins chers.

{ÿ Livrés le plus
; rapidement.

Achetez des machines suisses!

 

Petits payements mensuels
DEMANDEZ CATALOGUE ILLUSTRE

Molard, 4 - Genèvwe - Molard, /

 

 

L’'IMPRIMERIE
H. JARRYS - GENÈVE

SE CHARGE DE

TOUS GENRES D'IMPRESSION

TREILLE, 4 TÉLÉPHONE 9-26]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_003.tif"/>
<page><![CDATA[‘ URRURES
… FOURRURES
| A L’OURS NOIR - V. ONEYSER
| 4, Place Longemalle (entresol)

Fourrures et pelleterie en tous genres — Les derniers modèles
‘ de la saison sont en magasin.

30ITES à MUSIQUE
GRAMOPHONES et DISQUES
OISEAUX CHANTANTS

| D. ALLARD & C*, fabricants, 11, boul. du Théâtre

 

 

 

Spécialité médicale
BAS CHAMBET

Sans caoutechoue, pour varices,ne
comprimant pas et permettant le
libre accès de l'air, supprimant

bandes et bas élastiques
Recommandés par MM. les docteurs

Mme CHAMBET

5. Rue des Allemands, 3

Ascenseur — GENEVE - Téléphone

APPAREILS DE CHAUFFAGE

| HUSSON & RÉGAMEY

\ NOTZ & FLORINETTI, Sucesseurs

43 rue de Lausanne — GENÈVE — Télé hane 18-27
Succursale à Villefranche-s.—Saône /Rhône

| CHAUFFAGES CENTRAUX ;

FOURNEAUX DE CUISINE — CALORIFÈRES

?

|
|
|

 

 

 

   

LES DFR\ÏIERES ÇREATIONS DE PARIS

Fahrique de Chapeaux de Paille et Feutre

pour Dames et Filiettes

Fcois ASTRUC

' Maison francaise
1, Rue Rousseau et Place Chevelu

GENÈVE .
TRAVAIL SOIGNÉ PRIX MODERES

REPARATIONS EN TOUS GENRES

- CHAUSSURES

4 Place Cornavin

Maison de confiance

 

l’annonce.

 

CORSETS

CLÉMENT

26, Rue du Marché, GENÈVE

Corsets confectionnés et sur mesure
Premières marques de Paris

TÉLÉPHONE, 82-99

 

IRMA-

4, hRue Bonivard
(à côté de l’Eglise anglaise)

 

ENÈVE

 

MAISON DE LINGERIE

Spécialité de BLOUSES et LINGERIB fine à la main

\ M"* BEHAR

| 41, Rue du Rhône - Téléphone 32.90

Maison du « Chic Parisien »

 

Horlogerie-Bijouterie

Compt.
Fondé en 1868

Place St-Gervais, au 1°" et GENÈVE
30 °/, meilleur ma)du qu’en magasin

 

—

P. BRUNET ;

PI‘€I‘I‘,SS(}III‘ au Vonservatoire

.>3

 

14, B4 du Pont-d’Arve

Etudes d’art dramatique

pour professmnnels et amateurs

Récitations, lecture expressive, jeu

Correction rapide de tous les accents étrangers

x. Schoop-Bollie _

M°A.Vallotton

|
|

Prix modéres |

5 °/, de reduction
sur présentation de |

 

I]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_004.tif"/>
<page><![CDATA[BIJOUX “ INDIA”

COLLIERS, Bagues, Boutons d’oreilles, Pendentifs, Epingles de Cravates, Boutong de Chemises et de Manchettes
CHEZ TOUS L'ES BIJOUTIERS. — FABRICATION : 19, Rue Général-Dufour, 19

Perles incassables et inaltérables
Massives, Orjentées et Irisées |
Seules comparables |
aux perles fines |

La perle INDIA résiste au lavage |

à l’alcool, à l’eau bouillante
et aux acides |

 

| s. JaCcourim, 12, Rue du Conseil-Général, 12
| Chant - Déclamation lyrique - Mise en scène

 

Ecole Artistique de Musique

FONDÉE EN 1903

Ernours —REY

| ROND-POINT DE PLAINPALAIS, 1
GENÈVE

| PIANO — VIOLON -- CHANT -- VIOLONCELLE
HARMONIE -- DICTION

ALFRED EBERHARDT

Professeur
Violon - Alto. - Théorie - Solfège
Leçons partieulières et cours collectifs |
8, Boul. des Tramchées, 8

 

Piano et Chamt

Madame Baierlé - Collins

Diplômée du Conseratoire de Genère
Leçons particulières et cours de préparation au Conservatoire |
P prép

10, Avenue des Vollandes, 10

 

 

 

1” L Guichardet-Poing(
Professeur de violon

|à l’Ecole Artistique de Musique
AUE CORNAVIN, 2 (maison du Château-Royal

M* CLERC-R(ŒSGEN

| Prof. à l’Ecole Artistique de Musique

Leçons particulières - PIANO BT SOLPÈGE

|6, BOULEVARD JAMES-FAZY, 6

|

“ AMI BRIQUET

Professeur au Conservatoire

22, Rue Etienne-Dumont, 22

Violoncelle et Accompagnement

W
Professeur de chant

 

 

 

  
  

 
  

ds / d

Æ,

Lecons pour dumes - Pose de la voix - Prix modérés
——  Recort de 2 a 5 heures de l'après-midà —

 

BARNOZ

Professeur de diction

(4, Rue des Rois, 14

 

Académie de Danse de Genève

MIM. J" Norand & Fils

Professeurs diplômés
20, Ftue de Five, 20

 

Pror. E. F&K

DANSES

NOUVELLES

RUE DU COMMERCE, 6]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_005.tif"/>
<page><![CDATA[A saison, au Grand Théâtre, semble

   

Jao désormais battre son plein. Les
9/5,g& programmes augmentent d’intérêt
et la reprise de Werther, avec le concours
de M"e Castellazzi, du Théâtre San C0
de Naples, avait attiré une chambrée des
plus complètes. Le public genevois connais-
sait déjà la jeune et brillante artiste pour
l'avoir entendue déjà plusieurs fois dans
Madame Bulterfly et la Vie de Bohème, au
cours de la saison précédente. Elle a été
dans sa nouvelle incarnation égale à elle-
même et elle a plu infiniment. Nous la
réentendrons une fois encore mardi dans ce
même rôle. Puis ce sera le tour d’une autre
cantatrice fort estimée à Genève où sa voix
fit déjà merveille : vendredi, nous aurons
le plaisir d’entendre, dans Manon, M'e Vic-
toria Fer qui nous revient du Gränd Opéra
de Paris. C’est ainsi que la nouvelle direc-
tion-atteindra les fêtes et la fin de l’année,
pour lesquelles elle prépare, à la grande
joie des familles, une réjouissante reprise du
Joyeux Voyage de Suzette. Cela permettra
d'attendre que Mârouf, savetier du Caire soit
en état de prendre la scène et d’y apporter
son spectacle de haut goût et de musicalité
distinguée. Certes il y a là un vaste effort
à accomplir ; il ne s’agit pas en effet d’une
partition vulgaire et c’est évidemment bien
loin de ce que le gros public appelle « des
airs faciles à retenir ». Sans être d’une science
indéchiffrable et inaccessible aux oreilles du

« vulgum pecus » la musique de Henri

 

 

Rabaud est de celles qui se travaillent et
dont l’effet n’est ensuite que plus décisif,
une fois établie et exécutée comme elle doit
l’être. Disons : comme elle le sera; les
interprètes ne sont pas au-dessous de la
tâche qui leur incombe et il n’y aura d’égal
à la satisfaction qu’ils aurpnt de rendre
dignement une œuvre de haute valeur, que
le plaisir des spectateurs en en admirant les

beautés et l’interprétation.

 

La vraie ‘Thaïs est assez différente de
l'héroïne légendaire que nous a léguée le
moyen âge et dont l’opéra de Massenet nous
redit l’émouvante histoire.

La figure de la courtisane Thaïs a été
singulièrement grandie par les moines his-
toriens et poétisée par les troubadours. Les
premiers, successivement aggravaient le
nombre de l’espèce des pénitences auxquelles
dut se soumettre la belle pécheresse ; ceux-ci
enjolivaient ses exploits de séduction — il
y eut, du reste, des cours d’amour sur ‘Thaïs.

C’est, au xui* siècle, l'évêque Marbode
qui longuement expose en vers sa conver-

sion ; c’est Jacques de Voragine qui nous]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_006.tif"/>
<page><![CDATA[conte l’histoire de Thaïs d’une façon sou-
vent charmante. Ce dernier récit était bien
fait pour tenter, de nos jours, littérateurs,
poètes et compositeurs. Il n’y à pas manqué.
Thaïs est l’héroïne d’un beau roman d'Ana-
tole France et d’un magistral opéra.

Thaïs vivait en Egypte au début du
IVe siècle. La légende nous la présente
comme une courtisane presque divine, affo-
lant une cité entière. Les hommes se rui-
naient et s’entrétuaient pour elle.

Le bruit de ses débordements pénétra
jusque dans le désert de Thébaïde, où le
moine Paphnuce avait fondé un monastère.
Le saint religieux résolut de rappeler à Dieu
cette âame égarée.

Il gagne la ville où Thaïs habite et, après
s’ètre déguisé en patricien, il vient se mêler
à ses adorateurs. Au premier rendez-vous
qu’il obtient dans la chambre richement
parée de la séduisante courtisane, il exhorte
celle-ci à penser à son salut. Vite ramenée
au bien, elle fait porter sur la place publique
ses meubles, ses bijoux, ses vêtements, et y
met elle-même le feu, en invitant ses anciens
amis à la pénitence. Puis elle suit Paphnuce
dans un couvent de femmes où on l’enferme
dans une cellule dont la porte est murée.
Chaque jour, par un trou de la muraille,
on lui passe un morceau de pain et un peu
d’eau. Le moine lui a défendu de prononcer
le nom de Dieu dans ses prières et lui a
enjoint de répéter souvent ces paroles :
« Vous qui m'’avez formée, ayez pitié de
moi. »

Au bout de trois ans, informé par un
songe que Dieu a pardonné à la pécheresse,
Paphnuce vient délivrer Thaïs, qui meurt
quelques jours. plus tard.

Il est peut-être crüel d’enlever quelques

 

traits à une aussi émouvante histoire, mais
Jes savants ont toutes les audaces. M. Albert
Gayet, qui découvrit dans la nécropole d'An-
tinoë le corps de la bienheureuse Fhaïs, est
allé chercher à leur source même les récits
les manuscrits

composés sur Thaïs : dans

grecs des 1v° et v£ siècles.

Thaïs s’y trouve ramenée à de plus
humaines proportions.

On sait que le grec, en ses phrases, brave
l’honnêteté. Ces versions de l’histoire de
Thaïs sont souvent assez scabreuses. En tout
cas, saint Paphnuce n’y parait pas — le
religieux ne serait pour rien dans la conver-
sion de la belle prostituée. Car ce n’est pas
même une courtisane, une de ces femmes
que le monde antique a exaltées à l'excès ;
c’est une simple fille qui guette les passants
du seuil de sa demeure — du moins un de
ses historiens l’assure ; — un autre dit
qu'elle était dans une maison de joie.

Ses vêtements, ses bijoux qu’elle sacrifie
pour suivre l’anachorète dans le désert, sont
évalués: deux cents livres par les conteurs.
Plus tard,- ils valent déjà le double. On
comprend qu’ils se transforment insensible-
ment en richesses inestimables dans les vers
des troubadours qui chantaient le luxe et la
conversion de la belle Grecque devant les
châtelaines d'antan.

Le couvent, la .cellule murée, la proces-
sion blanche des nonnes, tout cela ne serait
que fable également. Thaïs se serait endor-
mie sur le sable du désert pour ne plus se
réveiller que dans le royaume des anges.

Mais la vérité est un bien. petit person-

nage auprès de la légende, décidément.

 

 

 

à

CR ME SSN

sr
RATTE

" 2NNTE

utL q rr

x

2s

rn]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_007.tif"/>
<page><![CDATA[e

A SREE A

 

#
0

 

Souvenirs et Anecdotes

Une anecdote sur Verdi.

Quand le compositeur mettait la dernière
main au Trouvére, il fut visité dans’ son
cabinet de travail par un ami privilégié, un
des plus vaillants critiques musicaux.

Verdi lui permit d’examiner la noüvelle
œuvre et d’essayer au piano le chœur de
l’enclume.

— Que ten

maître, quand il a fini.

semble-t-il? demande le

— Mauvaise chose ! répond le critique.
 Verdi se frotte les mains en riant et
poursuit :

— Et maintenant écoute un peu cet autre
morceau.

— Mauvaise chose !

Verdi se lève et embrasse le critique dans
un élan de joie.

— Qu'est-ce que cela veut dire ? demande
ce dernier.

— Mon cher, répond le maëstro : j'ai com-
posé un opéra populaire, où j'ai résolu de
plaire à tous, sauf aux grands juges. S’il eût
plu à toi, il n’eùût plu à aucun autre. Ce
que tu me dis m’assure du succès. D’ici à
trois mois, le Trouvére sera chanté et re-
chanté, joué sur les pianos et sur les orgues
de toute l’Italie.

Verdi s’est-il trompé ?

À rapprocher de ce qui précède cette
apostrophe de Gœthe au compositeur de
Faust, au moment supposé de leur première
rencontre au pays des Ombres…

« C’est à toi, € Gounod, fit Gœthe, que

LA SOIRÉEÏ

 

À ÇENEVE

 

je veux rendre un hommage tardif. Si tu
n’as rien compris du tout à mon Faust, du
moins tu es le seul qui aies réussi à en faire
quelque chose.… et même beaucoup d’argent.
Sans toi, je ne suis pas bien sûr que dix
Américains aïent même connu son nom, Je
t'en ai voulu longtemps à cause des petites
poupées qui chantaient des petits airs que
je n’avais pas prévus, de ton Valentin coco,
de ta valse, de ta marche des pompiers…
J'avais tort!- En somme, si tu ne compris
rien du tout à mon /Faust, tu compris le
public bien: autrement mieux que Schumann,
illuminé, que

ce reveur, que. Liszt..cet

Berlioz, ce malappris, que Wagner lui-
mene>

Mais coupons court à ces blasphèmes !

* *
°

Cette  anecdote encore concernant Cha-
brier qui, prié dans une soirée mondaine
de vouloir bien : « nous jouer quelque chose »,
s’exécuta avec la meilleure grâce et aussi
prestigieusement qu’il savait le faire.

Quand il eut fini, toutle monde applaudit,
et plus fort que tous lés autres, le maître
Alfred Bruneau qui se trouvait là.

Et pendant que Chabrier souriait en s’es-
suyant le front, il dit au maître de la maison :
« Vous savez, j'ai fait très attention de ne
pas abimer votre piano; je n’ai cassé que

douze cordes ».]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_008.tif"/>
<page><![CDATA[æ 5770105 08

 

L’ARGOT DES PLANCHES
(Suite.)

PANNE. — Rôle insignifiant, sans aucune

espèce de valeur. On dit aussi : rester « en
panne », lorsqu’un acteur, ne se souvenant
plus du texte de son rôle, cause un silence
anormal en scène.

On étoffe

quelconque, grossièrement travaillée, avec

a appelé « panne » une
laquelle, jadis, s’habillaient les gens de petite
condition et, particulièrement, les domes-
tiques.

Or, les domestiques, au théâtre, sont
presque toujours des rôles sans importance,
et il y a longtemps qu’ils ont pris le surnom
de l’étoffe dont on les affublait autrefois.

Un acteur, habituellement voué à ce genre

de rôles, dit qu’il joue « les panoufles » !

Tape. — On entend par là tout insuccès
ou effet manqué. « Remporter une tape »,

au théâtre, c’est ne pas être applaudi là où
on l'espérait, c’est laisser le public froid,
alors qu’on comptait l’émouvoir ou l’égayer.

Au la Belle HÜ/ËIZ(‘,

Calchas, les deux Ajax, le bouillant Achille

premier acte de

et Pâris, se livrent à des jeux d’esprit devant
le roi Ménélas.

La tradition est qu’à chaque représen-
tation, les interprètes de ces rôles doivent,
autant que possible. — poser des charades
nonvelles à trouver. Si le public n’y trouve
pas à rire, les choristes et les danseuses en
sont toujours amusés !

Une fois, l’acteur, chargé du rôle d’Achille
avait rencontré dans la journée, au café, un
ami qui lui avait dit :

— Sais-tu combien le théâtre où tu joues
a d’enfants ?

_ LA SOIRÉE A. GENÈVE

 

4

— Ma foi ! non ! répondit-il.

— Eh bien, il en a dix, car lorsque tu le
regardes, tu vois l’édifice du théâtre !

Et l’acteur de rire aux éclats, en se pro-
mettant de poser, le soir même, la même
question à Ménélas.

Or, quand son tour arriva, Achille, impé-
tueux et déjà fier de l’effet qui l’attendait,
s'avanca vers le roi et dit :

— KRoi

palais a de fils ?

Ménélas ! sais-tu combien ton

— Non ! dit le roi.

— Eh bien, il en a dix, car lorsque tu
le regardes, tu vois les dix enfants du
palais!

… Un silence suivit ! Personne ne bron-
cha!… Et le bouillant Achille remonta la
scène sans voir un sourire effleurer les
lèvres, ni du public, ni des choristes.

C’est qu’il avait simplement inversé la
question et la réponse, de sorte qu’il fut
longtemps sans se rendre compte pourquoi,
ce soir là, 1l avait remporté une si belle
«tape » !

TABLEAU. — Un ouvrage dramatique se

divise en actes et se subdivise en « ta-
bleaux », lorsque dans un même acte, c'est-
à-dire dans le mème temps, l’action doit se
dérouler dans les lieux différents qui néces-
sitent, naturellement, autant de décors.

Dans les pièces à grand spectacle, féeries,
revues, etc., on appelle « tableau » toute
modification de décor, ou simplement une
apparition de personnages formant groupe,
ou encore un effet de Jumière d’une cer-
taine importance.

Dans les coulisses, on entend également
par « tableau » le bulletin de service affiché
quotidiennement dans un des couloirs les

plus passagers des services de la scène indi-

2 t CO É RR

‘
é
“
ë

 

ys]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_009.tif"/>
<page><![CDATA[78

 

LA SOIRÉE A GENEVg

quant tous les soirs les répétitions et repré-
sentations du lendemain. '

Ce bulletin de service porte aussi les
amendes infligées dans la journée, et l’ac-
teur, dont le nom figure dans la case réser-
vée à cet eflet, dit qu’il est au «tableau
d’infamie ! »

FErME. — Partie du décor, formant géné-
ralement le fond de la scène, et supportant
une construction assise contre laquelle
viennent se fixer les appliques ou châssis qui
achèvent de compléter le décor.

Brisure. — Partie verticale ou horizon-
tale d’un châssis de décoration qui, munie
de ferrures, facilite le pliage de ce châssis
de façon à lui permettre de se prêter, d’a-
bord au transport, puis à la plantation d’un
décor.

PaTIN. — Tige de fer qui repose sur le
plancher de la scène, à la base des décors,
et qui maintient l’écartement des montants

, > °
d’une porte ou d’une baie.

 

M. Joseph Szigeti, l’excellent professeur de
virtuosité de violon au Conservatoire, vient de
constituer une association de quatuor.

M. Szigeti s’est adjoint, en qualité de second
violon, un artiste hollandais très remarquable,
M. Lidus Klein, qui occupe le même pupitre

dans le quatuor, de Zurich. La partie d’alto a

été dévolue à M. Edmond Appia et le violon-
celliste sera M. Lennard de Zweygberg, un
virtuose finlandais. ;

Depuis trois mois déjà, le quatuor Szigeti
répète assidûment ; il débutera, croyons-nous,
en janvier dans trois œuvres de Mozart, Bee-
thoven et Brahms, reprenant ainsi la succession
des associations de musique de chambre qui,
sous la direction de Louis Rey, puis de M. Henri
Marteau, contribuèrent au développement artis-

tique du public genevois.

M. Barblan a prévu pour son concert de Noël
l’exécution de l’Oratorio de Noël de Saint-Saëns.
Ce concert sera donné le mardi 26 décembre,
à 2 heures et demie, à la salle Centrale, avec
le concours du « Quatuor Emmanuel Barblan »
ct du Petit Chœur, avec accompagnement d’or-
chestre et orgue, sous la direction de M. Otto
Barblan.

w
sïl-

Le Danseur inconnu, la pièce de Tristan
Bernard sera encore donnée le 9 janvier à la
Salle communale de Plainpalais. Mise en scène
de M. Vierne, de la Comédie. Ces soirées seront
données au profit des bataillons genevois et des

« Lauriers » (Croix-Rouge française).
“
“Î“

La section littéraire donnera sa première soirée
de la saison, le dimanche 23 décembre à 2 h. */a,
aux Amis de l’Instruction. Elle présentera au
publie une pièce du Théâtre Antoine, Monsieur
Bourdin Profiteur…. le nouveau riche, épicier
est au fond le meilleur des hommes, aussi ne
peut-il jouir en paix d’une fortune trop vite
amassée. Son argent lui brûle les doigts, mais
comme il manque de courage, il en est réduit
pour le restituer, à se voler lui-même.

Cette pièce, gaie, alerte, amusante, curieuse,

jar les types originaux qu'’elle offre, a été mise
5 ] ;]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_010.tif"/>
<page><![CDATA[LA 5011Œ15 A GENÿÉÿVE

en scène avec soin par le professeur Baroz. Sou-
haitons qu’elle trouve auprès du publie l’accueil
qu'’elle mérite.

La première représentation sera suivie d’un
grand bal (parinvitations) conduit par l’orchestre

d’Alessandro.

L’Urania foot-ball club organise pour le 30 dé-
cembre dans les salons du Kursaal, un festival

au profit des soldats aveugles français.

*

La section fédérale de gymnastique et la
l’anfare municipale de Plainpalais organisent
pour dimanche 23 décembre 1917, à 2 heures,
un grand festival et un arbre de Noël à la salle
communale de Plainpalais. Ces deux sociétés se
sont assuré le concours de M"* Cécile Perrenoud

et de M. Ch. Bertossa, ténor.

 

AUDITION JACQUIN

Avoir la chance de pouvoir profiter de
l’expérience et du talent longuement éprouvé
d’un artiste de carrière, pour en recevoir les
indispensables prineipes d’une bonne édu-
cation à la fois musicale et scénique, voilà
ce dont ont à se féliciter les élèves de
M. Jacquin, à l’audition desquels nous as-

sistions l’autre soir.

 

SPE

En profitent-ils tous et continueront-ils à
en profiter? c’est autre chose. Nous les
connaissions pour les avoir déjà vus, ces
premiers pas malassurés, ces gestes inachevés,
ces démarches hésitantes, ces tentatives de
se dépêtrer d’une timidité génante et inévi-
table, d’un trac paralysant la voix encore
indisciplinée, toutes ces incertitudes d'exé-
cution à travers lesquelles transpercent
cependant les leçons d’un maître attentif et
autorisé. Et certes, il n’y a pas à en sourire,
il faut toujours mesurer le résultat à l’effort
qui l’engendre et les apprécier l’un et l’autre
à leur juste valeur.

L’effort du professeur a été grand et le
résultat de l’audition en costumes à laquelle
nous avons assisté l’autre soir, fort estimable.
Les élèves de M. Jacquin sont à bonne école.

Et qu’on ne vienne pas poser la ‘sempiter-
nelle question : de tous ces élèves combien
monteront sur les planches d'un vrai
théâtre et combien réussiront à s’y faire
un nom ? Aucun talent transcendant, aucun
nom flamboyant ne sortiraient-ils de tout

cela, que ni le professeur ni les élèves

n’auraient perdu leur temps. Combien les
gens du monde, pour ne parler que de

ceux-là, auraient raison d’envoyer chez les
professeurs de chant, dè diction, de maintien,
ces jeunes gens, filles et garçons, qui ne
savent dans un salon ni dire intelligemment
quoi que ce soit, ni chanter correctement la
moindre chose, ni même marcher avec aise
et élégance, toutes sciences que devraient
posséder à fond ceux qui aspirent à consti-
tuer ce qu’on appelle communément la
« jolie société » !

Pour en revenir aux élèves de M. Jacquin,
des scènes de Carmen, Mignon, Hamlet,
François-les-Bas bleus, la Vie de Bohème et le

#l
-

}
i

 

E E

|
|
Ï
j]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_011.tif"/>
<page><![CDATA[. ‘”'""""‘V"°”'.“‘ËV!V“ S

ce cs

jÿ=

e

—Rs Cn

>>

 

= ;_‘_,}"' . E

==

deuxième acte des Noces de Figaro ont permis
d’entendre des voix déjà très travaillées et
bien conduites, comme celles de M!e Brandt,
de Mlle Luya, de M"le Tranchant, de M"Ie Per-
rier, principalement.

Les hommes ont en général moins brillé
que les femmes. M. Renand a de jolies notes
dans sa voix de ténor pas encore assez as-
souplie, M. Vincent fera un agréable baryton
d’opéra-comique.

M. Fuchs dirigeait le tout avec adresse,
pendant que M!'e Ducraux, au piano, ra-
dans le bon chemin

menait habilement

quelques égarés.

 

AU GRAND THÉATRE

Spectacles probables
Du samedi 15 au dimanche 23 décembre.

Samedi 15, à-8 h, le Grand Mogol. —
Dimanche 16, à 2 h, Mireille et les Noces de
Jeannette. À 8 h., la Demoiselle du Printemps.
— Mardi 18,à 8 h., Werther, avec le concours
de M"* Castellazzi. — Jeudi 20, à 8 h., Ze Petit
Duc. — Vendredi 21, à 7 h. et demie, Manon,
avec le concours de M" Victoria Fer, de l’Opéra.
— Dimanche 23, à 2 h, J« Demoiselle du Prin-
temps. À T h. et demie, Faust.

Fêtes de Noël, lundi 24 et mardi 25, repré-

sentations en soirée.

se

|
|
|
|
|
|
|

 

LA SOIRÉE A GENÈVE

CASINO-THÉATRE

Vendredi 14, première d’un vaudeville de
G. Feydeau, l’auteur réputé parmi les meilleurs
du genre comique : Tailleur pour Dames, trois
actes, du- Théâtre de la Renaissance, dont le
succès fut très grand lors de la création. Mise
en scène soignée de M. Deroudilhe.

Ce très intéressant vaudeville ne sera joué
que quatre jours, du vendredi 14 au lundi 17

inclus. La location est ouverte.

CINÉMAS

Apollo-Théâtre.

[l y avait foule hier soir à l’Apollo, il est vrai
que le programme est fort beau. Cosetta,
comédie dramatique en 4 actes, est l’éternelle
histoire de M/gnon. Bien jouée, cette pièce
émeut et délasse, M"° Gallone est une artiste de
valeur, comédienne parfaite, elle sait s’habiller
et porte des toilettes ravissantes. Citons encore
les deux nouveaux épisodes de Ravengar :
T° l'Ascension tragique et 8° les Loup se dévo-
rent entre eux, & actes d’aventures troublantes,
pour le publicavide de connaître le dénouement
de cette histoire fantastique.

#
4Ti-

Cinéma-Palace.

Deux grands films-vedettes, cette semaine au
Palace. Un drame passionnel : /es Cœurs damnés,
4 actes absolument émouvants, fort bien inter-
prétés. A la demande générale, le Palace donne
de nouveau un roman policier dont le succès est

formidable : Krreur rachetée, une aventure du]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_012.tif"/>
<page><![CDATA[célèbre détective Jimmy Valentine, comprend

d actes troublants et quasi déconcertants, tant

sont extraordinaires les aventures du réputé

Jimmy. Ce beau programme est complété par
les dernières actualités du jour et une excellente

vue comique.

3

Royal-Biograph.

La direction du Royal-Biograph a consenti à
un sacrifice pour obtenir l’exclusivité d’un film
extraordinaire. Il s’agit de la première série des
Etats-Unis en

guerre qui commence par la

Torpille volunte, grand drame d’actualités, en
4 actes, de la célèbre marque « Triangle ». Le

rôle principal a été confié à Bessie Lowe, si
admirée par les amateurs de ciné. La Torpille
volante contient plusieurs scènes d’un réalisme
surprenant, au reste, les principales scènes de
le front,

guerre et batailles ont été prises sur

par de courageux opérateurs. Le Royal-Biograph

tient certainement un beau succès.

005

‘Fêtes de Noël et de Nouvel-An

Voici le moment de l’année où chacun

songe à faire quelque cadeau à ceux ou
celles qu’on aime.

Nous publierons incessamment à cette
occasion un numéro spécial, dit NUMÉRO DE
NOËL dC /(I SUÏI’Üt‘ à G(‘HÜZ’£

les annonces qui y seront publiées, nos

En consultant

lecteurs trouveront toutes les indications

voulues pour les guider tant dans le choix
des cadeaux que dans le choix des maisons
en tous genres et les meilleures de la place
où ils pourront les acheter dans des condi-

tions de garantie et de bon marché absolus.

LA somÉr

æ

N GE‘\H:\ P

Où passer sa soirée?

GRAND THEATRE. Le mardi et le ven-
dredi, opéra et opéra
comique; le jeudi et
le samedi, opérette ;
dimanches soirs, spec-
tacles de famille, Ma-
tinées.
RLPIL\LI]YJIIOH\ tous
les jours, sauf les lun-
dis et mardis.

COMÉDIE.

CASINO-THÉATRE.

1\Lle\‘.|ÎÎJUOH\ ]u
jeudis, vendredis, sa-
medis et dimanches.

Ouvert les vendredis,
samedis,  dimanches
et lundis.

CINÉMA-PALACE. D

APOLLO-CINÉMA.

 

ches, lundis, mardis
et mercredis.
ROYAL-BIOGRAPH. Ouvert les jeudis,

vendredis, samedis et
dimanches.

RESTAURANT DU KURSAAL Les mercredis, ven-
dredis, samedis et di-
manches, de 4 à 6h.,
Thé-conc cert dansant.
Dessshs t à rrehr,
Soirée-concert dan-
sante. Les autres jours
aux mêmes heures,
Thé-concertet Soirée-
concert.

Tous les soirs, con-
certs symphoniques.
Unique en Suisse.
Attractions de premier
ordre. Dès & h. et
demie du <oir

Tous les soirs, con-

certs symphoniques.

Chauffage central. —

Chambres à prix mo-

dérés.

 

CAFÉ DE LA COURONNE.

TABARIN.

HOTEL DE FRANCE
(Rue Pradier)

 

©

c
100 50%

 

 

 

LA SOIRÉE A GENÈVE - 7, rue des S
PIOGÉ-PAJOL

savoises, 7

Directeur-Gérant : A.

 

Imprimerie Henri Jarrys, rue de la Treille, 4.

T
@]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_013.tif"/>
<page><![CDATA[- | ATÉLIER DEN* MARGUPRITÉ JAOUEMET ‘ ,

| | 1, Rue de l’Evêché, 1 Wæ a/ aI;É

.E ‘[ Ë Wo
| Cours de Dessin, Peinture, Décoration, etc.
& MODÉLE VIVANT . 7ÏMZ@%@””/

| \ ECOLE DE DESSIN ET D'ART DÉCORATIF T e

| | 14, Rue Jean-Calvin, 14 = ©

| | J. BOURQUIN, Directeur_ wy |
es e e us e | mronnm | ZoHrérendS apciery e |

 

 

  

 

| jeudi de 10h à midi et de 2 à 5h.; le samedi de 10 h. à midi.

M € vassiLva | A VIDOUDEZ

Luthier du Conservatoire et du Grand Théâtre

 

 

ouvrira un cours de diction au 22,Rue Général-Dufour
|Foyer de la COMÉDIE Violons, Vloloncelles, A_rchets. Cordes, etç. |
Vente Réparations Vente \

 

è odi Je e - r ] .
dès le Samedi 3 novembre. Confection. Vente et Location de |

Costumes
de Théâtre

de siyle etfde revue

Renseignements et inscriptions :
à la COMÉDIE
ou 10, Avenue de la Gare Eaux-Vives.

DESSINS POUR BRODERIES

Mre BAUER-HOFFMANN

6, Rue du Commerce, 6, GENÈVE

ECOLE DE FLORISSANT

| Florissant, 9 — Prof.: M. M. Du Pasquier

| ECOLE LIBRE DE JEUNES FILLES

Enseignement complet de 8-18 ou 19 ans (Classes
mixtes jusqu’à 12 ans). Cours supérieurs,

GENEVA-SCHOOL

 

Prix très réduits

CONDITIONS SPÉCIALES 3

pour

 

Sociélés, Pensionnats

et

Fêtes de Bienfaisance

Maison MARIUS, fondée en 1885

Géorges CINTRAT

Successeur

 

 

 

 

Directrice : MYe LATARD, professeur diplômée 20, Bd G*“*-Favon, au 1°"
27, boulevard Georges-Favon, 2me étage ENEVE
Sténographie - Dactylographie - Correspondance ; ; ; G e
Comptabilité - Langues vivantes - Latin - Diction Fournisseur des principaux théâtres
Droit civil et commercial, et sociétés de Genève et de la Suisse.
ÉCOLE DE COMPTABILITÉ ‘‘ PERRIN ” Hygiène de la Chevelure
| 19, Rue du Rhône. Fondée en 1908. TRAITEMENT SPECIAL PAR MASSAGE

,‘ DIRECTEUR : M. Perrin, expert-comptable l'ﬁlle A]ice PŒ5rril‘ﬂZ

diplômé. Maître aux Cours professionnels de l’Etat

 

 

 

 

de Genève. — Cours de jour et du soir. Comptabilité. rrs "'f VEVEY ;
Commerce et Banque. Sténo. Dactylo. Correspon- Succ' de Madame 1_[' Burky A
11, Rue Beauregard, au 1”" GENEVE

; dance. — Prix de guerre!

| E E E E ON es _ ——

 

 

III]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_014.tif"/>
<page><![CDATA[Académie des Sports de Défense
et de Culture physique de Genève

16, FRtue de 1’I—Iôte1-de-_Ville
‘ Directeur-Professeur Pierre Vigny

>x-maître d’armes français et propagateur de l’art du self-

1l sfence dans toutes ses branches, en Angleterre
Ecoles militaires. à Londres. — Inscriptions toute
— English spoken.

ÉCOLE DE CULTURE PHYSIQUE

Direct.: Professeur Lance
RUE DU _ RMEIONE,
TÉLÉPHONE 74.65

CULTURE PHYSIQUE

ENTRAINEMENT AUX SPORTS

Directrice M"° Edmée FAVRE, Prot. dipl

8, Rue de Carouge (Près du Rond-Point). - Téleph. 66.53

ACADÉMIE DE DANSE

54, Rue du Rhône — GENÈVE
F

GUIOLDY
Recoit tous les jours,

PWM)…(“::li|]|:lsù“eïtls leçons particulières
DANSES MODERNES
@/î2);æ C\ NDÉ @jf /

DE L'ACADÉMIE DES MAITRES DE DANSE
DE PARIS - < - - -

Rue de l'Ecole-de-Chimie, 4

INSTITUT GENEVOIS DE GYMNASTIQUE SUÉDOISE

Rue Saint-Ours, 2 et 4

N" J. Fauconnet-Champendal

Diplômée :/:‘_I'l:ls‘[i!l([ Royal de Stockholm
Suce. de M" Ketty JENTZER ‘et L. LEROY

Cours et leçons particulières

A lKART DE LA COUPE»

Madame Mary Rambaud
professeur diplômée de Paris. Leçons de coupe, d’ap-
prêt et d’essayage. Méthode par le moulage. Coupe
de tissus et essayage de tous vêtements. Vente de
patrons et modèles classiques et flous.

12, pl. Longemalle, anc. Corraterie.

et aux
l’annee.

 

S1, G1

 

 

 

 

 

 

Salon de Coiffure pour Dz.me3

Ondulations Marcel - Manucure
Prix très modérés

Shampoings -
Installation moderne

M* ALIGE FISGHER-CUSIN

Bd Georges-Favon, 29. au premier

PHARMACIE BINDER

Fondée en 1879

 

(Vis-à-vis de Ia place du Molard)
Téléphone 26.36
ENVOI
CONTRE REMBOURSEMENT
SERVICE A DOMICILE

Prix modérés

 

MAISON FRANCAISE

 

36, Rue du Marché, GENEVEï

Institut Physiothérapique et Scientifique

de santé et de beauté

MME MORA- MARCHINO

6, Rue du Rhône (entresol) — Téléph. 68.54 Passage des Lions

Traitement des cheveux. — Soins hygiénignes de l’épiderme et
du teint. — Epilation par électrolyse. — Massage sous toutes
ses formes. — Massage facial américain.

 

M H- FOREL

Massage médical suédois

Traitement des varices par les bandes ZÉDÉNO |

Se rend à domicile - Reçoit tous les jours de 2 à 5 h.

7, Rond-Point de Plampalais, 7 (rer-de-chaussée) GENÈVE

 

Massage Médical
Pédiceure Manucure Ventouses

ME
M"* G. MULLER
Elève des policliniques universitaires de Zurich et Genève
17,. Rue des Alpes. au 3"
Reçoit tous les jours, sauf
Se rend à domicile — Téléphone 33.54

 

Maison de Coiffure pour Dames
Produit pour les soins et la beauté du visage

Recoloration totale des cheveux par les plantes
PARFUMERIE

MME SARAH BORNAND

Diplômée de Paris

35, Rue du Rhône - Téléphone 63-55 - Pr1xmoderes

Miss Betty.

3, Avenue de Lancy, 3”° étage

M" Berry
9"° escalier

Manneure =
Rue du Rhône, 42 -

MANUCURE |

manucure

le jeudi

 

 

IV]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_015.tif"/>
<page><![CDATA[COIFFEUR

37, Itue Piantamour, 37

     
     
  
    
  
   
 
    
   
 
 

Ondulation Marce]

| Postiches —— Spécialité de Teïntures

Salons spéciaux pour Dames et Messieurs
MANUCURE

Tél. 78.12 Tél. 78.12

 

ÀA louer

,°.'02OÏÎQîO0Q’OQQOQOQGÔJ'O”Q'ÏOQOOQÏQOOOO

G. BECKMANS

| Professeur de Chant - Déclamation lyrique

ÀA louer

3. Boul. Georges-Favon. 3

M”* GARDON
Lanréate du Conservatoire de Paris

PIANO - SOLFÈGE - ACCOMPAGNEMENT
3, Boulevard Georges-Favon, 3

PIANO
ACCOMPAGNEMENT
Dame francçaise d«1nn?: très bonnes leçons.

Préparation au Conservatoire. - Musique d’ensemble.
4, Avenue des Vollandes, (2me étage).

 

IMPRESARIO

Ürganisation de Concerts, Représentations et Tournées théâtrales

2, Place Neuve, 2]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_016.tif"/>
<page><![CDATA[RHODINE

 

 

 

    

 

  
  
 

 

   
   
 

       
   
 

; A &
USINES …. RHON À
du ï
, e . ‘Î"’
atténue toujours et guerit souvent H
Grippes, Migraines IË
Névralgies | &
et tous les malaises d’un caractère fiévreux | H,
LE TUBE DE 20 COMPRIMÉS : 1 fr. 50 3 | ‘
En Vente dans toutes les Pharmacies. iÿ{
l
Professeurs, |
H
Orateurs, |
MS nom déposé selon laloi Ç Ch&nt6urS, UR
Effet merveilleux contre la toux, N
l'enrouement, les maux de cou,la i | fî
laryngite et la pharyngite. à Les pastilles {â
Prdqduir misden ver‘ate des 1846 lors l
une épidémie de grippe, et
préparé parla « GâlbﬂJ n [
sont votre

  

armacie d'r g/ |
sauvegarde |

SÂLE su\S?

 
 

Ne l’oubliez pas!

 

 

 

\ Les véritables Wybert-Gaba se vendent au prix de 1 fr. 25. !\

H. Jarrys, Genève]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006055_test.tif"/>
<page><![CDATA[...................__..__..___._..__...

A LOL Ë5...—.U \

  

e

anan

VICTORIA FER

de l'Opéra de Paris

 

 

 

œ]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>