<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Le grand Alexandre : Création 
            <date when='24/05/1945'/>
            <date when='07/06/1945'/>
          </title>
          <series>1944-1945</series>
          <placeName>Genève, Salle des amis de l'Instruction</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG4 F003109</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Lieu incertain</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19450524'/>
        <date when='19450607'/>
        <title>Le grand Alexandre : Création</title>
        <placeName key='Genève, Salle des amis de l&apos;Instruction'/>
        <name key='Mahert, Rodo' type='person' role='cmp'>Mahert, Rodo</name>
        <name key='Langendyck' type='person' role='cmp'>Langendyck</name>
        <name key='Société genevoise des amis de l&apos;instruction, Genève' type='person' role='int'>Société genevoise des amis de l&apos;instruction, Genève</name>
        <name key='Ruff, Jacques' type='person' role='int'>Ruff, Jacques</name>
        <name key='Davier, Jeanne' type='person' role='int'>Davier, Jeanne</name>
        <name key='Kusnezoff, Flore' type='person' role='int'>Kusnezoff, Flore</name>
        <name key='Venutolo, Mario' type='person' role='int'>Venutolo, Mario</name>
        <name key='Clercq, Robert' type='person' role='int'>Clercq, Robert</name>
        <name key='Benador, Jacques' type='person' role='int'>Benador, Jacques</name>
        <name key='Uhlmann, Gilbert' type='person' role='int'>Uhlmann, Gilbert</name>
        <name key='Habib, René' type='person' role='int'>Habib, René</name>
        <name key='Gabriel, Jacques' type='person' role='int'>Gabriel, Jacques</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_001.tif'/>
        <page><![CDATA[,‘/pml Aaom vn . —
MAI-JUIN 1945 PROGRAMME
[ EMn hibo/éda ce Tea ° Q
(/U««. 400 0
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Pensez-y...
Chatelain et Collomb
Corraterie, 7
assurernt contre  tous les risques
Maîïtre-Fleuriste |
Membre des « Amis » Pas de suceursale
26, Corraterie Se recommande
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_003.tif'/>
        <page><![CDATA[d'ra, A/MM 1
SOCIÉTÉ GENEVOISE DEs
AMIS DE L’INSTRUCTION
Jeudi 24 mai Samedi 26 mai
Jeudifesnmiai Vendredi 1 juin
Jeudai 7 jmin
Rideau à 20 h. 30
LE GRAND
ALEX ANDRE
(création)
Comédie comique en trois actes de
RODO MAHERT
inspirée de «Krélis Louwen»
comédie hollandaise du XVIII siècle
de LANGENDYCK
Mise en scène de M. Georges BAROZ
Rtégie et décoration de M. Georges LIODE'
Costumes de la Maison CINTRAT - Perruques et grimes de M. DEPOISIER
Qlous prions les lecteurs /le ce programme f1f…rv‘…qr nos innonciers de JU, ruentelc
‘ TAPIS D'’'ORIENT
‘ Le plus beau choix sur place
Des prix toujours intéressants
] e M D R l S A 25, rue du Rhône
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_004.tif'/>
        <page><![CDATA[\ ATELIERS
PELLIGOT :5:
CONSTRUCTIONS MÉTALLIQUES . COFFRE-FORTS . BLINDAGES
La Société Genevoise des Amis de l’Instruction.
Fondée en 1842, la Société Genevoise des Amis de l’Instruction joue
depuis plus d’un siècle un rôle de premier plan dans la vie intellec-
tuelle de notre Cité.
Très vite florissante elle a compté jusqu’à 500 membres — ses
premiers maîtres furent Rodolphe Tœæpffer, Petit-Senn, Daniel Colladon,
Merle d’Aubigné, Joë Cherbuliez qui soir après soir « instruisaient » une
jeunesse avide de connaissances nouvelles.
Dès 1876. la Société s’installe dans l’immeuble de la rue Bartholoni
que la générosité d’un membre a permis d’acquérir et dans lequel on
aménage un théâtre de quelque 400 places. C’est le départ d’une activité
nouvelle qui fera de la Scène des « Amis de l’Instruction » une des plus
courues de Genève. Sous l’impulsion de brillants animateurs, ce sont tout
d’abord les classiques qui connaissent les leux de la rampe; puis le
répertoire dont nous extrayons au hasard: «Froment Jeune et Risler Ainé »
de Daudet, «Le Maitre de Forges» de Georges Ohnet, «L’Ami Fritz»
d’KEreckmann-Chatrian, «La Cagnotte, de Labiche, «Ruy-Blasy de
Victor Hugo, « La Nuit des Quatre-Temps» ‘et « Tell» de René Morax,
« Asile de Nuit » de Max Maurey, « Le Vieil Heidelberg » de Meyer-Færster,
«Le Million» de Georges Berr. « Sherlok Holmes» de Conan Doyle,
« L'argent n’a pas d’odeur » de Bernard Shaw, « Aliénor ». « Le Marchand
de Venise ». « Les Joyeuses Commères ». .. bref des centaines de pièces
dont certaines sont jouées trente et même plus de quarante fois! ...
l Combustibles et Carburants S. A. CHARBONS
,LA MURE” & MONTANT
POÉLES ,.CINEY ”
Rue de Chantepoulet 9 Rue des Pierres-du-Niton
Tél. 2 60 59 Tél. 47315
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Laboratoire d’enregistrement
Le contrôle le plus sûr: UN DISQUE
Studio d'Enregistrement Audemars S.A.
Rue Général-Dufour, 15 GENÈVE Téléphone 51310
Cjalevie LD £
10, CORRATERIE
GENEVE
MAUTIRES SUISSES Z FERPANICIANTIS ETE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Adresses professionnelles et privées de toute la Suisse
| Distributions non adressées d'imprimés - Organisation de collectes
Bureau Genevois d’AÂdresses
5, Rue de l’Hôtel de Ville Téléphone 5 44 04
C’est aussi l’époque des concours internationaux qui valent aux « Amis »
les Grands Prix d’Excellence, leur classement Hors-Concours, leur
triomphe à Paris.
Mais, surviennent les troupes professionnelles, les cinémas, les
music-halls, les entreprises modernes de spectacles qui obligent la Société
à assouplir sa formule ; elle se consacre désormais plus spécialemeut à
la représentation des chefs-d’œuvres classiques et à la création d’œuvres
modernes d’auteurs romands.
La Section Littéraire se réunit tous les mardis où. sous l’experte
direction d’un professeur attittré, elle s’'initie à l’art de la diction, elle
écoute des causeries sur des sujets littéraires. philosophiques, artistiques
et autres. Flle organise des récitals, des concours, des démonstrations
sur scène. de grandes conférences.
Ja vie au Cercle n’est pas moins animée. Le bridge est à la mode.
Des cours et des matches sont organisés périodiquement. Mais on y joue
aussi aux échecs, au billard; on y lit des périodiques nombreux et
divers; une bibliothèque de plus de 5.000 volumes et qui s’enrichit
continuellement offre ses trésors à chacun. Des dîiners de sociétaires sont
servis régulièrement par notre tenancier, cependant que soirées, sauteries
et bals permettent au beau sexe de rappeler que l’'homme n’est pas
simplement un canimal politique »!
Rappelons enfin que la Société est ouverte à tous !
Pour tous renseignements, s’adresser à son Président Mc Jean-Rémy
Christen, 1 rue des Moulins, Genève.
Régie, Vente et Achat d'Immeubles
Assurances, Prêts et Emprunts hypothécaires
PH. ALBERT & BRASCHOSS
Téléphone 4 33 34
5, Rue de la Confédération
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Îraﬁr:}sæ0ﬂs toutes directions Service de ville
Expéditions groupages
Formalités en douane
/AR E
à p
Téléphone 22850
( Station de Chantepoulet )
Offrez-vous le plaisir de belles et bonnes vacances
mais
laissez tous les soucis
de l’organisation
aux Sspécialistes connus
G. BLENK ET FERT
11 RUE DU MONT-BLANC GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Wiblé, Crivelli & C‘
Charbons
Bois
Mazout
Boul. Georges-Favon 2 Téléph0ne 4 43 89
De quoi il retournme...
Il y avait une fois, dans la province hollandaise, un brave homme
de fonctionnaire, qui avait des lettres, en général, et qui aimait le
théâtre particulièrement.
Comme cela se passait tout au début du XVIIIe siècle, et que les
nouveautés de Paris, mettaient encore un peu de temps pour se répandre
à travers le monde, les œuvres de Molière qui, justement, cheminaient
vers le Danemark et qui devaient en conséquence passer par un bout
de Hollande, ces œuvres parurent dans tout l’éclat de leur fraîcheur aux
yveux de notre fonctionnaire, l’honorable M. Langendyek.
Et l'honorable M. Langendyck lut et relut si bien Molière que,
lorsqu’il se mit ensuite à écrire et qu’il livra le seul ouvrage de sa main
valant d'ètre retenu, ce fut une joyeuse comédie toute marquée par le
bienfaisant génie du grand comique francçais.
[angendyck est aujourd’hui oublié, mème par ses compatriotes, et
son Krélis Louwen, n’est plus joué, paraît-il.
Cette comédice est pourtant pleine de mérites. Il est entendu qu’il y
à là quelques maladresses aussi et des longueurs encore, que certains
agencements sentent parfois un peu le labeur et qu’une fameuse « croix
de ma mère » arrange un peu facilement les choses.
Ce qui appartient en propre à Langendyck. c’est l’atmosphère de
bonne grosse fète flamande dans quoi baigne toute la comédie et qui lui
donne une assez rare saveur.
Telle quelle, avece ses qualités mais avec ses défauts aussi, la pièce
passerait peut-être malaisément la rampe aujourd'hui.
|
\ HAUTE COUTURE
|
ET LINGERIE FINE IMOUETTE
10,Rue Bonivard
CGCENEVE
u1 à
présente chaque jour
ses nouvelles créations
Téléphone 23086
HEIETEATENIDEINE S ETE OS TTN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_009.tif'/>
        <page><![CDATA[PELLEGRINO
t
MAGNÉSIE
;
IIIN S
\...........'
Croix-d’Or 141
Genève
Tél. 54912
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_010.tif'/>
        <page><![CDATA[En sortant…
Chez l—AN DOI—T
Ses mets Ses bières Ses menus
Entièrement rénové Tél. 4 13 32
Et c’est parce qu’il le craignait et qu’il déplorait en même temps l’injuste
oubli où se trouvait Krélis Louwen, que l’écrivain genevois se mit à la tâche.
Il avait résolu de faire une adaptation, mais bientôt, à force d’adap-
ter, il dut se rendre compte qu’il transformait, qu’il se laissait emporter
par sa propre verve, que quelque diable aussi le poussait peut-être, et
c'est pourquoi, aujourd’hui, ne sachant ce que vaut l’ouvrage sorti de sa
main téméraire, honnêtement il ne l’ose plus trop mettre au compte de
Langendyck, et il lui faut bien dire qu’il s’est inspiré de Krélis Louwen.
Sur quoi le Genevois conclut que, si la pièce paraît méchante, c’est
que, justement, elle est de lui, mais que, si on allait y découvrir de
bonnes parties, c’est qu’elles viendraient du Hollandais.
Pour le reste, l’affaire est des plus simples.
Amphion, un paysan fruste, naïf, vaniteux, grand ami de la bouteille
mais point trop mauvais homme à part cela, est saisi par ce qu’on
appelle la folie des grandeurs. Il s’est laissé dire qu’on pouvait acheter
un titre de noblesse et, comme il vient de gagner à la loterie, il décide
qu'il sera baron ou comte dans le plus bref délai.
Sûr de son affaire. il s’oppose au mariage de sa fille et du jeune
Léandre, un seigneur pourtant, mais dont la famille ne lui paraît pas
suffisamment illustre.
Léandre, qui a des amis au théâtre, imagine alors toute une comédie
pour faire mesurer à Amphion quelle servitude est liée à la grandeur, et
le paysan, après cette expérience, n’a plus de hâte que de retourner
vers ses vaches, après avoir, bien entendu, donné sa fllle à celui qui
vient de Je jouer.
Anc. Mson
e
‘ARTICVLÉÈO{ n U -
è 4
avre ).a u1 E I
u
BLU » #"
°
12 -
—A L ,
2} el , } |
) e 4 %_ ) NN /., K4 Y
CIS Z eäîîm%_ä ’4Ÿ\ /
; %
MAROQUINERI
RUE DU RHÔNE 60.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Jn
PATEK, PHILIPPE & C°
7 ‘ E 7 }
5 …///(}zrf//z/(;/// 2 {,{// recuorse À Fhortl GeUe
/ 7 y
((// «///(///A' * /'// CECOHE
GRAND QUAI 22 GENEÈVE
Le rendez-vous du public cultivé
et des gens de goût
LIBRAIRIES
NAVILLE & C"
Passage des Lions 5-7, rue Lévrier 1
place du Lac
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_012.tif'/>
        <page><![CDATA[SHANESPEARE
\
w/
UN GRAND NOM DANS LA LITTÉRATURE
s0
N
,,,,,,
5/://,// À
Ë
Figee
NNN /
NNN
|
e
N À //W//////%/ y /
AN
Ï/”/J...7/,:,,:.. %/ /f 'N////// /z% ,..m… V |
/,/,///////////é .......
8 S
...} En
N
».
« /,%////// 174
\ /// ,,,///Ç///////// N ,////,7// //// w
,,.,,4,%.,,W//,, ////////æ/,/.“///@/// /////////// \.,.….,\» …..
\N N /1. .aM/ /// »Xw
IS
LN
f
UN GRAND NOM DANS L'HORLOGERIE
UUN
UN
|
TTn
I
|
A
5
VACHERON
CONSTANTIN
u
1 CENEVE DEPUIS 1765
2 femmes sur 3 emploient
teinte de
POUDRE
une_ mauvaise
CE QUI LES FAIT PARAITRE
DES ANNÉES PLUS VIEILLES
Les nouvelles teintes de la Poudre
sélection-
Tokalon Fascination sont
nées spécialement pour votre teint,
grâce
avec une extrême précision,
au Chromoscope.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_013.tif'/>
        <page><![CDATA[A A GENEUX |
INSTALLATIONS SANITAIRES
Téléphone 5 7375 . Coulouvrenière 40
LE GRAND ALEXANDRE
Distribution
Amphionten e M Jacques RUFF
Catau se Mnie Hélène DALLOZ
Jéuce; Saipeieneame nn e 1 Mme Flore KUSNEZOFF
lPéandiieteunereee es t M. Mario VENUTOLO
Anselmeononc e M. Robert CLERCQ
Gasparmsonaen 1180 M. Jacques BENADOR
—( L‘ll/c‘ JL‘IIUIH‘ L',/L'Îtldll/t' J
PE TLH [€I1/l/”)“
[
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_014.tif'/>
        <page><![CDATA[À la Tour de Nesle ?
Non!
À LA TOUR DE L'ISLE
Pour y boire
Pour y manger |
Pour s’y détendre |
Boissons rafraichissantes . Vins et Menus de première qualité
POUR VOS CADEAUX |
Bibelots, Objets d’Art, Cristaux, Céramique,
Nouveauté en Bijoux de fantaisie,
Meubles rustiques et de Style, etc. etc.
11, quai des Bergues Genève Téléphone 2 36 34
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_015.tif'/>
        <page><![CDATA[ÉLECTRICITÉ . LUMIÈRE . CHAUFFAGE
TÉLÉPHONE . SONNERIES . SIGNAUX
FORCE MOTRICE
Léon Grodwohl
30, Bd Georges-Favon - Tél. 40678 - GENÈVE
Goventéseonirane e M. Gilbert UHLMANN
Pyram; fomeaien ts 1 m M. Fené HABIB
SOIDION, coméfen 000000000006 00d00 000 M. Jacques GABRIEL
Comédiens.
Mise en scène dc M. Georges Baroz
Régie et décoration de M. Georges Liodet
Costumes de la Maison Cintrat
Perruques et grimes de M. Depoisier
! MENUISERIE
CHARPENTE Emile DUPONT
CHATELAINE - GENÈVE
PARQUETS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_016.tif'/>
        <page><![CDATA[C'’est aux organisations laitières
que vous devez d'avoir du Llait
Larremies Révnies
Fédération des producteurs de lait de Genève et environs
E 008
| e
» N
OBLESSE
72
ËæaMyzaé E Â”ÆÎM&*
PL R NATTTEA
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_017.tif'/>
        <page><![CDATA[LAURENS
Rodo Mahert
Il a toujours été fasciné par le théâtre !
Parti de la Chaux-de-Fonds, il se rend à Paris et se fait acteur. Il
joue aux Mathurins, entre Maurice Jacquelin et Charles Boyer et
acquiert, ce faisant, un solide métier de dramaturge qui s’affirmera tout
au long de sa carrière.
Revenu en Suisse pour y passer quelques vacances, Rodo Mahert se
voit happé par le journalisme qui lui fait de flatteuses ouvertures Après
avoir collaboré à plusieurs journaux neuchâtelois. c’est à la Tribune de
Genéve qu’on le retrouve, dont il devient rapidement l’un des rédacteurs
les plus en vue.
| La Radio également lui fait une place d’honneur, lui confiant de
régulières et importantes émissions.
Est-il perdu pour le théâtre? Bien au contraire! Ayant chassé le
naturel pour quelque temps, Rodo Mahert le voit revenir au galop :
après avoir joué, il se met à écrire. C’est tout d’abord « L’Amour chez
les lions » cette fantaisie clownesque que crée Jean-Bard et qu’aurait dû
reprendre Porto au Cirque Médrano, juste avant la débâcle : puis
«Le Pendu conduit le baly» traduit en plusieurs langues et dont la
Tenue et révision de comptabilité Déclarations d’impôts
PIERRE LACOUR
EXPERT - COMPTABLE
18, rue du Marché GENÈVE Téléphone 4 7276
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Corset Duchesse
LOUISE PILEUR
Confédération 26
Tél. 41196 GENÈVE
Première a lieu au Théâtre Municipal de Lausanne; «Le Cœur et le
browning» avec Carmen d’Assilva; «Le Rapide de Bucarest» et
«La Révolution a éclaté » que crée la Comédie de Genève, cette dernière
pièce avec Jean Hort qui l'emmène en tournée. C’est enfin « Le Grand
Alexandre » cette savoureuse farce que «les Amis de l’Instruction »
présentent aujourd’hui au public genevois.
L’œuvre de notre jeune compatriote est, on le voit, abondante déjà
et presque entièrement consacrée au théâtre. Elle révèle un caractère
original, un esprit plein de fantaisie, un constant effort de ne pas suivre
les chemins battus.
Des influences ? Certes, mais des meilleures.
Le Cirque, certainement et son décor magique, son atmosphère d’irré-
alité, sa vie débordante qu'on retrouve toute entière dans « L’Amour chez
les lions ». Molière également qui hante Rodo Mahert et dont plusieurs
scènes du «Grand Alexandre » s’inspirent visiblement.
Il n'en reste pas moins que le théâtre de Rodo Mahert porte la
marque caractéristique de son auteur, — ne serait-ce que dans cette
langue si riche et abondante et qu’il tient d’ores et déjà dans les
lettres romandes, une place considérable à laquelle les « Amis» se
devaient, à leur tour de rendre hommage.
Aidez /es Oeuvres Philantropiques de Genève en prenant
vos billets à /a
LÛTERIE DE LA SUISSE RÛMANDE
Pr00hﬂil‘l ﬁmgB le IB iuin Réparti à ce jour à Genève 2.800 000. Fr.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Une adresse à retenmir...
GALLAND ET MERMINOD
TAILLEURS DAMES ET MESSIEURS
SPORT ÉQUITATION
12,. CROIX -D'OR . GENÈVE . TÉLÉPHONE 43066
Pour toutes vos réparations
et _transformations
[ D AVENUE BLANC 53 . GENEVE
_ l2i[ SÉCHERON S.A.
RAPIDITÉ
BIENFACTURE PRIX RÉDUITS
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003109_020.tif'/>
        <page><![CDATA[SEFs B
ŒWŒWŒ…Ë
LA SOCIÉTÉ DE
Capital-Actions et Réserves: Frs. 195 MILLIONS
2, rue de la Confédération, 2
impr. Lagier S.A., Confédération 6, Genève
Votre fBanque ...
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>