<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Représentations de la compagnie du Vieux-Colombier : L'école des
            maris ; Le médecin malgré lui
            <date when='00/00/1926'/>
            <date when='00/00/1927'/>
          </title>
          <series>1926-1927?</series>
          <placeName>Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG4 F003090</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Lieu incertain</note>
        <note>Date incertaine</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19260000'/>
        <date when='19270000'/>
        <title>
          Représentations de la compagnie du Vieux-Colombier : L'école des maris
          ; Le médecin malgré lui
        </title>
        <placeName key='Genève'/>
        <name key='1926-1927?' type='series'/>
        <name key='Molière' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/119611' type='person' role='cmp'>Molière</name>
        <name key='Vieux-Colombier' type='person' role='int'>Vieux-Colombier</name>
        <name key='Copeau, Jacques' type='person' role='int'>Copeau, Jacques</name>
        <name key='Dasté, Jean' type='person' role='int'>Dasté, Jean</name>
        <name key='Janvier, Alexandre' type='person' role='int'>Janvier, Alexandre</name>
        <name key='Mercier, Jean' type='person' role='int'>Mercier, Jean</name>
        <name key='Saint-Denis, Michel' type='person' role='int'>Saint-Denis, Michel</name>
        <name key='Villard, Jean' type='person' role='int'>Villard, Jean</name>
        <name key='Savry, Albert' type='person' role='int'>Savry, Albert</name>
        <name key='Cavadaski, Marguerite' type='person' role='int'>Cavadaski, Marguerite</name>
        <name key='Copeau, Marie-Hélène' type='person' role='int'>Copeau, Marie-Hélène</name>
        <name key='Gautier, Marie-Madeleine' type='person' role='int'>Gautier, Marie-Madeleine</name>
        <name key='Bing, Suzanne' type='person' role='int'>Bing, Suzanne</name>
        <name key='Copeau, Pascale' type='person' role='int'>Copeau, Pascale</name>
        <name key='Storm, Paul' type='person' role='int'>Storm, Paul</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003090_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PE és haire e
ps S mrgée rs es e
REPRÉSENTATIONS
DE LA
COMPAGNIE
DU
VIEUX-COLOMBIER
ANNÉE 1976
à PERNAND-VERGELESSES (Côte-d'Or)
ec a PARIS, 21, rue du Vieux-Colombier.
Prix : O fr. 50
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003090_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L€ ViÛUX = CO lom Ài61‘
(2913-1926)
Fondé en 1913, interrompu par la guerre, installé à New-York en
1917 et 1918 pour y servir la propagande française, rouvert à Paris de
1920 à 1924, le Vieux-Colombier s’est retiré depuis deux ans dans un
petit village de Bourgogne. C'est là que, vivant en communauté de
famille ou d’amitié, les vingt personnes qui le composent travaillent.
L'hiver dernier, après que leur chef eût repris ses forces épuisées par
dix ans de luttes incessantes, les « Copiaus » recommencèrent à donner
des représentations dans les villes et dans les moindres villages bourgui-
gnons. Réunis par l’amour de leur métier, des goûts et un idéal commun,
loin de l'agitation de la capitale, les « Copiaus » ont l’ambition de doter
d'un théâtre régional la Bourgogne, où ils sont déjà populaires ; d’autre
part, chaque année, ils iront donner, tant à Paris que hors de France,
les spectacles préparés à loisir dans leur retraite. C’est vers la Suisse
qu'ils ont dirigé leurs premiers pas, se souvenant de l’accueil qu'ils y ont
toujours reçu et des amis qu'ils y ont laissés.
ns
LA COMPAGNIE
Jacques Corzau, directeur. — Jean Dasté. — Alexandre
JANVIER. — Jean Mercier. — Michel SanT-DEnIs. — Jean
ViLLARD, et M. Albert Savry, qui jouera Ariste de / Kcole
Jes Maris, et Géronte, du Médecin malgré lui.
Marguerite CavaDAsKI. — Marie-Hélène Corzau. — Marie-
Madeleine GauTiER, et M"* Suzanne BiNG, qui jouera
Isabelle, de /’Ecole des Maris, et Martine, du éoecin
malgré lui.
Pascal Coprau, Paul STorM, élèves.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003090_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[MOLIÈRE
Chapelle reprochait toujours à Molière son humeur rêveuse ; 1l
voulait qu'il fût d’une société aussi agréable que la sienne ; il le voulait
en tout assujettir à son caractère ; et que, sans s'embarrasser de rien, il
fût toujours préparé à la joie. « Oh! Monsieur », lui répondit Molière,
« vous êtes bien plaisant. Il vous est aisé de vous faire ce système de
vivre ; vous êtes isolé de tout ; et vous pouvez penser, quinze jours durant,
à un bon mot sans que personne ne vous trouble, et aller après, toujours
chaud de vin, le débiter partout aux dépens de vos amis ; vous n'avez
que cela à faire. Mais si vous étiez, comme moi, occupé de plaire au
roi, et si vous aviez quarante ou cinquante personnes qui n'entendent
point raison, à faire vivre et à conduire ; un théâtre à soutenir, et des
ouvrages à faire pour ménager votre réputation, vous n'auriez pas envie
de rire, sur ma parole, et vous n'auriez point d'attention à votre bel
esprit, à vos bons mots qui ne laissent pas de vous faire bien des enne-
mis, croyez-moi ». — « Mon pauvre Molière », répondit Chapelle, « tous
ces ennemis seront mes amis dès que je voudrai les estimer… Et si j'avais
des ouvrages à faire, j'y travaillerais avec tranquillité, et peut-être
seraient-ils moins remplis que les vôtres de choses basses et triviales ;
car vous avez beau faire, vous ne sauriez quitter le goût de la farce ».
« SI je travaillais pour l'honneur », répondit Molière, « mes ouvrages
seralent tournés tout autrement ; mais il faut que je parle à une foule de
peuple, et à peu de gens d'esprit pour soutenir ma troupe ; ces gens-là
ne s'accommoderaient nullement de votre élévation d’esprit dans le style
et dans les sentiments. Et vous l’avez vu vous-même : quand j'ai hasardé
quelque chose d'un peu passable, avec quelle peine il m'a fallu arracher
le succès..…. »
« Il était tout comédien depuis les pieds jusques à la tête, il semblait
qu'il eût plusieurs voix, tout parlait en lui, et, d'un pas, d'un sourire,
d'un clin d'œil, il faisait plus concevoir les choses que le plus grand
parleur n’aurait pu en dire en une heure.… Cet illustre acteur excellait
dans l’art de bien faire jouer la comédie. Est-il quelqu’un qui n’en
demeure d'accord après avoir vu de quelle manière il faisait jouer
jusques aux enfants ? On voit par là que ce n'est pas sans raison qu'il
disait qu‘il feraït jouer jusques à des fagots..…. »
! La vie de M. de Molière, par Grimarest.
d Donneau de \/iSé—
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003090_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L'ÉCOLE DES MARIS
Comédie en trois actes
de MOLIÈRE
PERSONNAGES
SGANARELLE, tuteur d’Isabelle, frère d’Ariste.
ARISTE, tuteur de Léonor, frère de Sganarelle.
ISABELLE, pupille de Sganarelle, sœur de Léonor.
LÉONOR, pupille d’Ariste, sœur d'Isabelle.
LISETTE, suivante de Léonor.
V'ALÈRE, amant d’Isabelle.
ERGASTE, valet de Valère.
Le Commissaire.
Le Notaire.
(La scène est à Paris)
Un entr'acte de 5 minutes après le 2° acle de « l'Ecole des Maris »
Un entr'acte de 25 minutes entre « l'Ecott
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003090_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[LE MÉDECIN MALGRÉ LUI
Comédie en trois actes
de MOLIÈRE
PERSONNAGES
SGANARELLE, mari de Martine.
MARTINE, femme de Sganarelle.
MONSIEUR ROBERT, voisin de Sganarelle.
VALÈRE, domestique de Géronte.
Lucas, mari de Jacqueline.
GÉRONTE, père de Lucinde.
].\CQ(,‘ELIMG, nourrice chez Géronte et femme de Lucas.
Lucinpe, fille de Géronte.
LÉANDRE, amant de Lucinde.
Les trois actes Ou « Médccin malgré lui » sont Joués sans entr'acte
» Maris » et « le Héoecin malgré lui »
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003090_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[NOTICE
POUR
L'ÉCOLE DES MARIS
Deux mots du gazetier Loret traduisent bien le senti-
ment que durent éprouver les contemporains à l’apparition
de L’Ecole des Maris. « Un sujet si riant et si beau»,
dit-il.… Jamais esprit plus riant, plus facile et plus juste
ne s'était posé sur la Comédie. Jamais vérité courante
n’avait montré plus de couleur et d’attrait. Jamais discours
plus moyen n’avait atteint telle beauté de diction. Jamais
intrigue plus simple n’avait été conduite de main plus sûre
. . »r e , .
ni plus souple, ni avec plus d’économie. Un ouvrage réussi,
c'est un peu comme un cercle parfait; comme un objet bien
conditionné qui répond à notre besoin. Il n’y a pas grand
chose à en dire. On en jouit.
Regardons cependant de plus près les éléments de cette
réussite. D’abord, la clarté qui nous saisit dès la première
scène. Une peinture si distincte, si peu chargée que chaque
frait servira l’action et que le spectateur, jugeant cons-
tamment l’intrigue du point de vue du caractère, saura
toujours où on le mène sans savoir par où on l’y mène, ce
qui est une condition essentielle du comique. Une action
° , 2e r A l ©
constante, uniquement basée sur l’intérêt psychologique,
uniquement menée par un personnage qui ne bouge pas,
uniquement subie par un personnage qui croit la mener
parce que la moquerie dont il est dupe le tient toujours en
mouvement. Ce mouvement répété, mais chaque fois renou-
velé, par un jeu réglé du seuil d’Isabelle au seuil de Valère,
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003090_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[a de lui-même une force comique qui rend plus lisibles aux
yeux d'un spectateur la situation et ses péripéties. La péri-
pétie est si bien montée, le jeu si bien ajusté, qu’en plusieurs
endroits de la comédie, l’acteur central n’a qu’à se tourner
à droite ou à gauche, à faire le geste ou prendre le visage
de la situation pour être compris, provoquer le rire ou
l’'applaudissement avant même que sa réplique ne lui parte
de la bouche.
Le mot, la phrase n’ont pas à créer le comique. Ils en
bénéﬁdent.IAfCOHÜgUCI€S{MÆC&JC,]vs;xn1c,i| s'épanouit
en eux. La grande simplicité du mot et de la phrase, et leur
infaillible portée viennent de la nécessité qui les amène.
D'où l’aisance générale, une aération naturelle. Il faut
ajouter : la fraîcheur qui est dans la langue et dans les
sentiments ; l'agrément, la légéreté qui sont dans l’invention
scènique, le lazzi des coups de chapeau au 1 acte, la
distraction de cet illuminé de Sganarelle heurtant à la porte
de Valère, les empressements opportuns de celui-ci, le baiser
qu'il prend à Isabelle par dessus l'épaule de son tuteur
Tous ces jeux que je nomme inventions et qui résument
matériellement, qui mettent en posture les sentiments des
personnages et leurs rapports réciproques, ces jeux ne sont
que lieux communs de comédie mis au point par une intel-
ligence supérieure, mis en place par un metteur en scène
excellent.
1 @
(Extrait d’une Edition nouvelle des Œuvres complètes de Molière à paraître
prochainement à la « Cité des Livres ”, 27, rue Saint-Sulpice, Paris (6°), avec
(i€S l]()tiC€$ de ]acques Copeau).
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003090_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[â LECHURES
:{  DRAMATIQUES
de Jacques COPEAU
Du 11 au 23 février 1927, M. Jacques COPEAU
fera dans les principales villes de Suisse une série
aecescese00000006000
CDEDE DEDE DE DEDE DID DEDE DE OI ADADIOOIODE DE D0
è de Lectures Dramatiques. â
Ë Il interprétera les chefs-d’œuvre du théâtre
Ê français et étranger : Racine, Molière, Shakespeare
Ë et les Tragiques Grecs.
: Pourtousfrenseienent 2 ue
M. Marcel de VALM ALlÏ‘)TE, 45, rue de la Boëtie, Paris (8°). :
\EIESF CI3 CIOI CEI CTF E3 CI'CTDICEIESS EGCIOEGOEIGEIEGOEIGTEOT
©
° EGICEICIEITCIEGOETOIGETCIETIBIOEIGOETEDTOEIOESTESES3ETEOTS
CcOO0IOIIIDBOIO IOOE DSD OIOO OD OO OO ASO AN
Si vous voulez boire du bon vin
4'[(h't’.‘Jc’Z-       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>ülld au
VIEUX-COLOMBIER
à PERNAND-VERGELESSES
ecoe0cc000000600006060080
ecscc0e0 00000ssees
CMOOO OI DIDOI DE SO ODN SID OADODE
GT 'PAHETCICETIBETEITCEICOEIOETES CEOEU
.
: (CÔTE-D'OR)
F
°
e
°
e 7 , c
s Nous n'en vendons pas, mais nous en buvons
?
e
:
: Nous vous donnerons les bonnes adresses
:
ê EGIESTESGET OIEICEIEGETESGESTETETESTBSBSITBITESTEIGOITOS
e
! JARRYS, GENÊVE
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>