<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Représentations du Vieux-Colombier : La folle journée ; Le carosse du Saint-Sacrement<date when="09/22/0019"/></title>
<series>1921-1922</series>
<placeName>Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="00192209"/>
<title>Représentations du Vieux-Colombier : La folle journée ; Le carosse du Saint-Sacrement</title>
<placeName key="Genève"/>
<name key="1921-1922" type="series"/>
<name key="Mazaud, Emile"  type="person" role="cmp">Mazaud, Emile</name>
<name key="Mérimée, Prosper"  type="person" role="cmp">Mérimée, Prosper</name>
<name key="Vieux-Colombier"  type="person" role="int">Vieux-Colombier</name>
<name key="Jouvet, Louis"  type="person" role="int">Jouvet, Louis</name>
<name key="Bacqué, André"  type="person" role="int">Bacqué, André</name>
<name key="Bouquet, Romain"  type="person" role="int">Bouquet, Romain</name>
<name key="Barbieri, Gina"  type="person" role="int">Barbieri, Gina</name>
<name key="Copeau, Jacques"  type="person" role="int">Copeau, Jacques</name>
<name key="Oettly, Paul"  type="person" role="int">Oettly, Paul</name>
<name key="Nat, Lucien"  type="person" role="int">Nat, Lucien</name>
<name key="Boverio, Auguste"  type="person" role="int">Boverio, Auguste</name>
<name key="Tessier, Valentine"  type="person" role="int">Tessier, Valentine</name>
<name key="Vitray, Georges"  type="person" role="int">Vitray, Georges</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003086_001.tif"/>
<page><![CDATA[Représentations

du

Vieux-Colombier

ERIX : 0 FR;50

GENÈVE — SEPTEMBRE 1929]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003086_002.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003086_003.tif"/>
<page><![CDATA[La Folle Journée

COMÉDIE EN UN ACTE D'EMILE MAZAUD

M. Mouton vient de se retirer dans une petite villa, à la
campagne, pour y vivre de modestes rentes acquises à force
de travail et d’économie.

Aussitôt installé, 1l a pensé à « inviter » Truchard, un joyeux
compagnon de sa jeunesse qui, lui, < n'a pas eu de chance ».
À la vérité, M. Mouton et Truchard ne se sont vus, depuis
trente ans, et par hasard, que deux ou trois fois. Mais ils
n'ont cessé d'’avoir indirectement des nouvelles l’un de
l’autre.

Après quelques contretemps fâcheux, Truchard arrive
enfin, éperdu de joie et de reconnaissance. Hélas ! M. Mouton
n'a pas su garder, au sein de sa médiocre aisance, comme
Truchard dans sa pauvreté, le cœur de leur jeunesse. Cette
jeunesse, il l'a en partie oubliée ; même 1l la méconnaît. À
moins que ce ne soit Truchard, né enthousiaste, qui, autre-
fois, se soit mépris. Truchard, de son côté un peu blasé sur
la douleur, ne s’émeut peut-être pas autant que l’autre l’eût
souhaité à l'énoncé des misères physiques qui assombrissent
parfois l’existence confortable du rentier bien nourri. Seule,
la bonne, madame Marie, d’abord hostile à juste titre, finit
par sympathiser pleimement avec ‘Truchard en qui elle
découvre un pauvre diable qui, comme elle, a eu des mal-
heurs.

Pourtant, quand, à la fin de cette journée manquée, Tru-
chard sera reparti, M. Mouton éprouvera tout à coup une
espèce de mélancolie en songeant à leur amitié enterrée
avec leur jeunesse morte. Car, de toute évidence, M. Mouton
etl Truchard, en ce monde, ne se rencontreront Jamais
plus.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003086_004.tif"/>
<page><![CDATA[l e Carrosse du S -Sacrement

COMÉDIE EN UN ACTE
DE PROSPER MÉRIMÉE

Le Carrosse du Saint-Sacrement fut publié par Mérimée en 1825, dans
le volume intitulé Théâtre de Clara Gazul. Cette comédie est sans con-
tredit la plus brillante de ce recueil que l'auteur présente comme une
traduction < très fidèle » de l’espagnol. Une courte introduction fournit

quelques renseignements des plus romanesques « et que je suis fort loin ,.\‘
Ë : ; ; S à
de garantir », ajoute le préfacier, sur la jeune Clara Gazul, nièce de ‘

l’inquisiteur au Tribunal de Grenade, adolescente aux yeux sauvages, \_‘l{
qui, enfermée dans un couvent, s’en échappe pour devenir comédienne, |
auteur et héroïne révolutionnaire. Le voile que le débutant, âgé de |
22 ans seulement, jetait ainsisur sa première œuvre était aussi fragile
qu’ingénieux. Malgré ses personnages espagnols, rien de plus français
que le Carrosse du Saint-Sacrement : chaque réplique y trahit cette
netteté, cette vivacité et cette impertinence qui ont toujours été les
qualités maîtresses de Mérimée.

]

La scène est à Lima, au XVIII® siècle, dans une Espagne
coloniale. Don Andrès de Ribeira, vice-roi du Pérou, cloué
dans son fauteuil par une crise de goutte, voudrait bien
étrenner son carrosse d’or pour se rendre au baptême d'un
« cacique ». En vain essaie-t-il de passer ses bas de soie ;
il doit renoncer à paraître. Son secrétaire Martinez dépouille !
devant lui le courrier et insiste malignement sur diverses
plaintes portées contre la senora Périchole, cantatrice célèbre
et maîtresse du vice-roi. Il en profite même pour insinuer
certains faits qui pourraient nous faire douter de la fidélité
de la Périchole : il y a le capitaine Aguirre … il y a Ramon, le
matador… Le vice-roi s'emporte, chasse son secrétaire, mais]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003086_005.tif"/>
<page><![CDATA[La Folle Journée

COMÉDIE EN UN ACTE D'ÉMILE MAZAUD

frucharda 11111 Louis JouveT
M:Moüten 1510 ANDRÉ BacquÉ
Mecque 1111 1 RoMAIN BoUQUET
Mane e Q… GrNA BARBIERI

ENTR’ACTE : 15 MINUTES

% t
Le Carrosse du S -Sacrement
COMÉDIE EN UN ACTE DE PROSPER MÉRIMÉE

Don Andrès de Ribeira, vice-roi du Pérou.…. Jacques CoPEau

l'évequetdeltimane Paur ŒTTLY
Le licencié Thomas d'Esquivel.............…. RoMAIN BOUQUET
Martinez, secrétaire intime du vice-roi......…. LucIEN NaT
Balthazar, valet de chambre du vice-roi....…. AucUsTE BovERIO
Camila Périchole, comédienne..…...........…. VALENTINE TESSIER
Perchanome t Georces VITRAY

La scène est à Lima, en 17.., dans le cabinet du vice-roi,

Les costumes du Carrosse du Saint-Sacrement ont été composés

par Jean-Louis Gampert et exécutés dans les ateliers du Vreux-CoLomerrR,

Le spectacle sera précédé d’une Causerie de Jacques Co eau,
P q p]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003086_006.tif"/>
<page><![CDATA[dès que paraît sa maîtresse, redevient jaloux. Elle n'a que
faire en ce moment de jalousie, elle vient demander à don
Andrès de lui donner son beau carrosse pour se rendre à
l’église. C’est le moment. Il parle amants, elle répond car-
rosse. Îl l’accuse, elle refuse même de nier. Il la chasse, elle
le prend au mot. Il la rattrape à temps ; elle aura le carrosse,
bien qu’elle avoue enfin connaître le capitaine Aguirre et
recevoir le matador Ramon « en tout bien, tout honneur »,
dit-elle. Là-dessus donc elle roule vers l’église, accroche en
route la voiture de la marquise Altamirano et met le comble
à ses folies en faisant don du beau carrosse à Monseigneur
l’évêque de Lima, pour y abriter le Saint-Sacrement. Le vice-
roi se promet, quand 1l sera guéri, de faire souper l’évêque
avec la Périchole. Ce beau carrosse la mènera au ciel.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003086_007.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003086_008.tif"/>
<page><![CDATA[Dans toutes les bonnes librairies SUISSES

vous trouverez les éditions de
la

Ûr,

et les derniers succès

PAUL MORAND

OUVERT LA N

(40e MILLE)
l‘yolume 22100 S

PIERRE MAC ORLAN

LA CAVALIÈRE ELSA

(18° MILLE)
l volume.: L T e

MARCEL PROUST

SODOME ET GOMORRHE Il

3 volumes à . … va3tes … ON 75

ROGER MARTIN DU GARD
LES THIBAULT

[ LE CAHIER GRIS
l volume … … … 5 ù Gore OR 9

JT LE PENITENCIER

lvolume . 11 7 rances

et les œuvres de RABINDRANATH-TAGORE — Joseph Conrap —
G. K. CHESTERTON — Paul CzraupEeL — André Gipe — Jules
Romarns — Jean SCHLUMBERGER, etc.

DEMANDEZ-NOUS NOTRE CATALOGUE

LES ÉDITIONS DE LA NOUVELLE REVUE FRANÇAISE

3, RUE DE GRENELLE, PARIS (VIS) — Cuèque PosraL : 16-933

 

Fontenay-aux-Roses. — Imp. L, Pellenand, — 31.191,]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>