<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>La Suisse musicale<date when="14/12/1919"/></title>
<series>1919-1920</series>
<placeName>Salle de la Réformation ; Théâtre Pitoëff (Salle communale de Plainpalais) ; Salle de l'Athénée ; Conservatoire ; Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132137" type="person" role="cmp">Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/109238" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Charrey, R."  type="person" role="cmp">Charrey, R.</name>
<name key="Girard, Pierre"  type="person" role="cmp">Girard, Pierre</name>
<name key="Hay, F. (dir.)"  type="person" role="int">Hay, F. (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="École Populaire de Musique"  type="person" role="int">École Populaire de Musique</name>
<name key="Szigeti, J."  type="person" role="int">Szigeti, J.</name>
<name key="Litvinne, F."  type="person" role="int">Litvinne, F.</name>
<name key="Januzzi"  type="person" role="int">Januzzi</name>
<name key="Croce"  type="person" role="int">Croce</name>
<name key="Poulet"  type="person" role="int">Poulet</name>
<name key="Valmalète, de (Mlle)"  type="person" role="int">Valmalète, de (Mlle)</name>
<name key="Lassueur"  type="person" role="int">Lassueur</name>
<name key="Depassel"  type="person" role="int">Depassel</name>
<name key="Jaques-Dalcroze (Mme)"  type="person" role="int">Jaques-Dalcroze (Mme)</name>
<name key="Rumeli (Mlle)"  type="person" role="int">Rumeli (Mlle)</name>
<name key="Crousaz, de (Mlle)"  type="person" role="int">Crousaz, de (Mlle)</name>
<name key="Sauer"  type="person" role="int">Sauer</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f004386_001.tif"/>
<page><![CDATA[5 DÉCEMBRE 1919

 

 

 
  

 

 

 

 

l - 14 Décembre … Salle de Plainpalais
. 15 » Réformation
15'…
î - ;
; » Athénée
d 18 » Réformation
0. » Victoria-Hall
12 > Salle de Plainpalais
1E 22 « Athénée

c234 1» Conservatoire
3‘ - 12 Décembre … Maison du Peuple
U , > ;

 

Temple de St-Fçois

Théâtre

Rédacteur en chef :
Reçoit les Lundi, Mercredi, Vendredi, de 11 h. à midi.

Bureaux : RUE PETITOT 11, — GENÈVE
Téléphone 164 — Adr. télégr.: MUSICA-GENÈVE

Ernest GIOVANNA

— - Paraît /e 5 et /e 20 de chaque mois

mu”Ftica

SUPPLÉMENT DU "COURRIER MUSICAL” DE PARIS

 

 

 

Â ec

LA SUISSE MUSICALE est servie gratuitement en
Suisse aux lecteurs et abonnés du COURRIER MUSICAL

Le Numéro : (Les deux journaux réunis) Fr.

Abonnement

Agenda des Concerts

U .. GENÈVE

6me Concert Populaire de tl’Orchestre
de la Suisse Romande.

M. Szigeti et l’Orchestre de la Suisse
Romande, direction M. F. Hay.

Mme F. Litvinne : Scènes de /a vie
populaire russe.

M. Stravinsky, œuvres inédites.
MM. Januzzi et Croce (Opéras /taliens).

Orchestre de la Suisse Romande

M. Poulet, vio!loniste.
Concert de l’Ecole popul!aire de musique.

Œuvres inédites Jaques-Dalcroze, R.
Charrey et Pierre Girard.

Mille de Valmalète, pianiste.

LAUSANNE

Mille de Valmalète, pianiste.

MM. Lassueur, pianiste ; Depassel, vio-
loniste.

Mme Jaques-Dalcroze, cantatrice.
Mlle Rumeli, pianiste.

Orchestre de la Suisse Romande ;
M. Poulet, violoniste.

Concert populaire de l’Orchestre de la
Suisse Romande (MIle de Crousaz)

 

23 Décembre

16 Décembre
18

13 Décembre

16

17 »

14 Décembre
16 »

15-16

17

Kursaal

1.50

Fr. 24.— par an

MONTREUX

Orchestre de la Suisse Romande

NEUCHATEL

Gde Salle de m

Nouvelle salle

Eglise françai

Casino

Tonhalle

Société de musique de chambre.

M. J. Szigeti, violoniste.

BALE

usique  5me Concert symphonique, Allgemeine
Musikgesellschaft
2me Concert populaire, Allgemeine

Musikgesel|schaft.

3me Séance de musique de chambre.

BERNE

se 4me Concert Orchesterverein.

MIle de Valmalète, pianiste

ZURICH

6me Concert d'abonnement : M. Sauer,
pianiste.

Mille de Valmalète, pianiste.

 

 

B/-MENSUEL

Directeur :

RENÉ DOIRE

2

LE COURRIER MUSICAL

9, Rue Tronchet, PARIS

Publie des articles des plus Grands Maîtres et Critiques musicaux, des comptes rendus

Le Ne Fr. 1.50

et nouvelles du Mouvement musical dans le monde entier.

L’abonnement (en Suisse) Fr. 24—

 

En Suisse, chaque numéro du Courrier Musical renferme /a Suisse Musicale sans augmentation de prix.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f004386_002.tif"/>
<page><![CDATA[ARTISTES ET PROFESSEURS

 

  

 

M. L.-C. BATTAILLE 5 <. [ \
f Charles SCHNEIDER S.-E. BREIL EMMA BOYNET -
M'“° ROGER T MICLOS ORGANISTE Professeur de piano « PIANlSTE. f
Ë fer prix du Conservatoire de Paris
ont repris leurs cours de CHANT et PIANO ;
p
L u Eriuset-tarr PARIS (XVIe) 63, Rue du Temple allemand La Chaux-de-Fonds 50, Kannenfeldstrasse, Bâle 48, Avenue de Neuily . NEUILLY îSeine) ä
#
Marcella DORIA H.-S. SULZBERGER Thérèse SORAVIA Hélène-M. LUQUIENS |
Cantatrice et pianiste PIANISTE Professeur au Conservatoire CANTATRICE
Répertoire de Musique française moderne PIANO . =
34, Rue de la Faisanderie, Paris (XVIe) 66, Merfiétrasse Tuvich, Rigl quatir 14, Avenue du Mail GENÈVE 18, Rue Cardinet Paris (XVIIe) ' ‘
Té/. Passy 94-46 Téléphone Wagram 29-16 2

 

 

= 99 cc \
R @R0SSET MU S I‘ : A Henri Schidenhelm |

Professeur au Conservatoire

Bd. Georges Favon, 14 GENÈV © SOCIÉTÉ FRAN ÇAlSE 2, Avenue Peterhof Paris

DE CONCERTS
Noëla COUSIN

VIOLONISTE

Soliste des Concerts Lamoureux

 

 

CESsaE
MONTPELLIER & C'°

31,Rue Tronchet | N
\ e ® PARIS s8 œ ;

 

 

 

13, Rue Léon-Cogniet Paris

 

 

 

 

 

 

Ed. SCHNELLER e A. DE SANCTIS
Prof Ë Soliste de l'Orchestre Romand
roïesseur de piano
GUTENBERG 79-48 Professeur de violoncelle
31, Rue Plantamour Genève RDN SE S 89, Boulevard Karl Vogt Genève

 

 

CONCERTS | TOURNÉES |

VIOLONISTE
Soliste des Concerts Colonne

FRAN CE & ÉTRAN GER 85, Rue de Courcelle%, Par‘îs

 

 

 

 

 

 

 

»

Germaine Polack
PIANISTE

1, Rue Pajou Paris (XVIe)

 

 

Hedwig FASSBÆNDER Paul MICHE

VIOLINE

Martha FASSBÆNDER

SOPRAN

PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE

Violon e! accompagnement

Lavaterstrasse 66 Zürich 2, Rue de l’Ecole-de-Médecine GENÈVE

 

 

 

LA SuISSE MUSICALE, | DÉPOT GÉNÉRAL & PUBLICITÉ :

MAISON J. VERON, GRAUER & C”

TÉSEPHORE 22, RUE DU MONT-BLANC, GENÈVE (éséPHOnE S]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f004386_003.tif"/>
<page><![CDATA[eqn

 

 

t

=

 

; Tre ANNEE — No 5

   

  
 

>

LA SUISSE

5 DÉCEMBRE 1919

MUSICALE

 

 

L'abondance des Concerts dont nos co//laborateurs sont
appelés à rendre compte aujourd'hui nous oblige à leur con-
sacrer ce numéro en entier. Nos /ecteurs voudront bien se
reporter, pour les articles d'e fond et /es correspondances de
l’étranger au Courrier Musical /v/-même, dont nous donnons
le sommaire plus loin.

 

 

GENÈVE

 

Alceste. Je n’aime pas trop les costumes, et ce drame joué sur un virage
de vélodrome ne m’a pas enchanté. Les chœurs un peu mous aux premières
représentations acquirent dans les suivantes une plus grande sûreté, mettant
en pleine valeur les plus belles pages de la partition.

L’orchestre, vaillant et solide, manquait peut-être de fluidité ; mais M. Pay-
chère prouve qu’il est un excellent musicien, car toute la partition a été animée
d’un souffle, d’un rythme et d’une ardeur communicatifs.

Mme Féart et M. Plamondon ont été excellents.

Pour mon compte, je regrette que M. Paychère ait abandonné son entre-
prise de jouer de vieux opéra-comiques. Le 7ab/eau Par/ant de Grétry était
charmant. Et on pardonne beaucoup à des amateurs qui ne cherchent pas à
faire quelque chose d'extraordinaire. (Je parle, bien sûr, des choristes, des
danseuses et des « petits rôles » et non pas du chef d’orchestre, qui n’est pas
un amateur, tant s’'en faut!) A/ceste. était une énorme entreprise. On peut
certes louer l’effort qu’elle a exigé, mais aussi regretter de devoir critiquer
bien des détails. I| étalt impossible de supprimer les à peu près. Je le recon-
nais. Mais pourquoi ne pas demeurer sur un terrain moins vaste, et plus sûr ?

Les voitures versées de Boïeldieu, Hippolyte et Aricie de Rameau, ou
un opéra-comique de Dalayrac, ou Monsigny: ne serait-ce point plaisant ?

L’Oratorio de Noël était fort long. M. Barblan a accompli un effort con-
sidérable, et certes, non pas en vain. Bien que l’orchestre fût flottant, l’exé-
cution vocale a été bonne. Mme Debogis a chanté admirablement, ainsi que
M. Plamondon, les airs et les récitatifs du vieux Cantor.

Quelle belle musique, et combien riche, allègre, combien peu austère.
Bach est la musique même. M. Chaix a écrit une analyse sagace de cet Ora-
torio, analyse que je ne saurais entreprendre après lui. Aussi vous conseillé-
je de la lire. Vous aurez une bien meilleure critique que la mienne.

Le Concert de Musique de Chambre de l’O.S.R. a été fort goûté. |l faut louer
la Société de l’Orchestre Romand d’organiserde semblables soirées. On entendit
un Quatuor de Mozart, un 7r/io, et le Septuor de Beethoven. Tout cela joué
avec conviction par les membres de l’O. S. R. Excellent ensemble dans le
Septuor. C’était de la belle et bonne musique.

3me Concert de l’O.S.R. Mme Lubin a chanté un air de Gluck, elle a adressé
à Diane une longue supplication, en souriant (ce qui était, ma foi, infiniment
appréciable.) Mais je suis sûr que si Mme Lubin avait jJoué cette scène, je
veux dire jouer, ce qui s’appelle jouer, c’eût été plus beau. C’eût été une
vraie supplication, une grande et lyrique création musica'e, au lieu que c’était
une belle mélodie bien, admirablement chantée.

Mme Lubin est revenue pour nous charmer des quatre Odelettes de
Ropartz, sur des vers d’Henri de Régnier. Ce fût admirable. Ropartz a donné
à ces poèmes, une exquise, une simple et tendre musique.

Toute différente a été la rutilante Ch//b/zite de M. Wehrli. Cette œuvre de
bonne humeur, sans trivialité, n’est pas très personnelle. Mais elle a de la
verve, du rythme, et je crois que M. Wehrli saura fort bien écouter en lui la
petite voix de la « mélodie personnelle » quand il le voudra. Pour l’instant, il
lance son bonnet par-dessus les moulins, et son poème juvénile est sympa-
thique.

/Istar de V. d'Indy terminait la soirée. M. Ansermet a dirigé cette œuvre
définitive avec intelligence.

Le Concert Beethoven a été un grand évènement. M. Volkmar Andreæ a
été chaleureusement applaudi. C’est qu'il est un chef d’orchestre admirable.
Il a imprimé à l’orchestre une allure splendide. C'était exact, juste, cohérent,
c'était personnel et volontaire. A toutes les mesures, M. Andreæ dominait
l’œuvre immense.

Alors Beethoven a chanté. Non plus le Beethoven classique, guindé, roide,
bien sage, usé par des milliers d’exécutions quelconques, par toutes les petites
filles qui travaillent la Sonate op. Ill, mais le grand et simple Beethoven, celui

 

 

que l’on retrouve dans le livre de Romain Rolland, le grand maître de l’âme hu-
maineet des forces de la nature. Peut-on analyser l'Ero/ca, ou la Vme ® Peut-on
faire autre chose que se rappeler quelle ivresse, quel brûlant contactil a donné à
notre adolescence, et quel amour nous avions pour lui? Beethoven, oui, c'est
bien toi qui restera, parmi tous les grands musiciens, seul, à part, unique,
parce que tu as su chanter pour cette partie de notre cœur, la plus secrète, la
plus précieuse et la plus vivante

Notre orchestre a été simplement merveilleux. Attaques franches, excel-
lence du quatuor, cohésion, et surtout, surtout, enthousiasme unanime, ,et
ferveur qui méritait récompense. Il l'a eue, car le public a manifesté avec
entrain. Que M. Volkmar Andreæ soit remercié pour avoir suscité tant de vie,
de joie, d’ardeur et de pensée, au Victoria-Hall.

LE 4me CONCERT DE L’O.S.R.

La Symphonie fantastique. À coup sûr, ce qui a le plus vieilli de cette
œuvre sèche et habile, c'est bien la Marche au supplice. Et, vieilli, non pas
même, mais cela s’est banalisé. Ces syncopes qui en font une sorte de
ces audaces naïves, on en a vus bien
reste que Berlioz est
un grand musicien. Cela, personne ne le contestera. Et Berlioz, tout comme
Stendhal ne devait être apprécié qu’en 1880. Cette symphonie est moderne. Non
seulement par son orchestration affinée, mais par l’allure générale, par la

grave rag-time ces traits de violon

d’autres. Reste que cette symphonie est brillante,

qualité de la mélodie, par les proportions, par la conception du poème. On
pense à Wagner. On pourrait penser aussi à César Franck. Berlioz a frôlé le
fameux chromatisme, ornière du grand musicien des Béat/tudes.

Et au fond, c’est celà. Berlioz restera toujours un exemple, un homme
un prototype. Il restera un grand romantique. | ne sera jamais du domaine
public, parce que sa musique, après tout, est pauvre, est calculée, est exacte-
ment belle, n’est pas populaire. Nulle générosité, Une passion avertie des
moyens de s’exprimer et de le faire avec effet

L’orchestre s'est bien tiré de cette affaire

Le grave et simple Prélude du Illme acte d'Ar/ane et Barbe-Bleue mérite
l'attention. I| a passé un peu inaperçu dans cette soirée, où l'on attendait
l’œuvre de M. Strawinsky. Et pourtant, à mon sens, ce fut le meilleur moment
du concert. Ce thème qui s'élève, ce croisement et ce décroisement des
phrases, dont aucune ne laisse indifférent, cette longue et sereine ascension,
forment une architecture de la plus grände pureté. Tout est clair, certes, mais
non pas dûr, ou clinquant, mais non pas sec. Clarté de la vraie poésie, clarté
d’une voix qui n’hésite pas,

Le Ross/gno/, de M. lgor Strawinsky a suscité de violents applaudisse-
ments et des sifflets rageurs. M. Strawinsky ne s'en est pas étonné. |l a
accoutumé de voir les gens se disputer sur son œuvre. Le Sacre du Prin-
temps a reçu, à Paris, le double et inverse hommage d'un triomphe et d'un
chahut. À Genève, on entendit Petrouchka et l’O/seau de Feu sans broncher.
Cette fois, on s’est indigné.

M. Strawinsky a été, il y a quelques ännées, le Nouveau Venu. || a
conquis une notoriété
lectuels. L'O/seau de Feu, puis surtout le Sacre du Printemps, Vont placé
à l’avant garde. Mais être à l’avant garde ne prouve rien. Tout dépend de ce
que l’on y fait. La musique de M. Strawinsky est rauque, barbare, souvent
épouvantable. Les bruits les plus saugrenus y alternent avec des siclées de
violon, les borborygmes les plus cacophoniques succèdent à d'inquiétantes
rumeurs. Mais tout cela est voulu. Et souvent aussi, Strawinsky, à travers
l’original et le bizarre, frôle le neuf, le vrai, le sincère. La composition de ses
œuvres ne marque ni l'impuissance, ni la sottise. Ses idées sont celles d’un
poète, sinon d’un musicien. Son coloris est celui d’un peintre exubérant, sinon
d'un musicien, Le RÆoss/gno/ a failli être une chose agréable. Ça a été un
atroce râpement, une énorme bouffonnerie, une monstrueuse gargouillade. Et
pourquoi ? Parceque l’on ne renverse pas impunément les habitudes, parce
qu'on ne peut créer une esthétique soudaine, parce que, en art, il faut compter
avec l’auditeur, ou garder ses œuvres pour soi.

J'ai écouté avec attention cette partition. Je me suis réjoui de la bonne
humeur, de la verve singulière des premières pages. Le chant du rossignol ne
m’a pas été désagréable. J'ai évoqué facilement ce palais de l'Empereur de
Chine, où tintent des clochettes de verre et où foisonnent une lourde richesse
barbare, un or sombre et une pourpre éteinte

Le cortège funèbre m'a paru cocasse et amusant et les derniers sons,
suspendus, évanouis, très émouvants, Oui, je l’avoue, parfois j'ai cru saisir

disons même une célébrité mais parmi les intel-

 

 

Voir page 7 le sommaire du COURRIER MUSICAL du 1" Décembre.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f004386_004.tif"/>
<page><![CDATA[LA SUISSE MUSICALE | : ;

 

  

une musique nouvelle, non encore entendue, mais pressentie en rêve, une
musique singulière, plus proche de moi que l’autre, pour .ainsi dire, plus collée
à l’oreille. Mais pourquoi ce parti-pris de faire à toute force discordant !
Pourquoi ce souci continuel de braver toutes les règles ? Pourquoi cette han-
tise du bizarre, de l’outrancier, du rauque et de l’original. Cette vivisection de
la trompe d’Eustache ?

On pardonnerait volontiers des égarements, des paroxysmes, des excès.
On serait, sans difficulté consentant à une musique étrange et inhabituelle,
à condition toutefois, que l’auteur joue franc jeu: « Je fais comme je sens,
je fais de mon mieux. » Mais M. Strawinsky agit comme s'’il voulait à toute
force régner, en maître absolu, sans se faimer aimer. On dira: Rimbaud,
Mallarmé. On dira : Wagner était incompris. C’est vous l’imbécile, le bourgeois
épais, le gros ventre et l’oreille bouchée ! Que non! D'abord Rimbaud est-il
un si grand poète que çà ? Pour moi, pas. Rimbaud n’a eu aucune importance.
Mallarmé était obscur, mais harmonieux, Mallarmé était subtil et supérieur.
Wagner était un très grand génie, qui n’a jamais été méconnu par les vrais
musiciens, quoi qu’en disent les critiques. Mais Strawinsky n’a rien trouvé,
que ces violons en seconde diminuée, que ces gongs et ces grognements
animaux. Il est pauvre en invention — quoi qu’on s’extasie sur son originalité.
— |l a — en certaines parties de l’Oiseau de Feu, le Korovod des princesses,
par exemple, ou dans Pétrouchka, ou même dans quelques mesures du
Rossigno/ — un don mélodique indéniable, langoureux, mineur, personnel
(proche de Chopin). Mais, que diable, il n’est pas le seu!! Et ce qui ferait un
bon musicien, élégiaque et aristopha‘esque, ne suffit nullement à soulever les
masses de ces œuvres, hâchées, qui se voudraient barbares, puissantes,
originales.

On a parlé de Bolchévisme musical, à son propos. Cela ne veut rien dire.
Les mots sont des mots. Pourquoi ne pas avouer simplement qu’on aime dans
Strawinsky ce qu’il dédaigne, et que l’on refuse ce qu'il veut nous faire avaler ?

Mon opinion est peut-être timide. On n’aime pas, en général, les juge-
ments modérés. Je n’y puis rien. J’ai cherché à m’exprimer sincèrement,
après avoir écouté avec toute l’attention, avec tout le désir —- non de com-
prendre — mais d’aimer dont je suis capable. Et voilà. (!)

Que dire de l’Orchestre ® J’avoue n’avoir rien vu. Jouait-on juste ou
faux ? M. Closset a tiré de son violon des sons étranges. M. Ansermet a
dirigé le Ross/gno/ avec verve, avec conviction. Et M. Strawinsky, avec beau-
coup d’élégance, ne s’est montré que lorsqu’on a sifflé, pour que le chef
d’orchestre ne soit pas en cause.

Les Danses du Prince lgor ont terminé cet'e soirée, en faisant rentrer
les sifflets dans les poches, et Euterpe dans la grand’route. Pierre GiRARO.

Très belle soirée à la Galerie Moos pour la 36me audition du jeudi. Dans
la pénombre propice au recueillement, le Quatuvor de /a Tonhalle de Zurich
nous donnait deux œuvres très dissemblables, bien que toutes deux très
remarquables et de tendances modernes très accentuées. Le Quatuor en fa
mineur, d’Henri Gagnebin, est une œuvre pleine de spontanéité, de jeunesse
et de charme ; elle sonne admirablement et son intérêt va croissant jusqu’à la
dernière note. Le Final surtout est écrit dans un esprit et avec un sens
rythmique tout à fait remarquables. C’est une belle œuvre, qui fait honneur à
notre musique romande.

Le Quatuor No 1, d’Arnold Schänberg, remplissait copieusement la
seconde partie du Concert. Cette œuvre, très longue, trop longue en réalité,
heurtée et quelquefois bizarre, contient à côté de passages obscurs, de
lumineuses et transcendantes beautés. L’auteur y élargit considérablement le
pouvoir expressif du quatuor à cordes, par des recherches de sonorités neuves
et inédites, souvent hardies. Je souhaite vivement que le quatuor de Zurich
nous fasse réentendre cette œuvre qui, très difficile, fut remarquablement
interprêtée. Ews.

Nous ne pouvons que signaler brièvement le concert que donnaient à
l’Athénée MM. Maurice et Eugène Reuchsel, avec le concours de Mlle Hélène
Luquiens, cantatrice, notre compte rendu n’ayant pu, faute de place, paraître
dans le précédent numéro. ;

Mlle Hélène Luquiens avait laissé au public genevois le souvenir d’une
artiste de réel mérite. On l’a réentendue avec un vif plaisir dans diverses
pages de Hændel, Bach, Wagner, Leo Lachs, qu’elle chanta avec infiniment
de sens musical. Deux regrets à exprimer : que MiIle Luquiens n’ait pu choisir
elle-même son programme, et qu’elle ait été si médiocrement accompagnée.

Ews.

Rien de particulièrement saillant dans la série des récitatlfs de cette fin de
novembre. Comme d'habitude beaucoup de musique pour un résultat douteux.
Les quelques programmes dignes d’attention spéciale pêchaient généra-
lement par excès. Parmi les meilleures soirées, citons: les Récita!s d'Emile
Frey, du violoniste Lidus Klein, et l’intéressante audition des trois Sonates de

(!) // est bien entendu que nous leissons à nos collaborateurs toute Jeur
liberté d'appréciation et la responsabilité de Jeurs articles. (Red.)

 

 

Lekeu, Fauré et Franck donnée par MM. Depassel et Lassueur. Beaucoup
d’autres concerts encore, au cours desquels on pouvait constater plus de
bonne volonté que de maîtrise artistique. Les jongleries ont été heureusement
plus rares. ;

Nous rendrons compte dans le prochain numéro du 5me Concert Popu-
laire de l’Orchestre Romand. s,

Très remarquable par sa nouveauté et son intérêt musical, le programme
du concert de Mme Rœsgen-Liodet, où il convient de citer d’intéressantes
pages signées de M. Louis Aubert et de Mile Marguerite Rœsgen.

LAUSANNE

 

Le mois de novembre nous a lancés en plein tourbillon musical. Toute
une série d’artistes remarquables sont venus nous rendre visite. Exigerez-vous
de moi que je rende compte de tous ces concerts ? Est-il abso!lument indis-
pensable d’affirmer une fois de plus que M. Emi!e Frey est un pianiste volon-
taire, M. Andreæ un chef d’orchestre énergique, M. Enesco un excellent vio-

loniste ? Faut-il vous informer que M. X. est « un jeune qui promet », que

Ml'e Y. possède un agréable mezzo et que M. Z. a un joli talent sur la flûte ?

Par:ons p utôt, si vous le voulez bien, de quelques œuvres împortantés
de compositeurs suisses exécutées au cours des dernières semaines : le Qua-
tuor en ré majeur de Dénéréaz, la 2me symphonie de Suter, le Trio à cordes
d’Andreæ et le poème symphonique Ch//bizyte, de Wehrli.

Le 2me quatuor à cordes de Dénéréaz n’a rien de spécifiquement suisse
et je ne lui en ferai pas un grief. L’art issu du terroir a certainement son prix.
Mais, si à la mode qu’il soit, ne peut-on apprécier tout de même quelque
chose de plus général ? Certains vont répétant que pour intéresser l’humanité
il faut être carrément de son village Sans doute. Encore faut-il l’être d’une
façon si parfaitement représentative qu’on devienne l’expressioq même de tous
les villages du monde. En jargonnant le patois de Fouil!y-les-Oies on n’inté-
resse personne, pas même les honorables habitants du dit Fouilly-les-Oies.

Certes, M. Dénéréaz ne risque pas de tomber dans ce défaut là. C’est le
danger contraire qui le guette bien plutôt. Il aime à faire, par | imagination, le

Tour du monde, à visiter le Pont du Gard et Ravenne, à s’aventurer même .

jusqu’au Désert. || aime aussi à promener sa curiosité toujours éveillée dans
les jardins où fleurissent les styles musicaux !es plus divers. Il en résulte une
variété évidente mais aussi une absence d'unité et quelque chose de décousu
qui nuisent à l’effet d’ensemble de ses œuvres. Pourtant certaines pages de
son Quatuor sont pleines de charme ; le début, par exemple, et l’adagio,
d’une émotion contenue. Et l’on ne saurait refuser à M. Dénéréaz une parfaite
comnaissance de son métier. Z
Combien différente est la tendance des musiciens suisses-allemands, Suter
Andreæ, Wehrli! Pas n’est besoin de leur réclamer leur acte d'origine. Cela
ne signifie pas qu’ils atent poussé du sol spontanément. On sent chez eux
des influences étrangères, notamment chez Suter, qui a Brahms comme
maître de composition et R. Strauss comme professeur d’instrumentation.
Mais la volonté ferme de s’inspirer de l’âme populaire de leur pays se mani-
feste d’une façon très nette. Oserai-je dire qu’il ne me semble pas que le
résultat obtenu jusqu’à présent soit très décisif? Que nous n’avons pas
encore ici l’équivalent de ce que les Russes ont fait pour leur pays ou Albéniz

pour l’Espagne ?

La Symphonie de Suter, certes, est une belle œuvre, l’une des plus belles

que la Suisse ait vu éclore Mais ce ne sont pas les parties d’inspiration popu-
laire, le début du final par exemple, qui me semblent les plus heureusement
venues. Combien le scherzo narquois me paraît plus savoureux et l’adagio, en
dépit de sa lourdeur, plus largement pensé !

D’allure populaire également, le 77/o de V. Andreæ, du moins dans plusieurs

de ses morceaux ; mais, au fond, jeu d’aristocrate qui se plait à descendre du
château au village pour voir danser les filles. En choisissant la forme si rare-
ment traîtée du trio à cordes, M. Andreæ savait parfaitement bien ce qu’il
faisait. L’ensemble un peu grêle, la disposition volontairement espacée des

trois instruments conviennent tout à fait à cette musique. L’a//egretto et le

molto vivace bénéficient particulièrement de ce parti pris et le tout offre à
Andreæ une nouvelle occasion de prouver sa virtuosité.

Avec le poème symphonique /es Vendanges, de Wehrli, nous abordons la
bonne et grasss plaisanterie paysanne ; savoureuse par moments, surtout
lorsqu’elle se dépouille de toute prétention et prend carrément le parti de se
servir d’un accordéon nasillard; moins recommandable lorsqu’elle enfle la
voix ou s’affale dans la sentimentalité. M. Wehrli nous avait montré déjà, dans
le quatuor joué avec succès à la fête de l'A.M.S. de Lausanne, qu’il ne dédai-
gnait pas certains tours mélodiques faciles. Mais, lauréat du prix Mozart, il
saura suivre les traces de son maître et réagir.

Revenue des lointains impressionnistes ou descendue des nuées pseudo-
philosophiques, la musique de notre temps a besoin de prendre un bain de
Jouvence aux sources populaires. Encore faut-il s’entendre sur le terme
« populaire ». Et se souvenir que l’art et la photographie sont deux choses

différentes.
Henri GAGNEBIN.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f004386_005.tif"/>
<page><![CDATA[ç

 

=

PE TS CR p Ec

 

# R EN T I e
q E

:

  

es E

cv e

4
'
$

 

BERNE

 

Le troisième concert d’abonnement de la Musikgesellschaft était consa-
cré à la musique française. La soirée débutait par les Nocturnes de Debussy,
composition sans grande structure architecturale, mais d’une délicatesse
d’autant plus incomparable dans l’instrumentation. Le Concerto de violon de
C. Saint Saens fut exécuté avec une brillante virtuosité par Mme Adèle
Blôsch-Stocker, de Berne. Mme Féart, qui dispose d’une voix excellemment
cultivée, chanta la Cantate pour une voix avec symphonie, D/ane et Actéon de
Rameau. Excellente occasion d'apprécier comme compositeur le véritable
fondateur de la théorie harmonique moderne. Enfin le programme était com-
plété par des pièces de chant de Fauré et par la seconde suite de l’Ar/és/enne
de Bizet, musique dont la grâce et l’élégance ne peuvent être surpassées.

Une intéressante soirée musicale fut le concert donné sous la direction
de M. Fred Hay, qui nous intéressa surtout par sa présentation de la Sym-
phonie en ré mineur de C. Franck. Cette œuvre nous fait comprendre que,
pour la musique française, Franck personnifie une nouvelle orientation artis-
tique. M. Szigeti joua à ce concert un Concerto de Viotti et le Concerto de
violon de Busoni, d’une musicalité très intense. Les compositions de M. Hay,
un Pré/ude pour un Oratorio et des Chansons pour baryton décè'ent un réel
talent, mais qui demande encore à être mûri. Même impression au concert
où M. Hay se présentait comme pianiste, en compagnie de MM. Brun et
Lorenz Lehr, dans des 7r/os de Haydn, Brahms et Dvorak.

Le 3me Concert populaire, sous la direction de M. Papst nous a fait faire
la connaissance d’œuvres signées de l’un des plus éminents compositeurs de
l’école moderne allemande, Hans Pfitzner. Des trois Préludes de Pa/estrina,
chacun résume le caractère de l’acte qu’il précède. Le premier, avec son
thème transcendant, indique la mission de Palestrina, expliquant aux clercs que
la polyphonie d’une messe n’a rien de commun avec une composition profane:
Dans le second Prélude la violence des cuivres représente la dispute des
clercs. Le troisième enfin nous fait assister à la réconciliation du Pape et de

dans la note humoristique, formait un agréable contraste avec les Préludes.
Le premier concert de Musique de chambre organisé par MM. Brun,
Lehr, C_gl_]ÿjf_‘l_çÿ Garreaux comprenait le Quatuor en /z mineur de Schumann,
Tôüé avec une chaleur captivante, té Quatuorop:17 16"5"de-Hayda, et_enfin
le Quatuor de Reger où le pianiste, M. F. Brun fit preuve'd’une technique
brillante et d’un goût très sûr. A.R.

ZURICH

Non point l’analyse ni la vaine comparaison ; ne pas éparpiller la beauté
d’une œuvre d'art! — Evoquer/ — Evoquer le beau souvenir de ce qui a
ému, consolé, inspiré. Ne Choisir qu’avec éclectisme ce qui sort de |a médio-
crité ; ne flétrir l’Imperfection que quand elle s’étale avec ignorance ou pré-
tention. Et devant la beauté suprême ne tenter velléité aucune. Aimer et tenter
de faire aimer, même rétrospectivement. Voilà comment je voudrais écrire mes
lignes et c_ians le cadre étroit qui est prescrit, garder toujours cette voie direc-
trice.

Après les récitals et auditions d'avant-garde, voici que les Concerts
d'abonnement prennent le premier plan. lls sont d’une allure digne et solen-
nelle, d'une haute tenue artistique et élevés à ce niveau considérable où notre
vaillant et excellent chef, le Dr Vo/kmar Andreae a su placer cette institution.

Le premier concert s’harmonise aux noms majestueux de Beethoven et
de Brahms. M. Adolf Busch s’avère violoniste de grand style et de haute
valeur. Au deuxième concert les deux frères pianistes : MM. Emile et Walter
Frey unissent leurs « musicalités » pas toujours homogènes, mais partout de
fort belle tenue et de culture fort considérable dans un Concerto pour 2 pia-
nos, de J.-S. Bach, une exquise Sonate, de Mozart (simile) et dans les Var/a-
tions sur un thème de Haydn, de Brahms, œuvre fort difficile et plutôt préten-
tieuse. La Symphonie en ré, du/même auteur, clôture cette soirée intéressante
et est jouée avec un grand souci du style et de la structure monumentale.

Et voila les compositeurs suisses qui entrent en scène avec le 3me
concert et, au milieu de cette belle manifestation d’art national (le problème :
art et nationalité, s’y résoud d’une façon harmonique, naturelle et sans thèse)
une apparition charmante et toujours bienvenue parmi nous : Mme Stefi-Geyer,
fraîche, simple et délicieuse musicienne.

' Le Concerto en do mineur, de M. Jaques-Dalcroze, un peu inégal dans
sa conception et non toujours exempt d’efforts gros (3me mouvement), mais
empreint d'une spontanéité ravissante et de cette douceur mélodique qui fait
le charme principal des œuvres du chantre romand, prend l’envergure d’'une
épopée lyrique, tant la jeune maîtresse de l’archet répand de rythme héroïque,
de grâce exquise et ingénue, de candeur naïve, tant elle fait resplendir le
coloris bigarré sur |les contours gracieux de l’œuvre. Le doux thème chantant,
utilisé à souhait, modelé et varié apparaît et réapparaît comme un visage
aimé. Et que de fois touchante dans cet émouvant Concertino, de W. Schul-

thess | Pages d’une écriture ferme, dense et concentrée, méditatives et mesu-
rées,

 

PalestrinaL et à la fin glorieuse de celui-ci. Une suite de Chansons de Pfitzner, |

 

LA SUISSE MUSICALE 5

La Sérénade, op. 1, de M. Othmar Schoeck, bariolée et drapée d’un man-
teau espagnol comme les cavaliers de Musset, dégage un aimable lyrisme à la
Cyrano. Comme une puissante fresque monumentale : la belle Symphonie
op. 31, de M. Volkmar Andreae, d’un souffle pur et alpin, de dimensions
imposantes, étincelante et vibrante de couleurs riches et de rythmes jaillis-
sants comme une source rocheuse ; œuvre à grand apparat et d’une maîtrise
des moyens orchestraux parfaite. Par-ci, par-là des harmonies piquantes
(passage des bass/ ostinat/) contrastent fort à propos et délicieusement avec
la structure harmonique âpre et claire. L'orchestre accomplit sa tâche difficile
avec conviction et chaleur. Dans un fort beau Æéc/ta/ d'œuvres anciennes (où
figure, hélas, ce languissant et interminable Dvo, op. 192 de Schubert !), l’ai-
mable violoniste approfondit la charmante impression laissée : c'est un filet
ténu de beauté intime, de féminité tendre et gracieuse, un enchantement secret
et subtil qui attire, enveloppe et pénètre et ce je ne sais quoi de touchant et
de délicieux qui fait rêver les cœurs jeunes et soupirer ceux qui ne le sont
plus! M. Schultess au piano, habile partenaire, parfois un peu trop emballé.

Soulever encore, même à coups de timpani, l’esthéthique et le problème psy-
chol!ogique de la musique à programme, du naturalisme musical ? Le Don
Quixote de Richard Strauss, descendant davantage de Siegfried et du Walhall
que frère du géant grotesque et tragique de Cervantes, marque la cime et la
péroraison empathique d'une époque déjà pour nous lointaine. Toute la vulga-
rité grossie à volonté, le cynisme ironique et même la belle emphase finale
chef-d’œuvre », même dans son interprétation magistra'e, ne nous
panis angelicus » par contre, que

de ce
mettent plus de la poudre aux yeux ! Quel
ce Concerto, de Mozart, pour harpe, flûte et orchestre ! Mlle Henriette Renié
y épanche toute sa maëstria de sonorité dorée, de souplesse, de limpidité et
de musicalité subtile et richement nuancée, en colloque charmant, intime et
gracieux comme une scène amoureuse de Watteau avec la flûte, veloutée,
frêle et limpide, de M. Jean Nada.

Tout un paradis Raphaé!'esque aux nuages roses, aux amours, au ruissel-
lement d’or, s'eta'e dans la Fanta/s/e de Dubois, mesurée au poids d'or

académique. Virtuosité étincelante de la soliste Une audition de Mu-

sique Française (Miie Renié, MM. Nada et Essek) fut fort appréciée par un
public animé et nombreux. La ravissante Sonate pour harpe, alto et f‘ûte de
Debussy dans sa joie printanière et panesque fut comme une évocation bien-
heureuse d’une petite fête payenne Que vous dirai-je de la séance d’œu-
vres inédites de M. /gor Strawinsky ? — En voilà de |la musique — au sens très
large du mot des temps primitifs, où le rythme et la danse furent l'é‘ément
de l’art chaotique d’une humanité en genèse, avant que la sonore tierce ma-
jeure se fut accouplée à la douce tierce mineure pour la naissance de l’accord
de trois sons; du temps paradisiaque où l'Arbre de la Science ne porte en-
core ancun fruit. Evidemment c'est la dissolution voulue de chaque structure
organique, c'est le retour voulu au primitif. Quand je vois dans la musique
de Ferruccio Busoni la forme la p'us pure de'la musique à venir, musique
absolue, spiritualisée et quasi distillée du fluide sonore, celle de lgor Strawinsky
constitue pour moi la dernière formule décousue du vérisme le plus crû: mu-
sique matérialisée. Toutefois, que les critiques et les savants secouent
leurs têtes vénérables, je ne puis nier que j'ai passé une heure en proie à des
sensations (non sentiments) cinglantes, vives et élémentaires, sorte de volupté
primitive et sauvage. Pourtant j'aime trop le Strawinsky du Petrouchka
pour ne pas lui signaler (en toute humilité pardi!l) la menace d’une dérive et
lui crier un fraternel: Cave/

À signaler la souveraine virtuosité de M. Edmond Allegra, (clarinette)
mise à une dure épreuve! —

H.-S. Sulzberger.

INFORMATIONS

A PROPOS DE L’HYMNE NATIONAL

Dans la « Schweizerische Musikzeitung, » M. Studer critique le concours
annoncé concernant la création d’un nouvel hymne national suisse. (a) Le
communiqué paru dans la S. M. mentionne des « poètes et des composi-
teurs », on aurait dû ajouter au moins ces mots : « également non profession-
nels ). (b) La date du 31 décembre 1919 est un délai beaucoup trop court.
Les non-professionnels n’ont pas assez de temps pour se préparer. Le délai
devrait être prolongé jusqu’au 30 juin 1920 ; l’inspiration musicale est meilleure
au printemps (? Red ) l'étude et l’exécution publique de l'hymne auraient lieu
en automne et en hiver. Puisque nous avons attendu 25 ans, nous pouvons
bien attendre encore un an. (c) Dans son communiqué, le comité d'initiative
fait allusion à la Marseillaise et demande un hymne « plein de vigueur ». C'est
une sorte de pression faite sur les concurrents. Pourquoi pas un chant lent ?
Pourquoi un chant révolutionnaire ? (Revolutionslied).

Un nouveau 7r/o pour instruments à cordes de Volkmar Andreæ
vient d’être exécuté avec grand succès au second concert de musique de
chambre du Gewandhaus à Leipzig.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f004386_006.tif"/>
<page><![CDATA[6 Tn LA SUISSE MUSICALE | ' S

Nous signalons la publication de /’Annuaire Suisse de la Musique,
édité par la maison Hüni, de Zurich. Cet annuaire, écrit dans les trois
langues nationales, sera un précieux auxiliaire pour tous les musiciens suisses,
professeurs, artistes, amateurs, organisateurs de concerts. Nous en reparle-
rons dans un prochain numéro.

*

Le groupe Motet et Madrigal que dirige avec tant d’autorité M. Opiensky
vient de se produire avec un très grand succès à Bâle et à St-Gall.

*

Le quatuor de la Tonnhalle de Zurich donnera au printemps, à Berlin,
une série de séances de musique de chambre consacrées aux compositeurs
suisses. || jouera notamment les quatuors de Klose, Hegar, Andræe, Suter
no 3, Schulthess, Gagnebin, Schœck, David et Wehrli.

*

*

Nous avons lu un excellent article de M. Alb. M. dans La Suisse sur le
Renouveau Musical. Ce n’est pas seulement dans les efforts les plus visibles
et par les entreprises les plus sensationnel'es que ce renouveau se manifeste,
mais encore dans les louables tentatives accomplies par nos musiques popu-
laires pour sortir de l’ornière où les a longtemps maintenues un répertoire
abôminable. On ne peut que féliciter des sociétés comme la Lyre de Carouge
par exemple, de donner un concer\*d’où !e vu'gaire chœur d’orphéon est banni
pour faire place à des œuvres de Gust. Weber, Schubert, Grieg, etc. Nos
fanfares et musiques d’harmonie délaissent el‘es-mêmes les œuvres médiocres
pour se consacrer de plus en plus aux compositions des maîtres. Il est vrai-
ment fort regrettab'e que nos auteurs modernes ne comprennent pas quel
immense champ d’action ils auraient là à exploiter et quelle bienfaisante influ-
ence ils pourra‘ent exercer sur l’esprit musica! populaire, s’i's vou'aient bien
consentir à écrire pour ces ensembles, au lieu d’accumuler dans des cartons
des œuvres d’orchestre injouées.

Le Comité de l’'A. M. S. ne pourrait-il pas mettre cette question à l’étude
et faire une place, dans les fêtes de Musique Suisse — celles par exemple où
il n’y a pas d’orchestre — pour des concerts de fanfares et musiques d’har-
monie où seraient présentées des œuvres d’auteurs suisses écrites pour ces
ensembles ? Ne serait-ce pas une excellente Occasion, pour cette Association,
de prendre contact avec le grand public populaire ? E G

 

ÉTRANGER

Le Courrier Musical vient de créer le Bureau Musical de Paris, 29, rue
Tronchet: nous engageons tous nos lecteurs, qui ont à se rendre dans la
grande ville, à aller visiter ce bureau, où ils pourront se procurer des billets
pour tous les concerts, et se documenter sur tout ce qui se fait à Paris dans
te domaine de la musique.

 

p “

Dresde. — Splendide première de Die Frau ohne Schatten, (la Femme
sans ombre) à l’ex-théâtre royal de Dresde. Richard Strauss qui, dans Sa/omé et
Elektra, s'était adapté à des libretti audacieux et non exempts de brutalité, a
écrit cette fois une musique lyrique correspondant exactement au texte poéti-
que de Hugo von Hoffmannstal. Le mérite de Strauss est d'autant plus grand,
que le poème ne se prétait pas à une adaptation musicale.

Interprétation de premier ordre.

*

L’Orchestre américain dirigé par Walter Damrosch prépare pour le prin-

temps 1920, un voyage de deux mois en Europe. Il commencera par Paris et
se rendra ensuiteen Belgique, Hollande, Suisse, Italie efAngleterre.
Le Metropolitan Opera de New-York donnera au cours de cet hiver Parsifal,
en langue ang'aise, sous la direction de Bodanzky. La saison de concert dans
cette ville brille surtout par l’abondance des célébrités de l’archet: Kreisler,
Thibaut, Elmann et Ysaye s’y feront entendre. Ce dernier dirigera également
les Concerts d abonnement de Cincinnati.

 

NÉCROLOGIE

Deux nouvelles attristantes nous sont parvenues ces jours ci:

M. Maurice Kufferath vient de mourir à Bruxelles où l’avaient rappelé ses
fonctions de Directeur du Théâtre de la Monnaie, sur la demande du Roi
Albert ler. À Genève, où il a vécu pendant la guerre, M. Kufferath a laissé le
souvenir d’un homme de grand caractère, d’un philanthrope dévoué et d'un
artiste de haute valeur.

sique et les Lettres suisses ont perdu en M. William Cart de Lau-
sanne une personnalité de premier plan. Nous reviendrons sur la carrière de
ce grand musicien.

  
  
   

 

 

 

 

Dc c
D

ÉD

oo
oo

900000000000900000o0ooane 100000000nooooaoop

ITIONS FŒTISCH FRÈRES (S. A.

60, Passage Choiseul, PARIS, & LAUSANNE (Suisse)

‘ L. PERINEAU

Premier prix d’harmonie et de composition musicale de Paris
L'HARMONIE ET LA COMPOSITION MUSICALE
A LA PORTÉE DE TOUS

COURS POPULAIRE D’HARMONIE PRATIQUE ET
DE COMPOSITION MUSICALE EN STYLE LIBRE

1090000000

 

3000000c

 

 

Cet ouvrage s'adresse surtout aux ‘personnes n'ayant fait aucune
étude d'harmonie.

(MAJORATION TEMPORAIRE DE 20 0/o)

1000000090000000V0000000DO000D000000000000000000009000000G000000OdOOO00O000

000000000000000030000000C
88cunoacmnauonnuoouonamauamuomoonuounnomouuuuc

88oonoooopaooooo

 

S EDITION AUGENER, LTD., LONDRES S
E. Jaques-Dalcroze : ;
z CHANSONS ANIMÉES

(Nouvelles rondes enfantines)

ler cahier : Petit frère et petite sœur — Le jeu des plots — Le beau
petit oiseau — Le jeu du cirque — Le jeu du massacre

2e cahier : Les quatre canards — Les corbeaux fous et les corbeaux
sages — Le petit âne — La maman chatte — Les
petits chiens chiens — La maison des petits.

En vente :

 

 

 

 

S. A. DES ÉDITIONS HENN - GENÈVE

(PARIS, chez M. ROSSIGNOL, Avenue de Villiers, 4)

 

 

 

 

 

PIANO A 2 MAINS | { Nos Net Fr. C. J r î…”'pafa/Üe prochainement
Nos Net Fr. C. | 4 166 —" No:6/en solmineur ; 114 1 2.— |
i ? A 167 sNowWsenssolumajeut: à u19 1= |
, Bañhosl?ar:Lng:),2 IMË:ESÏ‘ÎÊNSCèËÎ‘ÔÂU 1'jolüîs, | 143 Templeton-Strong, AU PAYS DE PAN : 1. Le ’ POUR NOTRE
42s
ex de uñ 4 age t r | e e ; ;
35 m0s 31N 1â:: | ’ tres ; 5. Pan . A E 380 | lndependance mu5|cale
86 — La Nuit cède au jour . Js 144 — AU PAYS DES PEAUX-ROUGES : 1. Les |
25 Ç Montagnes rocheuses ; 2. Un jeune guer- |
100 Les Statues . , 3 | g I ; g PAR
179 == ATOComta N E E 3î_ rier ; 3. Une jeune indienne ; 4 Le Cow- | î
221 Blanchet (E.-R.), Op 27, Nos 1 et 2, Deux l Boy humoriste ; 5. Chant de guerre. Sc [ ‘r GuUSTAVE DORET
Prélûdes / e T E 2 & |
222 — Op. 27, No 3, Impromptu . ... . 2 ‘l } I |
244  Chopin (F.), Prélude (œuvre posthume) . . 1.25 | | P
106 Delafosse (Léon), Six Etudes de concert { ‘ PIANO A 4 MAINS 4 Edition de /U:Y8. ;
e S | | Exemplaires numérotés et signés par l'auteur.
171 D’Indy (Vincent), Op. 69, Douze petites piè- | 172 Choisy (L.), CINQ PETITES PIÈCES ENFAN-
;es|]|fam[l;s] dans le style classique du 2.50 | TINES: 1 Le petit enfant triste ; 2. Ber- | r
SO N e Ÿ ceuse de la poupée ; 3. Pierrot à la pro- | inti ; "au
160 Stierlin-Vallon (H.), SEPT PRÉLUDES (recueil) | 6.— menade ; 4. p ;p5. En passant près de ‘l ‘ En souscription jusqu
v 10 aOn faimajauns SEn Ah L 150 lacvlelllaYégllse 145 s2000 UE S- | 20 décembre, à 5 francs
162 — No 2 en ré mineur . UE | 1001 de Polignac (Arm.), Les Mille et une Nuits, | ; _
1gî E m° Î p r|é Æa;el:r A Ë ;'50 IN suite symphonique en trois parties . 6. | Ce prix sera porté à fr. 6 dès que l'ouvrage sera paru,
— No 4 ens mol mineur . — | ; Ÿ S,
165 — No 5 en si bémol majeür . 2 | J soit à partir du 20 décembre. —

Ë — Cach’cache et Colin Maillard. ä
5, £

 

 

 

 

 

cemmrceus]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f004386_007.tif"/>
<page><![CDATA[7

 

LA SUISSE MUSICALE

Concerts Pasdeloup, Paul de Stæcklen, Paul Le Flem. — L'Orchestre de
Paris, S.M.l. Samedis musicaux, L'Evolution Debussiste, Concerts Ch. de

Sommaires du COURRIER MUSICAL

 

 

Lausnay, Concerts Sfordzan, Musique moderne française, quatuor Zimmer,

Ê ; ‘ Sommaire du No 19 (le" décembre) : Min, Capel-Gil-Marchex, Festival Moussorgski, Mile Magda Tagliaferro,
f 2 É Concerts Wins, M. F. Coye, M. Samuel Dushkin, M. Victor Gille, M. Alfreao
Les gens gâtés par la musique, Gaston Caraud. — La musique et /e Casella, M. Moriaud et Miie A. Daumas. — La Province: Angers, Bordeaux,

Théâtre au Salon d’automne, Camille Le Senne. — Quelques réflexions à Lyon, Metz, Nantes. — L'Etranger : Luxembourg, New-York. — Musiques

“ propos de Jézabel, Albert Bertelin. — Cadences dans tous /es tons, Joachim
k Théâtre Lyrique (Vaudeville) :
Ch. Tenroc. — Le Maître (suite), Gabriel Bernard. Les Concerts: Concerts
— Concerts du Conservatoire, Louis Vuillemin. —

Nin. — Les Théâtres :

 

Colonne, A. Mariotte.

 

\â … .

f . . GENÈVE

BRASSERIE BAVARIA, r. du Rhône, 49. Téléph. 9-68
!’HOTEL DE RUSSIE, Rue du Mont-Blanc, 2

    
 

 

‘—«,GRANDE BRASSERIE GENEVOISE, C. Held pro-
wprlétalre Rue de Berne, 1 et Chantepoulet 6.

 

 

l HOTEL DE L’ÉCU, Place du Rhône, 2.
“ GRAND CINÉMA, tous les soirs de 8 h. à ‘minuit.

4

 

ÿ
d'i
H
i

 

Î BRASSERIE NOUVELLE, ancienne brasserie
. Akermann Rue du Rhône, 90. Téleph. 114.

 

| HOTEL MEUBLÉ DU THÉATRE, B« du Théâtre, 12.
 GRAND CAFÉ DU NORD, Grand-Quai.

 

 

! BANQUE DE GENÈVE, 4, Rue du Commerce.

 WEBER & Co, Au Molard, Ameublement

 

lMAISON CHARLES BERGUER. Pianos et orgues
- Rue Petitot, 11.

P.-A. RENAUD. Méd:-dentiste, 21, Quai des Bergues

 

 

PENSION-FAMILLE « LES PERVENCHES $
“ Grange-Canal, Genève.

2n

 

J. BRODSKY, FOURREUR. 15, Boulevard du Pont
- d’Arve, Genève. Réparations, transformations.

 

PEINTURE-DÉCORATION, Académie. « LA RENAIS- |

SANCE » Terrassière 25, Genève.

 

MONTREUX

 

HOTEL MONNEY.
‘ CAUX PALACE.
GRAND HOTEL.

 

 

 

Tarass - Boulba,

 

ADRXESSES UTILES

LAUSANNE
MAISON LUGENTHALER, Petit Chêne, 28
ZUBERBÜHLER & Co S.-A. Place Bel Air, 2.
INSTITUT P. BUHLMANN. Danses, Petit Chêne, 14.

INSTITUT QUINCHE Rue-Vista Béthusy
HOTEL VICTORIA. Simplon-Orient-Express.

INSTITUT « LA VILLA », Avenue d’Ouchy, 57

ECOLE DE Mme BROSSIN-DE POCAUSKA, Rue
de Bourg, 27.

TREUWALT S. -A., Rue de Bourg, 27.

PH. LEHEMANN & Cie, Rue de Bourg, 10.

A L'ŒIL. RUBANA. Manborfer.

FABR. DE CIGARETTES -

PENSIONNAT HEUBI « BRILLANTMONT

Loss ». Petit Chêne, 32.

», Avenue

| Secrétan.

NEUCHATEL
FABRIQUE DE CHOCOLAT SUCHARD S.-A.

 

| HOTEL DU LAC.

| PETER, CAILLER, KOHLER S.-A,

BULLETIN

HOTEL TERMINUS.

VEVEY
HOTEL DES TROIS ROIS.

 

chocolats.

HOTEL DE VEVEY (GRAND HOTEL).

| GRAND HOTEL DU MONT PÉLERIN

ZURICH

 

| HOTEL ELITE, locanda ticinese.

BONNEMENT

 

D'A

 

 

nouvelles, A. Lin, Echos et ///ustrations

Sur demande à la Direction de la SUISSE MUSICALE, 11, rue Petitot,
nous envoyons un numéro spécimen du COURRIER MUSICAL.

BAUR EN VILLE, Savoy Hôtel.
BAUR AU LAC, Bellevue Hôtel
HOTEL VICTORIA, près de la gare.
HOTEL EDEN, au lac

HOTEL DELDER. Restaurant
jours

Concerts tous les

HOTEL-PENSION Waldhaus-Delder
CAFÉ ODÉON, Bellevueplatz

CAFÉ MÉTROPOLE, Poststrasse

CAFÉ VIENNOIS, Steindel.
CREMERIE-RESTAURANT HUGUEN N.

CAFÉ ASTORIO. Concerts symphoniques tous les
jours, de 4-6 h. et de 8-11 h.

OFFIZ. AUSKUNFT BUREAU. Weddhmühleplatz.
Hergert-Zahnerratz. Bahnhofstrasse, 64.

BERNE
SCHWEIZERHOF, vis à vis de la gare.
GRAND HOTEL BERNERHOF.
ST-GOTHARD.
HOTEL DE FRANCE

 

LUCERNE
CAFÉ-RESTAURANT DU KURSAAL.

 

CONFISERIE HUGUENIN.
HOTEL DIANA.
HOTEL CENTRAL, près de la gare.

Je soussigné m'abonne au Courrier Musical et Suisse Musicale réunis pour un an à partir du

“ Je vous envoie /e montant de l'abonnement, soit fr. 24.— en un mandat postal.

“ Veuillez le faire prendre en remboursement postal

Adresse : ‘
* (Biffer ce qui ne convient pas).

S/ignature :]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f004386_008.tif"/>
<page><![CDATA[ABONNEMENT DE MUSIQUE
Rotfschy Frères

GENÈVE

 

22, Corraterie

Toujours complété avec les
meilleures nouveautés. Con-
ditions des plus favorables.
-o  Demander le tarif. o-

900006006000

9000000000
900000600600
s0900000000

 

INSTITUT JAQUES-DALCROZE

44, Terrassière, GENÈVE

: RYTHMIQUE — SOLFÈGE :
IMPROVISATION AU PIANO

Cours pour dilettantes et enfants.
Cours professionnels. — Plastique animée.
Cours pour professionnels de la scène.

Demander prospectus au Secrétariat.

“

P1anos repmducteurs electr1que-

de la manson

A. EMCH, MONTREUX'

reproduisent exactement le }eu\ r
et l’âme des grands maîtres. _ …

Tout homme cultivé en possède un

CATALOGUE GRATIS ET £R4N0d ;

 

 

BOSWORTH & C'E

EDITEURS DE MUSIQUE

Spécialité :
OUVRAGES D’ENSEIGNEMENT.
Editeurs des ouvrages d’enseignement cé'èbres
- - pour violon du Professeur O. SEVCIK --
Ce que tout violoniste devrait connaître :
Le secrel de produire ur. Ÿon enchan'eur

sur e violon par le Prof. A L. SASS.- Prix net: 1 fr.
- BOSWORTH & Cie, Theaterstrasse 6, ZURICH -

 

SOCIÉTÉ, ANONYME -

ROTOGRAVURE

45 - QUAI DU RHONE - 45
HELIOGRAVURE
TNPO GRAPFIE
TROIS COULEURS

FAISON QENEVÛISE

L'OPTIQUE
FONDÉE EN 1800

G. WALLNER

OPTICIEN

Coralene 2 GENÈVE

 

AGDN on» SON 2DN

\ C D
AVAN "/:… V îL\U: VÆ 1L—>‘ JD—‘Ü@(À”Â]LÔVV

:  Les danses modernes de ::

À. JOLY

sont les plus dansantes ::

DANS TOUS LES MAGASINS DE MUSIQUE

Editeur : A. EMCH MON TREUX

 

IC/NN Z (NSFIL Ic 1<1\/

—/ T/N ”/ S = —s
AN AN AN AN AN AN AN AN AN AN

@@@O’_Ï°ooooooooo@gooooooo°°OO@@â
[9
9 90 5al@m GAn s2

.
-

90000000000000000000000000000000

Ferd. WY 5 5

Zeltglocken BERNE

9000000000

EXPOSITION PERMANANTE
@ DE PEINTURES SUISSES
@®OOooooocoooo@oooooooooo DO®
AU VASE

se V R ES

AKT ANCEN ET MODERNE

116, Avenue des Champs Elysées

"î::ÎÎEÊ;Ÿ /zî,ﬁs

@
Q
Q
ê
Ê
O
G

AARAU
GLARUS

LUZERN ! _ —-

 

 

 

Maison suisse, fondée en 1840

Violons — Violoncelles — Violas — C’basses
—. Fabrication d’instruments artistiques —

Violon de maîtres anciens
Célebres cordes justeS marque

VIOTTIE - JUPITER OPERA

Location — Echange — Catalogue gratis

 

L’ÉDITION THÉATRALE
PARIS, 60, PASSAGE CHOISEUL

FŒTISCH FRÈRES (S. À.) de Lausanne (Suisse) :

Successeurs

Très belle collection de COMÉDIES, DRAMES, etc.

pour Amateurs et Professionnels, Sociétés, Famllles,
Pensionnats, Collèges, Cercles, etc etc. Ê

Monologues et dialogues
en tous genres, choisis.

Prière de demander le Catalogue, envoyé gratuitement.

 

 

VASUAUE VR SIE SSD EU

 

A

Maison spéciale des Tapis

RENE ÉF ROY. PARIS

Directeur . Commercia/ — 63, Boulevard Haussmann

“ 4

 

COLLECTION IMPORTANTE ve TAPIS D'ORIENT |
=— ANCENS ET MODERNES errs)

Adresse Télégraph. : Tapiroy-Paris.

 

 

Téléphone : Gutenberg 08-82. 88

Musikhaus Hüni,

 

 

 

MAISON DE MUSIQUE

FONDÉE EN 1807 —

M. Feuardent, Fils aîné [

11, Rue de l’Hôtel de Ville, GENÈVE —

œrs {j
Postiches invis_ibl$Sg

PARFUMERIE-ECAILLE

AU CARNAVALDE VENISE' 

DDDDDDDDDDDDUDDUDDDDDDDDDDDDDDDDDUDUDDDDDDDDU

SES NOUVEAUTÉS ‘
en tout ce qui concerne le
trousseau chie pr hor:nmgs_

CHEMISIER-CHAPELIER |
12, Rue u MONT-BLANC |

Zürich

FABRIQUE DE PIÀNOS —-

PI_ANOS - MUSIQUE - DIRECTION DE CONCERTS - EDITION

Imp. ROTOGRAVURE, S. A., Plainpalais-Genève

- Manson de confnance]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>