<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Guide officiel de la fête fédérale de gymnastique organisée par la section de Genève<date when="18/07/1891"/></title>
<series>1890-1891</series>
<placeName>Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18910718
18910721"/>
<title>Guide officiel de la fête fédérale de gymnastique organisée par la section de Genève</title>
<placeName key="Genève"/>
<name key="1890-1891" type="series"/>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_001.tif"/>
<page><![CDATA[- L m E es e

 

 

 

 
       
        

FÊTE FEDÉRALE DE GYMNASTIQUE

ORGANISÉE PAR LA SECTION DE

GENÈVE

du 18 au 21 Juillet 1891

 

 

GENÈVE
IMPRIMERIE SUISSE, rUE DU Commkrcee, 6

1891]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_002.tif"/>
<page><![CDATA[21 Médailles d'or, Diplômes d'homneur, etc.

T1°’AI.C ’OOIL

MENTHE AMÉRICAINE

SUPEÉRIEUR

est indispensable pour voyager, et dans une famille
soucieuse de sa santé.

Pendant les chaleurs,leau coupée de quelques gouttes
de véritable alcool de « Menthe Américaine », donne une
boisson fortifiante et rafraîchissante.

SE VEND:
Amérique : Dans toutes les pharmacies.
Suisse : Dans toutes les pharmacies, drogueries et épiceries.
Italie : Dans toutes les pharmacies et parfumeries.
France : Dans toutes les épiceries.

PRINCIPAUX DÉPOTS :

Paris : M. Caron, rue de la Bourse, 10.

Lyon : M. Varvarande, rue de la République, 50.
Marseille : M. Meynadier, grande épicerie, cours Belsunce.
Alger : MM. Legoût & Péron, rue d’Isly, s.

Budapest : M. I. de Tôrôk, Kiräly-uteza, 12.

Rome : M. Gaétano Casoni, piazza Spagna, 32-33.

Berlin: M. R. Thomas, Unter den Linden, 34.

Londres : MM. Sanger & Sons, Oxford street, 152.

Concessionnaires généraux: F. BONNET & Cie
Successeurs de J. Le Coultre
GENÈVE, RIO-DE-JANEIRO, LYON, MILAN

Maison fondée en 1844]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_003.tif"/>
<page><![CDATA[(
GUIDE OFFICIEL

DE LA

\ PÈTE PÉDÉRALE DE GYMNASTIQUE

ORGANISÉE PAR LA SECTION DE
GENEVE

du 18 au 21 Juillet 1891

——

Accompagne d’un plan et d’un guide de Genève

Prix 30 centimes

GENÈVE
IMPRIMERIE SUISSE, RUE DU CommErcE, 6

1891]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_004.tif"/>
<page><![CDATA[REPRODUCTION INTERDITE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_005.tif"/>
<page><![CDATA[Soclété fédérale suisse de Gymnastique

ET

FÊTE FÉDÉRALE

Le public ne se doute gquère du développement que les sociétés
de gymnastique ont pris en Suisse.— Dans notre pays romand
en particulier, par le fait de l’éducation physique imparfaite que
nos enfants recoivent à cause de l’opinion admise touchant les
exercices corporels, qui ne seraient, aux yeux d’un crand
nombre, qu’un complément éducatif dont l’utilité reste à dé-
montrer, on ignore parfois jusqu’à l’existence de ces sociétés.
Pourtant, elles existent, elles ont une vie propre, dont l’inten-
sité très considérable augmente quotidiennement.

Comme toutes les institutions vraiment durables, elles ont
eu pour point de départ une idée généreuse, un milieu juvénile
et entreprenant qui à su leur donner la vigueur caractéristique
de la jeunesse et les a entourées de la sollicitude passionnée
qu’attachent les adolescents à leurs créations.

Nées en Suisse peu avant la révolution de 1830, les sociétés
de gymnastique devaient nécessairement être imbues de l’esprit
chaudement patriote qui animait alors les populations. De
prime abord elle n’ont été qu’une image des Vereine allemands,
dont Jahn fut l’inspirateur, lesquels n’eurent d’autre but que]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_006.tif"/>
<page><![CDATA[e

celui de préparer l’Allemagne à la revanche terrible dont le
souvenir se perpétue près de nous. Plus tard, elles eurent des
mœurs propres et un mode spécial d’enseignement, mais elles
sont issues d’une pensée identique à celle de Jahn : « Former
des défenseurs pour le pays en cultivant leurs forces et en les
unissant par des liens amicaux et fraternels ».

Encore à l’heure actuelle, l’article statutaire fondamental de
ces sociétés est resté l'expression de la pensée du père de la
gymnastique allemande.

La réalisation de cette pensée n’a pas été poursuivie sans
luttes. Il fallait, pour la faire dominer, agir sur les masses avec
ensemble. Les rares sociétés formées auraient été, dans leur
isolement, incapables d’obtenir un résultat ; elles le comprirent;
aussi, en 1852, décidèrent-elles leur réunion en une association
générale qui prit le titre de Societe Feédérale Suisse de Gym-
nastique.

Composée primitivement de moins de cent membres appar-
tenant aux sections universitaires de Zurich, de Bâle, de Berne
et de Lucerne, elle s’étendit vite aux autres cantons, grâce aux
relations qui existaient entre les étudiants suisses, ses fonda-
teurs. — Les gymnastes de Genève se rangèrent sous le drapeau
de la nouvelle association en 1845. On voit, en consultant les
registres de cette époque, que les sociétaires genevois étaient
tous immatriculés à l’académie et « Zofingiens y ; pendant près
de dix ans l’élément studieux se maintint à la tète de la section
de Genève. Toutefois, là comme ailleurs, cet élément trop fluc-
tuant pour former l’avant-garde et le corps d’armée définitifs
des gymnastes disparait, lentement entraîné par un élément
plus stable, — pour nous servir de l’expression d’alors — celui
des bourgeois. ;

À partir de ce moment la Société Fédérale de Gymnastique
devenait essentiellement populaire. Néanmoins sa constitution
primitive ne fut point transformée : «Vaterland nur Dir ! »

« Patrie pour toi seule » resta la devise des sections et de la ”

société entière, qui, après bien des péripéties, dont le récit
émouvant ne peut trouver place ici, vient de commencer sa
soixantième année et compte près de 25,000 membres.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_007.tif"/>
<page><![CDATA[Les fêètes que la Société Fédérale de Gymnastique organise
ont, plus que tout autre mode de propagande, contribué à son
extension. La première de ces fêtes fut donnée à Aarau en

1832, elle comptait environ 60 participants ; la deuxième eut

Zurich pour siège en 1833, 70 gymnastes y prenaient part. Elles
eurent lieu, depuis, chaque année, sauf empêchement majeur,
jusqu'en 1874 à Zurich, où 1000 gymnastes se trouvèrent réunis.

Dès lors, leur organisation ne pouvait plus, en un an, se pré-
parer convenablement ; elles devinrent donc bisannuelles, jus-
qu’à Lucerne, en 1888. — Genève à entamé l’ère de la trienna-
lité, et, si l’on en croit les pronosties, 4000 gymnastes viendront
concourir.

On ne concoit pas la somme de travail que l’organisation de
ces fètes nécessite. En donner le détail serait long et fastidieux.

I] faut élaborer des exercices, désigner un jury, établir un
plan de concours, ainsi que des engins pour que les concurrents
puissent sans exception exécuter leurs productions en deuxæ
Jjours ; former un bureau de comptabilité pour la classification
des lauréats, établir la liste de ceux-ci et la liste des prix à
délivrer, ete., ete.; puis, par dessus le marché, il faut mettre
tout ce monde à l’abri, le loger, le nourrir, l’amuser, et finale-
ment lui donner des souvenirs et des récompenses.

Cette entreprise, qui paraît formidable à première vue, ne
présente cependant pas les difficultés qu’on pourrait imaginer,
grâce à la division du travail entre les organisateurs, gràâce
surtout à la séparation absolue de la partie matérielle d’avec la
partie technique. Néanmoins la täche est lourde ; ceux qui l’ont
assumée méritent d’être appuyés, car ils n’auront d’autre satis-
faction que celle d'être assurés qu’ils ont, en l’entreprenant,
propagé et fait aimer une noble institution.

Ils doivent compter sur l’appui général, non seulement parce
qu’ils en ont besoin, mais aussi parce que la Fête fédérale de
gymmastique est la fête de la jeunesse et la fête patriotique par
excellence. Il n’est pas douteux que la population genevoise
fera cette fête sienne et qu’elle suivra en cette occasion les
autorités du canton et les autorités fédérales qui l’envisagent
comme une solennité nationale. Nul doute non plus qu’elle ne]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_008.tif"/>
<page><![CDATA[— ÿ —

rivalise d’efforts pour lui donner un caractère de réjouissance
publique et qu’elle y apportera l’enthousiasme que les villes de
la Suisse allemande ont apporté dans les fêtes antérieures,

enthousiasme qui s’est traduit par une hospitalité généreuse

et large, par une profusion de drapeaux, de guirlandes et de
verdure ; par des hourras de bienvenue et par des pluies de
fleurs au passage de l’imposant cortège que forment, dans leur
costume original, ces milliers d’hommes arrivés de tous les
points du pays et de l’étranger.

La jeunesse engendre l’entrain. Ceux-là mème qui sont anti-
pathiques à ces manifestations seront, malgré qu’ils le veuillent,
forcés d’y participer et de se laisser dominer par l’impression
juvénile qu’elles répandent ; c’est pourquoi les gymnastes sont
sûrs de quitter Genève en emportant d’elle et de sa fète le
meilleur souvenir.

D’ailleurs les spectateurs des fêètes fédérales de gymnastique
le savent, il n’est pas de réunions plus vivantes ni d’un attrait
plus grand que ces fètes. Point d’ostentation ; point d’attifages
officiels : la simplicité même et avec elle la gaîté, cette gaité de
bon aloi éclose dans les milieux desquels la franchise n’a pas
encore été bannie pour faire place à l’ambition. Qui n’a pas
vu les explosions de cette gaîté à la cantine n’a rien vu, les
chants, les chœurs patriotiques, les jodels se mêlent au bruit
des couteaux qui frappent en cadence les verres et les assiettes
accompagnant l’orchestre ; aux exclamations de surprise que
poussent des rivaux ou des antagonistes d’autrefois en se recon-
naissant parmi la foule des jeunes tètes ; aux improvisations
gymniques ... tout cela est un peu cacophonique, mais c’est
vibrant de jeunesse et de vigueutr.

On a parlé de supprimer la cantine. Cette süppression serait
facheuse. La cantine est indispensable aux fètes suisses, parti-
culièrement aux fêtes de gymnastique; pour un motif d’orga-
nisation d’abord ; en effet, comment permettre, en cas de pluie,
à plusieurs milliers de gymnastes de présenter leurs exercices

‘dans les deux jours que comporte la partie officielle de la fète ?
Est-il une villè qui possède des salles suffisantes pour cela ?
Puis, étant donné ce très court délai, l’'homogénéité du concours

 
 

t E

t EU]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_009.tif"/>
<page><![CDATA[et des concurrents, toujours en cas de mauvais temps, est in-
dispensable ; or, comment l’obtenir? La cantine obvie à l’insuffi-
sance des locaux et elle permet cette homogénéité. Donc prati-
quement elle s’impose. Ensuite elle a cet avantage d’un ordre
plus élevé : elle sert de centre de ralliement à des citoyens qui
sont venus des parties les plus reculées du pays, non seulement
pour faire de la gymnastique, mais encore pour se voir et unir
leurs cœurs dans un même sentiment d’amitié sincère et de
patriotisme.

Les commissions de la Fête de Genève travaillent actuelle-
ment avec ardeur. Puisse le soleil favoriser leur œuvre éphé-
mère et éclairer de ses rayons deux des spectacles touchants et
grandioses que les fêtes de gymnastique seules offrent ; les
exercices d’ensemble exécutés simultanément par tous les con-
currents et le couronnement des gymnastes par les demoiselles
d’honneur.

La fète présentera encore d’autres particularités : le chant
« Cantique Suisse » au pied du monument Dufour, et la remise
de la nouvelle bannière de la Société Fédérale par les dames.
L'enthousiasme communicatif des gymnastes fera battre bien
des cœurs dont la fibre est émoussée, car il s’exhalera de ces
deux cérémonies comme un parfum d’amour vrai et sans osten-
tation déclamatoire pour la vieille patrie suisse.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_010.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME

Jeudi 16 juillet

Arrivée etréception du jury suisse (pour les exercices libres
des sections) et de la commission technique.
Soir, 6 heures. — Ouverture de la cantine. °
& % heures. — Inauguration. Grand concert. Productions sur
le podium.

Vendredi 17 juillet

Matin, 8 heures. — Séance du jury (pour les exercices libres
des sections) et de la commission technique (petite salle de
l'Imstitut).

Apres-midi, 1 heure. — Ouverture des bureaux, finances et
logements (Bâtiment électoral, grande salle de l’Institut).
Distribution des cartes de fête et billets de logement aux
quartiers-maîtres.

31/,heures. — Arrivée et réception du comité central, du bureau
de l'assemblée des délégués et des jurys.
3 L heures. — Première séance du comité central et de la

commission technique.
4 % heures. — Première séance du jury suisse réuni (Bâtiment
électoral, petite salle de, l’Institut.)

Première séance du jury étranger et du jury pour le con-
cours de groupes (Bâtiment électoral, salle du Conseil supé-
rieur).

Inspection de l’emplacement de fête, des installations
gymnastiques par le comité central, la commission technique
et les jurys.

& !s heures. — Concert à la cantine. Productions sur le podium.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_011.tif"/>
<page><![CDATA[09

Samedi 18 juillet

Matin, 7 heures. — Deuxième séance des jurys (Bâtiment élec-
toral, petite salle de l’Institut et salle du Conseil supérieur).

Dès & heures du matin. — Continuation de la distribution des
billets de logement et cartes de fête aux quartiers-maîtres et
des formulaires pour les concours aux engins, nationaux et
spéciaux, aux moniteurs (Bâtiment électoral, salle de l’Ins-
titut). Inscription sur ces formulaires, par les moniteurs des
sections, des noms des gymnastes qui veulent prendre part
à Ces CONCOUrSs.

9 % heures.— Réunion des moniteurs (grande salle du Bâti-
ment électoral) pour recevoir de la commission technique les
instructions relatives aux concours.

11 heures. — Séance de la Société suisse de secours aux gym-
nastes blessés (salle de la Chambre du Commerce, rue du
Stand, n° 11).

Midi. — Arrivée et réception de la bannière fédérale. Arrivée
des gymnastes suisses et étrangers.

3 3/, heures. — Rassemblement des gymnastes sur l’emplace-
ment de fête. é

4 heures. — Remise officielle de la bannière fédérale.

4 % heures. — Départ de la Plaine. Cortège en ville. Parcours :
Rue Calame, Place Neuve, Treille, rue de l’Hôtel-de-Ville,
Bourg-de-Four, rue Verdaine, rue de Rive, rue Pierre-Fatio,
aues-Basses de la Croix-d’Or, du Marché, place de la Fusterie,
pont des Bergues, rue du Mont-Blanc, place Cornavin, rue
Cornavin, Coutance, ponts de l’Ile, Corraterie.

7 heures. — Arrivée du cortège à la place Neuve. Exécution de
la Cantate (Cantique suisse) par tous les gymnastes, devant la
statue du général Dufour.

néception des autorités tédérales et des hôtes d’honneur au
foyer du théâtre.

Des G % heures du soir. — Concours aux jeux nationaux.
Première partie, division V.
8 L heures. — Concert à la cantine. Productions (éventuelle-

ment concours de groupes) sur le podium.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_012.tif"/>
<page><![CDATA[GI

Dimanche 19 juillet

Matin, 4 4 heures. — Diane.

5 heures. — Déjeuner à la cantine.

5 L à & 4 heures. — Concours de sections ; concours aux en-
gins, aux jeux nationaux.!

8 4 à 9 heures. — Service divin sur l’emplacement de la fête.

9 à 11 4 heures. — Continuation des concours.

11 4 heures à 1 heure. — Banquet à la cantine.

Après-midi, 1 à 6 heures. — Continuation des concours.

6 à 7 heures. — Exercices généraux par toutes les sections.

7 à 8 4 heures. — Banquet à la cantine.

8 L; heures. — Concert à la cantine. Productions (éventuelle-

ment concours de groupes) sur le podium.

Lundi 20 juillet

5 heures. — Diane.
5 4 heures. — Déjeuner à la cantine.

6 heures à midi 4. — Continuation des concours.

Midi  à 2 heures. — Banquet à la cantine.
2 à £ heures. — Continuation des concours. Concours spéciaux :

saut, escrime, boxe, canne, natation, courses, etc. Luttes
spéciales, concours entre les meilleurs lutteurs. Eventuelle-
ment concours de groupes.

Le concours de natation aura lieu aux bains de la jetée des

Päquis.
4 à 5 heures. — Exercices généraux par toutes les sections.
5 à / heures. — Continuation des eoncours.
7 à 8 4 heures. — Banquet à la cantine.
S 4 heures. — Concert à la cantiné. Productions (éventuelle-
ment concours de groupes) sur le podium.
Mardi 21 juillet
Matin, 6 heures. — Diane.

7 heures. — Troisième séance des jurys (Bàtiment électoral,
salle de l’'Institut et salle du Conseil supérieur).]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_013.tif"/>
<page><![CDATA[e

9 heures. — Présentation de la nouvelle bannière offerte par
les dames de Genève (Plaine de Plainpalais).

9 % heures. — Couronnement des sections et'des gymnastes
par les demoiselles d’honneur. Distribution des couronnes et
souvenirs sur l’'emplacement de fête.

Cortège. Remise de la bannière au président de la fête
(place de Hollande).

À pärtir de midi, délivrance des coupons de prix et des
prix aux représentants des sections (Bätiment eleutoml).

N.B. — Chaque section devra déléguer un représentant
chargé de retirer les récompenses attribuées à ses membres.

Après-midi. — Course.

Le soir. irée dansante sur le podium. Clôture de la fête.

      

PROGRAMME EN CAS DE PLUIE

Préliminaires de sections, Bâtiment électoral. — Concours de
groupes, Bâtiment électoral. — Luttes suisses, Uirque de Plain-
palais. — Luttes libres, Manège de la caserne.

Tous les autres exercices, y compris les concours spéciaux, à la cantine.

Présentation de la nouvelle bannière et distribution des couronnes et
souvenirs, à la cantine.

Prix de la Carte de Fète, 14 fr.. de la demi-carte. S fr.

Les cartes de fête donnent droit (outre le logement et les € ntrées) au dé-
]eunv1 le matin, banquets à midi et le soir, à d('U\ collations, à 9 heures et
à 4 heures, pcnd.mt les journées du dimanche et du lundi.

Les demi-cartes donnent droit au logement, aux entrées et aux mêmes
repas pendant un jour.

Prix de la Carte de Banquet à la cantine, 3 fr.

PRIX DES PLACES :

   

Cartes [nOnn.…cnü s donnant droit à l’entrée à la Plaine. . . . . Fr.3—
Entrée dans l’enceinte de la fête à la Plaine . . . e DE
Entrée à la cantine jeudi 16 juillet (soirée de …1Ln e 0N
Entrée à la cantine les autres soirs . . e a ts e 0201 M SR00N
Fstralles
Samedi après midi . . . . Réservées, 3 fr. Premières Secondes, 1 fr.
Dimanche et lundi, matin . Réservées, 3 fr. Pre mières, ') fr. Secondes, 1 fr.
Dimanche etlundi up:m midi. Réservées, 5 fr. Premières, 3 fr. Secondes, 2 fr.
Mardi matin . . .. … Réservées, 5 fr. |’H‘llll"l‘LS 3 fr. Secondes, 2 fr.

Les enfants au- (l('\l)ll\ de 10 ans accompagnés de leurs parents, ne payeront
d'entrée qu'aux estrades.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_014.tif"/>
<page><![CDATA[e

 
 
  
 
  
 
    
   
 
 
 
 
 
 
 
 
  
   
   
    
  
  
  

INSIGNES DES COMITÉS |

Président : Brassard rouge et jaune, nœud
e rouge et blanc. 3
Comite d’honneur seel à 2 ; ;
Membres : Cocarde rouge et jaune, fran-

ges or.

Comite central : Brassard rouge et blanc, nœud et rosace. ‘
Ë Jury féderal : Brassard blanc, rosace rouge et blanche.
j »  Concours etranger : Brassard blanc, rosace rouge et bleue. \
» » de groupes : Brassard blane, rosace rouge et |
blanche. t
Commission technique : Brassard rouge et blance, rosace rouge ]
; et blanche. ‘
Bureau de l’'Assemblee des delegues : Brassard rouge et blanc, f
rosace rouge et jaune.
Hôtes d’honneur : Cocarde rouge et jaune, franges argent.
Bureau du Comite d’organisation : Brassard rouge et jaune,
nœud et rosace. |
Presidents des Commissions : Brassard rouge et jaune, rosace :
‘ de leur commission.
j DISTINCTION DES COMMISSIONS
Reéception : Rosace blanche. | Constructions et décorations :
Finances : Rosace jaune. Rosace rose.
Priæ : Rosace bleue. Logements : Rosace violette. |
Gymnastique : Rosace grenat. | Police: Rosace rouge et ruban '
; Fêtes el musiques : Rosace rouge au chapeau.
blanche et bleue. Police sanitaire : Brassard
‘ Vivres et liquides : Rosace blanc, croix rouge.
Ë verte.
Reporters et divers : Rosace rouge et jaune.
Wl
|

Les présidents avec franges or, les vice-présidents franges or
et argent, les membres des bureaux franges argent.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_015.tif"/>
<page><![CDATA[COMITÉ D’HONNEUR

Moïse Vautier, conseiller d’Etat, président.

Eugène Richard, conseiller d’Etat

Gustave Ador, conseiller d’Etat vice-présidents.
Alfred Didier, conseiller administratif
Adrien Lachenal, conseiller national \
Alexandre Ramu, conseiller municipal f
Georges Favon, conseiller national.

Th. Turrettini, président du conseil administratif.
Michel Fleutet, conseiller d’Etat.

Ernest Pictet, ancien conseiller national.

Charles Page, maire de Plainpalais.

secrétaires.

COMITÉ D'ORGANISATION

Baud, Etienne, président.
Piguet-Fages, Ch.

Dustour, Justin vice-présidents.
Déthiolaz, François

Sigg, Jean

Roumieux, Francis ; secrétaires.
Demaurex, Maurice

Rutty, Jaques, président de la Commission de réception.

Hess, Eugène, » ) » des finances.

Galopin, Camille, » » » des prix.

Amey, Arthur, » , ) de gymnastique.

Pricam, Lucien, » » » des fêtes et mu-
siques.

Marziano, Eugène, » ) » des vivres et li-
quides.

Juvet, Henri, » » » d. constructions
et décorations.

Leclerc, Joseph, , » » des logements.

Méroz, Constant, » » » de police et sani-
taire.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_016.tif"/>
<page><![CDATA[ce

SUISSE DE GYMNASTIQUE

Gelzer. Lucerne, président.
Wæffler, Aarau, vice-président.
Hugin, Bâle, caissier.

Von Bergen, Bienne, secrétaire.
Piguet-Fages, Genève.
Rietmann, St-Gall.

Zschokke, Zurich.

BUREAU DE L’ASSEMBLÉE DES DÉLÉGUÉS

Schenk, l>l'Ë*>‘i<1«‘llî.
Blanchard, vice-président.

Guggisberg, secrétaire.

COMMISSION TECHNIQUE

Bächli, président.
Wäffler, vice-président.
Rietmann.

Ritter.

Ameyv.

JURY SUISSE

Audétat, Fleurier. Bürgin, Bâle.
Badertscher, Berne. Capitaine, Porrentruy.
Baumgartner, Brienz. Consolascio, Locarno.
Bertolet, Bex. Dürr, St-Gall.

l‘ Bienz, Bâle. Flück, Berthoud.

H Bosshard, Zurich. Geiser, St-Imier.

; Brändli, Thalweil. Graf, Neumünster.

f Bruderer, Bühler. Hafner, Zurich.
Brun, Lausanne. Hauswirth, Berne.

Bueche, Bienne. Hintermann, Bâle.

COMITÉ CENTRAL DE LA SOCIÉTÉ FÉDÉRALE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_017.tif"/>
<page><![CDATA[î

[‘ Hopfengärtner, Bienne.

Jaccottet, Lausanne.

; Jacot, Genève.

| Jenny, Bâle.

| Keel, St-Gall.

| Kradolfer, Frauenfeld.
Kramer, Yverdan:
Kupferschmid, Bâle.
Leupin, Coire.
Meier, Kreuzlingen.
Michel, Lausanne.
Michel, Winterthour.
Müller, Glaris.

î Perret, Ch.,

xenan.

se

Reber, St-Gall.

Schäfer, Wipkingen.
Schenk, Dr, Berne.
Scheuermann, Zofingçue.
Spühler, Hottingen.
Stecher, Coire.

Stôckli, Lucerne.
Trachsler-Wettstein, Berne.
Vollenweider, Bülach.
Von Gunten, St-Imier.
Vuilleumier, St-Imier.
Weber, Liestal.
Wenk, Bâle.

Zbinden, Locle.

JURY DU CONCOURS FRANÇAIS

Christmann, Paris.
Achille Libouton, Roubaix.
Louis Péchin, Lyon.
Adolphe Petermann, Montbéliard.
Gindre, Lyon.
Pin, Aix-les-Bains.
Matthey-Gentil, Locle.
| Blanchard, Lausanne.
Villars, Chaux-de-Fonds.
Gallay, Fribourg.

JURY DU CONCOURS DES PRODUCTIONS
SPÉCIALES D’ENSEMBLE

Matthey, Locle.
Villars, Chaux-de-Fonds.
Piguet Henri, Genève.
Fatio, Lausanne.
Schiess, Genève.
Rollet, Genève.

| Lacombe, Genève.

| Darier, Genève.

 

Lambert, Genève.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_018.tif"/>
<page><![CDATA[! 1 |
î |
Ï COMMISSION DE RÉCEPTION |

BUREAU

Rutty, Jaques, président. ï
Vincent, Alfred, vice-président. |
Raisin, Frédéric, » 1
Dupont, Francois, adjoint. }
x Odier, Edouard, » Ï
Patru, Alphonse, » t
COMMISSAIRES t
; Binder, Eberhardt. Moriaud, Pierre.
Boissonnas, Charles. | Moriaud-Brémond, David.
Bourdillon, André. | Muller-Brun. !
ï Breitmeyer, H. Navazza. Î
; Cardinaux, F. Oltramare, Etienne. j
! Chauffat, Louis. Patru, Etienne. Ïà
} Cherbuliez, Ferd. Picolas. Ï
‘ Court, Louis. Racine, Florian. î
; Dufour, J.-E. Ritzchel, Eugène. Ï
' Dunant, Albert. Triquet, Alexandre. $
; Karcher, Charles. Vuille, Charles. i
Martin, V.-C. |
| !
COMMISSION DES FINANCES Î
à BUREAU
|
4 Hess, Eugène, président.
" Meylan, E., vice-président.
‘* Rivoire, Emile, »
Ïl Deferne, Marc, caissier.
@ Déeferne, M.-L., secrétaire.

Bàud, Charles, adjoint.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_019.tif"/>
<page><![CDATA[Boveyron, Henri.
Cellérier, Lucien.
Charles, Eugène.
Chatillon, Jules.
Chouet, Jules.

Crémieux, Edouard.

D’Espine, Edouard.
d’Everstag, John.
Faure, Henri.
Favre, Gustave.

Fontannaz, Charles.

Fourey, Charles.

COMMISSAIR

Es

Gilliéron, Henri.
Jaunin, Edouard.
Jérome, Edouard.
Jullien, Frank.
Juvet, Alphonse.
Lagrange, Louis.
Landwing, A.
Mottier, Francois.
Meylan, Edouard.
Paraud, Georges.
sautter, Edgard.
Servettaz, Ernest.

COMMISSION DES PRIX

Galopin, Camille,

BUREAU

président.

Lamotte, Edouard, vice-président.

Hantz, Georges,
Bécherat, Henri,

caissier.
vice-caissier.

Reymann, Ernest, secrétaire.
Guerchet, Amédée, vice-secrétaire.

Basset, John.
Baume, Jos.
Belz fils.
Benassy, Ant.
Binet, Louis.
Bouet, Louis.
Bret, Théod.
Burdet, Aug.

COMMISSAII

1ES

Chantre, Marc.
Chauvet, Louis.
Cuendet, Georges.
d’Allinges, Gab.
Divorne, Marc.
Ducellier, Henri.
Fasanino, Emile.
Galopin, Paul.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_020.tif"/>
<page><![CDATA[e
‘
f
f

Gignoux, Charles.

Hudry, C.

Jaccard, C

Jamille.

Jullien, Louis.

Kühne, A.

Lagier, Samuel.
Petitpierre, Louis.

Pochelon, Ant.

Pourrat, Camille.

Strasse, Th.
Tschumi, Ad.
Vettiner, Marc.
Wanner, Félix.

COMMISSION DE GYMNASTIQUE

Badoux.

BUREAU

Amey, Arthur,

président.

Ducommun, Francois, vice-président.

Dériaz, Gédéon,
Bonnet, François,
Marget, Jacques,
Grenier, Alexis,
Jullien, Henri,

»
caissier.
secrétaire.

»

adjoint.

COMMISSAIRES

Bœsch, Ed.
Bæœsch, Jean.

3ornand, (

Carabinier.
Chalet, Adam.

Constantin, Eugène.

Dupuis, F.

Fenolland, Jos.

Geneux.

   

Gloor, Samuel.
Grivel.

Guioldy.
Mestral.

Meyer, Walther.
Mossière, F.
Piguet, Henri.
Rouiller, S.
Schiess, Ch.
Specht, Henri.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_021.tif"/>
<page><![CDATA[— 19 —

COMMISSION DES FÊTES ET MUSIQUES

BUREAU

Pricam, Lucien, président.
Schneider, Georges, vice-président.
Stalder, Francois, »
Jacob, Louis, »
Fændrich, Fritz, caissier.
Christin, Louis, )

Gos, À., secrétaire.
Perret, Marc, »

COMMISSAIRES

Baud, John. Perret, John.
Charbonnet, Victor. xenaud, John.
Chatillon, Jules. Rigaud, F.

Cordier, Ch. Schauenberg, Henri.
Gencau, L. Schœneau, Georges.
Golaz, Jules. Schuckardt, John.
Hoffmann, Henri. Seiler, Hermann.
Mange, Emile. Sutter, Alfred.
Natermann, Henri. Tierque, Ch.
Pautex, André. Thévenaz, Ch.

Pell, Louis. | Wohlers, Edouard.

COMMISSION DES VIVRES ET LIQUIDES

BUREAU

Marziano, Eugène, président.
Perrenoud, Fritz, — vice-président.

Friederich, Jacob, )
Noirfalise, Charles, caissier.
Christin, Jules, vice-caissier.
Perrot, Georges, secrétaire.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_022.tif"/>
<page><![CDATA[Aberle, Etienne.
Ardin, Paul.
Bæchler, Charles.
Battiré, Julèes.
Bise, Ernest.

Bize, Henri-Louis.
Benoit, John.
Boiron, Emile.
z3onnaz, Etienne.
Bornand. Félix.
Boseker, Jules.
Bouffard, Fr.
Boveyron, Eug.
Brandt, T.
Bron, Louis.
Bublin, Joseph.
Buffet, Jos.
Carrel.
Catry, Jean-Marie.
Chamot.
Contat, Jean.
Crombac, Ernest.
David, Jules.
Debarge, L.
Desgraz, Jules.
Ducommun, Lucien.
Eyraud, Jean.
Fabry, G.
Favey, V.-E.
Fleutet, Constant.
ll df,
Fournier, Jérôme.
Frutiger.
Gauderon, Joseph.
(;Û"(_]1llt,

904

COMMISSAIRES

 

Georg, Charles.
Guimet, Victor.
Heim, Jules.
Jacquet, Francois.
Journet, Louis.

Kammermann, Fritz.

Lassieur, André.
Lossier, Bapt.
Lossier, Ed.
Maonin, Louis.
Malfroy, Ls.
Milleret, Jules.
Moré, Jôhn.
Moré, Marc.
Noguet, Alfred.
Œlhne, Charles.
Pache, Louis.
Paillard. Charles.
Pellet, Ernest.
Perrot, Emile.
Perron, Réné.
Pouly, Jules.
Regard, Edouard.
Reymond, André.

Reidlinger, Hermann.

Ribeyre, Aux.
Rigçassi, Edouard.
Romieux, Auguste.
Rosset, Jules.
Schwitzouebel, Alph.
Seidel, Emile.
Seiler, Jean.

Stœssel, Marius.
Suës, Louis.
Urfer, Frédéric.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_023.tif"/>
<page><![CDATA[Vallier, André.

Vibert, Louis.

# — Vally, Daniel. / Vielle, Henry.
3 Vally, Jean. ; | Voller, Mathieu.
Velan, Octave. | Welker, Charles.

COMMISSION DES CONSTRUCTIONS ET
DÉCORATIONS

BUREAU

Juvet, Henri, président.
Silvestre, Henri, vice-président.
| Bettinger, William, »
Bel, Frédéric, caissier.
Picco, Henri, secrétaire.

COMMISSAIRES

Aubin, Mare. Lance, Ed.
Dériaz, Ls, Lequatre.
Dérivaz. Poncet, architecte.
Fournier. vwouiller, Emile.
Geneux, Arthur. Rouiller, S.
Girard, Ami. Wanner, Louis.

COMMISSION DES LOGEMENTS

BUREAU

Leclerc, Joseph, président.
Blanc-Lacour, Ls, vice-président.
sSchwartz, Mare, »
Wichmann, Gust., caissier.

| Kamionowski, secrétaire.

Jaquemot, Ls, vice-secrétaire.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_024.tif"/>
<page><![CDATA[Altorfer.
Audemars.
Baatard, Lucien.
Badel, Louis.
Barrès, E.
Baud, Jules.
Bieler, Jacques.
Dupare.
Durouvenoz.
Falk, Albert.
Gervais, Al.
Gonin, John.
Grange, Ls.
Granger.
Grening.

Guenardeau, Noé.

Imer, Théodore.
Jaccard, Horace.
Kaufmann, C.

COMMISSAIRES

Kister.

Lachat, John.
Lagotala, Henri.
Lamunière, Mare.
Mæder.

Metzger.

Næff, Ernest.
Nast, Charles.
Pernelle, Lucien.
Perrottet.
Petitpierre, Alex.
Rathgeb.
Rebsamen.
Sauez, À.
Trudinger, Chs.
Veuve, Paul.
Vuagnat, Ls.
Wachsmuth, Charles.

COMMISSION DE POLICE

Méroz, Constant,

président.

Montandon, Marce, vice-président.

Jornot, Edouard,
Jentzer, Alcide,
Perrenod, Paul,
Grasset, Henri,
Gysin, Emile,

Addor.

Andersen, Georges.

    

caissier.
secrétaire.

COMMISSAIRES

Annevelle, John.
Auvergne, Jules.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_025.tif"/>
<page><![CDATA[Bæchler, Antoine.
Barrat, Henri.
Benoit, Charles.
Benoit, Marc.
3ernard, Jules.
Boucherin, John.
Boucherin, L.-E.
3oujon, Jacques.
Brandt, Charles.
Brélaz, Félix.
Bublin, Jules.
Burin, Henri.
3urin, Louis.
Burky, Charles.
Carfagny, O.
Carrichon, F.
Cevey, Jean.
Chevalier, D.-J.-M.
Compagnon.
Court, Louis.
Cuendet, Jean.
Daniel, Fréd.
Delarue, Etienne.
Déléaval.
Deluc, Jean.
Demelayer, Marc.
Demole, J.-B.
Devillard, Victor.
Dissimoz, Eug.
Dompmartin, Jules.
Dubois, Albert.
Ducommun, Fritz.
Dufaux, Ad.
Dunand, Charles.
Dunand, Louis.
Dustour, Jules.
Dustour, Marc.

 

   

Dutoit, Jules.
Fabry, Henri.
Fischer, Léger.
Fischesser, Léon.
Forestier, Lucien.
Fournier, Fr.
Gaillard, Jean.
Goy, Jean.

Gross, Eug.
Guibentif, Henri.
Guillet.
Henneberg, Jules.
Hummel, Frantz.
Illll)…ln'll, Henri.
Jacot, Fritz-Paul.
Jacques, Henri.
Jacquier, AIf.
Jaunin, Emile.
.|:l_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>l‘Î_ Hw)!'gn‘       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>.
Jeanrenaud, Charles.
Keller, Lebreeht.
Kister.

Koller, C.-Aug.
Lambert, Jean.
Lamunière, Victor.
Liventaal, Jean.
Luiset, Joseph.
Magnin, Louis.
Marino, Ch.
Martin, Marius.
Mauerhofer, Ad.
Méroz, Paul.
Miche, Jules.
Mollard.
Monnard, G.
Montandon, Louis.
Moriaud, Eug.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_026.tif"/>
<page><![CDATA[RÉRAT IIn

CER

Mottaz, Th.
Nallet, Vincent.
Nattermann, Ch.
Nattermann, J.
Pellet, Ch.
Peloux, John-M.
Philippin, Alex.
Piguet, César.
Pochon, Gumann.
Pommier, Eug.
Pressel, Ant.
Probst, Victor.
Reichert, Charles.
Renz, André.
Reymond, Camille.
Rissot, John.
Ræssinger, Léon.
Rueff, Elie.
Schuler.

St'Ï]t'l'. |‘Ïll;,".
Senglet, Aug.
Siebenthal, F. de —.

Siry, Henri.
Stussy, Henri.
Suchsland, Jacques.
T:ll…lllli«‘l', Fr.
Terrier.
Thorrens, Ch.
Trüb, Louis.
Tschumi, Ed.
Ulmer, Adolphe.
Umiglia, Paul.
Van Heisen.
Velan, John.
Vender, Jules.
Verdan, Jean.
Vibert, Louis.
Volker, Adam.
Von Gunten, E.
Wachsmuth, A.
Wohlers, Gust.
Worsching, Ph.
Ziegler, Ch.
Zumbach, Henri.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_027.tif"/>
<page><![CDATA[>

SALLES DE TRAVAIL ET DE SÉANCES DES
DIVERS BUREAUX ET COMMISSIONS

Bureau et comité d’organisation. — Petite salle du Bâtiment
électoral, côté Neuve, et tente à la Plaine.

Finances. — Bâtiment électoral, grande salle de l’Institut.

Priæ. — Bâtiment électoral, salle côté Plaine. (Pour la déli-

“ vrance des prix individuels, grande salle du Bâtiment élec-
toral.)

Gymmastique. — Tente à la Plaine. (Pour la délivrance des
coupons de prix, grande salle du Bâtiment électoral.)

Fêtes et musiques. — Tente à la Plaine.

Vivres et liquides.— Local à la cantine.

Constructions et décorations. — Bureau de M. Juvet, rue de

l’Université.)

Logements. — Bâtiment électoral, grande salle de l'Institut.

Police et sanitaire. — Tentes à la Plaine. Bureau, petite salle
du Bâtiment électoral, côté Neuve.

Presse. — Bâtiment électoral, petite salle, côté Neuve.

Seances de la commission technique, du jury suisse et du
comité central.— Bâtiment électoral, petite salle de l’Institut.

Seances du jury étranger et du jury du concours de groupes.
— Bâtiment électoral (côté Plaine), salle du Conseil supérieur.

Reéception par les moniteurs des instructions de la commis-
sion technique. — Bâtiment électoral, grande salle.

Bureau de comptabilité. — Mairie de Plainpalais, chemin du
Pont d’Arve.

Le local de la Chambre du Commerce, rue du Stand,no11,
est réservé pour la séance de la Société de secours aux gym-
nastes blessés.

N.B. — Un bureau général de renseignements sera installé
dans la petite salle du Bâtiment électoral, côté Neuve.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_028.tif"/>
<page><![CDATA[}
t
Ï
«

JEISTE DES

Première

CONCOURS SUISSE

— 26 —

SECTIONS INSCRITES

cateégorie (33 à 48 gymnastes)

1. Aussersihl , ; Cheval larg., long.
2. Bâle Bourgeois Cheval en longueur
3. Berne Bourgeois ; , » largeur
4. Berne Ville » »

5. Bienne Ville . ; ; ; ; » longueur
6. Chaux-de-Fonds Abeille ë ; » largeur
7. Chaux-de-Fonds Ancienne . ; » »

8. Corsier . Saut

9. Päquis Genève ; teck

10. Lausanne Bourgeois . . S »

11. Lausanne A. G. Barres parallèles
12. Lucerne » »

13. Neumünster . ; » »

1%. Sentier. Saut

15. Ste-Croix Union Montagnarde

16. St-Gall .
17. St-Imier
18. Vevey

Cheval en largeur
Barres parallèles
» »

Cheval en largeur

19. Winterthour Ville à » ; » »

20. Zurich Ancienne

21. Zurich Université.

Deuxième

1. Bienne Romande
2. Eaux-Vives

3. Enge

4. Fribourg Ancien
5. Grottes Genève

» »

Cheval

categorie (17 à 32 gymmnasles)
es ; ; : Barres parallèles
» »
; ‘ Saut
ne ; 8 ; Barres parallèles
» »

mmmn e 510es]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_029.tif"/>
<page><![CDATA[2

15.

19”

21.

Helvetia Genève
Hottingen

Locle

Lucens.

Montreux ;
Neuchâtel Ancienne
N}'«>11

Oberstrass

Olten

Plainpalais
Soleure.

Sonceboz

Terre Blanche
Thalweil
Unterstrass

Wald

Wiedikon
Yverdon

Barres parallèles

» ))
» »
) »
) »
» »
» »
» »
» »

Cheval en largeur
Saut

Cheval

» - arçons

Reek

Barres parallèles
Reck

Barres parallèles

» »

Troisième categorie (8 à 16 gymnastes)

Aarau Bourgeois
Aarau Séminaire
A\Ïgll‘

Altstätten
Amrisweil

Bâle Académie
Bèrne Etudiants
Bex

Binningen
3irsfelden
Breite près Bâle
Carouge
Chêne-Bougeries
Colombier
Corgémont
Couvet .

Barres parallèles

Saut

Cheval

Reck

Saut à la perche

Barres-parallèles

Cheval en largeur

» »

Barres parallèles
» »

Reck

Barres parallèles
» »

Cheval en largeur

Cheval

Barres parallèles]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_030.tif"/>
<page><![CDATA[—h d
æ =

1S

e

v v +—

VWVWWW

-

è

?
?

28.
99

As

UH

Ç

QUOU S S S S S P> P S HS S 0 % © C9
ÆR K - u C Ç C CO
m OS20O-NU 0G (FOVFHSS% S

v

 

<1 6>

Ç

t Q1
p &

Engelburg
Fleurier

Fluntern
Frauenfeld
Freiburgia ;
Grütli Aussersihl .
Grütli Bâle

Grutli Genève
Glaris

Granges : ;
Grenoble ÀHU])I'();;.*
Guebwiller Alsace
Heimenhofen
Herisau
Interlaken
Langendorf
Langenthal
Lugano

Lutry

Lyon S. Suisse
Madretsch

Milan Pro Patria
Morges.

Moudon

Munich

Neuchätel P.
Neuveviltle

Paris S. Suisse
Payerne
Petit-Bâäle
Petit-Huningue
Porrentruy

Rütten .
Schaffhouse V.
Seebach

Stein s. Rhin
Tablat .

 

   

saut ,
Cheval
Barres parallèles
)) ))
Cheval arçons
Barres parallèles
)y D
) »
Cheval en largeur
Barres parallèles
Anneaux
Cheval en largeur
Reck
Barres parallèles
Cheval en largeur
xeck
Cheval en largeur
teck
»
Barres parallèles
» »
Reck
zarres parallèles
» »
Cheval en longueur
Barres parallèles
Cheval en largeur
» longueur
Barres parallèles
Cheval en largeur
Reck
»
Barres parallèles
teck
Prélim. cannes
zarres parallèles

Reck]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_031.tif"/>
<page><![CDATA[A T SE

— 29 —
51. Thoune ; ; : ; ; Barres parallèles
DIÉNOS SE J ; ä ; ; Saut
26. Versoix ; ; ; ; ; Barres parallèles
597. Villeneuve . ; ; ; ; » »
28. Villeret ; ; Ë : ; ) X
59. Wädensweil. ; ; ; ë Massues
60. Waldenburg. ; ; ; ; 3arres parallèles
61. Wipkingen . ; ; ë ‘ Cannes
62. Zofingue ; ; ; Ë ; 3arres parallèles
63. Zoug . B ë ; Ë ë Saut
6%. Zurich Deutsche Turner ; ; Cheval en longueur

NOMS DES SOCIÉTÉS OU ASSOCIATIONS
ÉTRANGÈRES CONCOURANTES

Monsienr Piguet-Fages à été délégué spécialement par le Comité

d’organisation auprès de ces sociétés.

FRANCE

Association des Sociétés de gymnastique de la Seine.
Association de gymnastique du Nord et du Pas-de-Calais.
Association régionale des Sociétés de Seine-et-Marne et Oise.
Union des Sociétés d’instruction militaire de France (Paris).
Enfants du Revard, Aix-les-Bains.

Société de gymnastique et d’armes, à Arras.

Union et Patrie, Châlon-sur-Saône.

Allobroge, Grenoble.

Société Lyonnaise, Lyon.

L’Eclair, Lyon.

La Melunaise, Melun.

La Sentinelle, Pont de Beauvoisin.

Avenir Gessien, Thoiry.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_032.tif"/>
<page><![CDATA[— 30 —

  
       
   
   
   
 
 
 
 
 
 
 
  
   
  
 
 
    
   
  
   
  
  
   

Enfants du Vallon, Terre-Blanche.

q Société mixte de tir et de gymnastique dépendant
du IIIe Territorial, Montélimar.

La Comtoise, Besancon.

 

| La Ripagérienne, Rive-de-Giers.
Bordeaux, La Bastide.
u Bordeaux, Longchamps. |
Arcachon, Girondins.
‘g1 Libourne, Gironde.
‘ Jangçon, Bastidienne.
Cadillac, Fraternité.
Patriotes, Bordelais.
‘ Francaise Gauloise.
} Tireurs Bordelais, A vant-Garde.
:“_', Club gymnastique de Mustapha (Algérie).
‘ ALLEMAGNE
} Guebwiller (Alsace).
‘ Münchener Turnverein, Munich.
; Freiburger Turnerbund.
'4 Schopfheim (Bade).
I Mannheim (Bade).
Ludwigshafen a/Rhein.
;’. Männer-Turnverein, Munieh.
6 Turngesellschaft, Ludwigsburg.
Îä AUTRICHE |
à Deutseh-Wiener Turnerschaft (Vienne). ‘

Insbruek (Tyrol).
ITALIE

;

Ï

Ÿ

|

; Pro Patria, Milan.
î« Forza e Coraggio, Milan.
î

Ï

j

ANGLETERRE

Orion-Club, Londres.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_033.tif"/>
<page><![CDATA[Pomur

b
1E

( 1. L’Relair

2. Union et Patrie

d. Associon  Seine-Oise
| et Seine-et-Marne

4, Union et Patrie
d,-Seetion-Bourgeoise

# 6. Orion Club

1. Allobroge

2. Enfants du Vallon

3. La Ripagérienne

4. Sociélé d’instruction
militaire de France

‘5- Eaux-Vives

6. Section Bourgeoise

 

 

\

\Wx £.œ \…"”“’“““} 4

sur le Podium.

Dimanche soir

(Lyon)
(Chalon s| Saône)

(Paris)
(Chalon s| Saone)
(Bâle)-
À
(Londrès)
Lundi soir

(Grenoble)
(Terre-Blanche)
(Rive-de-Gier)

(Paris)

(Genève)
(Lausanne)

— m>

| Programme et plan de travail pour le concours de productions spéciales

pyramides.
ballet chinois.

exercices avec massues.
pyramides aux barres.
ballet (Bachanale de la
fête des Vignerons).
exercices avec massues,

HLM d pj t
}
ballet £[Ld,æ c !«_ LUs ‘\....Î
pyramidés.
pyramides. E
boxe.

exercices avec massues.
poses plastiques.

—

- Î6 nav &

 

leurs sous les murs de Genève. Depuis lors, les ducs voi-
sins laissèrent sa liberté à cette vaillante ennemie, mais

&]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_034.tif"/>
<page><![CDATA[— 30 —

 
    

   
  

 

Fn£: ayts sduV. dHHH l'erre-Blanche.

  
 
  
 
   
   
 
  
    

 

 

 

 

 

 

 

 

, “. '-\cu\e\‘…c rr e dpnd 5>
j 2 40— 3. { Gebwailer .. } . l 3.4
'È' 'ä% -
latrième Division. |
4
Ë 8
: ] GROUPE Ià. |
; H.15-— 4.30/Interlaken. . .… Cheval largr iîâh
f %.30— 4.45 Corgemonts. ... » 3.4N
ï 13.30— 3.45]| Bern Studenten....…. » 4.
# TB 7 Us e Sauts. | 4.18
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> É e , | 4°30
l \i
Ï GROUPE IIv. |
> 5.30— 5.45| Wipkingen....._…. |Cannes. | 5488
n ds 0 | Fraventi0 1 \Barres. 5 8
: , - Tn » | 5.154
; 2 — 5.1MMluntém E » 5.304
Ÿ 5.15— 5.30/| Basel Acad. IN E » d .45—)
n175——=
5 Exercices généraux par louie:g
‘ |
duième division. E
* Lundi matin. |
s.
# |
u... C 8
f Lundi après midi. |
4 êures. — Concçours Spécial. — Premi.‘…
=4
Ÿ escrime, boxe, éventuellement jeux gymnastiques. Concours i
; .
44 ï - ”4 -
Ë ! heures. — Répétition des exercnceÂy
î% ANGLETERRE 5,
(n Û
îËi Orion-Club, Londres. |
Ï R
i

  
     
   
   

pn r e

SE SRS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_035.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

HISTOIRE, SITUATION ET CLIMAT

 

| Êl"‘( Genève est une ville très ancienne, dont nous parle
B 38, ales César, qui y laissa des traces de son passage. Depuis
4.4x * VIIme siècle, les évêques et comtes genevois et les ducs

! » Savoie se disputèrent la souveraineté de Genève jus-
15 > {1* ’au 20 février 1516, époque à laquelle cette ville fit un
*'l”(’JÏeg raité d’alliance avee Berne et Fribourg. La Réformation
—— 1cheva l’œuvre de l’indépendance genevoise en facilitant

| l’alliance des cantons suisses. Grâce aux prédications de
%‘ - Calvin, Farel, Viret, etc., le nouveau culte, en relevant
Î
[

les mœurs, s'implanta si fortement dans l’esprit de la
’ population que Genève fut considérée comme la Rome

5—— protestante.

| Les duces de Savoie, ne pouvant se décider à perdre un
E si beau fleuron de leur petite couronne, tentèrent plusieurs
15 D fois de s’emparer de cette perle du Léman, notamment
Ÿpmd dans la nuit du 11 au 12 décembre 1602. Cette lâche atta-
. 7 7 Que, qui a gardé le nom de l’Escalade, aboutit à une hon-
IS Ateuse défaite des Savoyards, qui laissèrent deux cents des
leurs sous les murs de Genève. Depuis lors, les dues voi-

sins laissèrent sa liberté à cette vaillante ennemie, mais
«]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_036.tif"/>
<page><![CDATA[a.
— 92 —

la tranquillité fut souvent troublée par des luttes de par-
tis, qui occasionnèrent en 1798 l’occupation de Genève
par les Francçais. Cette ville devint, jusqu’en 1814, le chef-
lieu du département du Léman. Elle recouvra alors sa
liberté et depuis rien n’a troublé la paix. Genève est canton
suisse de la République Helvétique depuis 1815.

Si Genève n’est pas abritée des vents du nord, sa situation
à l’extrémité du lac, au milieu de cette vallée formée par
les Alpes et le Jura, a permis néanmoins à Alexandre
Dumas de dire d’elle qu’après Naples, elle était la ville
la plus heureusement située du monde: son climat est
salubre et la température moyenne, très variable, atteint
10 degrés centigrades.

La population du canton est de 101.633 habitants et
celle de la ville de Genève de 71,117, dont les deux tiers
sont protestants.

Le Rhône, à sa sortie du lac Léman, divise Genève en
deux parties, la rive droite et la rive çauche. Ces deux
grands quartiers sont reliés entre eux par huit ponts, dont
le plus fréquenté et le plus beau est le pont du Mont-Blanc,
reliant la place Longemalle à la rue du Mont-Blanc.

Promenade en ville, Collections, Monuments.
Curiosités, etc.

Nous proposons à ceux de nos lecteurs qui ne connais-
sent pas Genève de suivre l’itinéraire que nous allons leur
donner en prenant comme point de départ le Palais
LKlectoral (1).

(1) Le Bdtiment electoral, dont le nom indique suffisamment
l’usage, est destiné aux grandes élections populaires. La si-
tuation, près de la promenade des Bastions, est heureusement

$]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_037.tif"/>
<page><![CDATA[33

Transportez-vous à la Promenade des Bastions, en face
et suivez l’artère principale, laissant à votre gauche la
Pierre-aux-Fées (2) et la statue de David, vainqueur de
Goliath (œuvre de Chaponnière). Vous aurez longé dans
ces quelques pas l’aile des Bätiments Universitaires (3)
réservée aux collections d’Histoire Naturelle (4). Le pa-
villon central est occupé par les salles des cours et les
différents laboratoires ; l’aile dont nous n’avons pas encore

choisie et complète l'ensemble monumental du nouveau quar-
tier. Au premier étage est la salle de l’'Institut renfermant quel-
ques bons tableaux et servant à des conférences publiques.

(@) La Pierre-auæ-Fees, à laquelle on attribue une origine
druidique, présente sur une de ses faces trois figures de femmes
grossièrement esquissées. Cette pierre était précédemment sur
la route de Bossey, au sommet d’une éminence qui a été ni-

velée.

(3) L’Universite à été fondée en 1867 et inaugurée en 1872.
L’Ecole de Chimie (boulevard des Philosophes) en est une dé-
pendance. L’Université comprend cinq Facultés : Sciences,
Lettres, Droit, Théologie protestante et Médecine. Cette der-
nière a un bâtiment spécial près de l’Arve et des Casernes.
Genève possède, en outre, une Ecole dentaire (rue de Lausanne).
La clinique est publique et gratuite.

Le bâätiment de l’Université renferme deux salles de confé-
rences : l’Aula et la salle des Cinq-Cents. Il y a, en outre,
des locaux spacieux affectés aux cours, et différents labora-

toires.

(®) Le Musee d’Histoire Naturelle présente une collection
intéressante d’oiseaux et de coquillages (cette dernière due à
M. Delessert). Les insectes et les fossiles sont aussi très bien
représentés. Le Musée s’est en outre enrichi des collections de
M. Melly et de celles de M. Aloïs Humbert.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_038.tif"/>
<page><![CDATA[10

parlé renferme la Bibliothèque (5) et les collections archéo-
logiques, numismatiques, etc.

Tournant le dos à l’Université, et regardant l’avenue
principale des Bastions, vous avez devant vous les serres
du Jardin Botanique (6), le buste de de Candolle et, dans
le petit bois, le buste d'Edmond Boissier. Ce sont deux
botanistes éminents.

Au haut des Bastions, laissant à gauche le Palais
Eynard (1), qui y est enclavé, gravissez un escalier adossé
à l'Athénée (8), musée artistique, accordez-lui un coup
d’œil, et, reprenant le même chemin, traversez en droite
ligne les Bastions jusqu’à la place Neuve. Plusieurs édifi-
ces publics s’y rencontrent : signalons le Conservatoire (9)

(5) La Bibliothèque compte près de 100,000 volumes et 1600
manuscrits. Elle date du XVIe siècle. A gauche est la biblio-
thèque cireulante ; à droite, la salle Ami Lullin, spécialement
affectée aux manuscrits. Dans le sous-sol se trouve le Musée
archéologique ; le premier étage est réservé à la salle de lecture
et à la bibliothèque proprement dite.

(6) Le Jardin Botanique à été fondé par de Candolle ; le
carré des plantes alpestres, près du Kiosque, est intéressant
pour les spécialistes.

(7) Le Palais Eynard appartient à la famille de l’illustre
philhellène de ce nom.

(8) L'Athénee est le siège de diverses Sociétés artistiques
(Amis des Beaux-Arts, Société des Arts) et de la Société de Géo-
graphie. Les Amis des Beaux-Arts y ont installé une exposition
permanente. Au rez-de-chaussée se trouve un Musée des Arts
industriels.

(9) Le Conservatoire de Musique (fondation Bartholony) est
un coquet édifice dont la partie centrale est occupée par une
salle de concert.

 

   
   

 
  
 
 
 
 

i‘
f

d ——s

R IORT Serlads odstniaE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_039.tif"/>
<page><![CDATA[e

* de Musique, 1e Grand-Théâtre (10) etle Musée Ralh (11).

Au centre de la place est la statue du général Dufour,
patriote populaire dont la mémoire est profondément véné-
rée par tous les Suisses, mort à Genève le 4 juillet 1875.
Le monument est dû au sculpteur Lanz et à l’architecte

* J. Camoletti.

Gravissez maintenant avec nous la pente de la Treille,
ombragée par des marronniers séculaires, vous ne tarderez
pas à vous élever au-dessus des arbres touffus des Bastions
et à vous trouver sur une esplanade qui commande un
beau panorama.

L’horizon est circonscrit de tous côtés par les montagnes ;
à gauche le Grand-Salève avec ses parois rocheuses exca-
vées par la Petite et la Grande-Gorge ; ensuite la montagne
s’abaisse; c’est la Croisette; et, dans le prolongement,
une série de Pitons; le plus élevé, surmonté d'une tour,
est un but favori de promenade.

En face et de vauche à droite, le Mont-de-Sion, le Vuache,
qui s’appuie au Jura, dont il est séparé par le Fort-de-
l’Ecluse. et enfin, bornant l’horizon au nord-ouest, la
chaîne du Jura avec sa pointe dominante du Reculet.

Faites maintenant demi-tour, vous aurez à droite les
terrasses de l’Hôtel Municipal et de l’Hôtel-de-Ville ; sur

(10) Le Grand-Thedtre (1500 places), richement décoré et
spécialement aménagé pour une prompte évacnation en cas de
sinistre, est un des plus beaux théâtres d’Europe. Il à été cons-
truit par M. Goss, architecte, et inauguré en 1879. Le foyer est
remarquable. Température très agréable.

(11) Le Musée Rath, donné par les sœurs de S. Rath, citoven
genevois, général en Russie. Il comprend un vestibule pour les
sculptures et trois salles : Liotard avec annexe pour les pastels ;
Calame au centre et Diday à droite ; cette dernière est réservée
aux artistes suisses vivants.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_040.tif"/>
<page><![CDATA[36 —

la tour de ce dernier, dite Tour-Baudet, vous remarquerez
la Pierre-Souvenir du 50e anniversaire de réunion de
Genève à la Suisse. Ce modeste monument a précédé de
quelques années l’érection du Monument National que
nous verrons plus tard. =

Passez maintenant la porte de la rue de la Treille, vous
aurez à droite le bâtiment principal de l’Hôtel de Ville, et
à gauche, l’annexe récemment instituée.

Pour le Musée Foi (12), prendre à gauche la Grand’Rue,
faire environ 200 à 250 pas et remarquer à droite une
porte cochère portant le N° 11.

Ce bâtiment est celui de l’ancienne A cadémie.

Revenez sur vos pas, et visitez successivement l’Xôtez
de Ville (13) et la Salle des Armures (14), en face sous le
portique; l’entrée est indiquée par trois canons de l’an-
cienne Genève.

En sortant de là rejoignez à droite la rue du Puits-St-
Pierre, jusqu’à la fontaine. Vous aurez à gauche la rue

(I2) La Grand’Rue, qui conduit au Musée Fol, à vu naître
J.-J. Rousseau (No 40). Quant au dit Musée qui porte le nom de
son généreux donateur, M. Walther Fol, il renferme une inté-
l'essante collection d’antiquités classiques et d’objets rappelant
le Moyen-Age et la Renaissance.

(15) L'Hôtel de Ville, construit dans le style florentin, rue
de l’Hôtel-de-Ville, n’a rien de bien remarquable, si ce n’est sa
lampe pavée, par où l’on peut parvenir à cheval jusqu’aux
étages les plus élevés. C’est devant cet édifice que l'Emile de
Rousseau fut brûlé par les mains du bourreau, le 19 juin 1762.

(14) La Salle des Armures ou Musée historique genevois,
renferme d’anciens drapeaux et des armes se rattachant princi-

palement aux luttes du XVIe siècle et du commencement du
X VITe.

 

]]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_041.tif"/>
<page><![CDATA[Calvin (15) où habitait le réformateur, et à droite, le
Perron, rue rapide, que vous laisserez pour prendre au-
dessus la direction de la Cathédrale (16), dont vous aper-
cevrez à 50 pas la facade principale avec son fronton et ses
colonnades.

Faites le tour de l’édifice en passant à droite de la Cha-
pelle des Macchabées, remarquez à gçauche, en face de
l’Auditoire, la double courbe noire et dorée déterminant

(15) La rue Calvin, étroite et silencieuse, a été la demeure
du réformateur à partir de 1541. T1 habita successivement les
maisons Nos 11 et 13. Cette dernière (où il mourut) est occupée
aujourd’hui par les bureaux de la Salubrité Publique.

(16) La Cathedrale de St-Pierre (culte protestant), que l’on
dit remonter au Xe siècle, présente des variantes de style qui
attestent le temps mis à son achèvement. Trois tourelles do-
minent le monument ; dans celle du milieu tinte le carillon ;
les veilleurs de nuit occupent la tour du sud ; la Clémence,
cloche des solennités nationales, est dans la tour du nord. De
l’esplanade, on a une magnifique vue d’ensemble sur la ville et
le lac.

La facade actuelle de la Cathédrale date du XVIIIe siècle ; le
vaste écusson du fronton a été placé il y a quelques années. La
Chapelle des Macchabees, tondée au XVe siècle par le cardinal
de Brogny, a longtemps servi pour les locaux de l’enseignement
académique. Elle à été intelligemment restaurée par M. Camu-
zat, secondé des conseils de M. le Dr Gosse. Les verrières sont
dues à la générosité de Mme Ed. Ador.

Le due Henri de Rohan (chef protestant contemporain de
Louis XIIT) est inhumé dans la cathédrale, près de la porte
dite de Rohan, sur la face postérieure de l’édifice.

Les orgues sont dignes de remarque.

Presque en face de la Chapelle des Macchabées se trouve le
temple de l’Auditoire connu, au XIITe sièle, sous le nom de .
Sainte-Marie-la-Neuve.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_042.tif"/>
<page><![CDATA[e

l’heure de midi pour Genève, et visitez la cathédrale et
ses tourelles, sous la conduite du concierge, qui demeure
à 20 pas devarit vous (8, rue Farel). Le tarif est affiché
sur la grille de la chapelle, côté de la facade principale.

Faites-vous ensuite indiquer le Passage des Degrés-de-
Poule; à quelques pas de là, droit derrière la Cathédrale,
vous trouverez la Prison de l’Evèché. Descendez cet esca-
lier, vous arriverez place du Bourg-de-Four, en face du
Palais de Justice (ancien hôpital). Laissez à gauche deux
rues parallèles Verdaine et la Fontaine, et montez à droite
jusque vers la fontaine de la place. Là, vous prendrez à
gauche la rue des Chaudronniers, qui, en deux minutes.
vous conduira sur la Promenade de St-Antoine, reste des
anciens remparts de la ville.

Avant de continuer droit devant vous dans la direction
de l’Observatoire et de la Chapelle russe, qui vous montre
non loin de là ses coupoles, rendez-vous à l’extrémité
gauche de la susdite promenade. Faisant face au lac, vous
avez à gauche, derrière un grand mur, le Coliège (17).
fondé par Calvin, et devant vous divers autres bâtiments
d’école. ]

Reprenez votre route, traversez le pont qui domine la
rue des Casemates, et vous serez à l’Observatoire (18); de

(17) Le Collège de Sain!-Antoine date de 1559 ; un deuxième
établissement du mème genre, le Collège de la Prairie, défraye
aujourd’hui la rive droite.

(18) L'Observatoire astronomique, créé en 1773 et reconstruit
en 1853, est situé dans une position dominante, à la promenade
de Saint-Antoine. Il renferme d’excellents et puissants instru-
ments, dont une partie est due à la générosité de son ancien
et savant directeur, le professeur Plantamour, décédé en
1882.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_043.tif"/>
<page><![CDATA[|
Ê

 

Z .…ä
;

39 —

là à l’Eglise Russe (19), il n’y a que quelques pas. Pour
visiter, s’adresser au concierge, en face de l’entrée prin-
cipale ; l’autel est accessible aux hommes seulement.

Au retour, de suite après le premier pont, tirez à droite.
longez la promenade de l'Observatoire et descendez à
gauche. Vous arriverez dans l’axe de la rue Pierre-Fatio.
qui aboutit au lac. Au bas de la colline, vous joignez le
cours de Rive; à gauche, la série des Rues-Basses; à
droite, la route de Chène, précédée du Faubourg des
Eaux-Vives et de la Terrassière. (Ch. de fer de Genève à
Veyrier s/Salève, et de Genève à Corsier, ligne longeant
le lac.)

Traversant la place, très symétrique avec ses quatre
corps de bâtiments à pans coupés, vous laissez à droite
les HäTles et le Port-Franc. Vous vous trouvez alors à la
rue du Rhône: continuez dans cette direction jusqu'au
Jardin Anclais, où vous pourrez visiter dans un pavillon,
le Relief duMont-Blane (20).

Remarquez, près du jet d’eau du jardin, les bustes de
Calame et de Diday, peintres genevois. Vous irez ensuite
en dehors du jardin. consulter la colonne barométrique,
et puisse le temps vous être favorable ! N’oubliez pas le
Monument National (21). par Dorer, seulpteur suisse,

(19) Près de la Chapelle Russe, on remarque le square
Täp/fer avec le buste de ce populaire et spirituel écrivain gene-
vois. La Chapelle Russe est une propriété du gouvernement
russe ; les peintures qui l’ornent sont très remarquables.

(20) Au Jardin Anglais, le Relief du Mont-Blanc est établi
sur bois, à l’échelle de */s17000- 11 comprend tout le massif du
Mont-Blanc avec les vallées d’accès et la route du grand Saint-
Bernard, marquée par de petits drapeaux tricolores.

(21) Le Monument National est un groupe allégorique de la
réunion de Genève à la Suisse (1815).]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_044.tif"/>
<page><![CDATA[e

 

T.
‘F
13

Ÿ
Î
l
|

 

es d

10

Inauguré en septembre 1867 ; il est à gauche avant d’arri-
ver au pont du Mont-Blanc que vous traverserez en admi-
rant la rade et le lac.

La rive droite présente. front au lac. les plus beaux hô-
tels de la ville ; en face du pont est la rue du Mont-Blanc.
conduisant à la Gare; en suivant du côté du lac. vous
arrivez à la place des Alpes, décorée par le Monument
Brunswick (22).

Continuez à suivre le quai des Pâäquis: vous parviendrez
devant le Xursaal et vous arriverez promptement à la
Jetée (phare électrique). gentille promenade, bains et bac
de passage pour l’autre rive.

Vous trouverez à louer des bateaux de promenade, soit
à l’extrémité du Jardin Anglais. côté des Eaux-Vives.
soit au débarcadère des Päquis.

Si vous suiviez le quai du Léman, vous arriveriez en
quelques minutes au Grand-Hôtel National. mais nous

(?2) Tombeau du duc de Brunswick. Le duc Charles de

Brunswick, mort à Genève en 1873, légua toute sa fortune à
cette ville, à la charge par elle de lui élever un tombeau dans
le style du monument des Scaligeri, à Vérone. La Ville à rempli
ses engagements, grâce au talent de l’architecte suisse Franel.
Cette œuvre d’art s’élève en face du géant des Alpes, sur le
quai du Léman, entre les hôtels de la Paix et Beau-Rivage, au
milieu d'un vaste perron, entouré d’une balustrade en marbre
rouge poli. Elle présente la forme d’une pyramide hexagonale,
à trois étages, surmontée de la statue équestre du duc. Les
marbres les plus précieux et le talent des plus grands seulp-
teurs de notre époque ont contribué à faire de ce monument un
véritable joyau artistique. Il est seulement regrettable que la
vue grandiose du panorama dont on jouit depuis l’emplacement
de ce monument affaiblisse l'importance du coup d’æil et lui
enlève une partie de la majesté imposante qu’il aurait eue sur
une place plus restreinte.

rr]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_045.tif"/>
<page><![CDATA[DE T

l
%

  

 

P E e rrr

 
 

vous ramenons par le même chemin jusqu’'au pont du
Mont-Blanc, pour vous montrer, à quelques pas de là, ce-
lui des Bergues. Accordez un coup d’œil à l’Ile Rousseau(25)
et à la statue de l’écrivain, sans oublier les palmipèdes
entretenus par les soins de la Municipalité. Revenez sur
vos pas et suivez le Quai des Bergues jusqu’au Pont de la
Machine, où vous remarquerez les vannes pour régler le
niveau du lac. Au centre du pont se trouve l’ancienne
Machine hydraulique, bâtiment qui est loué par la Ville
à la Société d’appareillage électrique.

Tournez ici le dos au fleuve et engagez-vous dans la rue
Rousseau, qui fait suite à la place Chevelu, ornée d'une
fontaine et de quatre platanes.

Vous continuerez droit devant vous jusqu’au boulevard
James-Fazy (24), dans le voisinage de la voie ferrée; à
60 pas du pont du chemin de fer, station de la voie étroite
Genève-Ferney ; vous remarquerez à droite l’Kcole des
Arts Industriels (25) (bâtiment derrière l’église Notre-
Dame), suivez le boulevard jusqu’à là place St-Gervais
(église du même nom) vous passerez sur le flane de l’Æcole
d’'Horlogerie et vous descendrez la vieille rue du Temple.
Prenez ensuite à gauche pour atteindre les ponts et’le

(23) L’Ile Rousseau, autrefois Tle des Barques, parce qu’on
y arrimait ces embarcations pour les réparer. Son nom de « Ile
Rousseau » à coïncidé avec l’inauguration de la statue du philo-
sophe, qui y est érigée.

(24) James Fazy, illustre citoyen genevois, ancien magistrat.
Son buste se trouve dans le jardin, le long du boulevard qui
porte son nom (avant le pont).

(25) L’Ecole des Arts Industriels succède aux écoles d’art
municipales. On y achemine les élèves à tous travaux sur bois
et métaux tendant à l’orfèvrerie artistique.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_046.tif"/>
<page><![CDATA[502

quartier de l’Ile, où vous remarquerez la Tour dite de
Jules César (26).

Reprenant la rive gauche sur la place Bel-Air, vous
suivrez le cours du Rhône, laissant à votre gauche la Cor-
raterie, qui vous ramènerait à la Place Neuve; vous re-
marquerez le Crédit Lyonnais (ancienne caserne de gen-
darmerie; plus loin l’Hôtel des Postes (Bureau Central) et
en face, sur le fleuve, la Halle installée dans l’ancien abat-
toir (passerelle d’accès). Au dessous vous observerez les
vannes de décharge et la digue qui rallie 1e bâtiment des
turbines en aval du pont de la Coulouvrenière.

Près du bâätiment des postes. station de chemins de fer
à voie étroite de St-Julien, Lancy et Bernex.

Continuant votre route devant vous, laissant à gauche
le boulevard de Plainpalais, où l’on peut visiter le Dio-
rama (27), vous serez bientôt en face de la Hale aux
Machines, vaste bâtiment qui mérite d’être visité; vous
avez à votre cauche le S/and de la Coulouvrenière. Cent
pas plus loin, vous rejoignez le quai du Rhône en face
du coteau de St-Jean, et vous pouvez à votre gré le longer
jusqu'à la Jonction ou prendre la route de St-Georges
avec pont sur l’Arve (voie étroite de Lancy - Bernex-

 

(26) La Taour de l’Ile est un reste de château-fort ; il y avait
là un pont que Jules César coupa pour arrêter l'invasion des
Helvétes. Il fut rétabli dans la suite. Les quatre ponts de bois
connus de la génération actuellement adulte ont disparu ; deux
larges ponts plate-forme les remplacent.

(&7) Le Diorama représente le Siège de Belfort. Les toiles
sont dues au peintre Castres ; les localités sout très fidèlement
rendues ; les différents groupes sont saisissants d’animation et
de réalisme.

Le Diorama (bätiment forme rotonde) est à l’entrée même de
la Plaine de Plainpalais, du côté du boulevard de ce nom.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_047.tif"/>
<page><![CDATA[2
—— ’bÜ —-

Laconnex). En face est la colline du Bois de la Batie (28),
à çauche les Abattoirs (toits rouges, clocheton au centre).
De là vous arrivez, par le boulevard des Casernes, à
l’Ecole de Médecine et aux Casernes. En leur tournant le
dos, un chemin quelconque devant vous, vous ramènera
à la Plaine de Plainpalais, champ de foire. Le Palais
Electoral est à gauche, reconnaissable à son haut perron.

(28) La promenade du Bois de la Bâtie à été récemment don-
née à la Ville. Il y à deux pavillons de rafraichissement. L’'un
domine la Jonction en aval; on y arrive en montant à droite
après la passerelle. L’autre, dans une clairière du bois, est di-
rectement accessible en montant à gauche. Une passerelle est
jetée sur l’Arve environ 200 mètres en aval du pont de Saint-
Georges.

AVIS

Les monuments publics seront ouverts gratuitement de 9 h.
du matin à 4 h. du soir.

Le relief du Mont-Blanc au Jardin Anglais est visible gratuite-
ment le dimanche ; les autres jours, samedi, lundi et mardi,
moyennant 20 centimes, pour les porteurs de la carte de fête.

«

* *

Le Diorama (Siège de Belfort), boulevard de Plainpalais, est
ouvert moyennant 50 centimes, aux porteurs de la carte de fête.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_048.tif"/>
<page><![CDATA[ï — 14 — |
:

" ENVIRONS DE GENÈVE

q Les environs de Genève, coupés de chemins et de sen-

5 tiers pittoresques, offrent une grande variété de promena- ‘
él des et de sites ravissants. ‘
L

Nous nous bornerons à l’indication des plus remarqua-
bles. Du coteau de Cologny (rive gauche du lac). on jouit
d'un beau coup d’œil sur Genève: la villa Diodati est
# célèbre par le séjour qu’y fit Byron ; il y composa, dit-on.
les deux premiers chants de Child Harold. La situation

d es

k de la villa Maracci, au sommet de la colline, permet _
ï d'embrasser une vue très étendue. ‘
Au delà de Cologny. les villages de Vandœuvres et de

Ü Chougny forment un but agréable de promenade.

î' Si. au lieu de gravir la colline de Cologny, on continue

} à suivre la route qui longe le lac, on gagne le petit port

_ de pêcheurs de La Belotte. où sont amarrés beaucoup de

bateaux de plaisance, et le village de Vésenaz, d’où le
point de vue est charmant. ;

f Poursuivant au delà, on traverse Bellerive, Corsier.
j Hermance, villages pittoresquement situés au bord du
lac et tous desservis régulièrement par les bateaux à
vapeur.

Le bourg d’Hermance, dominé par une vieille tour, est
la dernière localité suisse de la rive çauche du lac. On
entre ensuite en Savoie.

Le coteau de Pregny (rive droite du lac) fait face à celui
de Cologny. De cette hauteur, le regard plonge dans les
eaux bleues du lac et s’élève vers le tabléau incomparable
du Mont-Blanc et des montagnes environnantes.
| Pregny est, comme Cologny, parsemé de riches villas.
Y Il faut citer entre autres le château du baron Adoiphe de]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_049.tif"/>
<page><![CDATA[67 RR A É

  

,>

  

Rotschild, entouré d’un superbe parc; on peut le visiter
sur présentation d’une carte que délivrent les hôtels de

» Genève.

L’opulence du propriétaire est très bienfaisante; on lui

 doit la création à Genève d’un Hospice ophtalmologique
‘ (Pâäquis) et d’un Asile de convalescents.

Le Pelit etle Grand-Saconnex (rive droite du lac) sont

 des villages pittoresques dans une situation élevée, d’où
; la vue sur les Alpes est très belle: le meilleur point d’ar-

rêt pour contempler le panorama est l’esplanade devant
l'Asile des Vieillards. Les villages de Saconnex sont tra-
versés par la route qui mène à Ferney (territoire francais.

6 km. environ de Genève).

Ferney, célèbre par le séjour de Voltaire, était un ha-
meau de huit chaumières, quand le crand écrivain s’y
établit en 1759 ; c’est aujourd’hui un bourg populeux. Le
château et l’église avec la fameuse inscription : Deo erexit
Voltaire, sont extérieurement intacts, mais l’intérieur de
l'habitation ne renferme plus que peu de souvenirs du
philosophe; on montre pourtant deux ou trois pièces con-
tenant des tableaux et des meubles lui ayant appartenu.

* Le parc a conservé son dessin de jadis.

Coppet, petite ville sur la rive droite du lac (14 km. de
Genève, station de chemin de fer et de bateaux à vapeur).
rivalise de renom avec Ferney dans l’histoire littéraire.
Le château de Coppet à été longtemps habité par Mme de
Staël, dont les restes reposent dans un clos ombragé du
parc, à côté de ceux de son père, le ministre Necker.
Actuellement propriété de la famille d’Haussonville, le

; château est généralement accessible aux visiteurs ; le salon
; du premier étage a des portraits intéressants, entre autres
* celui de M"* de Staël, peint par Gérard.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_050.tif"/>
<page><![CDATA[e

Le tour du Lac. — Les voyageurs peuvent, en utilisant

les bateaux-express qui touchent les principales stations
des deux rives (Nyon, Thonon, Evian, Ouchy, Vevey,
Montreux, Villeneuve), aller de Genève à l’extrémité
orientale du lac et revenir le mème jour.

Le Salève (Savoie) est cette montagne calcaire qui s’étend
au S.-E. de Genève, dont elle est éloignée d’environ 6 km.,
et qu’une gcorge appelée Monnetier sépare en Grand et en
Petit-Salève.

Deux routes mènent à Monnetier: l’une, par Mornex, ‘

est carrossable; l’autre, le Pas-de-l’Echelle, au-dessus du
village de Veyrier, est un sentier pittoresque et rapide,

mais sans aucun danger. À l’endroit le plus escarpé, des

marches ont été taillées dans le roc, et des rampes de fer
prètent leur aide aux promeneurs.

De Monnetier on monte soit au Petit-Salève, soit au
Grand-Salève. Ce dernier est accessible également soit
par la Grande-Gorge, sorte de demi-entonnoir où serpente
un sentier en zig-zag, soit par le chemin de la Croisetle
au-dessus du hameau du Coin.

Le bouquet d’arbres qu’on aperçoit de Genève au som-

met du Grand-Salève s’appelle les Treize-Arbres. Le Sa-
lève est une promenade favorite des Genevois, on y jouit

d’une vue magnifique sur les montagnes, le lac et la plaine
genevoise.

Les Voirons (1456") à l’est de Genève, offrent aussi un
très beau point de vue. Il existe une route praticable pour
les voitures. Du reste la pente douce de la montagne la

rend assez aisée à cravir de presque tous les points. De
là, la vue s’étend sur les Alpes depuis la Dent d’Oche jus-

qu’aux montagnes que baigne le lac d’Annecy. La chaîne

du Mont-Blanc, en particulier, apparaît toute entière. La]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_051.tif"/>
<page><![CDATA[course est faisable en un jour; on peut aussi coucher à
l’hôtel qui se trouve au sommet.

Bellegarde, la perte du Rhône, le Fort de l’Ecluse
(France, à une heure de Genève en chemin de fer). Le
phénomène de l'engouffrement momentané du Rhône dans
une calerie rocheuse est fort intéressant, et les gorges
profondes où coule le fleuve en cet endroit sont extrème-
ment pittoresques. Le moment des basses eaux est le plus
favorable pour l’excursion à Bellegarde. Près de là est le
petit fort de l’Ecluse, situé sur les contreforts d’une trouée
du Jura.

Chamonix et le Mont-Blanc méritent une étude spéciale
et détaillée qui ne rentre pas dans le cadre de cette notice.
Mais il faut au moins mentionner que c’est Genève qui est
le point de départ et de retour des diligçences et berlines
de Chamonix. Le trajet de Genève à Chamonix est de huit
heures ; le retour s’effectue un peu plus rapidement.

Hauteurs au-dessus de la mer des principales montagnes
des environs de Genève

Mètres Mètres

Mont-Blanec . 31l Pointe de Marcellv. . 2166
Mont-Blance de Tacul 4418 tocher de Nayve . . . 2040
Dome du Goûté “ ° 132>  DentdéJaman ° ° . 1879
Peceannr T 11e srezonee s1 132
léesJorassess SV 1507
Mounlesvere n 10850 Parmelan n 1801
» d’Argentière . 3927 | Reculet (Jura) . . . . 1720

» dN 239008 Doe 1078
du Dru . . . 3816 | Mont-Te n«11<— 11 11116054
Grands-Mulets. . . . 3455 | Crêt de la Goutte . . 1624

DentduMid 05 m0 1608]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_052.tif"/>
<page><![CDATA[SRE RS UESPE

p T7 T E TPE
es rO S RS

 

 

— 48 —

Mètres Mètres
Buet . … 3095 Vorns t A
Aiguilles-Rouges. . . 2948 | Piton de Salève . . . 1379
smouille-Rercée: 700 Trevesmmes T N
Mont-Catogne . . . . 2579 | Mont du Vuache. . . 1107
Cornettes de Bise 2439 TBesjorae. ° 109
Dent d’Oche . 2431 Retit-saleve #. s98
Jallouvre 2404 | Mont-de-Sion .. . . 818
Mont-Tournette 2309 nc v
Roc d’Enfer . 2250 Normon 11

Niveau du lac : 375 mètres au-dessus de la mer.

TARIF DES VOITURES DE PLACE

(Extrait du Règlement du Conseil d’Etat du 31 Mai 1887)

VOITURES A UN CHEVAL

Service de Jour

De 7 heures du matin à 7 heures du soir, du l1er Octobre au
sl Mars.
De 5 heures du matin à 9 heures du soir du lev Avril au
7 30 Septembre.

1. Voitures prises à la course d’une station de la Ville
jusqu’aux limites de l’Octroi.
Pour 1 et 2 personnes Fr. 1.—
» 2et 4 » » 1.50
}

En plus de » » 0.50 de plus par personne.

 

 

|
Î
|
|]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_053.tif"/>
<page><![CDATA[Ï

 

2 gue=

2. Voitures prises à l’heure, d’une station de la Ville
Jusqu'aux limites de l’Octroi.

Pour 1 et 2 personnes Fr. 2.—. Pour !/, d’heure en sus de la
première heure Fr. 0.50.

Pour 3 et 4 personnes Fr. 2.50. Pour !/, d'heure en sus de la
première heure Fr. 0.60.

En plus de 4 personnes Fr. 0.50 par personne et par heure.

3. Voitures prises à la course pour les communes de Plain-
palais, les Eaux-Vives et la partie de la commune du
Petit-Saconneæ située à l’intérieur d’une ligne partant du
bord du lac, passant par la route de Varembe, le chemin
Hoffmann, le chemin traversant le Grand-Pre, le chemin
des Chênes et les Charmilles, et se terminant à l’entree
des avenues d’Aïre et de Châtelaine, et vice-versd.

Pour 1 et 2 personnes Fr. 1.50
O

» 8 Ot ’} » »

»

En plus de ) » 0.50 de plus par personne.

4. Voilures prises à l'heure pour l’extérieur des Oetrois.

Pour 1 et 2 personnes Fr. 2.50. Pour !/, d'heure en sus de la
première heure Fr. 0.60.

Pour 5 et 4 personnes Fr. 3.—. Pour !/, d'heure en sus de la
première heure Fr. 0.75.

En plus de 4 personnes Fr. 0.50 par personne et par heure.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_054.tif"/>
<page><![CDATA[=

|

{ê |
I

Service de Nuit

De 7 heures du soir à 7 heures du matin, du 1er Octobre au
31 Mars.
De 9 heures du soir à 5 heures du matin,. du ler Avril au
30 Septembre.

1. Voitures prises à la course d’une station de la Ville
jusqu’aux limites de l’Octroi.
Pour 1 et 2 personnes Fr. 1.50
» 3 e » » 2.—
En plus de 4 » » 0.75 de plus par personne.

2. Voitures prises à l’heure d’une station de la Ville
jusqu'aux limites de l’Octroi.
Pour 1 et 2 personnes Fr. 3.—. Pour !/, d’heure en sus de la
première heure Fr. 0.75.
Pour 3 et % personnes Fr. 3.50. Pour !/, d’heure en sus de la
première heure Fr. 0.90.
En plus de 4 personnes Fr. 0.75 par personne et par heure.

3. Voitures prises à la course pour les communes de Plain-
palais, des Eaux-Vives el la partie de la commune du
Petit-Saconnex située à l’intérieur d'une ligne partant du
bord du lac, passant par la route de Varembée, le chemin
Hoffmann, le chemin traversant le Grand-Prée, le chemin
des Chènes et les Charmilles, et se terminant à l'entrée
des avenues d’Aïre et de Chdtelaine, et vice-versd.

Pour 1 et 2 personnes Fr. 2.—
» 3et 4 » » 2.00
En plus de 4 » » 0.75 de plus par personne.

43

t

Hidute.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_055.tif"/>
<page><![CDATA[|
a
[

4. Voitures prises à l’heure pour l’extérieur des Octrois.
Pour 1 et 2 personnes Fr. 3.—. Pour *!/, d’heure en-sus de la
première heure Fr. 0.75.

Pour 3 et 4 personnes Fr. %4.—. Pour !/, d’heure en sus de la
première heure Fr. 1.—.

En plus de 4 personnes Fr. 0.75 par personne et par heure.

Toutes les courses en dehors du Canton seront traitées de
gré à gré avec le cocher, à l’exception de celles de Collonges
sous Salève, du tour de Salève, de Bossey et de Veyrier, qui
se paieront à l’heure, conformément au tarif. Le retour des
voitures de place prises à l’heure pour aller hors de la commune
de Genève, se paiera au tarif. — Les cochers transporteront,
sans augmentation de tarif, les paquets et sacs de nuit des
voyageurs. — Un droit de 50 centimes sera perçu pour chaque
malle ou coffre.

Les cochers dont les voitures stationnent sur les places à ce
destinées ne peuvent refuser de partir sous prétexte qu’ils sont
retenus ou qu'’ils n’acceptent pas la course dans les conditions
sus-mentionnées.

NB. — Un exemplaire du présent tarif doit étre remis à
chaque voyageur au moment où il monte en voiture.

Extrail de l’article 47 du Règlement de Police
du 31 Mai 1887

« Un registre sera déposé, soit au Département de Justice et
« Police, soit dans les différents postes d’agents ou de çen-
« darmes, où les voyageurs pourront consigner les plaintes
« qu’ils auraient à porter contre les voituriers. »]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_056.tif"/>
<page><![CDATA[21509 >

Arrêté concernant le louage des embarcations
dans la rade de Genève

ART. ler, — A) Bateaux plats, soit liquettes ou canar-
dières, lapremiéreneures. 1 0.60
Chaque demi-heure suivante. . . . . » 0.50

B) Canots ou péniches à rames, jusqu'à 5 pm\onn0\
la première heure . . . . e E S
Chaque demi-heure squnte e » 0.50

C) Canots ou péniches à rames pour 6 personnes et
au-dels, laspremièreheures 11 1N
Chaque demi-heure suivante. .. . .. > 0560
D) Canots ou péniches à voiles, la première hemo 0
Chaque demi-heure suivante. .. . .. » 0.7

E) Canots-chaloupes dits américains ou américa,
la première heure. . . . 4 D 00
Chaque demi- heure \u1vante e : » 1.25

Pour chaque batelier (canots à rames ou à x011e\) a
premiére heure . ° ° . 04006 0014 1420
Chaque demi-heure uuvante t 4 » 10-60

ART. 2. — Aucune embarcation à voiles ne doit être louée
sans batelier.

Toutefois, il est fait exception à cette règle pour les personnes
faisant preuve des aptitudes nécessaires pour la conduite d’un
bateau à voiles (par exemple des amateurs experts connus per-
sonnellement du loueur, ou des personnes produisant un certi-
ficat du président de la Société nautique à laquelle elles appar-
tiennent).

2

ArT. 3. — Les prix pour la location à la semaine, à la
journée ou à la demi-journée, seront traîtés de grê à gré, sans
jamais pouvoir dépasser le prix du tarif à l’heure.

ArT. 4. — En cas de mauvais temps, les bateliers auront le
droit de refuser de louer leurs embarcations.

ArT. 9. — Le présent tarif sera affiché d’une manière appa-

  
   

e n]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_057.tif"/>
<page><![CDATA[se

 
 

7

 

|
|
[
|
|

 

 
  

 

 

  

     

p Qe

rente, soit dans les stations des différentes embarcations, soit
dans divers endroits du port.

Toute plainte pourra être déposée, soit dans un des postes
d’agents de police ou de gendarmes, soit auprès du garde-port,
ou être adressée directement au Département de Justice et
Police.

ArT. 6. — Tout contrevenant aux dispositions qui précèdent
sera passible des peines de police, sans préjudice de plus fortes
peines ou de dommages-intérêts en cas de délit. L'autorisation
de la Police pourra en outre lui être retirée.

NB. — Un exemplaire du présent tarif doit être remis à
chaque passager au moment où il monte en bateau.

Tarif des Portefaix-Commissionnaires et des Crocheteurs

de Genève

PORTEF AIX -COMMISSIONNAIRES

TARIF DES COURSES

ÀA.-— Pour un temps indetermine dans l’intérieur de la Ville

Une course comprend une commission d’un endroit à un
autre. Si la commission nécessite le retour pour rapporter une
réponse, ou une nouvelle course, avec ou sans retour, la double
taxe est exigible.

Prix de la course simple : 50 centimes
Avec bagages de 15 à 50 kilos : 75 centimes
» » 50 à 100 » 1 franc

et pour tout colis dépassant 100 kilos ; fr. 1.20 par 100 kilos,
sans fraction.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_058.tif"/>
<page><![CDATA[ï

cT

—m—m—————==—==mmr

57

Si un même voyageur ou une même famille a plusieurs colis
à faire transporter, il sera payé en sus du premier colis, 60 cen-
times par colis (de 15 kilos et au-dessus) sans distinction.

B. — Pour un temps determine

Lorsque les portefaix ne sont pas employés pour une simple
course, mais pour un temps déterminé ou pour une course à
l’extérieur de la ville, ils recoivent par heure 75 centimes.

Avec bagages de 15 à 50 kilos : fr. 1.—

» » :)Ü ZÏ IUO » » 13l)
et pour tout colis dépassant 100 kilos : fr. 1.25 par 100 kilos,
sans fraction.

C. — Pour des services divers

Les portefaix peuvent encore être employés à d’autres tra-
vaux exigeant un temps supérieur à 3 heures, au prix de 60
centimes par heure.

Les objets tels que crochets, chars, etc., servant au transport
des colis, marchandises, etc., sont à la charge des portefaix,
sans que ceux-ci puissent réclamer aucune rétribution pour
cela.

Le présent tarif n’est pas applicable lorsqu’il est intervenu
une convention spéciale et déterminée entre les parties.

CROCHETEURS

Les crocheteurs autorisés par la Compagnie de Navigation à
pénétrer sur les bateaux pour le transport des bagages, sont
soumis au tarif suivant :

a) Pour tout hôtel ou domicile dans l’enceinte de la ville,
soit dans la commune de Genève :

Un colis de 15 à 50 kilos : 75 centimes.

Un colis de 50 à 100 kilos : fr. 1.20.

Au-dessus de 100 kilos : fr. 1.— par 100 kilos, sans fraction.

Pour chaque paquet en sus, 25 centimes. ;

 

 

 

‘]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_059.tif"/>
<page><![CDATA[;.
f
f

 
  

b) Pour Plainpalais et les Eaux-Vives, un tiers en sus.
c) Pour porter du bateau à une voiture sur le quai de débar-
quement, il sera payé 25 centimes par colis ; trois paquets
comptent pour un colis. Est considéré comme paquet tout colis
au-dessous de 15 kilos.

Si un même voyageur ou une même famille a plusieurs colis
à faire transporter, il sera payé, en sus du premier colis, 60
centimes par colis (de 15 kilos et au-dessus), sans distinction.

Extrait des règlements (art. 8 et 14). — Tout portefaix ou
crocheteur est muni d’une plaque, délivrée par la Direction de
police. Il doit remettre à première réquisition de celui qui l'em-
ploie un exemplaire de son tarif.

CHEMINS DE FER, BATEAUX A VAPEUR, TRAMWAYS

Chemins de fer. — Gare à Cornavin.

Indicateurs et horaires dans tous les hôtels et à la gare.

Bateaux à vapeur. — Départs et arrivées : Grand-Quai, près
du Jardin Anglais ; Quai du Mont-Blanc ; Quai des Pâquis.

Les billets d’aller et retour délivrés par la Compagnie des
Chemins de fer du Jura-Simplon et la Compagnie générale de
Navigation sont réciproquement valables, au retour, sur l’une
ou l'autre de ces entreprises de transport.

Les billets délivrés sur les bateaux doivent, à cet effet, sous
peine de nullité, êtres visés aux ouichets de la care où monte
le voyageur au retour.

Tramaways de Genève. — Ce service comprend les lignes de
Cornavin (gare) à Annemasse par Chêne, et de Cornavin à Ca-
rouge (correspondance avec St-Julien).

Dans la ville de Genève, ces voitures parcourent le cours et
la rue de Rive, les Rues-Basses, la Corraterie, le Molard, le pont
et la rué du Mont-Blanc. Il est délivré des billets de corres-
pondance.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_060.tif"/>
<page><![CDATA[dc rr

O SE V SO TN

sp mms mt TS

 

 

 

 

 

e

Chemins de fer à voie etroite :
De Genève à Veyrier : Gare place du Cours de Rive.
) » à Corsier : id.
» ) à St-Julien : Gare quai de la Poste.
» » à Laney, Bernex, Laconnex : Gare quâi Poste.
» » à Ferney : Gare place des Vingt-deux Cantons.
Les horaires des chemins de fer et des bateaux à vapeur
peuvent être consultés dans toutes les gares de départ et les
différentes stations.

POSTES ET TÉLÉGRAPHES

Poste aux lettres, ouverte de 7 heures du matin à 8 heures
du soir, Hôtel des Postes, place de la Poste. Payement des
mandats de poste venus de l’étranger, et poste restante.

Télégraphes et Téléphone. Z0/el des Postes, service de jour et de
nuit.

 

A LA CASE DE L'ONCLE TOM

7, rue des Alpes - GENÈVE - Passage du Square
TÉLÉPHONE No 328
SPÉCIALITÉ DE CAFÉS TORRÉFIÉS
carantis bon g0ûl, 30 sortes en grains où moulus

CAFÉS VERTS DE TOUTES PROVENANCES

La plus ancienne et la seule maison qui vende exclusivement les cafés verts
et torréfiés et qui possède le plus riche assortiment en garantissant les qualités.
‘ljsi|1«- hydraulique et entrepôts aux Charmilles, route de Lyon.

ienève.

DEPOTS : Genève, M. Yung. rue des Allemands et Chantepoulet ; Mme Mi-
chon, route de Carouge; Mlle Farsat, Servette; M- Alexandria, Carrefour de
Rive. — Nyon, MIle Deschamps. — Morges, M. Fleury. — Yverdon, Kreys-
sel, rue du Milieu. — Lausanne, Schmidt-Frey, St-Laurent ; Mme Chatelain,
Bd de Grancy. — Chaux-de-Fonds. Mme Rossel-Girard, Terreaux, & —
Neuchâtel, Gacond, rue du Seyon. — Locle, M. Weber, Place du Marché.—
Bienne, M. Benoit Gorgerat, rue de l’Union. — Lucerne, M. Amstalden,
Alpenstrasse, 5.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_061.tif"/>
<page><![CDATA[RPVHN TR L st e

 

 

 

|

 

\ BONNETERIE /

   
   
    
   
  

GRANDS MAGASINS-

DE

/Vauveautés

anglaises

5ïGnnveﬂuras

DE VOYAGE

CRAVAÏESç;/

L'Entrée des Magasins |
/ est au coin de la place

|
..

GENEÈVE
/ Fusterie, 9et ll Rue du Marche 1]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_062.tif"/>
<page><![CDATA[SS

e

—
28 =

- = —0
PE EN

e e vs —
ETE SE cE

R

copcr

PE es

   

 

 

— 56 —

Chemins de fer à voie etroite :

De Genève à Veyrier : Gare place du Cours de Rive.
) » à Corsier : id.
à St-Julien : Gare quai de la Poste.
» » à Laney, Bernex, Laconnex : Gare quâi Poste.
» ) à Ferney : Gare place des Vingt-deux Cantons.

Les horaires des chemins de fer et des bateaux à vapeur
peuvent être consultés dans toutes les gares de départ et les
différentes stations.

POSTES ET TÉLÉGRAPHES

Poste aux lettres, ouverte de 7 heures du matin à 8 heures
du soir, Hôtel des Postes, place de la Poste. Payement des
mandats de poste venus de l’étranger, et poste restante.

Télégraphes et Téléphone. H0/el des Postes, service de jour et de
nuit.

 

A LA CASE DE L'ONCLE TOM

7, rue des Alpes - GENÈVE - Passage du Square
TÉLÉPHONE No %

SPÉCIALITÉ DE CAFÉS TORRÉFIÉS
arantis bon goût, 30 sortes en grains ou moulus

CAFÉS VERTS DE TOUTES PROVENANCES

La plus ancienne et la seule maison qui vende exclusivement les cafés verts
et torréfiés et qui possède le plus riche assortiment en garantissant les qualités.
Usine hydraulique et entrepôts aux Charmilles, route de Lyon.
Genève.

DEPOTS : Genève, M. Yung. rue des Allemands et Chantepoulet ; Mme Mi-
chon, route de Carouge; MIle Farsat, Servette; M. Alexandria, Carrefour de
Rive. — Nyon, Mlle Deschamps. — Morges, M. Fleury. — Yverdon, Kreys-
sel, rue du Milieu. — Lausanne, Schmidt-Frey, St-Laurent ; Mme Chatelain,
Bd de Grancy. — Chaux-de-Fonds, Mme Rossel-Girard, Terreaux, 4. —
Neuchâtel, Gacond, rue du Seyon. — Locle, M. Weber, Place du Marché.—
Bienne, M. Benoit Gorgerat, rue de l’Union. — Lucerne, M. Amstalden,

Alpenstrasse, 5.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_063.tif"/>
<page><![CDATA[‘*»

, ABQU D'EORLOGEI DE PRÉCION | él r u Ps Lc L
[ | Montres simples et compliquées or et argent ps L

É | | SALVOTTI & C" Succ
GENÈVE, rue du Rhône, 46

/ , ;
Qÿ/a/ / Œ@Z “ Adresse télégraphique : SALVOTTI, RHONE, GENEVE

“emee Oe ue ds Ec CN ‘AppruwlsTlnnelmelrls f:o[mesllhllesl de tulute\sI espèces
; | OISSONS à €au doOuce, oO1ssons de Mer
|

| Gibiers, Volailles, Conserves alimentaires, Grevettes
Moules. Huîtres, Homards. Langoustes, Coquillages
Champignons, Truffes, ete., ete.

ECREVISSES VIVANTES — POISSONS ROUGES

Diplôme : Collectivité genevoise, Zurich 1883

 

 

 

 

Dépôt spécial- de

l’Excellent Kirsch d’ Evian

FABRIDUE D'APPAREILS DE GYMNASTIÛHE

 

en tous genres

|s \ Toutes nos //HI/1/NI}[((!V\ sont garanties de /;}4/N/«/(

è | EMILE ROSSET | | qualite et lor squ’elles doivent étre expédiées au loin, un
jg | emballage soigneux à la glace conserve l’env oi dans un \
; élat absolu de fraïcheur

Ï

Js

|

2, quai Pierre-Fatio et rue Versonnèx, 1,GENÈVE GROS —— EXPÉDITIONS POUR TOUS PAYS — DÉTAIL ‘}
Aperçu de quelques prix : | '|‘éléph‘flle No 710 l
|

 

1 Anneaux mobiles . dep. fr. 5.— | Pas de géant sans E ;
Balançoire . . . . = ferrmre s.. . dep. fr. 18.— | S/ Vous Avez un I'Û,Û(IS adressez-vous directement AU |
e 11 C0 DÉPOT GÉNÉRAL DU POISSON DU LAC LÉMAN, 46, rue du_|
| Corde à nœuds . . » 4—— _ Massues, la paire. ) 3.— | |
Echelle de corde … » T— _ Caleçons de lutte . ; 4.50 Rhône, Genève qui expédie pour tous pays. Vous recevrez enl
Trapèze.. .. .. ». D— Ceintures - . - » 1L== gramde vitesse votre poisson soigneusement emballé à la glace, de |

 

la pêche du jour même et à des prix très modérés.

;
Artwles complets pour l’escrime et la boxe | “ MAISON DE CONFIANCE_

 

«
>

 

 

 

 

en

 

 

 

 

 

 

rs

    

|]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_064.tif"/>
<page><![CDATA[TS
es

  

 

 

Pr

—s

se

eF

E

—

 

se SE

É ETE

 

COSTUMES POUR DAMES

GONFECTIONS

; JERSEYS,JUPONSË:
\ Dentelles
C TABLIERS PANTAISIE / .

RUBANS — /,

 
  
  
  
    
   
  
 
 

// MoucHors DE Pooge

/ Le plus grand
assortiment

/ D'ARTICLES ANGLAIS J

Ï_\><{\ 3
SUCCURSALES :

/ Lausanne - Bâle - Lucerne |

  

|
|
|

f]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_065.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

Eclairage électrique de la Maison G. OLIVRT et Cie

 

A .

Anc. Maison BERTHET-HOELCHER
FONDÉE EN 1837

AGENCE VINICOLE — A. KRAFT

42, rue du Rhône GENÈVE rue du Rhône, 42

Commission — Représentation

Spiritueux, vins fins et ordinaires, en fûts et bouteilles. Paniers
assortis. Champagne français, doux et sec, à 3 fr. la bouteille.

Débit sur le Comptoir

 

  
  

Se recommande

M. LORÉTAN

PLAINE DE PLAINPALAIS

La plus grande attraction du jour

MONTAGNES RUSSES

DE PARIS A GENÈVE
Voyages aériens
Parcours: 250 mètres aller et retour.

ABONNEMENTS A PRIX RÉDUITS :

Carnet de 100 tickets . . . . . °F 14
» 50 » p E » ZO
» 25 » 25 16e e S » @ —
La feuille de 20 tickets pour enfants .° . » 3 —

, à Plainpalais.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_066.tif"/>
<page><![CDATA[e 5

AU GRAND MAGASIN

fS DE LA

HALLE AUX CHAUSSURES …

Maison Jean Cornachon
17, Cours de Rive et Boulevard Helvétique, 30
GENÈVE

    
 
  
 
  
 
 
    
   
 
 
   
   
  

 

 

 

Maison possédant le plus grand choix de Chaussures de ;
fantaisie et de consommation courante, pour Messieurs. -
Dames et Enfants, et vendant le meilleur marché de la place.

Chaussures sur mesure et réparations
VENTE AU COMPTANT — PRIX FIXE
Maïson de confiance

“AU PROGRÉÈS MUSICAL”

Fabrique d’Instruments de musique

Maison BERNEY & QUINARD
L. DOELKER, Successeur |

GENÈVE -- 9, Boulevard du Théâtre, 9 — GENÈVE |

 

 

Fournisseurs de la Société Fédérale de Gymnastique et des prin-
cipales sociétés de musique civiles et militaires de la Suisse.

Spécialité d’Instruments de musique en cuivre
réunissant les derniers perfectionnements apportés à la facture mo- -
derne. Modèles photographiés.

Tambours de gymnastes à agrafes fixes.

Clairons modèles scolaire et militaire.

Fifres règlementaires, ébène ou grenadille, clé maillechort.

Catalogues de musique et d’instruments franco sur demande.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_067.tif"/>
<page><![CDATA[—0 5
Spécialité de Bières de Munich et de Pilsen
Augustinerbräu — Bürgerliches Bräuhaus

Seule Maison à Genève debitant ces deuxæ bières

BRASSERIE FRITZ LANDOLT

/ Rue du Conseil Général, 1, GENÈVE
Bière blonde de la Brasserie Steinhof

 

FLEURS NATURELLES

Maison ED. LANCE-BEYERBACH

12, RUE DIDA Y (derrière le Théâtre)

 

 

GENEÈVE
Bouquets en tous genres, fleurs coupées. — Bouquets Makart et
graminées. — Grand assortiment de Vannerie pour fleurs. — Couronnes
mortuaires, croix, palmes, etc. — Grand assortiment de couronnes, lyres
et palmes pour concours. — Prix d’honneur Genève 1885 et 1889.

 

Bicyclettes N° 17, les meilleures machines de route connues
Bicyclettes N° 21, à ressorts (Brevet) dernière invention.
Bicyclettes à caoutchoucs pneumatiques et creux 1'° qual.

THE FAVORITE CYCLE C° — LONDRES

Bicyclettes à caoutchoucs creux 1'° qual. dep. Fr. 400
Bicyclettes id. pleins 19”/"X<22"/" »  Fr. 290

Agence générale pour la Suisse

E. CREPEL

GENÈVE — 4, Boulevard James-Fazy, 4 — GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_068.tif"/>
<page><![CDATA[cSE

2S

— 55 =— Es

S

En

CHAPELLERIE
CARRICHON FRÈRES
e Rue de Coutance, 9 =

Maison fondée en 1838

Immense assortiment de chapeaux, paille
et feutre, hte nouveauté pr hommes, jeunes
gens et enfants. — Casquettes de toutes for- S
mes nouvelles. — Grand choix de chapeaux
Touristes, Bains de mer, ete., pr Sociétés.
PRIX TRES MODÉRES

FABRIQUE

d'APPAREILS de CHAUFFAGE
FOURNEAUX DE CUISINE

CALORIFÈRES - CHEMINÉES
Entièrement construits et garantis
par la maïson,

POUILLE FILS AINE
GENÈVE
Magasins : Rue des Pâquis, 23.

Ateliers ; Rue de l’Ecole, 9.
Déjeuners et Dîners à toute heure

à la carte et à prix fixe.

  

 

     
     
  
    

Spécialité de Mâcon et de Vins

vaudois

Tenus par
J. ODER
GENÈVE
Concerts à.äeures et à 8 !/, heures
du soir.

ENTRÉE LIBRE

 

 

E QE E

  

“1ctere 5 u 25 E Éèss

RE e DE

r e
U RE SE TS

SPLN EN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_069.tif"/>
<page><![CDATA[ber PR rn RE T é p d A cO EREES

e

 

Praert

e CT

 

RE

 

urr ioeaat e Aes en

 

 

  

spp —

BRASSERIE DU PROGRES

Quai de la Poste, 10 - GENÈVE - Vis-à-vis du Pont de la Coulouvrenière
A côté de la Station des voies étroites de St-Julien, Bernex et Lancy.
Spécialité de Vins de Neuchâtel
BIÈRE DU STEINHOF

Le prix des consommations n’est pas augmenté.

Propriétaire : FS MURISET.

HORLOGERIE-BIJOUTERIE

À vendre bas prix à l’occasion de la Fête fédérale de
Gymnastique : Beau choix de montres or, 18 karats, à
remontoir et à clef, pour hommes et pour dames. — Montres
argent contrôlées à remontoir, ainsi qu’en métal et à réveil. —
Bijouterie or, 18 karats, consistant en : Bagues fantaisie
et alliances, broches, boucles d’oreilles, chaînes et
sautoirs or, chaînes argent.

S'adresser : Rue des Allemands, n° 1, au Z° étage. »

FABRIQUE GENEVOISE DE MEUBLES

Fondée en 1860

Usine hydraulique avec machines perfectionnées

24, rue du Mont-Blanc GENEÈVE ruedu Mont-Blanc, 24

 

 

Travail garanti Meubles soignés

PRIX peFABRIQUE

Secrétaire noyer poli

intérieur bois dur

Fr. 135

Téléphone n° 468

Literie, meubles, sièges
glaces et tentures

Envoi franco
du Catalogue illustre]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_070.tif"/>
<page><![CDATA[- - go e

TABACS ET CIGARES

7, rue du Mont-Blane — GFNEVE — En face de l'Eglise anglaise

Spécialité de cigares 1mpoxté< de tous pays

Régie française. CIGARES SUISSES. Cigarettes et Tabacs divers.
Grand assortiment pour fumeurs
CARTES A JOUER
Prix réduits pour les Sociétés de Gymnastique.

CHAUSSURES

DE BONNES FABRIQUES
Vente à prix fixe et au comptant — Articles au grand rabais

Mie LAFORÊT
GENÈVE, rue du Mont-Blanc, @

En face l’Eglise anglaise
Dépot d'’excellent thé à fr. 3.25 le 1/2 kilo

FATIOSENIE & CONFISERIE

Quai Pierre-Fatio, 6 H MEYLAN Quai Pierre-Patio, 0

Spécialité pour bals et soirées. Bonbons fins

PATÉS FROIDS

 

 

Les comfnandes sont recues à toute heure
Service à domicile

THES ET CHOCOLATS

0 e D E SRE N SE S
p]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_071.tif"/>
<page><![CDATA[se
GRAND COMMERCE DE

TIMBRES POUR COLLECTIONS

MAISON FONDÉE EN 1880
VENTE - ACHAT - ÉCHANGE

Assorliment tdimmense
en tous limbres

  

Grand ohoix en
ALBUMS ILLUSTRÉS

TÉLÉPHONE

PE E L T V E

   

  
 

  

   

ADRIEN CHAMPION

A
7, rue du Commerce GENEVE ue du Commerce, 7

   

 

   

15

    
 

15

  
 

MAISON FONDÉE EN 1846

 

—— P—

ROBBI & SILVESTER
— GENÈVE lo—]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_072.tif"/>
<page><![CDATA[PE R

  
 
    

RUE DU MONT-BLANC, 16, près la Nouvelle Poste Ë

ASSORTIMENT COMPLET

d'articles pour

FUMEURS

Ÿ p> 0

Ç%// PRIX RÉDUITS POUR LES SOCIÉTÉS

$ÿ, DE GYMNASTIQUE
$ Aue du Mont-Blanc, L6, prèsla Nouvelle Poste

   

Cannes anglaises pour la mouche

du Mont-Blanc

 
    

—S SE t E—]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_073.tif"/>
<page><![CDATA[COURBÉÉERIE FINE

et ordinaire

Articles en métal

MAROQUINERIE - BIJOUTERIE

M. JUNKER

9 4, Rue du Rhèône, GENÈVE 8

RASOIRS en tous genres - CUIRS

Aiguisages et Réparations

 

5 °/, de remise aux sociétés de gymmastique

 

 

    

   

Tenu par MAURICE DONQUE
%, GRAND-QUAI GENÈVE GRAND-QUAI À

ÉTABLISSEMENT DE PREMIER ORDRE

En face du debarcadère du Jardin Anglais

EN ÉTÉ CONCERT TOUS LES SOIRS À 8 HEURES

Déjeuner et diner à 2 fr. 50 vin compris]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_074.tif"/>
<page><![CDATA[Ne quittez pas Genève sans avoir visité
LES BEAUX ET VASTES MAGASINS

À L'INDUSTRIE SUISSÉ

Maison Maurice Bloeh

@ - 157e" se . 57
Spécialité d'Æérticles du Mays
Bijouterie de fantaisie en tous genres. — Emaux de
Genève. — Pierres du Mont-Blanc. — Cristaux peints et
Poteries suisses. — Maroquinerie fine. — Sacs et Néces-
saires. — Eventails riches et Objets d’art. — Photographies
et Peintures: vues suisses. — Boîtes, Jouets, Tables, Chai-
ses, Carafes et Chalets à musique. — Pendules Coucous.

Exposition Igrandiose de plus de #

25.000 OBJETS DU PAY

en bois sculpté, porcelaine, cornes de chamois, ete.

à 10, 2, 50, 5 c,, 1 fr., 1 fr. 60, 2 fr. et au-dessus

L’étranger de passage, désirant emporter de la Suisse et de Genève
en particulier, comme souvenir du pays, un modeste ou riche cadeau,
sera émerveillé de l’aspeet grandiose des beaux locaux et des milliers
d’objets s’étalant à sa vue. — Assortie de manière à satisfairé les goûts
les plus délicats aussi bien que les prétentions les plus modestes, Ia
maison « A l’Industrie Suisse » se recommande encore par ses

PRIX TRÈS MODÉRÉS

marqués en chiffres connus sur chaque article, au grand avantage de
l’acheteur.

14, RUE DU RHONE, 14

ET SUCCURSALE :
A LA MASCOTTE, 5, RUE DU RHONE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001553_075.tif"/>
<page><![CDATA[DE P R ETE AN ETE A T p DE Es dan n.;»&\n@,,
Ÿ , C0 JSN R x v9E S

 
  

Rn e VR E sr OE P é

 

 

 
 
 
  
  
 

   

Quai
Xxn uK AXHKKAX

C—LE M AN

 

Fy)

 

 

 
 
 
   

 

SOIUAIN TA

 

  
  
 

 

 
 
  
 
 

Ppaauag

  
 
     
  
  
 

foury 5 3A

   
 

LS

A

 

environs

et de ses

u - |
7
nu A 0Z 72D"

 

LITH. DUC RUE PETITOT 77

 

7 (À//e‘_ÿc de la Prairie

2 Ecole dela gare

3 »  deMalagnou

4 »  du Gruili

5> Baâtiment électoral

6 Mairie de Plainpalais
7 Casernes de1’laÙyJalaù‘

 

DUTIOTION ]ﬂ

 

SOJATIIOPL

 

 

VE. StJulien

Tramvay Carouge

 

rr

œ

PUBY) Æn anurouy

A

=
J

LI SN]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>