<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Représentations du Vieux-Colombier : Le misanthrope ; La coupe enchantée<date when="09/22/0019"/></title>
<series>1921-1922</series>
<placeName>Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="00192209"/>
<title>Représentations du Vieux-Colombier : Le misanthrope ; La coupe enchantée</title>
<placeName key="Genève"/>
<name key="1921-1922" type="series"/>
<name key="Molière" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/119611" type="person" role="cmp">Molière</name>
<name key="La Fontaine, Jean de" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/158402" type="person" role="cmp">La Fontaine, Jean de</name>
<name key="Champmeslé"  type="person" role="cmp">Champmeslé</name>
<name key="Vieux-Colombier"  type="person" role="int">Vieux-Colombier</name>
<name key="Copeau, Jacques"  type="person" role="int">Copeau, Jacques</name>
<name key="Jouvet, Louis"  type="person" role="int">Jouvet, Louis</name>
<name key="Vitray, Georges"  type="person" role="int">Vitray, Georges</name>
<name key="Tessier, Valentine"  type="person" role="int">Tessier, Valentine</name>
<name key="Bing, Suzanne"  type="person" role="int">Bing, Suzanne</name>
<name key="Assilva, Carmen d'"  type="person" role="int">Assilva, Carmen d'</name>
<name key="Allard, Robert"  type="person" role="int">Allard, Robert</name>
<name key="Vermeil, Henry"  type="person" role="int">Vermeil, Henry</name>
<name key="Blancard, Renée"  type="person" role="int">Blancard, Renée</name>
<name key="Oettly, Paul"  type="person" role="int">Oettly, Paul</name>
<name key="Bouguet, Romain"  type="person" role="int">Bouguet, Romain</name>
<name key="Savry, Albert"  type="person" role="int">Savry, Albert</name>
<name key="Carette, Julien"  type="person" role="int">Carette, Julien</name>
<name key="Vitray, Georges"  type="person" role="int">Vitray, Georges</name>
<name key="Bacqué, André"  type="person" role="int">Bacqué, André</name>
<name key="Lory, Jane"  type="person" role="int">Lory, Jane</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003087_001.tif"/>
<page><![CDATA[Représentations

 

I
S |
; , du

Vieux-Colombier

 

 

PRIX : O FR. 50

 

Î GENÈVE — SEPTEMBRE 1922]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003087_002.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003087_003.tif"/>
<page><![CDATA[Le Misanthrope

COMÉDIE EN 5 ACTES DE MOLIÈRE

« Molière ne laissait point languir le public sans nouveauté ; toujours
heureux dans le choix de ses caractères, il avait travaillé sur celui du
Misanthrope ; il le donna au public. Mais 1l sentit dès la première repré-
sentation que le peuple de Paris voulait plus rire qu'admirer ; et que
pour vingt personnes qui sont susceptibles de sentir les traits délicats
et élevés, il y en à cent qui les rebutent faute de les connaître. Il ne fut
pas plutôt rentré dans son cabinet qu’il travailla au Médecin malgré lui,
pour soutenir le Misanthrope, dont la seconde représentation fut encore
plus faible que la première : ce qui l’obligea de se dépêcher de fabriquer
son fagotier. En quoi il n’eut pas beaucoup de peine, puisque c’était
une de ces petites pièces, ou approchant, que satroupe avait représentées
sur-le-champ dans les commencements ; il n’avait qu’à transcrire. Sa
troisième représentation du Misanthrope fut encore moins heureuse
que les précédentes. On n’aimait point tout ce sérieux qui est répandu
dans cette pièce. D'ailleurs le Marquis était la copie de plusieurs origi-
naux de conséquence, qui décriaient l’ouvrage de toute leur force.
« Je n’ai pourtant pu faire mieux et sûrement je ne ferai pas mieux »,
disait Molière à tout le monde… À la quatrième représentation du
Misanthrope 1l donna son fagotier, qui fit bien rire le bourgeois de la rue
Saint-Denis. On en trouva le Misanthrope beaucoup meilleur, et insen-
siblement on le prit pour une des meilleures pièces qui ait jamais paru.
Et le Misanthrope et le Médecin malgré lui joints ensemble ramenèrent
tout le pêle-mêle de Paris, aussi bien que les connaisseurs. Molière,
s'applaudissant du succès de son invention, pour forcer le public à lui
rendre justice, hasarda d’en tirer une glorieuse vengeance, en faisant
jouer le Misanthrope seul. Il eut un succès très favorable de sorte
que l'on ne put lui reprocher que la petite pièce eût fait aller la
grande »,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003087_004.tif"/>
<page><![CDATA[« Les hypocrites avaient été tellement irrités par le T'artuffe, que
l’on fit courir dans Paris un livre terrible que l’on mettait sur le compte
de Molière pour le perdre. C’est à cette occasion qu’il mit dans le
Misanthrope les vers suivants : ‘

Et non content encor du tort que l’on me fait,

Il court parmi le monde un livre abominable,

Et de qui la lecture est même condamnable,

Un livre à mériter la dernière rigueur,

Dont le fourbe a l'affront de me faire l'Auteur.

Et là-dessus on voit Oronte qui murmure,

Et tâche méchamment d'appuyer l'imposture ;

Lui qui d'un honnête homme à la Cour tient le rang…

Etc…

« Molière avait lu son Misanthrope à toute la Cour, avant que de le
faire représenter, chacun lui en disait son sentiment ; mais il ne sui-
vait que le sien ordinairement, parce qu’il aurait été souvent obligé de
refondre ses pièces, s’il avait suivi tous les avis qu’on lui donnait. Et
d’ailleurs il arrivait quelquefois que ces avis étaient intéressés : Molière
ne traitait point de caractères, il ne plaçait aucun trait, qu’il n’eut des
vues fixes. C’est pourquoi il ne voulut point ôter du Misanthrope, ce
grand Flandrin qui crachait dans un puits pour faire des ronds, que
Madame défunte lui avait dit de supprimer lorsqu’il eut l'honneur de
lire sa pièce à cette Princesse. Elle regardait cet endroit comme un trait
indigne d’un si bon ouvrage : mais Molière avait son original, il voulait

le mettre sur le théâtre. (1) »

(1) La Vie de M. de Molière, par Grimarest.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003087_005.tif"/>
<page><![CDATA[Le Misanthrope

COMÉDIE EN 5 ACTES DE MOLIÈRE

Alcéste à 1EFN 1E . UM VE A S Jacques CopEau
Phikinte 1111 e n Lours JouvET
Qrontee . 1 e Georces VITRAY
Climge e VALENTINE TESSIER
Éliantés.. 4713 8 DMN SUZANNE BING
Arsinoes 91 CARMEN D’AssILvA
Acasteh ut 1 u u u e ® ROBERT ALLARD
Clitanues e Henry VERMEILL
Basquer 111 RENÉ BLANCARD
Ungardéen 13907 GVR N Paur ŒTTILY
Dubois ° ts RoMAIN BOUQUET

3 entr’actes de 5 minutes après le 1€', le 22 et le 4° actes.
l entr’acte de 15 minutes après le 3° acte.
l entr’acte de 20 minutes après le 5° acte.

Les costumes du Misanthrope ont |été dessinés par MAxIME DETHOMAS
et exécutés dans les ateliers du ViEUx-COLOMBIER.

La Coupe Enchantée

COMÉDIE EN i ACTE DE LA FONTAINE ET CHAMPMESLÉ

Anselme, gentilhomme campagnard…. … … … ALBERT SAVRY
Félie filafd/Anseime… ° 7 7 JUMEN CGAREIIE
Josselin, gouverneur de Lélie. … … … … … Louis JouUvET
Bertrand, fermier d’Anseime … … … … …  GEorcEs VITRAY
M. Criﬁon% beaux-frères ( Zascon … … … — Paur OrTTLY

5 -Lreres » ,
M. Tobie / normand … … … — ANDRÉ Bacqué
Fnemdez nilleäde Tobie , 12 2 2 - SUZANNE BiNG
Thibaut, fermier de Tobie … … … … … …  RomarnBouquey
Perrette, femme de Thibaut. . … … … … Jane Lory

Les costumes de la Coupe Enchantée ont été exécutés dans les Ateliers
du VIEUX -COLOMBIER, d’'après les maquettes d'Edouard Vuillard,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003087_006.tif"/>
<page><![CDATA[La Coupe Enchantée

COMÉDIE EN UN ACTE
DE LA FONTAINE ET CHAMPMESLÉ

Anselme, gentilhomme campagnard, qui fut jadis l'époux
d’une femme<qui en savait bienlong», tient son fils Lélie igno-
rant de l’existence d’un autre sexe ; le gouverneur Josselin est
préposé à la garde du jeune homme, Or, la belle Lucinde,
fille d’un M. Tobie, normand, pour ne point épouser le fils de
M. Griffon, beau-frère de M. Tobie et gascon, a pris le parti
de s’enfuir et s’est réfugiée dans la ferme de M. Anselme,
en compagnie de Perrette, femme de Thibaut, le fermier de
M. Tobie. Le fermier de M. Anselme, Bertrand, ne sait que
faire des deux femmes que naturellement l’innocent Lélie
va rencontrer, admirer et aimer, surtout Lucinde. D'où
nombre de scènes plaisantes, qui ne mèneraient à rien si
Anselme ne possédait certaine coupe enchantée où nul
homme marié dont la femme n'’est point fidèle ne saurait

boire sans répandre le vin, et voici justement M. Tobie et

M. Griffon qui surviennent afin de tenter l'expérience, car
ils sont en querelle sur la question de leur honneur. Hélas !
la coupe les déshonore l’un et l’autre ; le mari de Perrette
refuse d'essayer à son tour : il aime sa femme, de confiance.
Celle-ci reparaît donc avec Lucinde, puis Lélie et son pré-
cepteur, et cela finit, comme il convient, par un mariage. Mais
pour la tranquillité des époux, Anselme brisera la coupe.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003087_007.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003087_008.tif"/>
<page><![CDATA[Dans toutes les bonnes librairies SUISSES

vous trouverez les éditions de
la

nr,

et les derniers succès

PAUL MORAND

OUVERT LA NUIT

(40° MILLE)
l volume.… . …… Ln

PIERRE MAC ORLAN

LA CAVALIÈRE ELSA

(18e MILLE)
Fvolume. … & =

MARCEL PROUST

SODOME ET GOMORRHE Il

3 volumes à … … 122 0475

ROGER MARTIN DU GARD
LES THIBAULT
J. LE CAHIER GRIS

l volume… … … 0618
IT. LE PENITENCIER
l volume … …. … … … / francs

et les œuvres de RABINDRANATH-TAGORE — Joseph Conran —
G. K. CHESTERTON — Paul CraupeL — André GipE — Jules
RoMaINs — Jean ScHLUMBERGER, etc.

DEMANDEZ-NOUS NOTRE CATALOGUE

 

LES ÉDITIONS DE LA NOUVELLE REVUE FRANÇAISE

3, RUE DE GRENELLE, PARIS (VIS) — Cuèque PostaL : 16-933

 

 

   

Fontenay-aux-Reses. — Imp. L. Bellenand. — 31.191,

  

  

S]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>