<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Flossie 
            <date when='08/06/1945'/>
          </title>
          <series>1944-1945</series>
          <placeName>Genève, Kursaal</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG4 F003110</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19450608'/>
        <title>Flossie</title>
        <placeName key='Genève, Kursaal'/>
        <name key='Gerbidon, Marcel' type='person' role='cmp'>Gerbidon, Marcel</name>
        <name key='Szulc, Joseph' type='person' role='cmp'>Szulc, Joseph</name>
        <name key='Savigny, Jane' type='person' role='int'>Savigny, Jane</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003110_001.tif'/>
        <page><![CDATA[e
8re année - N° 6 8 Juin 1945
UrsAAL DE GENÈVE
Casino Municipal
Le numéreo 10 cts
UN SUCCES
J ILO#F
PPERSISTANT
'—\<
À part les catastrophes, les calamités, les
calaclysmes, les pertes, les épidémies e!
autres grands malheurs qui, au long des siè-
cles, viennent bouleverser de fond en com-
ble l’ordre établi et jettent l’humanité dans
de longues et angoissantes périodes de mi-
*ère, à part ces fatales échéances dont 1l
semble que la nature ait besoin, de temps à
autre, comme «’il lui fallait parfois reme:-
ire un peu d’ordre dans ses affaires, à parl
donc ces effroyables « rappels à l’ordre »,
il faut bien convenir que la plupart des
drames dont les hommes rendent responsa-
bles on ne sait quelles forces mystérieuses
échappant à tout contrôle, 1l faut bien con-
venir — dis-je — qu'’en y regardant de plus
près on s'avise qu’en fait de responsable il
n’y a que l’homme lui-même et que c'’est
uniquement parce qu’il n’a pas su prendre
la vie du bon côté que celle-ci lui joue des
tours si pendables. A ce propos, Paul Valéry
dit quelque part que l’offensé crée son pro-
pre outrage. Autrement dit, il y a des gens
nés offensés
blonds,
Mais sans doute vous demandez-vous où
je veux en venir et pourquoi, à propos du
comme d’aulres sont
grands ou bossus.
nés
CENTRAL-MEUBLES
84. Rue du RHÔNE
{““-**—‘
Le plus grand choix...
Les meilleures facilités de paiement.…
Opérette en 3 actes de Marcel Gerbidon
Musique de Joseph Szulc
succès de Flossie, je m'engage dans des pro-
pos de moraliste en quête de quelque tort
JANE SAVIGNY
à redreséer. Tout simplement parce que je
me suis aperçu qu'il y a des fempéramenis
qui, par leur constitufon même, prendront
toujours la vie du mauvais côté el, dès lores,
n’aimeront pas l’opérette, alors que d’au-
tres, dotés d’une honnête somme d'humeurs
bénéfiques seront toujours disposés à voir
les choses Sous un jour heureux et, partant,
à goûler lout ce qu'il y a de délassant et de
divertissant dans une opérette. Les premiers
lui seront hostiles quoi qu'’elle contienne,
quel que Soit le thème sur lequel elle . ert
bâtie. pleins de souriante in-
dulgence, l’accueilleront lelle qu'elle est el
Les seconds,
n'iront pas demander à son ou ses auteurs
s’il élait opportun de traïter (e] eujet plutôt
que tel autre.
théâlre
Vous savez bien d'ailleurs qu'’au
le sujet n'est pas tout et que la même don-
née peut aussi bien servir à des fins drama-
tiques qu’à des fantaisies hautement comi-
ques. Mais il est cerlains sujetS réputés sé-
rieux et d'autres qui passent pour ne pas
l’être.
toutes choses au pied de la lettre
qu’il s’agit là de genres intangibles e: que
c’esl commettre une faute grave que de mé-
Par tradition les gens qui prennent
croient
langer les genres.
A la vérité, il faut dans tout cela un peu
de libéralisme et admettre que les hommes
n’élant pas tous bâlis d'après le même mo-
dèle, il peut arriver que leurs goûts soient
très divers et que la souriante ironie ne Soii
pas du tout conforme au rigide sectarisme
des aulres. Comme quoi il faut de tout pour
faire un monde et ne jamais oublier que #i
la France a vu naître Pascal,
compté Rabelais au nombre de ses fils, de
Fontaine, Vol-
elle a aussi
même que Montaigne, La
à côté de Bossuet,
Et si je parle de [a France, c'est
taire, des mystiques el
de Péguy.
précisémen( parce que Flossie nous vient de
l’aris, parce que c'est, au nombre de tant
d'autres, une opéretle qui a connu dans la
capitale le même succès qu’elle connaît au-
jourd’hui sur la scène du Kursaal, où elle
est montée avec un soin remarquable. Jouée
avec entrain par un ensemble plein de cohé-
sion, animée par l’invention jaillissante
dont les interprèles ne cessent  de donner
des témoignages fulgurants, elle connaît
chaque soir les faveurs d’un public vite
conquis à ses multiples réparties.
Et c’est pourquoi Flossie — qui connaît
un succès persistant — liendra l’affiche une
semaine encore. Aussi bien, profitez de l’au-
baine et allez applaudir ce spectacle parfai-
tement réalisé et qui vous apportera le plus
agréable des délassements.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003110_002.tif'/>
        <page><![CDATA[L€ﬂ(l€ﬁl&il‘lS
Les cloches ont sonné.
Sur tou! le pays, sur l’Europe meurtrie et
sanglante la voix des cloches s’est répandue
de clocher en clocher. Souvent la voix ailée
partait d’un vieux clocher à demi démanti-
bulé, elle n'en était que plus poignante el
plus douce. Le ciel avait revêtu sa parure
de fête et les rayons dorés brillaient d'un
vif éclat dans l’azur, et nouS sentions un
peu de tout ce bleu dans nos cœurs.
Ce fut dans la cité un soupir profond de
soulagement, puis un débordement de joie
dont l<\|»l«r\|«… durant trois jours mit la
ville en émoi : monômes, picoulets, chanis
d’allégresse. Le peuple à sa façon entonnait
le cantique de la paix. Si nouS n'avons pas
souffert dans notre chair, certaines angois-
ses ne nous furent point Mais
pouvons-nous sérieusement y songer quand
on pense à ceux qui pour l'amour de la
liberté ont tout tenté pour secouter le joug
cruel de l’envahisseur et qui ont payé chè
rement le retour de cette paix longtemps
attendue, mais point encore complètement
venue.
épargnées,
La guerre est finie ?…
Les drapeaux ont retrouvé leur place au
sommel! de l’armoire, au fond d'un coffre,
les bruits de la ville en liesse ce sont traînés
peu à peu jusqu'aux lueurs de l’aube pour
se confondre dans la rumeur habituelle du
travail qui reprend. |Les cloches se sonl
tues doucement comme dans un soupir,
l’exubérance bruyante des Yrois journées
— des {drois glorieuses — s'est évanouie,
la cessation des hostilités en Europe nous
laisse une joie lourde d’anxiété.
Commandons à notre cœur
miste envers et malgré tout.
Car si on l’interrogeait ce cœur que ré-
pondrait-il ? « Je cherche au plus profond
de moi-même la résonnance de cel émoi
que tu as d'abord ressenti, mais je ne
Irouve rien d'assez puissant pour faire face
à cel autre émoi de l'année 39. lorsqu’au
petit matin retentit le tocsin. Non, irop
d’horribles visions sont gravées en moi,
trop de récits tragiques résonnent sourde-
ment et trop de choses encore restent sus-
pendues comme l’épée de Damoclès au-des-
sus du monde pour que l’émoi ressenti soi®
pur de tout écho néfaste, de toute crainte.
J’aurais voulu entendre d'un seul coup
éclater dans l’espace la sonnerie de toules
les cloches du monde annonçant que les
hommes allaient enfin pouvoir respirer, vi-
d’êlre opli-
Cercle de Genève
2. rue de Monthoux
BRIDGE
OUVERT TOUTE L’ANNÉE
vre pour autre chose que la guerre. Je dis
bien « d’un seul coup », mais non pas sa-
voir à l’avance : les cloches sonneront ce
soir pendant quinze minutes. Il me sem-
blait que rien dans cette sonnerie ne par-
lait de ‘l)0ﬂÎdﬂ€lî8 qu’elle était l’écho de
ce qui restait d’indécis, de sceplique, dans
tant d'autres cœurs humains.
Qui, la guerre est finie, des milliers
d’êtres ont retrouvé leur foyer ou ce qu'il
en reste, mais chaque jour ce sont des mi-
sères sans nom et sans nombre, des visions
d’horreur qui Sortent des geôles et des sta-
lags et mon émoi est bien pluS grand de-
vant ce qu’a souffert unj Seul de ces pauvres
êtres que d’entendre la joie bruyante de la
foule.
Si Ja vicloire ouvre bien larges ses ailes,
juand verrons-nous la paix et son rameau
d’olivier 5 Paix aux hommes de bonne vo-
lonté !
Où est-elle la bonne volonté des hommes.
Tandis que d'un côté on panse les blessu-
res, on parle de reconstruire, on conduil
les enfants à leurs mères, d’un autre côté on
sent l’indécision, l’incertitude, on ébranle
les états, on veul ceci, S’emparer de cela,
el chacun cherche à faire son petit ou son
gros profit. Est-ce cela l'entente entre les
hommes »
Pour vivre vraiment d’une joie sans mé-
lange il faudrait fermer les yeux et les
oreilles aux mauvais bruits du monde &
chercher en soi la douce résonnance des
baisers du retour, de ces baisers loul bai-
gnés de larmes, purs comme un ciel de
juin où brillent! les étoiles. Il faudrait ne
plus entendre que le bruit des berceaux que
doucement balancent les mères confiantes.
Il faudrait lire tout l’ardent amour qui
brille aux yeux des mères qui retrouvenl
leurs petits, ceux-là qui sont des hommes
valeureux et cependant les chers petils
quand même. Tl faudrait ne plus voir que
des charrues dans les champs où il n’y au-
rait pas de croix à contourner ni de mines
meurtriènes à craindre. I] faudrait effacer
lant de choses ineffaçables pour que je
puisse répondre que vraiment le bonheur
n'habile et que rien n'en trouble la réa-
lilé.
Cependant chaque matin, lorsque linte
la première heure de l'aurore, je tressaille,
me disant : « l’armistice a sonné, des êlres
sont heureux ».
Mon cœur s’esi tu. N’a-t-il paS un peu
raison » mais je sais que comme moi-même
i] gardera cet espoir indestruclible en un
avenir meilleur.
fagon
31, RUE DU RHONE GENÈVE
Chaque citoyen
doit se dire aujourd’hui : Accomplir à cetie
heure ce qui est vrai est en sornme tout, ce
qui me reste à faire. Essayons de garder le
Sourire malgré tout. Certains jours sonl
gris, les restrictions se font centir, mais
il nous reste la nature avec son offrande
délicate pour nous faire oublier bien des
choses. Chez nous la terre n'est pas brûlée,
les arbres sont debout, les maisons aussi ;
les enfants ont des joues rondesS et roses,
les mères de la lumière joyeuse dans les
yeux, les jardins des fleurs. Ce n’est jamais
trop beau un petit vase Sur la table, près du
plat qui a failli n'être plus quotidien : !a
pomme de terre en robe des champs ; l'un
fait si bien passer l’autre. Cueillons la fleur
nouvelle et l’espoir renaîtra plus vivace en
nos cœurs.
Flossie
Et pour laisser S’épanouir cette joie, for-
lifier cet espoir, cueillons cette fleur dans
une bonne soirée passée au Kursaal. Des
esprits chagrins vous diront que vu la mi-
sère des tempsS il ne faut pas voir la vie en
rose el songer à se distraire. Erreur des
gens dont le foie et l’estomac leur cher-
chen! chicane. Plus on se sent ou se croi:
accablé, mieux il faut réagir par tous les
moyens à sa portée: le sport, la danse, les
jeux, les excursions dominicales, les spec-
tacles sont autant d’adjuvants pour secon-
der notre espoir tenace en demain, pour
tuer le cafard.
Et cette délicieuse Flossie réussit à mer-
veille à chasser les papillons noirs. Ce'te
farce aimable où les situations comiques
abondent, où sans tomber dans le ridicule
on évoque la vie joyeuSe de pensionnats de
fantaisie, en Angleterre comme en Suisse,
où le clergyman et le pasteur mettent d'ac-
cord le « premièrement vivre » impérieux
ei quolidien avec les principes évangéli-
ques, vous fera ‘passer la plus acn‘eable des
soirées et rien ne vous empechera de la ter-
miner en beauté au cabaret dancing, dans
un décor qu'il faut avoir vu, au Son de l’or-
chestre Berttchy eb de ses Swing Kiddies,
au milieu de plaisantes attractions.
Et que l’on ne vienne pas nous rabache1
que nous ne Sommes pas dignes de nos pè.
res qui élaient gelés et sérieux et qui ne se
seraient point divertis. aw charme fantai-
siste d’une joyeuse opérette ; l’historien
grave les discrédite…
« Fn prétendant que tous parlaient hébreu
Eh ! rue des « Belles Filles » parbleu,
Au «Pou volanty aussi bien qu’au «Satrape,
Ils savaient rire autrement que sous cape,
IIs n’avaient l’air ni froids, ni compassès.
Foin du manteau de vertu dont on drane
La vieille vie où rève le passé ! »
L'animateur.
LOCATION GRATUITE
au KURSAAL, tél. 2.70.00
et au GRAND PASSAGE, tél. 5.63.66
JIULAUIS
MOLARD
Le spécialiste
le plus
important
GENE VE
la contrée
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003110_003.tif'/>
        <page><![CDATA[ä—ä_
Le cirque revient aux traditions
Dans un précéden( numéro, nous avons
esquissé la silhouette de quelques nouveaux
amuseurs du cirque. Nous aurons sans dou-
te à revenir sur ce propos, qui est loin d’être
épuisé. Mais nous voudrions aujourd’hui
caractériser le cirque de l’immédiate apiès-
guerre, car il n’est pas inutile de fixer les
aSpects fugitifs d’un spectacle qu’on croit
trop souvent immuable.
Privé des personnalités marquantes et des
numéros extraordinaires qui donnent en
temps de paix une allure tapageuse à Ses re-
présentalions, le cirque retrouve aciuelle-
ment dans sa nudité la naïveté et la fantai-
Sie qui finent à ses débuts, dans le dernier
quari du XVIIT' siècle, sa raison d’être el
son charme. Il en est réduit, par la force des
événements, à restituer une place plus gran-
de aux émotions traditionnelles, sur quoi
il n’a d’ailleurs cessé de centrer ses pro-
grammes : l’équitation empruntée à la no-
blesse militaire et la farce héritée des :ré-
teaux populaires.
Ainsi la voltige, la haute école et le dres-
sage en liberté d’une part, et d’autre par!
les clowneries, constituent toujours les co-
lonnes maîtresses d’un spectacle de qualité.
Sans elles, de solides numéros d’acobalie.
d'équilibre ou de jonglerie ne suffiraien!
pas à lui conserver le pouvoir d’illusion
qu'il détient et à entretenir par les moyens
les moins compliqués le besoin d’évasion
que conserve en son cœur tout homme,
même au delà de sa maturîté.
Aussi voit-on les cirques qui (ravaillent
actuellement appuyer leur publicité sur les
clowns et les écuyers. L’un des fils Carré
tenla, chez Médrano, de se souvenir des le-
çons de son père; mais il ne parvint pour-
tant pas à faire oublier ni la maîtrise ni la
André TALMES
dislinc‘ion avec lesquelles le vieil Alber|
Carré présidait aux évolutions d’une cavale-
rie qui surprenait par sa perfeclion les plus
avertis des connaisseurs. Au (Cirque d’Hiver,
les écuries de Sampion Bouglione recèlen:
des (lroupes de chevaux d’une importance
rare et d’une étonnante égalité dans le (ra-
vail.
Quant aux clowns, les cirques se parta-
gent les meilleurs. Les vieilles équipes,
Fratellini avec Ilès, et les Dario vivent sur
leur répulation. Mais Béby toujours en for-
me, avec Maïs; Zavatla, d’un comique inal-
lendu et toujours jaillissant, avec Alex:
Rhum imperturbable, avec Pipo; Mimile,
ingénu ei cocasse en butte aux tracasseries
de Nino, sont bien, sinon les quatre équipes
de vedettes du rire les plus connues dans le
monde, comme disent les placards de publi-
cité, du moins les plus habiles à rattacher
l’art clownesque aux traditions de la  pan-
jomime défunte
se
Quand Bétove redevient Maurice Lévy
On connaît l’histoire de Michel-Maurice
Lévy. Méconnu, auteur de ce Cloître que
‘ous les théâtres lyriques refusaient, il choi-
sit d'échapper à ce monde où l'on étouffe
et se jeta dans la parodie. Sous le nom de
Bétove, il mit au point des pastiches musi-
caux qui le rendirent célèbre. On l’accla
mait, mais lui seul savait à quel point on
le bafouait cruellement. Il persistait tout
de mème à composer, car il avait la musi-
que chevillée au cœur. Sous l’occupation, il
devait continuer, d’une manière plue tragi-
que encore, son travail de musicien clan-
destin. Ayant réussi à échapper aux grif-
fes de la Gestapo, traqué par les lois racia-
les, il n’en écrivit pas moins une œuvre
de grande envergure, le Chant de la terre.
composé au lendemain du débarquement
allié en Afrique du Nord. Son œuvre fui
présentée au cours d’un concert que le
M. L. N. avait organisé en son honneur. Un
vif succès accueillit le Chant de la ‘erre.
chant des héros et des martyrs, de la foi en
la délivrance et en la fraternité universelle
Ft, au cours de la Soirée, Bétove reparut
dans ses habituels sarcasmes, devant un pu-
blic conquis qui apprit ainsi que la conti-
nuité et l’unité peuvent naître de l’alter-
nance.
v _
% @
S
© Service à domicile
20, rue de Rive
spﬁcraniæﬁs:
BEURRE - FROMAGE
VINS - LIQUEURS - FRUITS
@ Tout de premier choix @
G. & O. GLASSEY
Tél. 4.30.94
O
Ô aux négociants qui offrent à leur clientêle
G les SPÉCIALITÉS RÉPUTÉES des
A
Adressez-vous en foufe confiance
9 LAITERIES RÉUNIES
KURSAAL DE GENÈVE ;
BILLET A PRIX RÉDUIT
Ce billet donne droit au 50 %, à toutes
du lundi 11 au jeudi 14 juin 1945
Valable pour DEUX personnes
Saison 1945
les places assises
Pendant la saison du Kursaal 1945 “e, Cours de danse
Cours pour débutants - Cours de perfectionnement -
classique et acrobatique seront donnés
dans ce théâtre, sous la direction de
Préparation au théâtre - Réglage de numéros - S'adresser auprès du concierge du Kursaal
Maîtresse derBallet du
Kursaal de Genève
Mme BONAF
NETTOYAGE CHIMIQUE
2 6Gjso J”’hW @ "“0
Nos travaux sont livrés rapidement et avec exactitude
——
HITLTOT
- TEINTURE -
TO
RÉPARATION DES * VÉTEMENTS
à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003110_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Le Cabaret des Alliés
Pour tous les soldats des troupes alliées
qui se trouvent encore en Europe, et suntout
pour les Anglo-Saxons, Paris demeure le
pôle vers lequel convergent tous les désirs
et toutes les curiosités. Pas un fils de John
Bull, par un neveu de l’oncle Sam qui ne
Songe à passer un jour de permission dans
le «gay Pareey. Il a fallu naturellement
accéder à ce vœu unanime. C’est pourquoi, à
tour de rôle, les unités stationnées en Fran-
ce, en Belgique, voire en Allemagne reçoi-
vent l’autorisation d’envoyer leurs permis-
sionnaires dans la capitale française.
On a, cela va de Soi, préparé le vivre et
le couvert pour ces innombrables pélerins.
Mais il a aussi fallu Songer à leur distrac-
tion. Théâtres, music-halls, cabarets les re-
çoivent tour à ttour. Tls ne suffisent cepen-
dant point. On a donc créé, à l’intention
des milliers d’hôtes éphémères qui récla-
ment chaque jour et chaque soir leur ration
de plaisir, une institution ingénieuse qui
leur donne à bon compte toutesS les salisfac-
tions et qui les empêche de tomber aux
mains d’entrepreneure trop entreprenants.
Il s’agit de la « Stage-door canteen », qui
fait un peu comme le cabaret des troupes
alliées. En un mois et demi, au début de
cette année, le cabaret avaït accueilli cent
vingt-cinq mille permissionnaires.
Un excellent orcheStre (Michel Fournier
el ses musiciens) distribue généreusement
swings e{t tangos ,des serveuses nombreuses
et charmantes apportent avec diligence des
boissons glacées, sur scène un speaker bi-
lingue présente diseurs,  chanteuses, jon-
gleurs.
Une seule chose suffirait à distinguer la
« Stage-door canteen » des cabarets _ ordi-
naires : on s’y amuse. Il y règne une atmos-
phère familière et bon enfant, qui change
un peu de cette ambiance d’enterrement de
première claSse qui ‘est l’apanage des boîtes
chic. On s’y amuse même tellement que les
marins français oublient de rouspéter parce
que les « boissons glacées » sont exclusive-
(cité, Plainpalais, Eaux-Vives, Petit-Saconnex, Carouge)
Rue de l'Hôtel-de-VIIOS | TÉLÉPHONE PERMANENT
FORMALITÉS GRATUITEE:s ,.32.85
Inhumatlons et trans s
; "s=ys Ouvert Jour et nuit
funèbres pour tous pays
e
Le couple de danse MEL ET RAY
de l'Opéra de Paris
ment « non alcoolisées », ce qui, pour un
marin, comme d'’ailleurs pour tous les Sol-
dats, est l'abomination -de la désolation.
Tous les visiteurs boivent donc sagement
leur jus de pomme ou leur Timonade, en ou-
bliant qu’il existe ailleurs des eaux de feu
puissantes, mais coûteuses.
Mille pelils détails créent un style : une
loge est réservée aux invités d'honneur, el
ce sont les blessés, Ils ont droil à consom-
mer gratuitement. Et puis ce ne sont pas
seulement les attractions et l’orchestre qui
éveillent la bonne humeur. Ce sont les spec-
lateurs eux-mêmes. Entre huit et neuf, le
plateau appartient aux soldats el à leurs in-
vitées. Tous se chargent de distraire leurs
camarades. Certains se font gentiment «cro-
chetery à cause de leur soprano (rop acide
ou de leur basse trop caverneuse. Mais on
enlend ausSsi, et souvent, d’étonnants chan-
leurs. Un soir, un soldat de Tito chanla
trois chansons russes, et la salle faillit crou-
ler sous les acclamations. On goûte beau-
coup, et l’on redemande toujours les dan-
ses et les chants des rapatriés soviéliques,
comme les ensembles nègres des U.S.A.
Dans la salle se tiennent des danseuses bé-
névoles, recrutées dans touttes leS classes de
la société. Elles sont ceintes d’une écharpes
aux couleurs de la « Stage-door canteen »,
ce qui leur donne l’air à la fois de guerrières
et de conseillères municipales, Cela incite
TZATRAN
PORTATIVE
Marius;TROSSELLI - Rue du Stand, 60
au respect et à une galanterie de bonne
compagnie.
— Jamais nous n’avons été obligés d’in-
tervenir pour maintenir le bon ton, dé-
clare M. Porel, qui esi l’animateur de ceile
œuvre. Tous ces soldats Sont polis, courtois
comme des chevaliers. Ils font élégamment
leur cour à leur dame et les récits de leurs
campagnes valent bien les poèmes des trou-
badours.
Le jour où l’on annonça l’entrée des blin-
dés russes à Berlin, ce fut un délire; les
quelques soldais russes présents furent por-
tés en triomphe et dévorés de baisSers. Mais
rien n’atteignit à l’enthousiasme qui défer-
la pendant des heures à travers la « Stage-
door canteen » lorsque le haut-parleur
hurla la capitulation de l’Allemagne.
Ainsi donc, l’entreprise patronnée par le
Général Kœnig, gouverneur militaire de
Paris, a pleinement réussi. Le monde en
uniforme devient chaque Foir, pour quelque
moment, le monde où l'on s’amuse. Des
amitiés internationales se nouent, des ponts
sont jetés entre les continents et les races.
La « Stage-door canteen » fut une aimable
oasis dans la tourmente; elle reste un hâvre
charmant dans ces premières semaines de
la paix.
Miss partout
u“
l! n‘est guère de débuts ou de rentrées
que Mislinguett ne patronne. Noue avons
dit qu'elle était à l'ABC pour la reprise
de Maurice Chevalier. Miss, tapie dans Sa
loge, recueillit sa part de bravos.
A l'Etoile, Harry Dressel, qu'’elle décou-
vrit naguère, a rendu un hommage à sa
patronne qui, par hasard, se trouvait là. _
A l’Alhambra, ce fut plus beau. Aidée
par quatre boys musclés, elle vola au Se-
cours d’André Claveau, vigoureusement em-
boîté par d’anciens auditeurS de « Radio-
Paris ment». Miss donna l’accolade au
« dédouané , tandis qu’au promenoir et à
l’orchestre des mouvements aussi  divers
que paésionnés agitaient l’auditoire.
Souhaitons pour elle qu’elle n'aille pas
verser un pleur sur la cravate blanche de
Pierre Laval, retour de Barcelone dans un
rôle à grand effet. '
L
A. ULMANN, rédacteur responsable.
e D
Dès, 23 heures... Chaque après-midi,
dès 16 heures, dans le
séjour enchanteur de la
TERRASSE DU KURSAAL
Fr. 2.- - Samed!, dimanche et Jours fériés Fr. 2.50
K U R fA A L En plein air cha*ue soir, dès 21 h. ;
les meilleures attractions A ; ûe ê Ë Ç
Orchestre Léon Bertschy °€ ° ;
et ses Swing Kiddies °
! ANCK _
“ En semaine, consommation à partir de fr. 2.—
|.B l|ﬂllﬂlllﬂ Bæﬂﬂﬂl u… 8||ﬁl‘088 Samedi, dimanche et jours fériés, fr. 2.50
% #
Société Genevoise d’Editions et Impressions, Coulouvrenière 27-29
E E
TS
PS
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>