<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Audition d'élèves de Mlle E. Meigniez 
            <date when='01/05/1900'/>
          </title>
          <series>[19--?]</series>
          <placeName>Genève, Salon du Cercle des arts et des lettres</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG4 F006677</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Date incertaine</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19000501'/>
        <title>Audition d'élèves de Mlle E. Meigniez</title>
        <placeName key='Genève, Salon du Cercle des arts et des lettres'/>
        <name key='Johannsen' type='person' role='cmp'>Johannsen</name>
        <name key='Macchabey-Geneval' type='person' role='cmp'>Macchabey-Geneval</name>
        <name key='Gurlitt' type='person' role='cmp'>Gurlitt</name>
        <name key='Binet' type='person' role='cmp'>Binet</name>
        <name key='Séverac, Déodat de' type='person' role='cmp'>Séverac, Déodat de</name>
        <name key='Diet, O.' type='person' role='cmp'>Diet, O.</name>
        <name key='Finck, W.' type='person' role='cmp'>Finck, W.</name>
        <name key='Selivanov' type='person' role='cmp'>Selivanov</name>
        <name key='Kuhlau' type='person' role='cmp'>Kuhlau</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rhené-Baton' type='person' role='cmp'>Rhené-Baton</name>
        <name key='Chaminade, Cécile' type='person' role='cmp'>Chaminade, Cécile</name>
        <name key='Rheinecke' type='person' role='cmp'>Rheinecke</name>
        <name key='Binet' type='person' role='cmp'>Binet</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Karganoff' type='person' role='cmp'>Karganoff</name>
        <name key='Grétry, André-Ernest-Modeste' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/83932' type='person' role='cmp'>Grétry, André-Ernest-Modeste</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Zamacoïs' type='person' role='cmp'>Zamacoïs</name>
        <name key='Daquin, Louis-Claude' type='person' role='cmp'>Daquin, Louis-Claude</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/51160' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Rhené-Baton' type='person' role='cmp'>Rhené-Baton</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/41731' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Février, Henri' type='person' role='cmp'>Février, Henri</name>
        <name key='Valmond, André' type='person' role='int'>Valmond, André</name>
        <name key='Michel, Béatrice' type='person' role='int'>Michel, Béatrice</name>
        <name key='Chevalley' type='person' role='int'>Chevalley</name>
        <name key='Valmond, Florence' type='person' role='int'>Valmond, Florence</name>
        <name key='Meigniez, E.' type='person' role='int'>Meigniez, E.</name>
        <name key='Beck, Stéphane' type='person' role='int'>Beck, Stéphane</name>
        <name key='Rudaz, Hélène' type='person' role='int'>Rudaz, Hélène</name>
        <name key='Vibert, Edith' type='person' role='int'>Vibert, Edith</name>
        <name key='Vibert, Georges' type='person' role='int'>Vibert, Georges</name>
        <name key='Schlaeppi, Elfride' type='person' role='int'>Schlaeppi, Elfride</name>
        <name key='Schlaeppi, Eléonore' type='person' role='int'>Schlaeppi, Eléonore</name>
        <name key='Maier, Marianne' type='person' role='int'>Maier, Marianne</name>
        <name key='Lugon, Roger' type='person' role='int'>Lugon, Roger</name>
        <name key='Krivockei, Alexandre' type='person' role='int'>Krivockei, Alexandre</name>
        <name key='Allegra, Antoinette' type='person' role='int'>Allegra, Antoinette</name>
        <name key='Neirotti, Andrée' type='person' role='int'>Neirotti, Andrée</name>
        <name key='Démolis, Lucienne' type='person' role='int'>Démolis, Lucienne</name>
        <name key='Bachmann, Isa' type='person' role='int'>Bachmann, Isa</name>
        <name key='Gourieff, Herta' type='person' role='int'>Gourieff, Herta</name>
        <name key='Michel (Mlle)' type='person' role='int'>Michel (Mlle)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Salons du Cercle des Arts et des Lettres
4, QUAI DE LA POSTE, 4
Mercredi 1" Mai, à 20 h. 30 précises
AUDITION D’ÉLÈVES
DF
Mile E. MEIGNIEZ
Professeur de Piano
avec le concours de
M. ANDRE VALMOND
Pianiste
(ayant commencé ses études avec Mlle Meigniez)
Mlle Béatrice Michel, Soprano
M. Chevalley, Baryton
Mille Florence Valmond, Récitations
Flèves de M. le Professeur
ALBERT VALMOND
Invitation pour une Famille
Rc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_002.tif'/>
        <page><![CDATA[1.  Romance à quatre mains .
Confidence
Sur la praire 2 e -
Stéphane Beck
2. Petit Carillon
Hélène Rudaz
4. En flânant
Georges Vibert
5.. Danse des paysans . . .
Elfride et Eléonore
6 Scherzetto Ë
Édith Vibert
Rondo
Marianne Maier
sS
8. Sonatine .
Musette
Elfride Schlæppi
9g. Rondeau
Sonatine
Eleonore Schlæppi
10. Bergerettes .
Roger Lugon
PROGRAMME
3-  Les petites voisines en visite .
Edith et Georges Vibert
Schlæppi
Johannsen
Macchabey-Geneval
Gürlitt
Binet
Déodat de Séverac
O. Diet
W. Finck
Selivanow
Kuhlau
Beethoven
Rhené Bâton
Chaminade
Rheinecke
Binet
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_003.tif'/>
        <page><![CDATA[16.
19.
20.
21.
Scherzo .
Alexandre Krivockeï
Intermezzo .
Antoinette Allegra
Air d’Anacréon .
Nocturne ;
M. Chevalley
Air de Suzanne des Noces de Figaro .
Air de Chérubin »
Mlle Béatrice Michel
Schubert
Karganoff
Grétry
César Franck
Mozart
»
Au piano : M. le Professeur Albert Valmond
La brise .
Mlle Florence Valmond
L’Hirondelle
M!le Andrée Neirotti
Au couvent.
ranesque
Mlle Béatrice Michel
Berceus e e
Mlle Lucienne Démolis
Vieille diligence sur la route de Muzillac .
Mlle Isa Bachmann
[Impromptu . .
18" mouvement Sonate
Mlle Herta Gourieff
Au clair de la lune. e
vieille chanson arrangée en duo par
Mlle Michel et M. Chevalley
Zamacoïs
Daquin
Borodine
Debussy
Chopin
Rhené Bâton
Gabriel Fauré
Beethoven
Février
Piano à queue Blüthner aux soins de la Maison Sautier et Jæger
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_004.tif'/>
        <page><![CDATA[STUDIO
D!
ART VOCAL
DU PROFESSEUR
ALBERT VALMOND
ENSEIGNEMENT NORMAL ET COMPLET
DEF
ART du CHANT
EIXDP L
ART de DIRE
COURS - LEÇONS - CONSULTATIONS
4
+
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_005.tif'/>
        <page><![CDATA[ART du CHANT
dans les trois langues
(Enseignement basé sur ,, l’Expression musicale et dramatique ‘ et sur la
théorie rationel'e de la phonation)
Etude de l'Emission (Respiration, Art de porter la voix
à distance - Pose de la voix) et du
Mécanisme Vocal (Agilité - Virtuosité)
Développement de la Personnalité (Education
simultanée de la Voix et de la Sensibilité Artistique)
DiCti0ﬂ Lyrique (Articulation et Accentuation littéraire et
musicale dans le chant - Art de phraser - Le style - Réper-
toires d'opéra, de lied et d'oratorio).
Etude des particularités phonétiques ita-
liennes, françaises et allemandes.
DICTION FRANÇAISE
Articulation - Prononciation - Intonation - Pose de la
Voix parlée - Art de dire le Vers et la Prose.
Correction de tous défauts de la voix parlée
ou chantée.
PREPARATION au CHANT
Théorie musicale - Piano - Accompagnement
Professeur: Madame Lisy Valmond
ex prof. et Accompagnatrice au Conservatoire de Genève
Enseignement du Français et de l'Italien
(grammaire, Prononciation, Littérature).
et Diction (professeur suppléant) et Cours pour Enfants
Professeur: Mademoiselle Florence Valmond
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_006.tif'/>
        <page><![CDATA[BIOGRAPHIE
Albert Valmond, qui est originaire d'une famille de la Savoie, fixée à Genève, est né
dars cette ville, en 1887. Après de sérieuses études littéraires et musicales, doué d’une voix
remarquable de basse chantante, il se spécialisa dàâns le perfectionnement du chant, dont il
approfondit toutes les ressources,, de la physiologie à la complète technique ; il fut, pendant
sept ans, à Paris, élève successivement de MM. Laugier et Paul Mounet, de la Comédie-
Française, pour la diction et la comédie : de M. Louis Ballard, de l’'Opéra, pour le chant, et
de M. Louis de Serres, dans la classe supérieure de la Schola Cantorum. Il se plongea dès
lors dans l'étude des maîtres compositeurs, dont sa science musicale, jointe à son art de
diction, lui permit de fixer la compréhension profonde et le style rigoureux. Et c'est en cette
lente évolution qu'il constitua son répertoire choisi de chanteur de lieder et d’oratorios.
Valmond se présenta alors en public; il organisa une série de concerts qui furent autant
de triomphes. Après sa première audition avec orchestre, il fut engagé pour chanter aux côtés
de Wladimir Rœsing, ténor de l’Opéra de Saint-Pétersbourg Il se fit entendre dans les prin-
cipales villes de Suisse, interpréta la «Passion» de Schütz. le «Requiem» de Verdi. parcourut
l'Allemagne, l’Autriche, où de brillants engagements l'appelaient, ainsi qu'en Belgique et en
Algérie, lorsque la guerre vint interrompre momentanément l'activité des artistes.
«La Revue» le présente en ces termes ; «Albert Valmond, baryton de Paris sera difficilement
oublié, car outre sa physionomie des plus caractéristiques, ce chanteur possède une fort belle
voix, bien timbrée et bien étoffée, du style, une grande science du chant et une diction par-
faite. Il fut excellent dans un air d’Elie, de Mendelssohn, mais conquit véritablement le public
par son interprétation expressive et poignante de « Marine>, de Lalo, œuvre d'un souffle ardent
et d’une profonde émotion. Longuement ovationné, il dut la bisser.» La gazette ajoute :
«Valmond, qui est doué d’une voix de baryton ample, au timbre mœlleux et captivant, possède
en outre la plupart des qualités qui ont fait la réputation de l’Ecole Française : la pureté de
l'émission, l’art de phraser, celui de poser les sons, une diction claire et juste. On l’a entendu
avec une vive émotion. »
Cet artiste consommé a donné une série de concerts avec Mille Blanche Selva, se fit
applaudir à un concert de «l'Orchestre des Internés Alliés». Puis il fonda la « Société de
Musique Ancienne>, dont les tournées en France et à l'étranger ont obtenu partout le plus
grand succès, avec des programmes composés d'une reconstitution de « Soirée au XVIIIme
Siècle> et d’œuvres de la Vieille France, interprétées en costumes de l'époque, par les meil-
leurs artistes et leur directeur. Valmond a consacré la plupart de ses programmes à la mu-
sique française, en faveur de laquelle il fit la plus utile propagande.
Renonçant aux tournées lointaines. il se consacre de plus en plus à l'enseignement, qui
lui a déjà valu de grands succès, et a fondé une Ecole de chant qui est appelée à un grand
tetentissement, de même que son ouvrage intitulé <L’Art du Chant et l’Expression>.
Comme artiste, il se spécialise en quelque sorte dans l’interprétation du lied, qu’il chante
en s accompagnant lui-même au piano, avec une maîtrise aussi impressionnante au concert
que dans l’intimité des soirées mondaines pour lesquelles il est fréquemment engagé.
G. JoANNY.
(Extrait du « Courrier Musical » de Paris).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Causerie-Récital sur le « Lied>
Rapport du Groupe d'Etudes historiques de Nice
M. Albert Valmond, que ses fortes études musicales désignaient pour cette mission, a
traité devant le Groupe une question des plus captivantes : La mélodie. |l nous a initiés à
l'histoire et aux beautés du « Lied», cette forme si raffinée de la mélodie, pas assez cultivée
en France.
Il nous promena dans les jardins enchantés de l’art vocal, cueillant au passage quelques-
unes des fleurs de ce jardin et signalant les purs chefs-d’œuvre où les artistes ont mis le
meilleur de leur esprit et de leur cœur.
M. Valmond compléta sa conférence en interprétant quelques-unes des œuvres les plus
caractéristiques, anciennes et modernes, dont il avait parlé. Il le fit avec toute son âme, et
toute sa science vocale, rendant toutes les nuances et faisant valoir toutes les beautés.
Ce fut délicieux, charmant, vigoureusement applaudi et fort instructif.
La “Feuille d'Avis de Lausanne”
Conférence A. Valmond
Lündi soir, 24 septembre, au Conservatoire, M. A.
Valmond, le distingué professeur de chant de Genève,
donnait une très intéressante conférence sur l’Art du
chant et l’expression. Cette causerie, témoignant d’une
profonde érudition autant que d’une longue et féconde
expérience dans l’enseignement du plus bel instrument
qui soit: La voix humaine, n’était autre qu’un exposé en
ses grandes lignes de l’ouvrage didactique et scientifique
que le conférencier auteur va publier incessamment et
qui promet d’apporter une large autant que précieuse
contribution à l’Etude sérieuse et réelle de l’art du chant.
Il serait trop long de rendre compte, en une simple
chronique, de l'étendue des connaissances du conféren-
cier en cette branche si importante de l’art musical, soit
dans son développement à travers l’histoire, soit dans
l’étude approfondie des différentes méthodes, bonnes ou
mauvaises, qui ont tour à tour prévalu
Tout ce que M. A Valmond nous a exposé, nous a
paru le fruit d’une saine logique et d’une claire compré-
hension des phénomènes si complexes de la voix, la
preuve aüssi d’un talent réel et de la disposition d’une
oreille parfaite.
Nous recommandons donc vivement son livre à
tous ceux qu’intéresse le bel canto. Il y trouveront le
meilleur de ce qui a été créé à travers les âges, uni à de
solides connaissances scientifiques et à bon nombre d’i-
dées neuves et lumineuses dont bénéficiera certainement
la nouvelle génération de chanteurs.
Henry REYMOND.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_008.tif'/>
        <page><![CDATA[ALBERT
VALMOND
PROFESSEUR
ENSEIGNEMENT NORMAL
ET COMPLET
ART du CHANT
ET DE LA
DICTION FRANÇAISE
—>
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_009.tif'/>
        <page><![CDATA[ENSEIGNEMENT BASÉ SUR «“L'EXPRESSION MUSICALE» ET «DRAMATI-
QUE» ET SUR LA THÉORIE RATIONNELLE DE LA PHONATION.
(LA TECHNIQUE VIENT DE L'EXPRESSION)
Etude de l’'Emission, Respiration (Art de porter
la voix à distance. Pose de la voix) et du
Mécanisme vocal (Agilité. — Virtuosité).
Développement de la Personnalité.
Education simultanée ée la Voix et ôe la Sensibilité
Artistique.
ART D'EXPRIMER
Diction (Articulation, Prononciation, Interprétation, Art
de dire les Vers. — Etude du Rythme).
Diction Lyrique (Etude de l'Articulation et de l’Ac-
centuation littéraire et musicale dans le Chant. —
Art de phraser. — Le Style).
LEÇONS PARTICULIÈRES SEULEMENT
ENSEIGNEMENT DANS LES TROIS LANGUES
Pour tous renseignements, s'adresser à . Valmond
GENÈVE LAUSANNE
STUDIO DE MMe WURSTEN
11, RUE DES GRANGES F
55, AVENUE DE RUMINE
TÉL. STAND 58.09
TÉL. 25.037
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Albert Valmond
(d'après un article de G. Joanny, dans le « Courrier Musical» de Paris et
Ë divers extraits de Presse).
Albert Valmond, qui est originaire d’une famille de la Savoie, fixée à
Genève, est né dans cette ville en 1887. Après de sérieuses études littéraires
et musicales, doué d’une voix remarquable de basse chantante, il se spé-
cialisa dans le perfectionnement du chant, dont il approfondit toutes les
ressources, de la physiologie à la complète technique. Il fut, pendant 7 ans,
à Paris, élève successivement de M. M. Laugier et Paul Mounet, de la Comé-
die française, pour la diction et la comédie; de M. Ballard, de l’opéra,
pour le chant, de M. Louis de Serres, dans la classe supérieure de la « Schola
Cantorum », tout en suivant à la Sorbonne, divers cours, dont celui de
physiologie de la voix du docteur Marage. — Après avoir joué sur maint
théâtre, il se plongea dans l’étude des maîtres compositeurs dont Sa science
musicale, jointe à son art de diction lui permit de fixer la compréhension
profonde et le style rigoureux. Et c’est en cette lente évolution qu'il consti-
tua son répertoire choisi de chanteur de lieder et d’oratorios.
Valmond se présente alors en public; il organise une série de con-
certs qui furent autant de triomphes. — Il fut engagé pour chanter aux
côtés de Roesing, ténor de l’opéra de St. Petersbourg. Il se fit entendre dans
les principales villes de Suisse, interprêta entr'autres la «Passion» de Schütz,
le « Requiem » de Verdi, sous la direction du célèbre chef Bernhard Staven-
hagen, qui, enthousiasmé par son talent lui fit ouvrir les portes des gran-
des associations symphoniques d’Allemagne et d’Autriche où de brillants
engagements l’appelaient, ainsi qu'à Paris, en Belgique et en Algérie, lors-
que la guerre vint interrompre l’activité des artistes. Valmond songea alors
à l’enseignement et créa dans sa ville natale un florissant cours de chant.
C'est de cette époque que datent ses premiers travaux sur la technique vo-
cale. Cet artiste consommé fit une tournée de concerts avec Blanche Selva,
l’illustre pianiste, collabora avec l’orchestre des Internés Alliés, formé par
Auguste Sérieyx et dirigé par Mare de Ranse, puis il fonda la < Société de
musique ancienne » dont les tournées en France et à l’étranger ont obtenu
les plus grands succès avec des programmes composés d’une reconstitution
de « Soirée au XVIII Siècle » et d’oeuvres de la vieille France, interprétées
en costumes de l’époque, par les meilleurs artistes, au nombre desquels nous
trouvons les cantatrices Manon Cougnard, Hélène Luquiens, l’admirable
claveciniste Marguerite Delcourt et le violoniste (viole d’amour) Berthoud.
Partout, à Paris, en province, en Suisse, la presse vanta en termes enthou-
siastes l’entreprise d’Albert Valmond, « sa voix de baryton, ample, au timbre
moelleux et captivant, son art de phraser, celui de poser les sons, sa diction
claire et juste et toutes les qualités qui ont fait la réputation de l’Ecole
française ».
, Les meilleurs critiques lui trouvèrent «une fort belle voix, bien tim-
bree_ et bien étoffée, du style, une grande science du chant et une diction
parfaite ». Edouard Combes, entr’autres, qualifia son concert de « Soirée de
grand aît où l'on à pu voir de quart d’heure en quart d’heure, l’enthousiasme
monter jusqu'à l'explosion finale, un véritable emballement». Albert Valmond
pendapt la guerre, se dévoua sans compter aux oeuvres de bienfaisance; il fit
connaître maint jeune artiste, chanta encore aux côtés d’Aline Vallandri,
l_çtogle de l'Opéra Comique mais malgré le grand succès qu’il remporta
s intéressant de plus en plus à l’enseignement, il renonça définitivement aux
tournées 101qta1nefs pour fonder une Ecole de Chant et de Diction qui, de
l'avis de maîtres éminents, est appellée à un grand retentissement, de même
Œué son ouvrage « L'art du chant & l’expression ». ‘
ë AJ0ut_ons Qqu’Albert Valmond, artiste suisse, d'origine française par son
pére, mais né de mère allemande, après avoir enseigné pendant plusieurs
années en pays italien, possède avec une rare perfection nos trois langues na-
Îi0na105 d0nt il l i Ï ] q ’
> a etudl€ a C soin 1 sS pal‘tlclllal‘lt S ph i l i
; À ve e es Onetl ues, ainsi qu8
le PIOUVCDt ses dH€l‘s traVauX.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_011.tif'/>
        <page><![CDATA[L’'ART du CHANT et L'EXPRESSION
(Théorie de la Technique Vocale dans les trois langues)
per
ALBERT VALMOND
un volume : Fres. 5.50 - En vente partout
Préface d'E. Jaques Dalcroze
J'ai lu avec un vif intérêt le livre de Mr. Albert Valmond. Son étude
sera singulièrement profitable à tous ceux qui étudient l’Art du Chant. Ce
qui distingue ce nouvel ouvrage des autres traités de technique vocale, c'est
qu’il explique les relations intimes entre la connaissance des ressources
vocales et les nuances émotives nécessitées par toute interprétation. De plus
en plus, la pédagogie musicale prend conscience de la nécessité de ne pas
travailler uniquement pour acquérir la technique des moyens extérieurs
d’expression, mais pour éveiller les facultés psychiques des élèves, fortifier
et nuancer leur dynamisme, ordonner leur phrasé et, dans le lied, de respecier
les lois de la durée et de la pesanteur des mots. L’étude de toutes ces branches
de l’enseignement du chant a été poursuivie par Mr. Valmond avec une
grande sagacité et des qualités éminentes de sensibilité et d’observation, Je
recommande vivement ce volume à tous les amateurs de « bel canto ».
Signé: E. JAQUES DALCRO/E.
Cent Cinquante Exercices de Développement
et d'agilité de ia voix
(avec texte explicatif dans les trois langues)
par
Albert Valmond
(à paraître prochainement)
p p E E T ETE
e e S A d N d A E e
e E n e 75
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_012.tif'/>
        <page><![CDATA[E , ,
d C TIRER E SE
d
>
C
Æ,
O
=
,
<
>
<
e
— M U E
518 ofjj oNvAS
Z GEvÉ
PROFESSEUR DE CHANT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_013.tif'/>
        <page><![CDATA[m=
BIOGRAPHIE
Albert Valmond se destinait primitivement à la scène.
Avant de travailler l’art du chant, il fit à Paris de bril-
lantes études de comédie. Elève de Laugier et de Paul
Mounet, de la Comédie-Française, il joua dans divers
théâtres. A 20 ans, il commença à cultiver sa voix, sous
la direction de Louis Ballard, de l’Opéra. Excellent musi-
cien, ayant étudié pendant plusieurs années à Genève,
sa ville natale, théorie musicale et violon, il obtint de
rapides résultats et ne tarda pas à remporter de vifs
succès de chanteur dans les salons de la Capitale.
Renonçant à l’opéra, son goût pour la bonne musique
le poussant vers le concert, il entra dans la classe supé-
rieure de déclamation lyrique de la «Schola Cantorum»,
mais n’y fit qu’un stage assez court. De retour dans sa
ville natale, il y débuta brillamment en 1913 dans la
salle de la Réformation et chanta avec succès dans diverses
villes, aux côtés d’artistes connus, avec orchestre, ou en
récitals. De nombreux engagements l’appelaient à Berlin,
Vienne, Paris, en Belgique et en Algérie, lorsque la guerre
vint interrompre l’activité des artistes. Valmond resta
donc à Genève et songea à l’enseignement. Un petit
groupe d’élèves se forma autour de lui et c’est de cette
époque que datent ses premières recherches dans le
domaine de la technique vocale. Il ne cessa pas, cepen-
dant, de chanter et en plus des nombreux concerts de
bienfaisance auxquels il participa, il fonda une « société
de musique ancienne » qui obtint un grand succès dans
——
toute la Suisse, puis après l’armistice, à Paris et dans
le Midi de France. Il fit une tournée de concerts avec la
célèbre pianiste Blanche Selva. Malgré le grand succès
qu’il remporta partout, Albert Valmond s’intéressant
toujours davantage à la question de la voix, si discutée,
qu’il ne cessait d’approfondir, décida de se vouer dès lors
à l’enseignement. Il avait d’ailleurs entre temps été
nommé professeur de chant des instituts de musique de
Ribaupierre, à Lausanne et Montreux. Il y enseigna
pendant quatre ans et forma plusieurs brillants élèves qui
sont professeurs à leur tour. Puis il partit pour Nice où,
pendant plusieurs hivers, il exerça une heureuse activité
pédagogique et artistique.
Ayant, entre temps, publié dans le Courrier Musical
de Paris, son ouvrage sur l’Art du Chant et l’Expression, et
donné à Paris, à Versailles, etc., des conférences sur la
technique vocale, un grand nombre de demandes de leçons
lui parvinrent et on lui conseilla de créer un cours dans la
capitale. Hélas ! à peine installé, il fut immobilisé par un
grave accident de santé, dû à un surmenage intellectuel
et nerveux qui le priva de toute activité pendant plus
d’un an et l’obligea à renoncer à la vie de Paris, trop
fiévreuse et fatigante. Il rentra donc en Suisse, où com-
plètement rétabli il enseignera désormais cet Art du Chant
qu’il aime et auquel il a voué sa vie avec désintéressement.
E INE
QUELQUES EXTRAITS DE PRESSE
De la Tribune de Genève.
Cathédrale de Saint-Pierre. — Premier concert.
Le concert donné samedi par M. Otto Barblan, avec le
concours d’un de nos compatriotes, M. Albert Valmond,
fut fort fréquenté. Qu’il me soit permis de présenter ce
jeune artiste nouveau venu dans notre vie musicale.
M. Valmond fit ses études au collège de Genève, puis se
voua à la carrière artistique ; il étudia pendant plusieurs
années la diction avec Paul Mounet, à Paris, mais comme
il était doué d’une voix de basse remarquable, il suivit
son inclination pour le chant, qu’il étudia avec M. Ballard,
de l’Opéra.
M. Valmond possède une voix rare ; souple, pleine,
prenante, le timbre en est pur et fort sympathique et
l’on sent, dans la diction et l’articulation parfaites, les
leçons de Paul Mounet. Les morceaux qu’il interprétait :
un fragment du. Te Deum, de Hændel, et le Chant de
pénitence, de Beethoven, convenaient particulièrement à
son talent et furent fort appréciés.
IDIVARKE
De A BG
Deuxième concert.
A Genève, où les cantatrices, même les bonnes can-
tatrices, sont faciles à trouver, les chanteurs, les bons
chanteurs, sont rares et M. Barblan a su mettre la
main sur cet oiseau rare en la personne de M. Albert
Valmond, de la « Schola Cantorum » de Paris et, à
présent professeur de chant à Genève. M. Valmond a
su se tenir à la hauteur de la situation et réhabiliter 1le
sexe fort vis-à-vis du féminisme musical genevois.
C’est un très beau chanteur, à la voix de basse puissante
et d’un timbre agréable. M. Valmond est, en outre, un
musicien de goût et c’est dans un très bon style qu’il a
chanté un air du Messie, de Hændel, et un fragment de
la Passion selon saint Jean, de J.-S. Bach.
De la Revue de Lausanne.
Huitième Concert symphonique.
M. Valmond, baryton de Paris, un des solistes du con-
cert de mercredi, sera difficilement oublié à Lausanne,
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_014.tif'/>
        <page><![CDATA[© Bibliothèque de Genève — La Musicale
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_015.tif'/>
        <page><![CDATA[car outre sa physionomie des plus caractéristiques, ce
chanteur possède une fort belle voix, bien timbrée et
bien étoffée, du style, une grande science du chant et
une diction parfaite. Il fut excellent dans un air de l’Ora-
torio d’Elie, de Mendelssohn, mais il conquit véritable-
ment le public par son interprétation expressive et poi-
gnante de Marine, de Ed. Lalo, œuvre d’un souffle ardent
et d’une profonde émotion. Longuement ovationné, il
dut la bisser.
De la Tribune de Lausanne.
Concert symphonique.
M. Valmond, baryton de Paris, en possession d’une
voix forte, surtout très cultivée, met beaucoup d’art,
non seulement dans son chant, mais aussi dans sa diction.
Cet excellent chanteur a été impressionnant même dans
l’air d’Elie, de Mendelssohn, et davantage encore dans
Marine, de Lalo, dont il a donné une interprétation
vraiment émouvante ; aussi, devant l’insistance du public,
a-t-il dû répéter ce morceau.
De la Gazette de Lausanne.
Huitième Concert symphonique.
M. Valmond, qui est doué d’une voix de baryton ample,
au timbre moelleux et captivant, possède en outre la
plupart des qualités qui ont fait la réputation de l’école
française : la pureté de l’émission, le goût dans l’expres-
sion, l’art de phraser, celui de poser les sons, une diction
claire et juste ; on l’a entendu avec un vif plaisir.
M. Valmond a chanté avec feu, avec âme, avec une
rare justesse d’expression, un air extrait d’Elie, de
Mendelssohn, et Marine, une des meilleures mélodies
d’Edouard Lalo, qui a été bissée d’enthousiasme.
De la Gazeite des Etrangers de Lausanne-Ouchy.
M. Valmond a chanté des airs de Mendelssohn et
Lalo d’une belle voix de baryton, admirablement tim-
brée, admirablement stylée aussi, et dans un sentiment
très dramatique — je ne dis pas théâtral — que soulignait
une mimique des plus expressives.
*
“ *
Au théâtre, MM. Rôäsing et Valmond. — Ce beau
baryton, que nous avons applaudi récemment à la Maison
du Peuple, a développé toutes les ressources de sa voix
étoffée et parfaitement stylée dans un air d’Alceste et des
Romances de G. Doret.
De la Revue.
M. Valmond, que nous avons déjà eu le plaisir d’appré-
cier à la Maison du Peuple, a charmé son auditoire par
sa voix bien timbrée, très sympathique, car elle a quelque
chose de grave et de pénétrant qui touche le cœur. Il
fut spécialement applaudi dans Marine, de Lalo, les
Feuilles sont mortes et le Forgeron, de Doret.
De la Tribune de Lausanne.
Concert Rôsing,Valmond.
M. A. Valmond est un baryton à la voix riche et pleine ;
très souple, elle possède un timbre plaisant et est admira-
blement conduite. L’air de Caron de l’Alceste, de Lully,
)
“
fut chanté classiquement, sobrement, et nous a paru
révéier en M. Valmond un chanteur remarquablement
stylé. A mentionner aussi Fédia, d’Erlanger, et deux
romances de Gustave Doret : les Feuilles sont mortes
et le Forgeron.
Second Concert Rôsing et Valmond.
A la maison du Peuple, comme au Théâtre, le bary-
ton de Paris a remporté un légitime et brillant succès.
Le public, très emballé, a chaleureusement applaudi et
a réclamé de nombreux bis. Parmi les compositions
chantées par M. Valmond, la romance célèbre de Martini :
Plaisir d’amour ne dure qu’un moment a été interprétée
avec un sentiment musical très délicat ; ce fut une des
meilleures productions du concert.
Récital du 4 décembre 1913, Genève.
Du Libéral Genevois.
Concert Valmond.
Le succès fut mérité, car M. Valmond possède une voix
chaude et bien timbrée. Il chante avec style et tempéra-
ment et sa diction est impeccable. Si M. Valmond travaille
encore avec l’intelligence qui l’a guidé jusqu’à ce jour,
il a devant lui un brillant avenir.
De la Tribune de Genève.
Notre concitoyen, M. Albert Valmond, avait annoncé
un concert dans la salle de la Réformation.
M. Albert Valmond possède une voix de basse chan-
tante sonore et solide qu’il conduit avec talent. Il a
passé par la « Schola Cantorum » de Paris où il a acquis
une réelle autorité et du style. M. Albert Valmond a
surtout bien dit les pages classiques comme le très
bel air de Caron de l’Alceste de Lully, l’air d’Elie de
Mendelssohn et celui de Bérénice de Hæhdel. Son superbe
programme comprenait encore l’étonnant Gruppe aus
dem Tartarus de Schubert, deux pièces de Liszt, une
curieuse chanson bohémienne de Dvorak, un peu de
Borodine et des œuvres de Debussy, Erlanger, Doret et
Lalo.
Dans toutes ces œuvres de styles si divers, M. Albert
Valmond s’est montré chanteur adroit et interprète
toujours sûr de lui ; il a été fort applaudi.
De l’ABC.
Concert Valmond.
M. Valmond est un chanteur de marque dont le goût
et le style sont de première qualité. Il connaît son art,
il sait son métier et peut se classer parmi les grands solistes
de concert. ?
Il a conquis jeudi la faveur du publie.
M. Valmond avait choisi un très intéressant pro-
gramme parmi les œuvres de Lully, Mendelssohn,
Hændel, ete.
Du Journal de Genève.
Dans le chant de M. Valmond, c’est l’organe qui est le
plus remarquable. Le timbre qui paraît tout spécialement
profond et bas, même dans le médium, a une sonorité très
agréable, la voix est conduite avec art. Certains sons
atteignent une grande ampleur.
9N QE L PS 'ﬁd 0m
e
arecemfiérel.
sm E rr
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_016.tif'/>
        <page><![CDATA[De la Suisse.
Le concert de M. Albert Valmond.
J’ai été surpris en bien, en très bien même. La voix
de baryton (basse chantante) est sympathique, bien
timbrée, distinguée. En outre M. Valmond est incontes-
tablement un chanteur de style. C’est un soliste tout
trouvé pour les concerts du Chant sacré. Avec sa voix
onctueuse, bien conduite, égale, il sera très bien dans le
rôle du Christ par exemple.
On désirerait peut-être quelques accents plus marqués,
mais c’est un petit défaut qui pâlit devant les réelles et
grandes qualités du chanteur.
M. Albert Valmond a donc gagné la partie et nous pou-
vons sincèrement l’en féliciter. Il avait acquis d’emblée
l’estime et la sympathie du public, dans lequel il y avait
beaucoup de connaisseurs, après son air de Caron d’ Alceste
de Lully, présenté avec autorité, avec noblesse. L’air
d’Elie de Mendelssohn, l’air de Démétrio de Hændel furent
tout aussi favorables à l’artiste qui sut donner dans la
note juste ces airs classiques. Le Plaisir d’amour de
Martini fut rendu sobrement et cependant avec beaucoup
d’expression et de goût. ;
Les Cloches de Marling de Liszt étaient bien dans les
cordes du chanteur qui y eut de beaux passages sonores.
Le Si j’étais roi du même compositeur fut parfaitement
interprété. Dans la Chanson bohémienne de Dvorak,
œuvre intéressante et pittoresque, ce fut excellent
voix mordante, claire, tout à son avantage et dans la
jolie et poétique page de Borodine, l’interprétation fut
charmante et du meilleur goût.
Pour terminer le concert, Fédia d’Erlanger et Rondel
de Debussy furent artistement présentés, mais on apprécia
surtout le Forgeron de Doret, page courte, expressive,
bien sonnante, et Marine de Lalo que M. Valmond dut
redire.
OW
De l’Express.
M. Valmond qu’on avait entendu cet été à l’un des
concerts de la Cathédrale, dans lequel on avait déjà
reconnu en lui une belle voix de basse chantante, un
organe généreux et bien timbré, a produit une impression
très favorable.
M. Valmond est un chanteur distingué, un chanteur
de style, il connaît ses classiques ; l’air de Caron, extrait
d’Alceste de Lully, l’air de Démétrio de H ændel, un autre
d’Elie de Mendelssohn, l’ont surabondamment prouvé.
Il fit également preuve de goût dans des pièces de Schu-
bert, de Liszt, de Dvorak, dont la Chanson bohémienne
fut un vrai succès, de Borodine dont il sut mettre en
valeur tout le charme intime.
Après Fédia d’Erlanger, Rondel de Debussy, le For-
geron de Doret, M. Valmond dit Marine de Lalo qui lui
fut redemandé. C’est un excellent début.
De l’Express.
Exécution du Requiem de Verdi par la Société de Chant
du Conservatoire.
Solistes Mmes Jaques-Dalcroze, Vally Fredrich-
Hôttges de Bayreuth, MM. Paulet et Valmond ; Direction
M. Stavenhagen.
C’est la première fois que nous avions l’occasion
d’entendre M. Valmond devant l’orchestre, il fut par-
faitement à la hauteur de son importante tâche, il fit
preuve d’un style excellent et d’une réelle maîtrise.
C’est un chanteur de bel avenir.
D5 1P273 @.
Le Requiem de Verdi.
Comme solistes, un incomparable quatuor avait été
formé, Mme Jaques-Dalcroze, Mme Vally Fredrich-
Hôttges, M. Paulet et enfin M. Valmond, qui n’attendait
que cette occasion pour prendre la place qui lui est due,
en première ligne, parmi les chanteurs des grands con-
certs.
De la Tribune.
Le Requiem de Verdi.
L’interprétation de l’œuvre fut très belle.
Le quatuor fort bien composé comprenait Mme Jaques-
Dalcroze, Mme Vally Fredrich-Hôttges, le ténor Paulet
et la basse Valmond, chanteurs d’une sûre musicalité.
Tous coopérèrent avec talent au magnifique ensemble.
Du Genevois.
La basse M. Valmond, possède un généreux organe dont
il se sert très adroitement. Il complétait fort bien ce
remarquable ensemble.
Du Journal de Genève.
Le quatuor vocal ne le cédait en rien. Les voix des quatre
solistes, MM. Paulet, Valmond, Mmes Jaques-Dalcroze et
Fredrich-Hôttges de Bayreuth sont belles, même fort
belles, chacune dans leur genre. On put ainsi apprécier
comme il convenait les soli, duos, trios et quatuors de
l’œuvre de Verdi.
De la Tribune de Genève.
Soirée de gala de la Comédie.
M. Valmond a été très applaudi pour la science avec
laquelle il a interprété de sa belle voix des airs de Lully, de
Lalo et Gustave Doret.
De l’Express.
Concert pour l’Art Social donné par M. Stavenhagen.
M. Valmond interprétait quatre mélodies très diverses
de Schubert ; il a trouvé pour chacune l’expression juste.
Sa belle voix de basse, son style très sûr lui ont valu de
chaleureux applaudissements.
Du Journal de Genève.
M. Valmond fit admirer son style et sa magnifique
voix dans quatre mélodies de Schubert.
De la Suisse.
Au Conservatoire de musique. — Le récital Albert
Valmond.
M. Albert Valmond chante assez rarement en public,
aussi y avait-il une belle salle, hier soir, au Conserva-
toire. M. Valmond a une belle voix de basse chantante.
+
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Il interprète son programme avec sérieux et conviction
et son programme était tout de bonne musique, compre-
nant d’anciens auteurs des XVIIe et XVIIIe siècles,
interprétés en italien et en français, des mélodies bien
choisies de Schubert chantées en allemand et de Dvorak,
dont les Chansons bohémiennes notamment sont très
pittoresques ; enfin, des œuvres de Gabriel Fauré,
Samuel Rousseau et Charles Bordes. Tout ce qui est de
sentiment, recueilli et calme, de longue tenue, convient
particulièrement au chanteur. L’air de Demetrio, de
Hændel, les Litanies, de Schubert, et la jolie romance
d’Ariodant, de Méhul, interprétés dans un très juste
sentiment, furent très appréciés. En bis, la belle Marine,
de Lalo.
Du Genevois.
Récital du Conservatoire, mars 1915.
M. Albert Valmond possède un bel organe de basse
chantante, au timbre généreux et à l’émission soignée.
Les interprétations du chanteur sont musicales et de
bon style. Son copieux programme comprenait des
œuvres des XVIIe et XVIIIe siècles, des œuvres de
Gabriel Fauré, Rousseau, Charles Bordes. On applaudit
surtout les morceaux larges où la belle voix de M. Val-
mond peut sonner, les Lilanies, de Schubert, les pitto-
resques Chansons bohémiennes, de Dvorak, et l’air
d’Ariodant, de Méhul, qui furent très heureusement
interprétés.
De la Tribune de Genève.
Au Conservatoire.
Le récital de chant de M. Albert Valmond a obtenu
un succès mérité par un programme de choix inter-
prété d’une façon très distinguée. M. Valmond pos-
sède une voix de basse de belle qualité, bien sonore
et expressive, qu’il conduit avec une autorité incon-
testable. Il a prouvé la souplesse de son talent en
interprétant des séries de pièces de styles bien diffé-
rents, auxquelles il a su donner le caractère et la cou-
leur qui convenaient. C’étaient d’abord de remarquables
œuvres classiques de Hændel, Falconieri, Caldara
et Scarlatti que M. Valmond a dites dans un style
excellent, puis quelques pièces françaises anciennes
détaillées avec beaucoup de goût. On n’a pas moins
apprécié les lieder, de Schubert, dont le sentiment fut
exprimé avec bonheur, et de pittoresques Chansons
bohémiennes, de Dvorak. Pour terminer, M. Valmond
a chanté quelques pages expressives de Gabriel Fauré,
Samuel Rousseau et Charles Bordes, qui lui ont valu,
ainsi que tout son programme du reste, un accueil
particulièrement chaleureux. Ce récital, qui avait réuni
un nombreux auditoire, était donné en partie au béné-
fice de la Commission centrale de secours pendant la
guerre.
Du Journal de Genève.
Grand Théatre de Genève. — Neuvième concert d’abon-
nement.
M. Valmond fit sonner sa belle voix dans l’air de
Caron de l’Alceste, de Lully, et deux mélodies de
Schubert, interprétées avec un sentiment intense.
4
Du Genevois.
M. Valmond a toujours sa belle voix, généreuse et
égale. Il interprétait l’air de Caron, de Lully, et deux
mélodies de Schubert dont la seconde, Litanies, dut
être bissée.
De la Tribune de Genève.
M. Valmond chanta le très bel air de Caron d’Alceste,
de Lully, avec orchestre, et deux lieder de Schubert,
Invocation à la mort, et les Litanies qui furent bissées.
De la Suisse.
Victoria-Hall. — Concert donné par l’Harmonie Nau-
tique, novembre 1915.
M. Valmond se fit particulièrement apprécier dans
la Chanson triste, de Duparc, et la belle Marine, de
Lalo.
De la Tribune de Genève.
M. Valmond interpréta en excellent musicien l’air
de l’Elie, de Mendelssohn, la Chanson triste, de Duparc,
et Marine, de Lalo. M. Valmond chante si bien. qu’il fut
chaleureusement applaudi et dut donner en bis une
Chanson bohémienne, de Dvorak.
Du Genevois.
Au nombre des intéressantes manifestations de
bienfaisance de la semaine, nous nous en voudrions de
passer sous silence le concert donné dans la salle de
la Réformation au bénéfice de la Croix-Rouge serbe.
Cette soirée nous a valu quelques belles interpréta-
tions. Les artistes qui y prenaient part étaient Mme B,
Racine, excellente pianiste, M. Appia, violoniste de
talent, M!!le Aline Vallandri, étoile de l’Opéra-Comique
de Paris, et M. Valmond, notre belle basse qui'’inter-
prétèrent notamment un duo de la Flute enchantée
de manière délicieuse. Puis le Chœur russe chanta l’hymne
serbe qui fut bissé d’enthousiasme.
De la Tribune de Genève.
Audition d’élèves de M. Albert Valmond.
Dans son domicile du boulevard Georges-Favon et
en présence d’au moins cent cinquante personnes,
M. A. Valmond a fait entendre les élèves de ses diverses
classes de chant. Soirée très intéressante qui a permis
de juger de l’excellence de la méthode du jeune profes-
seur.
Mlles Vibert, Amoudruz, Friedrich et Nobile ont
reçu tous les encouragements auxquels elles avaient
droit pour les promesses de leur chant. Plus avancées
dans leurs études ou mieux servies par la qualité de
leur voix, Mme Wursten et M!Wes Golliez et Reymond
ont été entendues à plusieurs reprises avec grand plaisir.
M. Sauty, un baryton ténorisant des plus agréables,
a chanté avec beaucoup de goût et M. Maunoir, encore
un baryton, d’un organe plus puissant, a interprété
ses airs avec une remarquable correction.
Un excellent petit chœur, sous la direction de M. Val-
mond, a chanté le Chœur des fileuses, de Wagner ; Dans
le jardin d’amour, de Busser, et Prière et chœur des Elfes
de la Vie d’une rose, de Schumann.
DR MON ETE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_018.tif'/>
        <page><![CDATA[CONCERTS DE MUSIQUE ANCIENNE
De la « Feuille d’Avis » de Neuchatel.
La soirée d’hier fut nne évocation merveilleuse de
la France médiévale et du grand siècle. La société de
musique ancienne nous a donné une soirée de gala qui
fut une pure jouissance d’art. MWe Luquiens est une
cantatrice de valeur, sa belle voix sait excellement
s’adapter au genre des chansons. Quant à M. Albert
Valmond, c’est un baryton de première force. Il dispose
de moyens considérables et sait s’en servir. Enfin MUe Del-
court nous a enchanté avec ses airs de clavecin ; elle
en joue avec un goût et une adresse remarquables.
Mentionnons encore les costumes qui étaient de toute
beauté. Au plaisir de l’oreille, s’est ainsi ajouté, pour
notre grande satisfaction, la jouissance de la vue.
De la Tribune de Lausanne.
MHe Luquiens, cantatrice, MIe Delcourt, claveciniste
et M. Albert Valmond, baryton, ont fait passer au nom-
breux publie qui était mercredi soir à la Maison du
Peuple une soirée exquise. Le programme fort bien
composé était divisé en deux parties. La première était
consacrée au Moyen-âge. La seconde au 18° siècle. Les
interprètes se sont présentés en costumes de l’époque
sur un fond de toile bise. Les auteurs les plus anciens
ne sont pas ceux qui m’ont le moins touché. Certaine
chanson de Guiraut de Borneil, harmonisée par René
de Castera, est un chef-d’œuvre étrangement émouvant.
« La cruelle départie » harmonisée avec un goût exquis
par Auguste Sérieyx est'une fort belle chose. Et quel
lyrisme sublime que celui de cette chanson que M. Val-
mond nous chanta en provençal après nous en avoir
donné la traduction :
Montagnes, abaissez-vous !
Exhaussez-vous plaines
Pour que je puisse voir mon amie absente.
Tout ceci était accompagné par un piano invisible.
Mais voici que le début de la seconde partie nous met
en présence d’un superbe clavecin de Pleyel. Et ce fut
un enchantement d’entendre MIe Delcourt en extraire
les timbres variés de ses deux claviers. On est toujours
un peu ahuri de la diversité et de la richesse des timbres
du clavecin, de sa supériorité sur le piano moderne pour
l’exécution des pièces anciennes. Couperin et Rameau
se partagèrent ses faveurs et MlIle Delcourt fut abondam-
ment bissée, ainsi que M!l!le Luquiens et M. Valmond,
qui, trop ‘connus pour que je leur adresse d’inutiles
éloges chantèrent encore séparément et ensemble.
Aloys FORNEROD.
Neuchâtel.
De la Suisse libérale.
La Société de musique ancienne que dirige M. A. Val-
mond a fait passer hier soir au nombreux public, qui
emplissait le théatre, les plus agréables moments en
reconstituant à l’aide du chant, de la musique et de la
danse, une soirée musicale vers 1780. Tout dans cette
reconstitution fut harmonie délicate, grâce exquise et
du goût le meilleur du monde par sa pureté et sa parfaite
simplicité. On ne pouvait souhaiter évocation plus
réussie de cet art, charmant et aimable qui fit les délices
des Français du 18e siècle. Les artistes groupés par
M. Valmond ont chacun un réel mérite et un fort beau
talent ; aussi ne pouvons-nous que les confondre dans
un même éloge. Les costumes dessinés par M. Rodolphe
Dunki étaient d’un très bel effet et tout à fait dans le
genre de l’époque.
La « Société de musique ancienne » s’est créée hier
bien des admirateurs, auxquels elle aurait tort de ne
point penser dans ses prochaines tournées.
Gazette de Lausanne.
Chronique musicale. — Chants et danses de la vieille
France.
L’authentique soirée de famille est de celles que l’on
appelle volontiers charmantes. La « vieille France » c’est,
aux yeux des organisateurs de cette délectable manifes-
tation, la France du dix-huitième, le pays des bergerettes,
des musettes, des fillettes, des amourettes ; le « doux
séjour » où le « jeune âge » que l’on sait « volage » promène
à travers les « bocages » ses « tendres feux » et ses
« transports naissants ». Tout cela est bien gracieux
assurément, aimable, exquis et délicieux on ne peut
plus. « Gardez-vous d’être sévère » conseille une aimable
chanson du doux temps d’alors ; mais quelle que soit
votre patience vous vous débattez bientôt au milieu de
tous ces rubans roses, et le son de tous ces tambourins,
les murmures de tous ces ruisseaux finissent par agacer
les plus indulgents tympans.
Mais il n’y avait pas que cela dans cette soirée. Deux
chansons du XVe siècle, une ballade provençale du XIIIe,
une chanson de Thibaut de Champagne (toutes très belles
et que Mlle Manon Cougnard ou M. Valmond chantèrent
avec un rare talent) nous reposèrent de l’excès de « Sara-
bandes », « Menuets » et « Plaisirs d’amour ». Mais on
n’avait point non plus oublié les productions inoubliables
du temps même des bergers, telles que ces pièces pour
la viole d’amour (notamment cette étonnante « Musette »
d’un auteur inconnu), ou encore les airs d’opéra, parti-
culièrement l’« Hymne au Soleil » des « Indes galantes »
de Rameau, qui permit à M. Valmond de déployer les
ressources d’une virtuosité, et d’une intelligence que
l’exiguité des ariettes précédentes avait à peine permis
de soupçonner.
Au total, on dépensa mardi soir beaucoup de talent
et de bonne volonté, et le temps passa, ma foi, assez
agréablement.
Caae
Neuchâtel.
Concert de la Société de musique ancienne.
La soirée de musique ancienne fut une charmante
évocation des siècles passés. Ce fut un résumé de la mélo-
die française, depuis ses origines à la révolution, par un
choix intéressant de chansons populaires ou mondaines,
d’airs de cour ou d’opéras. Ces chefs-d’œuvres ont été
interprétés tour à tour, avec un sens artistique parfait.
5
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_019.tif'/>
        <page><![CDATA[La grâce et le naturel des artistes en ont fait quelque chose
de tout à fait vivant, les costumes de l’époque ajoutant
encore au pittoresque.
Certes, on ne peut qu’admirer l’enthousiasme d’artistes
tels que Mles Luquiens et Delcourt, et M. Valmond, qui
mettent leur talent au service d’une belle cause : faire
sortir de l’oubli une musique pleine de charme et d’intérêt.
Tournée en Suisse allemande.
Du St Galler Tagblait.
M. Valmond, Baryton aus der Schola Cantorum in
Paris, überrasehte mit einer vorzüglichen Kunst, voll
Wärme und schônem Klang, u.a. besonders in Rameau’s
Hymne an die Sonne.
De l’Ost-Schweiz.
Das Programm war in seinen beiden Teilen ein fein
entworfenes,  geschmackvolles  Spiegelbild altfranzô-
sischer Musik. Mit einer provençalischen Ballade aus
dem 13. Jahrhundert wurde der Abend durech Herrn
Albert Valmond, dem feinsinnigen Mitgliede der Schola
Cantorum in Paris erôffnet. Herr Valmond verfügt
über einen klangvollen, farbenreichen Baryton, der vor
allem in den Liedern die er mit Frl. Manon Cougnard
sang, zu voller Wirkung gelangte.
Du St. Galler Stadtanzeiger.
Der Sénger, mit prachtvollen Stimmitteln ausgerüstet,
verlieh seinem Vortrag einen weltfernen, ätherischen
Zauber ; doch fehlte es auch nicht an Temperament und
kôstlichem, volkstümlichen  Humor. Das Publikum
war entzückt und begeistert. Der lebhaîte Beifall der
Bewunderung galt ebenso dem technisch virtuosen
Violinspiel des Herrn Eugen Berthoud, wie dem ungemein
sympathischen weichen und glockenreinen Gesang des
Herrn Direktor Valmond. Dieser Gesang war voll
Schmelz und Poesie. Man wird diesen genussreichen
Liederabend der Schule für alte Musik in bester Erinne-
rung behalten.
Der Bünd.
Berne.
Warm und voll sang der Baryton Herr Albert Valmond,
von der Schola Cantorum in Paris. Er gab dem durch
reichlichen Beifall geäussertem Wunsche der Zuhôrer
nach Wiederholung bereitwillig nach.
Intelligenzblait. Berne.
Herr Albert Valmond besitzt eine klangschône und
tragfähige Stimme, die von grossem Wert ist.
De la Neue Zurcher Zeitung, Zurich.
,  Der Direktor der Gesellschaft, Herr Albert Valmond
erôffnete den Abend, mit einer Ballade des 13. Jahrhun-
derts, deren Melodie den Charakter eines schlichten,
kleinen Liedes trägt ; ‘ferner mit einer chanson von
Thibaut de Champagne, also mit einem Trouvère-Lied
aus der selben Zeit, dessen Ton gelegentlich ans liturgische
streift. Selbsverständlich mutete uns eine weitere
chanson von Michel Lambert (1610-1696) darauf in
ihrer natûrlichen und viel beweglicheren Melodik un-
6
mittelbarer an, und leichtfüssig tänzelte das :« Au
plaisir, aux délices» von Pierre Guedron (1565-1630)
an uns vorüber. Das letzte Stück Air d’Amadis, von
Lully (1632-1687) mit solennem, kleinen Vorspiel wirkte
bei dem ausdrucksvoll schônen Barytonvortrag in Largo-
tempo als Schluss umso nachhaltiger.
Paris. De Comædia.
Concerts au Théatre du Colisée, Champs-Elysées.
Parmi les manifestations les plus intéressantes de la
semaine, je signalerai les « Evocations de la vieille France »
organisées par M. Albert Valmond avee le concours de
Mles Hélène Luquiens et Marguerite Delcourt. La pre-
mière partie allait du moyen âge au début de la Renais-
sance ; chansons de troubadours et chants populaires,
d’auteurs du temps ou harmonisés par M.M. de Castéra,
Tiersot et Flagny, conduisaient à l’époque de Louis XVI,
illustrée par des romances et des chansons mondaines.
La tentative de M. Valmond mérite qu’on la loue et
qu’on l’encourage d’autant mieux que c’est seulement
par l’afflux de notre mélodie populaire que les composi-
teurs français imprimeront à leur musique le caractère
national, qui pour l’instant s’avère généralement assez
peu marqué dans les productions modernes. Je l’ai déjà
dit et le répéterai.
Jean POUEIGH.
Paris. Du Courrier musical,
Le concert très artistique donné par M. Valmond avec
Mlles Luquiens et Delcourt, comportait des « Evocations
de la vieille France » du Moyen âge au début de la Renais-
sance, suivies de quelques œuvres des 17e et 18° siècles.
Ces deux époques si différentes, l’une langoureuse toute
empreinte des miracles et contes dévots, l’autre railleuse
et pimpante, nécessitaient une interprétation finement
et dévotement appropriée. Le baryton Valmond, pénétré
par ce sentiment de sérénité particulier du Moyen âge,
fut un troubadour tragique faisant valoir tout le carac-
tère pieux de sa « chanson d’aube » (XIIIe siècle) de
Guiraut de Borneil, tout le côté invraisemblable et de
fantaisie romanesque, dans « Cruelle départie » (XV°e
siècle) puis « ballade provençale » (XIIIe siècle) et
« Dieu, qu’il la fait bon regarder » de Thibaut de Cham-
pagne. Dans la seconde partie il détailla avec goût les
« chansons mondaines » du 17e siècle, harmonisées par
Desportes.
La « Société de Musique ancienne » a obtenu le même
succès à Nice, Cannes, Grasse, Saint-Raphaël et Monte-
Carlo, ce que prouve l’extrait de la lettre suivante :
M. Albert Valmond.
Cher Monsieur,
Encore merci pour vos belles « Evocations de la vieille
France » qui ont laissé un délicieux souvenir partout
où vous êtes passé. Hier encore j’ai reçu des compliments
sur votre beau talent. Je m’empresse de vous les trans-
mettre, parce qu’ils proviennent d’un véritable musicien
et que je vous sais sensible à l’avis des gens compétents.
Henry LELIÈVRE.
Directeur de la « Société des Arts Indépendants
de la Riviera ».
Cannes, le 30 avril 1920.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_020.tif'/>
        <page><![CDATA[De la Gazette de Lausanne.
Tournée Blanche Selva, Albert Valmond.
Une soirée de grand art, où l’on a pu voir de quart
d’heure en quart d’heure l’enthousiasme monter jusqu’à
l’explosion finale, un véritable emballement. Rien de
théâtral pourtant ; la seule Beauté a triomphé…
Albert Valmond s’est également fait applaudir dans
un très beau programme, accompagné au piano par
Blanche Selva. Après un air de bravoure de Hændel
vigoureusement enlevé, il a chanté de façon émouvante
l’air d’Orphée de l’Eurydice de Peri, le mème que nous
chantait la veille Madame X. Cet air convient mieux à
une voix d’homme. M. Valmond fut excellent encore
dans la « Procession » de Franck, dans deux fort beaux
morceaux de Charles Bordes, le « Secret » de Fauré et
« Marine » de Lalo. Ce dernier morceau surtout était
parfaitement adapté à son talent.
Ed. COMBES
Du Journal de Genève.
Nous avons malheureusement omis de parler dans
notre dernière chronique du concert donné à la salle
de la Réformation par Blanche Selva et Albert Valmond.
Soirée de belle tenue artistique comme on pouvait s’y
attendre. L’éminente pianiste une des gloires de la
« Schola Cantorum » de Paris est l’interprète géniale de
César Franck et de Vincent d’Indy et Albert Valmond
qui a aussi passé par l’austère école a dit dans le plus pur
style, quelques pages anciennes et modernes. Les deux
artistes ont remporté le plus grand succès.
Ed. de M.
De la Revue de Lausanne.
La Société de musique fut une fois de plus bien inspirée
en faisant appel à cet artiste. M. Albert Valmond a
retrouvé mercredi son succès d’il y a deux ans, et c’était
toute justice. Sa très belle voix de baryton, au timbre
chaud et à l’émission souple et portante, est de celles
qu’on ne peut se lasser d’entendre, et par ses interpré-
tations, si pleines de charme et d’imprévu, l’artiste
n’est pas moins intéressant que le chanteur. C’est qu’il
faut savoir interpréter pour donner de l’intérêt à tout
un long programme, où les noms de Lulli, Haendel et
Falconieri voisinent avec ceux de Debussy, Duparc,
Ropartz et Bordes, en passant par Schubert et Dvorak.
Tout fut très musicalement mis en valeur.
Du Courrier de Vevey.
Récital de chant.
Pour la première fois à Vevey, M. Albert Valmond
vient de se faire entendre dans un récital de chant qu’il
a donné, le samedi 25 mars, dans la salle de l’Institut de
musique, de Vevey.
M. Albert Valmond est un artiste parisien qui s’est
fixé depuis quelques années à Montreux.
Il s’est fait entendre comme soliste de la « Schola
Cantorum » dans les grands pays d’Europe et les prin-
cipales villes de Suisse ont également eu le même privi-
lège.
Il est un chanteur de la meilleure école et joint à une
technique impeccable, une diction qui l’est également
et une voix de baryton ample, mœlleuse, étendue.
M. Valmond a très intelligemment composé son pro-
gramme de musique ancienne et classique dans la pre-
mière partie du récital et de musique moderne signée
des noms de Fauré, Ropartz, René Bâton, Reynaldo
Hahn et Jacques Daleroze dans la seconde.
CONFÉRENCES
Tribune.
Conférence A. Valmond.
M. A. Valmond, professeur de chant, a exposé dans
une récente conférence au Conservatoire, les idées nou-
velles autant que très intéressantes, contenues dans son
Traité de l’Art du chant, qu’un éditeur de Paris va publier
très prochainement. Ce fut là une causerie aussi instruc-
tive qu’agréable, dénotant, chez l’auteur, une longue
expérience dans l’enseignement du chant, en même
temps qu’une réelle érudition tant dans le domaine de
l’histoire de la musique que dans celui de la science
vocale.
C’est donc avec une conviction, partagée, j’en suis
certain, par le public de choix qui avait répondu à l’appel
du conférencier, que je recommande le livre de M. A. Val-
mond. Tous ceux qui s’intéressent à l’Art du chant
et à la voix humaine, cet instrument incomparable, y
trouveront le meilleur de méthodes renommées, conçu
dans un style analytique clair et lumineux, ainsi que de
nombreuses idées neuves et originales, démontrant de
façon irréfutable les erreurs fatales de nombreux péda-
gogues et leur substituant le fruit d’un travail aussi
opiniâtre que consciencieux et fécond.
Nice.
Causerie-Récital sur le «Lied ».
d’Etudes historiques de Nice.
Rapport du Groupe
M. Albert Valmond, que ses fortes études musicales
désignaient pour cette mission, a traité devant le Groupe
une question des plus captivantes : La mélodie. Il nous
a initiés à l’histoire et aux beautés du « Lied », cette
forme si raffinée de la mélodie, pas assez cultivée en
France.
Il nous promena dans les jardins enchantés de l’art
vocal, cueillant au passage quelques-unes des fleurs de
ce jardin et signalant les purs chefs-d’œuvre où 1les
artistes ont mis le meilleur de leur esprit et de leur cœur.
M. Valmond compléta sa conférence en interprétant
quelques-unes des œuvres Jles plus caractéristiques,
anciennes et modernes dont il avait parlé. Il le fit avec
toute son âme, et toute sa science vocale, rendant toutes
les nuances et faisant valoir toutes les beautés.
Ce fut délicieux, charmant, vigoureusement applaudi
et fort instructif.
De la Feuille d’Avis de Lausanne.
Conférence A. Valmond.
Lundi soir, 24 septembre, au Conservatoire, M. A. Val-
mond, le distingué professeur de chant de Genève,
donnait une très intéressante conférence sur l’Art du
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_021.tif'/>
        <page><![CDATA[La grâce et le naturel des artistes en ont fait quelque chose
de tout à fait vivant, les costumes de l’époque ajoutant
encore au pittoresque.
Certes, on ne peut qu’admirer l’enthousiasme d’artistes
tels que Mles Luquiens et Delcourt, et M. Valmond, qui
mettent leur talent au service d’une belle cause : faire
sortir de l’oubli une musique pleine de charme et d’intérêt.
Tournée en Suisse allemande.
Du St Galler Tagblatt.
M. Valmond, Baryton aus der Schola Cantorum in
Paris, Üüberraschte mif einer vorzüglichen Kunst, voll
Wärme und schônem Klang, u.a. besonders in Rameau's
Hymne an die Sonne.
De l’Ost-Schweiz.
Das Programm war in seinen beiden Teilen ein fein
entworfenes,  geschmackvolles  Spiegelbild altfranz6-
sischer Musik. Mit einer provencalischen Ballade aus
dem 13. Jahrhundert wurde der Abend durch Herrn
Albert Valmond, dem feinsinnigen Mitgliede der Schola
Cantorum in Paris erôffnet. Herr Valmond verfüet
über einen klangvollen, farbenreichen Baryton, der vor
allem in den Liedern die er mit Frl. Manon Cougnard
sang, zu voller Wirkung gelangte.
Du St. Galler Stadtanzeiger.
Der Sânger, mit prachtvollen Stimmitteln ausgerüstet,
verlieh seinem Vortrag einen weltfernen, ätherischen
Zauber ; doch fehlte es auch nicht an Temperament und
kôstlichem, volkstümlichen  Humor. Das Publikum
war entzückt und begeistert. Der lebhafte Beifall der
Bewunderung galt ebenso dem technisch virtuosen
Violinspiel des Herrn Eugen Berthoud, wie dem ungemein
sympathischen weichen und glockenreinen Gesang des
Herrn Direktor Valmond. Dieser Gesang war voll
Schmelz und Poesie. Man wird diesen genussreichen
Liederabend der Schule für alte Musik in bester Erinne-
rung behalten.
Der Büùnd.
Berne.
Warm und voll sang der Baryton Herr Albert Valmond,
von der Schola Cantorum in Paris. Er gab dem dureh
reichlichen Beifall geäussertem Wunsche der Zuhôrer
nach Wiederholung bereitwillig nach.
Intelligenzblatt. Berne.
Herr Albert Valmond besitzt eine klangschône und
tragfähige Stimme, die von grossem Wert ist.
De la Neue Zurcher Zeitung, Zurich.
, Der Direktor der Gesellschaft, Herr Albert Valmond
erôffnete den Abend, mit einer Ballade des 13. Jahrhun-
derts, deren Melodie den Charakter eines schlichten,
kleinen Liedes trâägt ; ‘ferner mit einer chanson von
Thibaut de Champagne, also mit einem Trouvère-Lied
aus der selben Zeit, dessen Ton gelegentlich ans liturgische
streift. Selbsverständlich mutete uns eine weitere
chanson von Michel Lambert (1610-1696) darauf in
ihrer natûrlichen und viel beweglicheren Melodik un-
6
mittelbarer an, und leichtfüssig tänzelte das : Au
plaisir, aux délices » von Pierre Guedron (1565-1630)
an uns vorüber. Das letzte Stück Air d’Amadis, von
Lully (1632-1687) mit solennem, kleinen Vorspiel wirkte
bei dem ausdrucksvoll schônen Barytonvortrag in Largo-
tempo als Schluss umso nachhaltiger.
Paris. De Comædia.
Concerts au Théatre du Colisée, Champs-Elysées.
Parmi les manifestations les plus intéressantes de la
semaine, je signalerai les « Evocations de la vieille France »
organisées par M. Albert Valmond avec le concours de
Mlles Hélène Luquiens et Marguerite Delcourt. La pre-
mière partie allait du moyen âge au début de la Renais-
sance ; chansons de troubadours et chants populaires,
d’auteurs du temps ou harmonisés par M.M. de Castéra,
Tiersot et Flagny, conduisaient à l’époque de Louis XVI, .
illustrée par des romances et des chansons mondaines.
La tentative de M. Valmond mérite qu’on la loue et
qu’on l’encourage d’autant mieux que c’est seulement
par l’afflux de notre mélodie populaire que les composi-
teurs français imprimeront à leur musique le caractère
national, qui pour l’instant s’avère généralement assez
peu marqué dans les productions modernes. Je l’ai déjà
dit et le répéterai.
Jean PoOUEIGH.
Paris. Du Courrier rmusical,
Le concert très artistique donné par M. Valmond avec
Mues Luquiens et Delcourt, comportait des « Evocations
de la vieille France » du Moyen âge au début de la Renais-
sance, suivies de quelques œuvres des 17e et 18e siècles.
Ces deux époques si différentes, l’une langoureuse toute
empreinte des miracles et contes dévots, l’autre railleuse
et pimpante, nécessitaient une interprétation finement
et dévotement appropriée. Le baryton Valmond, pénétré
par ce sentiment de sérénité particulier du Moyen âge,
fut un troubadour tragique faisant valoir tout le carac-
tère pieux de sa «chanson d’aube » (XIIIe siècle) de
Guiraut de Borneil, tout le côté invraisemblable et de
fantaisie romanesque, dans « Cruelle départie » (XVe
siècle) puis « ballade provençale » (XIIIe siècle) et
« Dieu, qu’il la fait bon regarder » de Thibaut de Cham-
pagne. Dans la seconde partie il détailla avec goût les
«chansons mondaines » du 17e siècle, harmonisées par
Desportes.
La « Société de Musique ancienne » a obtenu le même
succès à Nice, Cannes, Grasse, Saint-Raphaël et Monte-
Carlo, ce que prouve l’extrait de la lettre suivante :
M. Albert Valmond.
Cher Monsieur,
Encore merci pour vos belles « Evocations de la vieille
France » qui ont laissé un délicieux souvenir partout
où vous êtes passé. Hier encore j’ai reçu des compliments
sur votre beau talent. Je m’empresse de vous les trans-
mettre, parce qu’ils proviennent d’un véritable musicien
et que je vous sais sensible à l’avis des gens compétents.
Henry LELIÈVRE.
Directeur de la « Société des Aris Indépendants
de la Riviera ».
Cannes, le 30 avril 1920.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_022.tif'/>
        <page><![CDATA[De la Gazette de Lausanne.
Tournée Blanche Selva, Albert Valmond.
Une soirée de grand art, où l’on a pu voir de quart
d’heure en quart d’heure l’enthousiasme monter jusqu’à
l’explosion finale, un véritable emballement. Rien de
théâtral pourtant ; la seule Beauté a triomphé…
Albert Valmond s’est également fait applaudir dans
un très beau programme, accompagné au piano par
Blanche Selva. Après un air de bravoure de Hændel
vigoureusement enlevé, il a chanté de façon émouvante
l’air d’Orphée de l’Eurydice de Peri, le même que nous
chantait la veille Madame X. Cet air convient mieux à
une voix d’homme. M. Valmond fut excellent encore
dans la « Procession » de Franck, dans deux fort beaux
morceaux de Charles Bordes, le « Secret » de Fauré et
« Marine » de Lalo. Ce dernier morceau surtout était
parfaitement adapté à son talent.
Ed. COMBES
Du Journal de Genève.
Nous avons malheureusement omis de parler dans
notre dernière chronique du concert donné à Ja salle
de la Réformation par Blanche Selva et Albert Valmond.
Soirée de belle tenue artistique comme on pouvait s’y
attendre. L’éminente pianiste une des gloires de la
« Schola Cantorum » de Paris est l’interprète géniale de
César Franck et de Vincent d’Indy et Albert Valmond
qui a aussi passé par l’austère école a dit dans le plus pur
style, quelques pages anciennes et modernes. Les deux
artistes ont remporté le plus grand succès.
Ed. de M.
De la Revue de Lausanne.
La Société de musique fut une fois de plus bien inspirée
en faisant appel à cet artiste. M. Albert Valmond a
retrouvé mercredi son succès d’il y a deux ans, et c’était
toute justice. Sa très belle voix de baryton, au timbre
chaud et à l’émission souple et portante, est de celles
qu’on ne peut se lasser d’entendre, et par ses interpré-
tations, si pleines de charme et d’imprévu, l’artiste
n’est pas moins intéressant que le chanteur. C’est qu’il
faut savoir interpréter pour donner de l’intérêt à tout
un long programme, où les noms de Lulli, Haendel et
Falconieri voisinent avec ceux de Debussy, Duparc,
Bopartz et Bordes, en passant par Schubert et Dvorak.
Tout fut très musicalement mis en valeur.
Du Courrier de Vevey.
Récital de chant.
Pour la première fois à Vevey, M. Albert Valmond
vient de se faire entendre dans un récital de chant qu’il
a donné, le samedi 25 mars, dans la salle de l’Institut de
musique, de Vevey.
M. Albert Valmond est un artiste parisien qui s’est
fixé depuis quelques années à Montreux.
Il s’est fait entendre comme soliste de la « Schola
Cantorum » dans les grands pays d’Europe et les prin-
lcjpales villes de Suisse ont également eu le même privi-
ège.
Il est un chanteur de la meilleure école et joint à une
technique impeccable, une diction qui l’est également
et une voix de baryton ample, mœlleuse, étendue.
M. Valmond a très intelligemment composé son pro-
gramme de musique ancienne et classique dans la pre-
mière partie du récital et de musique moderne signée
des noms de Fauré, Ropartz, René Bâton, Reynaldo
Hahn et Jacques Daleroze dans la seconde.
CONFÉRENCES
Tribune.
Conférence A. Valmond.
M. A. Valmond, professeur de chant, a exposé dans
une récente conférence au Conservatoire, les idées nou-
velles autant que très intéressantes, contenues dans son
Traité de l’Art du chant, qu’un éditeur de Paris va publier
très prochainement. Ce fut là une causerie aussi instrue-
tive qu’agréable, dénotant, chez l’auteur, une longue
expérience dans l’enseignement du chant, en même
temps qu’une réelle érudition tant dans le domaine de
l’histoire de la musique que dans celui de la science
vocale.
C’est donc avec une conviction, partagée, j’en suis
certain, par le public de choix qui avait répondu à l’appel
du conférencier, que je recommande le livre de M. A. Val-
mond. Tous ceux qui s’intéressent à l’Art du chant
et à la voix humaine, cet instrument incomparable, y
trouveront le meilleur de méthodes renommées, conçu
dans un style analytique clair et lumineux, ainsi que de
nombreuses idées neuves et originales, démontrant de
façon irréfutable les erreurs fatales de nombreux péda-
gogues et leur substituant le fruit d’un travail aussi
opiniâtre que consciencieux et fécond.
Nice.
Causerie-Récital sur le «Lied ».
d’Etudes historiques de Nice.
- Rapport du Groupe
M. Albert Valmond, que ses fortes études musicales
désignaient pour cette mission, a traité devant le Groupe
une question des plus captivantes : La mélodie. Il nous
a initiés à l’histoire et aux beautés du « Lied », cette
forme si raffinée de la mélodie, pas assez cultivée en
France.
Il nous promena dans les jardins enchantés de l’art
vocal, cueillant au passage quelques-unes des fleurs de
ce jardin et signalant les purs chefs-d’œuvre où les
artistes ont mis le meilleur de leur esprit et de leur cœur.
M. Valmond compléta sa conférence en interprétant
quelques-unes des œuvres les plus caractéristiques,
anciennes et modernes dont il avait parlé. Il le fit avec
toute son âme, et toute sa science vocale, rendant toutes
les nuances et faisant valoir toutes les beautés.
Ce fut délicieux, charmant, vigoureusement applaudi
et fort instructif.
De la Feuille d’Avis de Lausanne.
Conférence A. Valmond.
Lundi soir, 24 septembre, au Conservatoire, M. A. Val-
mond, le distingué professeur de chant de Genève,
donnait une très intéressante conférence sur l’Art du
7
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_023.tif'/>
        <page><![CDATA[chant et l’expression. Cette causerie, témoignant d’une
rofonde érudition autant que d’une longue et féconde
expérience dans l’enseignement du plus bel instrument
qui soit : La voix humaine, n’était autre qu’un exposé
en ses grandes lignes de l’ouvrage didactique et scienti-
fique que le conférencier auteur va publier incessamment
et qui promet d’apporter une large autant que précieuse
contribution à l’Etude sérieuse et réelle de l’art du
chant.
Il serait trop long de rendre compte, en une simple
chronique, de l’étendue des connaissances du confé-
rencier en cette branche si importante de l’art musical,
soit dans son développement à travers l’histoire, soit
dans l’étudè approfondie des différentes méthodes,
bonnes ou mauvaises, qui ont tour à tour prévalu.
Tout ce que M. A. Valmond nous a exposé, nous a
paru le fruit d’une saine logique et d’une claire compré-
hension des phénomènes si complexes de la voix, la
preuve aussi d’un talent réel et de la disposition d’une
oreille parfaite.
Nous recommandons donc vivement son livre à tous
ceux qu’intéresse le bel canto. Ils y trouveront le meilleur
de ce qui a été créé à travers les âges, uni à de solides
connaissances scientifiques et à bon nombre d'’idées
neuves et lumineuses dont bénéficiera certainement la
nouvelle génération de chanteurs.
Henry REyMoNnD.
Ces Conférences ont obtenu le même succès à Paris, salle Debussy (Maison Pleyel) et à l’Hôtel-de-Ville de Versailles.
EXIIRAIURS- DE PRESSE
de Madame Jomini-Combremont, cantatrice, et de Mademoiselle Talmay, soprano.
toutes deux élèves de M. Valmond, pendant 4 ans.
De la Feuille d’Avis de Montreux.
mMme Jomini? Quelle énigme est donc cette femme!
Où prend-elle cette fine souplesse, ces exquises demi-
teintes, ce timbre presque enfantin, suave, doux, cette
cantatrice qui, à côté de son activité artistique, se voue
à l’enseignement collectif, si pernicieux aux voix aiguês ?
Non seulement elle a toute sa voix, mais son organe,
depuis que nous la suivons, s’est encore amélioré, enjo-
livé, « poutzé » au point de donner l’illusion de la prime
jeunesse. C’est à son professeur, sans doute, qu'il faut
le demander. Cet homme doit avoir quelque chose du
magicien.
Du Messager.
Mlle Talmay est une enchanteresse. Je n’ai rien à
retrancher de tout le bien que j’en ai dit après son concert
de l’automne dernier. Son soprano lyrique, d’un rare
métal, est de ceux sur lequel on peut fonder une grande
carrière. Sa technique est
superbe, sans restriction.
Elle a telles attaques, tels sons filés, telles notes prises
par «en haut »{qui pâment d’aise les connaisseurs et
arracheraient des bravos d’enthousiasme, s’il n’était un
péché de l’interrompre. Son audition ne nous fut point
une révélation, mais la consécration définitive de son
grand talent.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_024.tif'/>
        <page><![CDATA[e
Arserr VALMOND
EN TROUBADOUR
(Concerts de musique ancienne)
2
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f006677_025.tif'/>
        <page><![CDATA[ÉCOLE … Ch
ENSEIGNEMENT BASÉ sUR «L’'EXPRESSION MUSICALE » ET «DRAMATIQUE »
ET SUR LA THÉORIE RATIONNELLE DE LA PHONATION
LA TECHNIQUE VIENT DE L’EXPRESSION
ÉTUDE DE L’ÉMISSION, RESPIRATION
(Art de porter la voix à distance. Pose de la voix) et du
MÉCANISME VOCAL
(Agilité —  Virtuosité)
DÉVELOPPEMENT DE LA PERSONNALITÉ
ÉDUCATION SIMULTANÉE pe 1a VOIX
ERDETPA
SENSIBILITÉ ARTISTIQUE
—.
ART D'EXPRIMER
DICMOIN
(Articulation, Prononciation, Interprétation,
Art de dire les Vers — Etude du Rythme)
DICTION LYRIQUE
(Etude de l’Articulation et de l’Accentuation littéraire et musicale
dans le Chant. T cle phraser. P Style)
LEÇONS l’ABTICULIÈRES ENSEIGNEMENT DANS LES TROIS LANGUES
545062 ERORE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>