<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>La chaste Suzanne<date when="27/07/1945"/></title>
<series>1944-1945</series>
<placeName>Kursaal</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19450727"/>
<title>La chaste Suzanne</title>
<placeName key="Kursaal"/>
<name key="1944-1945" type="series"/>
<name key="Mars, Antony"  type="person" role="cmp">Mars, Antony</name>
<name key="Desvallières"  type="person" role="cmp">Desvallières</name>
<name key="Gilbert, Jean" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/62855" type="person" role="cmp">Gilbert, Jean</name>
<name key="Ballet Mireille Bonafe"  type="person" role="int">Ballet Mireille Bonafe</name>
<name key="Rimert"  type="person" role="int">Rimert</name>
<name key="Badès"  type="person" role="int">Badès</name>
<name key="Lauriac, Henri"  type="person" role="int">Lauriac, Henri</name>
<name key="Heinzen"  type="person" role="int">Heinzen</name>
<name key="Darmant, Pierre"  type="person" role="int">Darmant, Pierre</name>
<name key="Talmes, André"  type="person" role="int">Talmes, André</name>
<name key="Darmance, Jean"  type="person" role="int">Darmance, Jean</name>
<name key="Fleury, Violette"  type="person" role="int">Fleury, Violette</name>
<name key="Bratschi, Lise"  type="person" role="int">Bratschi, Lise</name>
<name key="Demas, Noëlle"  type="person" role="int">Demas, Noëlle</name>
<name key="Dufresne, Germaine"  type="person" role="int">Dufresne, Germaine</name>
<name key="Aubert, Liliane"  type="person" role="int">Aubert, Liliane</name>
<name key="Périsset, Simone"  type="person" role="int">Périsset, Simone</name>
<name key="Marianne"  type="person" role="int">Marianne</name>
<name key="Chambaz, René"  type="person" role="int">Chambaz, René</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003111_001.tif"/>
<page><![CDATA[ROBAL DE

numéro 10 cts

 

e

ENÈVE

Casino Municipal

 

Un spectacle étourdissant

Du rire, du charme, du brio i

La chaste Suzanne

Opérette en 3 actes d'’Antony MARS et M. DESVALLIÈRES - Musique de Jean GILBERT

Décidément, la vieille opérette se tient
bien ! Car elle n’est pas d’aujourd’hui,
cette Chaste Suzanne, que le Kursaal vient
de reprendre avec un éclatant succès. Non,
elle compte même, à l’heure qu’il est, tren-
te-cinq printemps bien sonnés ! Hé, oui !
C’est en mars 1910 qu’elle fut créée, au
Théâtre Municipal de Magdebourg, Sous le
titre de : Diüe Keusche SuSanna. Traduite en
français, elle fut jouée deux ans plus tard
à Paris, sur la scène de l’Apollo, exace-
ment le 5 avril 1913, et, comme nous le
rappelions la semaine dernière, reprise en
1921, au Théâtre de l’Eden.

Son auteur, Jean Gilbert, malgré son nom
très français, était en vérité originaire de
Hambourg, où il naquit le 11 février 1879.
Il s’appelait de Son vrai nom Maximilien
Winterfeld et se des‘inait à la musique clas-
sique. Pour gagner sa vie, au début de sa
carrière, il dut accepter un poste de chef
d’orchestre dans un théâtre d’opérette. C’est
ce qui fixa sa destinée. Un beau jour, il
abandonna l’éfude de la musique dite « sé-
TieuSe » et se lança dans le genre réputé
« léger ». Tl se mit à composer des opéret-
tes et en composa même beaucoup. Le suc-
cès lui sourit.

Rappelons, à ce propos, qu’il est l’auteur
de la partition de la Reine du Cinéma, dont
le livret fut adapté par Martinet, alias Zed,
celui dont les propos quotidiens firen: pen-
dant de longues années la joie des Genevois.
On se souvient que cet ouvrage connut dans
notre ville une grande vogue, et que la fa-
veur publique lui fut également acquise
quand la Société Romande de Spectacles le
reprit il y a quelques années.

Pour en revenir à La Chaste Suzanne, il
convient de souligner qu’elle rallie actuel-
lement tous les suffrages comme aû beau
temps de ses  premières représentations à
Genève. Tl faut dire qu’elle repose &ur un
sujet fort divertissant, traité d’ailleurs com-

 

- CENTRAL-MEUBLES

84. Rue du RHÔNE

 
   
  

W
Ë—

S Le plus grand choix...

 

Les meilleures facilités de paiement…

 

 

 

 

Q PARISIAN'S GIRLS

onafe

 

 

 

me un authentique vaudeville, Les silua-
tions cocasses s’y enchaînent avec celte im-
peccable logique qui fait aujourd’hui la sa-
veur dee films humorisliques américains,
maïs qui est, en vérité, un des vieux pro-
cédés (_1u théâtre classique où il a fait main-
tes fois ses preuves, C’est, par ailleuss,
une cascade ininterrompue de « gagS», un
jailliésement constant de mots drôles, de
(rails spirituels, de lazzi inattendus; et tout
cela déferle dans un mouvement trépidant
que les jeunes gens d’aujourd’hui sont peut-

—— e pc E

être étonnés de ‘trouver dans une pièce
écrite bien avant que l’ère du dynamisme
f née, Quoi qu’il en soit, tout contribue,
dans cetle joyeuse opérelte, à déclancher le
rire el à créer une atmosphère euphorique.

Et quand nous disons tout, nous englo-
bons également dans notre éloge les inler-

prètes, dont l’entrain est vraiment digne
des meilleures traditions. Au reste, l’ou-

vrage est brillamment mis en scène par
HENRI LAURIAC, dans d’adroits décors
agencés par HEINZEN, régisseur ingénieux

}

- v e ce e e e
— ETE E E

27 Juillet 1945

E A PE EU

5]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003111_002.tif"/>
<page><![CDATA[us c stL

 

 

René CHAMBAZ

 

s’il en fü} — et comporte de très heureuses
intérventions chorégraphiques, dont la plus
remarquable est le French Cancan, enlevé
au deuxième acte, avec un brio étourdi--
sant, par les froufroutantes danseuses du
BALLET MIREILLE BONAFE.

D'autre part, l’interprétation elle-même
est pétillante à souhait. Chacun se dépense
avec verve. Les grands comiques RIMERT
et BADÈS déploient un jeu émaillé de
trouvailles fulgurantes. HENRI LAURIAC
s’affirme une fois de plus un acteur de race.
Dans un rôle de composition, PIERRE
DARMANT révèle une nouvelle face de
son talent, Agile, vif, bondissant. l’œil ma-
licieux, le verbe haut, ANDRÉ TALMÈS
réalise un trépidant Alexis, tandis qu’à 6es
côtés, JEAN DARMANCE nous propose
un hallucinant sommelier qui semble tiré
d’un roman de Dostoïevsky.

Quant à Suzanne, elle trouve en VIO-
LETTE FLEURY 1l'interprète. Pétulance,
entrain, charme, rien ne manque au per-
sonnage. Elle est entourée d’un essaim de
jolies femmes qui, toutes, jouent bien et
chantent encore mieux : LISE BRATSCHI,
NOËLLE DEMAS, GERMAINE DUFRESNE,
LILIANE AUBERT, sans omettre SIMONE
PÉRISSET et MARIANNE.

Et puisque nous venons de parler de
chant, nommons ici RENÉ CHAMBAZ,
frès en forme, et dont la voix claire et
agréablement timbrée a beaucoup gagné en
légèreté et en souplesse. Il chante avec
beaucoup de brio les airs connus dont l’ou-
vrage abonde et que ses camarades tradui-
sent d’ailleurs avec non moins d’entrain.

En résumé, c’est un très beau spectacle
que le Kursaal offre cette semaine au pu-

blio.

MOLARD

Le spécialiste

pran soeil d'lé

Jean Rlosset

tape dur et cogne fort. Les calories sans
coupons tombent d’un ciel immensément
bleu ; l’on voudrait pouvoir metlre ttout ce
surcroît de chaleur dans des « bülach » et
les conserver pour les frimas de décembre
et autres mois à rhumes, bronchiles et
calarrhes.

On ne songe qu’à boire n'importe quoi,
n’importe quand, à se tremper dans l’eau
claire du lac, à absorber des glaces sur les
quais. C’est trop de soleil à la fois, disait
une bonne grand’mère. Ainsi la nalure sSui:
son cours immuable et les saisons ne se
Soucient pas, en leurs caprices ou leur des-
tin, des pauvres humains suant sur Ja ma-
chine ronde.

Mais ce soleil brûlant, qui dessèche la
campagne, donne à notre ville son lumi-
neux aspect d’élé ; jamais notre cité ne fut
si belle en ce beau maie bouillant Messidor.
Nous n’aurons pas de chanterelles mais
nous avons de la joie au cœur ; notre ca-
ractère avenaire s’atténue. s’amenuise et
fond comme nos humeurs.

Nous avons souvent parlé du caractère
genevois malcontent et railleur. Joël Cher-
buliez, dans une étude historique et litté-
raire parue en 1867, déclare que cette hu-
meur date de loin. Parions que Jules-César
déjà s’en est aperçu ; c’est pourquoi il ne
Séjourna pas longtemps à Genève et n'eut
garde d’ometire de men!ionner notre bour-
gade dans ses commentaires. Tout au long
de notre histoire Je caractère et l’espri: ge-
nevois se son( affirmés chaque fois qu’il
le fallait, toujours à bon escient, jufqu’à
créer un vocable évocateur et particulier
pour les qualifier : « avenaire ».

On a prélendu que la bise avait façonné
notre humeur, tan“ôt noire, grise ou claire
comme la couleur du souffle de Borée. No-
{re aquilon genevois passe pour nous
donner une mine qui n’est pas précisément
amène ; c’est assez joliment ttrouvé mais
pas “oujours véridique.

L’avenaire c’est surtout le « Môsieu » qui
critique tout ce qui se fait. Au sein de Sa
société — «et quel est le Genevois qui ne
fait partie de plusieurs — le comité subit
ses foudres ; va-t-il au sermon, le ‘exte ne
lui plaîl pas:; se rend-il au Spectacle, rien
ne marche à son gré ; parle-t-il de la jeu-
nesse c’est pour sStigmatliser sa conduite el
regreltter le bon temps pasté. Les réformes
qu’il préconise sont-elles réalisées, c’est à
ces mêmes réformes qu’il s’en prend. La
critique, chez lui, est fonction de sa vie,
c’est un ant ou plutôt un travers qu’il
pousse à l’extrême ; il est mécontent de
tout, surtout de lui-même.

Mais le brillant soleil d’é‘é chasse les
avenaires ; on voit plus clair et plus loin,
on devient, & miracle, quasi bienveillant et
c’est tant mieux pour tout le monde.

CERENTENT:

 

le _ plus important

ERCSNEE 4A 7 77P06

 

 

 

   
  

57 . A

31, RUE DU RHONE GENÈVE

 

14 juillet

Et tandis qu’au Kursaal on prépare la
grande Revue, Genève a fêté le 14 juille: de
la victoire. Qui ne se souvient des somp-
tueux 14 juillet de jadis au Kursaal, avec
leur grandiose feu d’artifice — après un
banquet où se coudoyaient les hautes per-
sonnalités de France et de Genève — tiré
sur la terrasse à l’entr’acte d’un spectacle
de gala pour célébrer la gloire de la France
immontelle.

Chacun connaît l’origine de la Fête na-
tionale du 14 juillet : 1789 ! la prise de la
Bastille ! Ftienne Dumont, genevois cos-
mopolite, pasleur à Saint-Pétersbourg, pré-
cepeur à Londres, secrétaire de Mirabeau
à Paris et député à Genève a laissé des le*-
tres inédiles sur la Révolution française.

En 1790, le 14 juillet, fut célébrée la fète
de la Fédération, en souvenir de la prise de
la Bastille. Quant à la fête nationale, ce ne
fut que Sous la IIIe République qu'elle fui
fixée au 14 juillet. En 1878 encore, on ne
célébrait pas l’anniversaire cher aux répu-
blicains, le gouvernement s’y étant toujours
refusé « par ménagement à l’égard de tou-
tes Jes opinions », écrit un journal de l’épo-
que. « Tout ce que les amis de la Républi-
que ont pu faire, ajoute-t-il, c’es: de fêter
ce jour-là, dans des conditions bien plus
modestes qu’à Genève, l’anniversaire de la
mort de J.-J. Rousseau. »

Spectacles

Les inoubliables fêtes du 14 juillet, celle
de 1945 où la France de la résistance encore
meurtrie ressuScite après des mois de mar-
tyre, de larmes et de Sang, nous prouvent
que l’homme malgré tous ses malheurs a
besoin d’un dérivatif. Tl faut déleler, il faut
laisser le labeur quotidien et le soir venu
goûler, avec plus de fraîcheur, un peu de
repos et de délassement. Tout naturelle-
menit c’est au spectacle que l’on songe et
c'es: au Kursaal qu'on se sent le mieux,
qu'on se plait le plus.

Le goût du spectacle est vieux comme
le monde. L’homme dans des combats sin-
guliers ,dans sa lutte contre l’animal ou la
nalure, a toujours recherché, inconsciem-
ment souvent, le côté spectaculaire. Au
moyen-âge, nous l’avons dit, le populaire
s’assemblait sur la grand’place, devant la
cathédrale, pour voir les compagnons jouer
farces, sottises et mystères. Le goût du théâ-
tre, du spectacle est si fort que les rigueurs
ecclésiasiiques se relâchent pour donner au
peuple les meprésentalions qu’il désire e:
dont il a besoin pour oublier, hier comme
aujourd'hui, les misères du temps.

   
 

GENEÈVE

de la contrée

 

 

e mt]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003111_003.tif"/>
<page><![CDATA[sFary

 

 

 

A ce propos, cilons cette anecdote dont
le côté comique n’échappa point aux Gene-
vois de l’époque. Il existait des jeux scéni-
ques sous forme de parade sur de grands
tréteaux élevés en place publique dont sou-
vent les religieux furent les principaux ac-
teurs. Il arriva sur la Place des Fustiers,
actuellement la Fusterie, qu’un de ces tré-
teaux représentant le Paradis et l’Enfer fail-
lit devenir le lieu d’un grave sinistre. On
représentait le Jugement dernier. Les bons
et les méchan's venaient d’être triés par le
Père Eternel, figuré par un imposant cha-
noine à la barbe fleurie, lorsque les flam-
mes de l’enfer, attisées par une forte bise
se levant fortuitement, atteignirent le para-
dis dont les fleurs et les étoffes légères, re-
présentant les célestes nuées, offrirent un
aliment facile au feu destructeur. Le tout
flamba en un moment pour la plus grande
terreur des anges et des démons qui s’en-
fuirent et du public affolé. Lucifer eut la
présence d’esprit de tendre une échelle au
Père Eternel qui appelait à l’aide du haui
de son échafaudage.

Nous avons évoqué Voltaire et cité les
notes originales du citoyen Mouchon. Au-
jourd'hui le patriarche de Ferney ne pour-
rait se vanter de faire pleurer le Conseil, au
spectacle. Le Conseil ne pleure plus au
théâtre ou au Kursaal, il y prend un extrê-
me plaisir.

Chaponnière nous a laissé de curieux dé-
tails sur les acteurs de jadis. Ils arrivaient
Sur scène à pas comptés en cadence. Leur
déclamation était emphatique et semblait
quelque mélopée. On a fait mieux depuis.
Les costumes étaient d’une haute fantaisie :
Electre en chignon à la Du Barry avec le
vertugadin et les « engageantsi » ; le farou-
che Zamore avait un panier qui faisait res-
sortir sa taille fine comme celle d’un offi-
cier de Genève et le bouillant Achille pom-
madé, poudré, frisé à l’oiseau royal étai:
une réclame vivante pour un figaro en mal
de publicité. Le premier théâtre de Neuve

 

VILLE DE GENÈVE

Pompes Funèbres Oncills

(cité, Plainpalais, Eaux-Vives, Petit-Saconnex, Carouge)
Rue de l'Hôtel-de-UilleS — TÉLÉPHONE PERMANENT
FORMALITÉS 8AATUITEE 49.32.85
Inhumatlons et transports 0lWBI‘I Im.“' Bl llll"

funèbres pour tous pays

 

 

 

rouvrit ses portes pendant l’occupalion
française ; la comédie suivait toujours de
près l’intervention étrangère. Il avait é.é
transformé en club en 1792 et jusqu’en
1798 Châtelaine connut à nouveau des jours
de liesse. Naturellement sur scène on vit
paraître les premiers sujete de Paris : MIle
Belmont, Mlle Rancourt, Mlle Mars, Mme
Contat ; Molé, Flleviou, Baptiste cadet, Mi-
chaud et le grand Talma. Les auteurs ge-
nevois boudaient ; sauf deux ouvrages de
Vernes et l’opéra d’un anonyme, il n’y eut
pas de pièces locales. La Reslauration ferma
le théâtre, on mit longtemps avant de le
rouvrir ; le Consistoire et la Compagnie ne
voulaient pas en entendre parler ; les « gens
bien » ne fréquentaient point ce lieu de per-
dition et la censure en éloignait les auteurs
nationaux. James Fazy lui-même, qui l’eut
dit, n’échappa point aux ciseaux d’Anasta-
sie pour sa tragédie en trois actes : « La
mort de Lévrier » écrite en 1826. Il la pu-

= ÆATR\EN

PORTATIVE
Marius TROSSELLI - Rue du Stand, 60

 

 

 

blia alors, avec, en guise de préface, le bil-
let suivant :

Monsieur Claparède

directeur du spectacle à Genève.

Monsieur,

J’ai lu attentivement la pièce intitulée
«La mort de Lévrier » et je me suis décidé
à ne point permelire qu'elle soit jouée sur
le théâtre de Genève.

Recevez, Monsieur, mes salutations.

VERNET, ancien syndic.

La publication de ce billet semble être
le premier acte d’opposition poliltique de
James Fazy ; sa rancœur contre les syndics
pourrait bien dater de cette prohibition qui
nous paraît d’ailleurs inopportune. Le cen-
seur avait-il été scandalisé par le lieu de la
scène, le porche de St-Pierre — depuis on
y a joué Jedermann — ou Lévrier débitaii-
il des tirades trop entachées de radicalisme.
on disait libéralisme à l’époque ?..…. mys-
tère ! Et cependant les vers n’élaient poin:
mauvais ; la ttragédie strictement classique
resipectait la règle des trois unités. En litté-
rature James Fazy élait conservateur.

Aujourd’hui

la censure est plus indulgente et nos syn-
dice loin de proscrire les pièces et les ac-
leurs genevois les encouragent loyalement,
sinon royalement. Aujourd’hui, le Casino
Municipal, propriété de la Ville de Genève,
s’efforce, au cours de l’été, de fournir à
tout Genève des Spectacles gais et de bon
goût.

Sans doute si l’on instituait la carte de
speclacle et qu'’il faille, avec tickets, sup-
porter des restrictions, faudrait-il agrandir
la salle. Telle qu’elle est : accueillante ; tel
qu’est le Kursaal avec sa terrasse gratuite,
sa salle de jeux, son programme enchan-
teur, tout vous invite à profiter largement
de la nécessité de vous distraire.

L’animaleur.

 

v

« ©

S
BEURRE -

@ Service à domicile

æO, rue de Rive

sSPÉCIALITÉ S:
FROMAGE
VINS - LIQUEURS - FRUITS

@ Tout de premier choix ®

° Paanein

G. & O. GLASSEY

O

$

G

Adressez-vous en

aux négociants qui offrent à leur clientèle
les SPÉCIALITÉS RÉPUTÉES des

e LAITERIES RÉUNIES

foute comfiamnce

 

 

Tél. 4.30.94

 

 

 

 

 

Pendant la saison du Hursaal 1945 “o, Cours de danse “

Cours pour débutants - Cours de perfectionnement - Préparation au théâtre - Réglage de numéros - S'adresser auprès du concierge du Kursaal

assique et acrobatique seront donnés
dans ce théâtre, sous la direction de

Maîtresse de Ballet du
Kursaal de Genève

Mme BONAF

 

 

NETTOYAGE CHIMIQUE

 

RAPIDEMENT et avec EXACTITUDE.

- TEINTURE -

5 e ce

 

RÉPARATION DES VÉTEMENTS
TRAITEMENTS SPÉCIAUX: DÉLUSTRAGE et GRISANEUF (les habits jaunis redeviennent d'un beau gris)

VM @ 12, rue Cornavin

Nous venons d’installer les machines les BPlus modernes de Suisse, aînsi nos travaux sont livrés
; TEINTURA BONIFIE LES VÊTEMENTS !

 

} p w ë Sn t} ; , ut ts
20 E Es A PI " “ DR cN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003111_004.tif"/>
<page><![CDATA[*

 

 

Au prochain programme

 

 

UN SPECTACLE FÉERIQUE

La Revue 194

 

 

 

 

Lise BRATSCHI

 

La première orève du corps de ballet

Au cours de ces vingt-cinq  dernières
années, l’Opéra de Paris connut deux grèves
importantes. La seconde se déroula en 1936,
sous le signe du Front populaire. La pre-
mière éclata le mercredi 13 oclobre 1920.

Le personnel des chœurs, de l’adminis-
tralion et les machinistes ayant décidé de
se croiser les bras, les danseuses du corps
de ballet Se joignirent à eux et croisèrent
les jambes.

On commença par en faire des gorges
chaudes. Les rats en grève ! Les chroni-
queurs d’actualité, ayant sous la plume un
sujet excilant, S'en donnèrent à cœur joie.
La levée des tutus marqua une époque d’es-

Dès 23 heures...

e

 

 

les meilleures attractions

Orchestre Iéon Bertschy

et ses Swing Kiddies

L& dancing élégant qui s'Impose

 

Cercle de Genève
2. rue de Monthoux

BRIDGE

OUVERT TOUTE L’ANNÉE

 

prit facile peut-être, mais abondant. Quant
aux abonnés, ils connurent de pénibles dé-
bats de conscience, et leurs familles les vi-
rent avec des fronts lourds de nuages. Pris
entre leurs idées assez généralement con-
servatrices et l’amitié qu'’ils portaient à
leurs prolégées, ilS « balancèrent » doulou-
reusement. Certains, officieusement, s’of-
frirent en médiateurs. Leurs tentatives res-
tèrent vaines.

Les danseuses participènrent aux meetings
de la Bourse du Travail. Moins prudentes
que les artistes de chœurs qui, l’un après
l’autre, se défilaient, elles y allaient de tout
leur élan et de ttoute leur jeunesse sans cal-
cul. Alors elles ne juraient plus que par M.
Colomer, secrétaire du Comité intersyndical
du Spectacle, et M. Legris, secrétaire fédé-
ral. Elles furent assidues rue de la Grange-
aux-Belles, la bien nommée. Il y eut des
oratrices et inévitablement aussi des paroles
violentes. C’est ainsi qu’une exaltée rappeia
la réponse d’un directeur de l’Opéra, quel-
que quinze ans avant la gestion de M. Rou-
ché, à une ballerine qui lui demandait de
l’augmentation :

— Maie, mademoiselle, vous avez ie
Foyer !

‘Ce qui ramenait alors cet endroit distin-
gué au promenoir des Folies-Bergère et ce
qui provoqua, on peut le croire, un violent
remous dans l’assemblée.

Au demeurant, les danseuses étaient les
enfants gâtées des grévistes. Si elles ne
constituaient pas l’élément le plus persuasif

 

LOCATION GRATUITE
au KURSAAL, tél. 2.70.00
et au GRAND PASSAGE, tél. 5.63.66

 

 

André TALMÈS

 

  
   
   
  
 
 
   
 
   
 
   
  

du mouvement, elles en étaient le fanion.
Elles lui faisaïent sans s’en douter une pu
blicité profitable et lui valaient une sympa-
thie dont tous pluS ou moins bénéficiaient
Par ailleurs, il fallut Songer aux secours à
distribuer et l'on organisa des représenta- (
tions. Alors les ballerines finent des poinles
et des entrechate devant le public des fau-
bourgs. Elles eurent un succès formidable-
et y trouvèrent un plaisir inédit, d’une sa
veur neuve et piquante, avec un goût déli
cieux de fruit défendu. _
Puis les choses s’arrangèrent. M. Rouché,
qui dirigeait à ce moment les destinées du
mausolée Garnier, eb qui avait gardé un
Sang-froid intégral, reçut les déléguées. IL
y eut bien quelques sursauts, voire quelques
reprises de grève, mais tout s’apaisa. La
plupant des revendications furent acceptées
et le Foyer, un instant déserté, retrouva &es
grillons.

 

 

e
>

 

 

Chaque après-midi,
dès 16 heures, dans le
séjour
TERRASSE DU KURSAAL

THÉ-DANSANT

Fr. 2.- - Samedi, dimanche et Jours fériés Fr. 2.50

Em plein air, chaque soir, dès 21 . }

En semaine, consommation à partir de fr. 2.—
Samedi, dimanche et jours fériés, fr. 2.50

enchanteur de la

*

ON 1.

 

 

 

w

A. ULMANN, rédacteur responsable.

%

Société Genevoise d’Editions et Impressions, Coulouvrenière 27-29;]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>