<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Programme général des cours publics et gratuits qui seront faits pendant l'hiver 1887-1888<date when="15/11/1887"/></title>
<series>1887-1888</series>
<placeName>Université</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18871115
18871220"/>
<title>Programme général des cours publics et gratuits qui seront faits pendant l'hiver 1887-1888</title>
<placeName key="Université"/>
<name key="1887-1888" type="series"/>
<name key="Oltramare, Hugues"  type="person" role="int">Oltramare, Hugues</name>
<name key="Delphin, Emile"  type="person" role="int">Delphin, Emile</name>
<name key="Rod, Edouard"  type="person" role="int">Rod, Edouard</name>
<name key="Michaud, Eugène"  type="person" role="int">Michaud, Eugène</name>
<name key="Montet, Edouard"  type="person" role="int">Montet, Edouard</name>
<name key="Laskowski"  type="person" role="int">Laskowski</name>
<name key="Carrara, Jules"  type="person" role="int">Carrara, Jules</name>
<name key="Wertheimer"  type="person" role="int">Wertheimer</name>
<name key="Haltenhoff, G."  type="person" role="int">Haltenhoff, G.</name>
<name key="Guillermet, F."  type="person" role="int">Guillermet, F.</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001537_001.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME GÉNÉRAL

DES

URS PUBLICS ET CRATUITS

Qui seront faits pendant l’hiver 1887-1888

DANS LA

CRANDHE SAILE > l’UNIVERSITÉ

 Ies Conférences auront lieu le soir de 8 à 9 heures

AvIs

Les enfants au-dessous de 12 ans ne seront pas reçus dans la salle des Cours ; les jeunes gens

de [2 à 15 ans n'y seront admis qu'accompagnés de leurs parents.

PREMIÈRE SÉRIE

Du Mardi 15 Novembre au Mardi 20 Décembre

M. le Docteur Hvcvrs OLTRAMARE, professeur extraordinaire
. (DEUX CONFÉRENCES)
La propreté au point de vue de l’hygiène
ÎÏËäE:CONFÉRENCÈ. — Mardi 15 Novembre. — La propreté et les législateurs anciens. — Moïse et

Mahomet. — Les Romains. — Le moyen âge. — La propreté du corps et
» de la chevelure, — Maladies dues au manque de soins du corps,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001537_002.tif"/>
<page><![CDATA[cr

Devxième Conrérence. — Vendredi 18 Novembre. — La propreté dans l’habitation. — Ustensiles et
nourriture. — Les rues et les cours d’eau. — La propreté en médecine.
— Les auxiliaires de la propreté. — Agents mécaniques. — Le feu. —

Les antiseptiques.

M. Emire DELPHIN, licencié ès lettres
(TROIS CONFÉRENCES)

L’art de la scène et ses transformations

PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Mercredi 16 Novembre. — L'illusion au théâtre et les moyens de la produire.
— Décors et perspective théätrale. — Meubles et costumes.— Recherches
archéologiques. — Les acteurs peints par eux-mêmes. — Accessoires et
bruits de coulisse.

Deuxième Conrérence. — Mercredi 23 Novembre.— La lumière au théâtre ; historique.— Principaux
effets d’éclairage et d’optique. — Digression sur les incendies ; une
statistique rassurante.

TROISIÈME CONFÉRENCE. — Mercredi 30 Novembre. — La mise en scène moderne.— La couleur locale.
— Persistance des conventions. — Idéalisme et naturalisme. — Féeries
et trues. — Conclusion.

M. Epovarn ROD, professeur
(DEUX CONFÉRENCES)
Les derniers romantiques et la nouvelle école poétique

Prenière Conrérence. — Jeudi 17 Novembre. — M. Jean Richepin et les derniers romantiques. —
Epuisement du romantisme. — Les formules poétiques. — La poésie à
tapages. — MM. Rollinat, Aicard, Gondeau. — L'originalité de
M. Richepin.

Druxième ConrérEnce. — Samedi 19 Novembre. — M. Paul Verlaine et la nouvelle école poétique. —
Ce qui a manqué jusqu’à présent à la poésie française. — M. Paul]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001537_003.tif"/>
<page><![CDATA[#
#
îâ
]
Ü
!|

E
1
1.

G

e -
La
e

é
e
f

 

es ts rr és
7 1E SREE Vs

   

ä
f
;

— t cn E

 

ETE

“arner

e

Ë
ü
F
Û
f
F

|â

TV

 

105 92e

Verlaine, ses théories et son œuvre. — Son influence. — Ce qu’il y a de
bon derrière les exagérations et les extravagances.

M. Eveène MICHAUD, professeur à l'Université de Berne
(SIX CONFÉRENCES)

Nos enfants
Première Conrérence. — Lundi 21 Novembre. — L’enfant chanté par les poêtes.
DeuxiÈme CoNFÉRENCE. — Mardi 22 Novembre. — L'enfant peint par lui-même.
TROISIÈME CONFÉRENCE. — Lundi 28 Novembre. — L'enfant instruit dans la famille.
QuaTrrèmEe Conrérence. — Mardi 29 Novembre. — L'enfant instruit à l’école.
Cinquième Conrérence. — Lundi 5 Décembre. — L'enfant, son rôle religieux et bienfaisant.

SIXIÈME CONFÉRENCE. — Mardi 6 Décembre. — L'enfant étudié par les philosophes,

M. Epovarn MONTET, professeur
(TROIS CONFÉRENCES)

Le théâtre en Orient

Premrène Conrérence. — Jeudi 24 Novembre. — Le théâtre chinois. — Origines du théâtre chinois.
— Le spectacle. — Appareil scénique. — Acteurs. — Le répertoire
dramatique des Youén.

Deuxième Conrérence. — Jeudi 1 Décembre. — L'art dramatique chinois : la convention et le mer-
veilleux. — Le personnage qui chante. — Le « Pi-pa-ki » et « l’Avare ».
— Caractère moral du théâtre chinois.

TROISIÈME CONFÉRENCE. — Jeudi 8 Décembre. — Le théâtre musulman. — L'Islam et le théâtre. —
Le théâtre en Turquie et en Perse. — Karagueuz et les marionnettes. —
Comédies de Mirza Fèth Ali et de Mirza Dja’far. — Temâchà et Ta>zia. —
Conclusion : le théâtre en Chine et en Perse,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001537_004.tif"/>
<page><![CDATA[e “n

M. le Docteur LASKOWSKLI, professeur ‘ À

(QUATRE CONFÉRENCES) .

Anatomie et physiologie de l’appareil visuel et de l'appareil auditif

 

PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Vendredi 25 Novembre. — L'appareil visuel. — Parties accessoires de
l’appareil visuel. — Squelette de l’orbite, l’'appareil proteeteur de l’œil. —
Paupières. — Conjonctive. — Appareil lacrymal. — Appareil moteur du ‘ 1
globe oculaire. — Vaisseaux et nerfs.

DEUxIÈME CoNFÉRENCE. — Vendredi 2 Décembre. — Globe oculaire. — Les membranes et les milieux
réfringents de l’œil. — Sclérotique. — Cornée. — Choroïde. — Iris. — #
Rétine. — Cristallin. — Corps vitré. — Physiologie de la vision. ‘

TROISIÈME CONFÉRENCE. — Vendredi 9 Décembre. — L'appareil auditif. — Oreille externe. — Pavillon â
de l’oreille — Conduit auditi£. — Membrane du tympan. — Oreille
moyenne. — Caisse du tympan. — Les osselets de l’ouïe, — Appareil
moteur de la chaîne des osselets. — Trompe d'Eustache.

QUATRIÈME CoNFÉRENCE. — Vendredi 16 Décembre. — Oreille interne. — Labyrinthe osseux. — Vesti-
bule. — Canaux semi-circulaires. — Limaçon. — Labyrinthe membraneux.
— Organe de Corti. — Vaisseaux et nerfs. — Physiologie de l’ouïe.

M. Jurres CARRARA

(DEUX CONFÉRENCES)

Vnde y >
La poésie décadente ,
PREMIÈRE ConrérENCE. — Samedi 26 Novembre. — Origines de la décadence. — Victor Hugo. —
Théophile Gautier. — Charles Baudelaire.

Devx1ème Conrérence. — Samedi 3 Décembre. — Encore Baudelaire. — Aventures fantastiques d'une
ronde de municipaux. — Le Grand Glaïeul. — Théorie et parodie. — Les
Déliquescences d’Adoré Floupette. — Conclusion.

M. le professeur WERTHEIMER, grand-rabbin
(CINQ CONFÉRENCES)
Etudes de mythologie comparée

Prenrère Conrérence. — Mercredi 7 Décembre.— Introduction.— Méthode à suivre dans l’explication
des mythes.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001537_005.tif"/>
<page><![CDATA[“
— 9 —

 

DEuxIÈME CONFÉRENCE. — Samedi 10 Décembre. — Mythes célestes, — Mythes solaires et leurs
analogues.

TroisièmE CONFÉRENCE. — Mercredi 14 Décembre. — Mythes terrestres. — Mythes souterrains.
QUATRIÈME CoNFÉRENCE. — Samedi 17 Décembre. — Mythes marins. — Mers. Fleuves. Sources.

; Cinqurème Conrérence. — Lumdi 19 Décembre. — Symboles mythiques. — Conclusion.

M. le docteur G. HALTENHOFF

(DEUX CONFÉRENCES)

; {

:!.; eN , S

jî Hygiène de la vue et de l’ouïe

î Premrère Conrérence. — Mardi 13 Décembre. — Du travail visuel. — Ses conditions hygiéniques.
e Lecture et écriture. — Les yeux des écoliers.

& ; . Ç , , .

Ë Deuxième ConrérEnce. — Mardi 20 Décembre. — Lunettes et conserves. — Influences extérieures.
ï — Apercçu d’hygiène des oreilles.

|ä, 9

M. le pasteur F. GUILLERMET

(UNE CONFÉRENCE)

La démoralisation engendrée par la misère

Jeudi 15 Décembre. — La dignité humaine aux prises avec la misère. — Luttes intérieures chez le
dénué, affaiblissement de la conscience, amoindrissement de la volonté,
règne des appétits. — Expédients, réclames, mendicité épistolaire. — Que
reste-t-il de la vie de famille et que seront les enfants ? Efficacité des

SÉ ESRIHU e TR E ûPS

moyens préventifs, assurances, sociétés de secours. — Action moralisante
des logements salubres.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>