<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Représentations de la compagnie du Vieux-Colombier : L'illusion<date when="27/19/1926"/></title>
<series>1926-1927?</series>
<placeName>[Genève ?]</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Copeau, Jacques"  type="person" role="cmp">Copeau, Jacques</name>
<name key="Villard, Jean"  type="person" role="cmp">Villard, Jean</name>
<name key="Vieux-Colombier"  type="person" role="int">Vieux-Colombier</name>
<name key="Copeau, Jacques (dir.)"  type="person" role="int">Copeau, Jacques (dir.)</name>
<name key="Dasté, Jean"  type="person" role="int">Dasté, Jean</name>
<name key="Janvier, Alexandre"  type="person" role="int">Janvier, Alexandre</name>
<name key="Mercier, Jean"  type="person" role="int">Mercier, Jean</name>
<name key="Saint-Denis, Michel"  type="person" role="int">Saint-Denis, Michel</name>
<name key="Villard, Jean"  type="person" role="int">Villard, Jean</name>
<name key="Savry, Albert"  type="person" role="int">Savry, Albert</name>
<name key="Cavadaski, Marguerite"  type="person" role="int">Cavadaski, Marguerite</name>
<name key="Copeau, Marie-Hélène"  type="person" role="int">Copeau, Marie-Hélène</name>
<name key="Gautier, Marie-Madeleine"  type="person" role="int">Gautier, Marie-Madeleine</name>
<name key="Bing, Suzanne"  type="person" role="int">Bing, Suzanne</name>
<name key="Copeau, Pascale"  type="person" role="int">Copeau, Pascale</name>
<name key="Storm, Paul"  type="person" role="int">Storm, Paul</name>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003089_001.tif"/>
<page><![CDATA[REPRÉSENTATIONS

DE LA

COMPAGNIE

DU

VIEUX-COLOMBIER

   

ANNÉE 1976

 

e en}e es r dopu afes d 059e dvo 059e mhr0 07 Mu ue rade us 00 Je ue 653e fn 000e afe e 6030 3400 06J 00 61 Mr 40 05 $e M r 0590 60 00J 00 00e «

à PERNAND-VERGELESSES (Côte-d’Or)
et à PARIS, 21, rue du Vieux-Colombier.

A ec ds e A

ouriee 0epe en 00)e rr 009e Mononde b 00Me Mione e dho0 003e dfraine$e fn 003e 4ce noÎe r 1V)e ue 1r}e tn 0130 50 0090 0 003e 84

 

Prix : O fr. 50]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003089_002.tif"/>
<page><![CDATA[L6 Vi€UX — COlOÏTI Li61‘

(1913-1926)

Fondé en 1913, interrompu par la guerre, installé à New-York en
1917 et 1918 pour y servir la propagande française, rouvert à Paris de
1920 à 1924, le Vieux-Colombier s'est retiré depuis deux ans dans un
petit village de Bourgogne. C'est là que, vivant en communauté de
famille ou d’amitié, les vingt personnes qui le composent travaillent.
L'hiver dernier, après que leur chef eÜût repris ses forces épuisées par
dix ans de luttes incessantes, les « Copiaus » recommencèrent à donner
des représentations dans les villes et dans les moindres villages bourgui-
gnons. Réunis par l’amour de leur métier, des goûts et un idéal commun,
loin de l’agitation de la capitale, les « Copiaus » ont l’ambition de doter
d’un théâtre régional la Bourgogne, où ils sont déjà populaires ; d'autre
part, chaque année, ils iront donner, tant à Paris que hors de France,
les spectacles prépares à loisir dans leur retraite. C’est vers la Suisse
qu'ils ont dirigé leurs premiers pas, se souvenant de l'accueil qu'ils y ont

toujours reçu et des amis qu'ils y ont laissés.

ns

LA COMPAGNIE

Jacques CorEAu, directeur. — Jean Dasté. — Alexandre
JANVIER. — Jean Mercier. — Michel SarNT-DEnis. — Jean
VirLarD, et M. Albert SAvrY, qui jouera Ariste de /'Fcole

des Maris, et Géronte, du Méoecin malgré lui.

Marguerite CavapaskI. — Marie-Hélène Corzau. — Marie-

Madeleine GaurTiERr, et M"* Suzanne BrnG, qui jouera
Isabelle, de /’Kcole des ÆMaris, et Martine, du Méoecin

malgré lui.

Pascal Corzau, Paul STORM, élèves.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003089_003.tif"/>
<page><![CDATA[L’ILLUSION

ANALYSE

Prologue

Le spectacle s’ouvre par un prologue. Les Comédiens reunis causent
entre eux. Après une longue inaction, ils persuadent leur chef de faire
renaître parmi eux la joie de la comédie. Un jeune inconnu paraît, qui
demande place dans la troupe : c’est le fils d’un paysan qui a fui la
maison natale, où son père, le vieux Beseigne, le traitait durement.
Petit-Pierre, adolescent tourmenté et hardi, veut devenir comédien. La
troupe accueille sa bonne mine et se met en route; elle va, troupe

errante, donner des représentations dans les villages.

Induction

La voici à Pernand, en Bourgogne : elle arrive, dresse gaiment son
tréteau sur une place. Mais soudain le vieux Beseigne est signalé ; 1l
cherche son fils, se répand en imprécations contre la jeunesse et profère
de terribles menaces. Petit-Pierre, qui vient d'être sacré comédien, se
voit perdu. Mais les Comédiens veulent, par le moyen de leur art,
dérober Petit-Pierre à la fureur paternelle. La réalité leur donne un
scénario. Le vieux Beseigne surgit. Il est accueilli par d'étranges figures
masquées. Le chef de la troupe est devenu Alcandre, le Magicien.
Voici que Beseigne se laisse prendre au piège de l’Illusion. Il va, sur
l'injonction du Magicien, assister en spectateur impuissant à la vie de
son fils. Petit-Pierre s'appelle Calixte. Le vieux Beseigne s'assied, plein

d'angoisse. Calixte paraît, et le drame commence.

1” Acte

Calixte fait la rencontre de deux jeunes garçons, Parmeno et Sempronio.
Il se lie d’amitié avec l’un tout de suite; la mauvaise nature de l’autre lui
inspire de l’éloignement. Mélibée, fille du seigneur Plébère, est à la recherche
de son animal favori, Lazikhuzan, qui s’est échappé. Calixte, par hasard, cap-
ture Lazikhuzan. Le bruit de la chasse attire Mélibée, Elle est belle. Calixte
tombe amoureux d’elle et se déclare. Mélibée le reçoit avec hauteur et lui
jette sa bourse. La passion rebutée pousse Calixte vers Sempronio le mauvais.
Et Parmeno, qui est faible, se laisse gagner par la démoralisation de son ami

1”" Interlude
Le Magicien paraît derrière Beseigne, qui commence à çraindre pour son
fils, et suspend un instant le spectacle,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003089_004.tif"/>
<page><![CDATA[2° Acte

Sempronio acoquine Calixte avec Célestine, vieille entremetteuse, à demi-
sorcière. Contre de l’argent, elle donnera Mélibée à Calixte. Elle commence
dar gagner Lucrèce, suivante de Mélibée, amoureuse de Parmeno. Elle vainct
les derniers scrupules de Parmeno et lui promet une fille qu’il aime. Enfin, à
force de plaintes, de simulacres, de colères, de ruses et d’invocations sataniques,
elle obtient que Mélibée lui donne sa ceinture pour la porter à Calixte. C’est
un petit démon qui la détache. Quand Plébère paraît et s’étonne de trouver
Mélibée seule à la nuit tombante, pour la première fois de sa vie sa fille lui

!'ËPOIMÏ P.ll' un I'ﬂ€IISOHgC.
2° Interlude

Beseigne, que l’angoisse gagne, veut monter sur la scène. Le petit démon
lui donne un coup de pied. Beseigne roule à terre. Un paysan passe et lui dit
familièrement bonsoir. Mais Beseigne ne sait plus à quelle réalité croire et
l’Ilusion le possède si fortement qu’il ne retrouve le fil de ses pensées qu’au
moment où les personnages de la comédie reparaissent.

3° Acte

Plébère appelé par une lettre, quitte sa maison pour la nuit, laissant
Mélibée et Lucrèce inquiètes et troublées. Célestine, Parmeno, Sempronio et
Calixte se retrouvent au rendez-vous et campent sous les murs du jardin de
Plébère. Mais la jalousie, la cupidité les séparent. Parmeno et Sempronio
veulent leur part du butin. Ils brouillent le jeu. En secret, Parmeno envoie le
vieux Taguada au port chercher Plébère. Calixte attendra Mélibée chez
Célestine. Mais hors d’elle-même, défaite et malheureuse, Mélibée paraît, et,
sitôt après, Calixte que l’impatience ramène. Plébère rappelé survient. Tout
le monde se cache, puis Mélibée et Calixte s’en vont chez Célestine. Alors
Célestine, prise à partie par Parmeno et Sempronio, refuse de partager son
gain. Les deux garçons l’étranglent et, au moment où ils vont se battre, entre

8
eux surgit un grand ange noir qui les subjugue, les attire et les étouffe.

3° Interlude
Beseigne, au comble de l’horreur, quitte sa place. Il est plein de remords
sur sa conduite à l’égard de son fils. Apercevant le public, il s’adresse à lui et
invite les parents à rentrer chez eux.

Epilogue

Les acteurs s'aperçoivent de l'absence de Beseigne et cessent leur
jeu. Ils causent entre eux. Beseigne monte sur la scène, retrouve Petit-
Pierre. Il adresse à Plébère un discours pathétique et fournit ainsi au
drame un dénouement. L'Illusion est morte. Il n’y a plus qu'une réalité.
Les Comédiens errent maintenant autour de la scène en songeant que
bientôt ils auront à épouser d’autres formes. Les paysans rentrent des
champs. Ils disent adieu aux Comédiens qui plient bagages. Calixte

quitte Mélibée et la troupe s'éloigne en chantant.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003089_005.tif"/>
<page><![CDATA[L’ILLUSION

Jeu théâtral en 5 parties, dont un prologue et un epilogue,

réglé par Jacques COPEAU, avec des airs de Jean VILLARD

PERSONNAGES

Le Prologue : Le Comédien, la Comédienne, Maiène, Villard,

Michel, Storm, Petit-Pierre.

L'Induction : Deux paysannes, trois paysans, les Comé-
diens, Petit- Pierre, l’Esprit, Beseigne,
Alcandre le Magicien.

La Comédie : Calixte, Parmeno, Sempronio, Plébère, une
Bête, Lucrèce, Célestine, un petit Démon,
Tuguada, Areusa, l’Ange Noir.

1°" Interlude : Beseigne, Alcandre.

2° Interlude ; Beseigne, un petit démon, un paysan.

3° Interlude : Beseigne.

L'Epilogue : Les Comédiens, Beseigne, Petit-Pierre, deux

paysannes, trois paysans, l’Esprit.

EN

y ; ; ; ;
Un entr’acte de 15 munutes après le 1 acte de la Comédie.
T, , 5 e / °
Un entr’acte de 10 minultes après le 2° acte de la Comédie.

Un court baïsser Oe rideau de 3 minutes avant l’Epilogue.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003089_006.tif"/>
<page><![CDATA[À PROPOS

DE
5 &

  

Ceci n’'est pas une comédie, ni un drame, à vraiment
parler. C’est un jeu de théâtre. Au lieu d’y suspendre
l'intérêt au développement d’un caractère ou d’une intrigue,
on tâche à le susciter par la variété des tours, des tons et
des mouvements. C’est un essai de divertissement ou,
comme on dit aujourd’hui, de théâtre pur. Rien n’y est
poussé à bout. Tout y reste en suspens, comme dans une
ébauche où l’on a cherché la liberté en se gardant de
l’extravagance.

Le thème de l'Illusion est emprunté à Corneille qui,
dans la pièce du même nom, nous montre un enchanteur
évoquant pour le roi Pridamant les aventures de son fils
sous forme d’une représentation qui tourne en comédie.
Mais Corneille n’est ici rappelé que par la position du sujet
et par deux ou trois mots qui lui font secrètement hommage.
Cervantès aussi, celui des « Intermèdes », pourrait réclamer

un mof et le nom d’un personnage, celui de Taguada.

La comédie elle-même, qui se déroule en trois actes sous
les yeux du père Beseigne est très librement adaptée de
Fernando de Rojas (1492). Nous lui avons pris sa donnée
des amants juvénils que l’affreuse Célestine conduit à leur
perte, et tout le personnage de Célestine. Mais l'immense
tableau que Rojas déroule en vingt-et-un actes, nous l’avons
réduit à trois qui sont assez courts et dont la péripétie a

été toute remaniée,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003089_007.tif"/>
<page><![CDATA[Il n’est pas un des nouveaux compagnons du Vieux-
Colombier qui n’ait utilement collaboré à la réalisation du
spectacle de l’Illusion, soit en apportant une idée pour la
composition de la pièce, soit en imaginant un pas de danse,
une mimique, un jeu, en écrivant des airs, en inventant un
costume, en modelant un masque, en le moulant ou le
peignant, en exécutant une toile de fond, en fabriquant un
fapis de verdure, un accessoire, un bout d’escalier, une
boîte à lumière. C’est ainsi que ces jeunes gens qui vivent en
communauté à Pernand-Vergelesses (Côte-d’Or), montrent
le fruit des enseignements qu’ils ont reçus, leur ardeur

au ftravail et l’amour qu’ils ont pour leur métier.

J. ©

Au temps de ce célèbre É<pagno] (Lopc de Rueda), tout le matériel
d’un directeur de spectacles se renfermait dans un sac et se réduisait à
quatres jaquettes de peau blanche, garnies de cuir doré, à quatrc barbes,
quatre perruques et quatre houlettes, un peu plus ou un peu moins. Les
pièces étaient des colloques, espèce d'églogues entre deux ou trois bergers
et quelques bergères. On les embellissait et on les allongeait au moyen
de deux ou trois intermèdes où ﬁguraîent tantôt une négrcsse, tantôt un
rafian, tantôt un niais ou un busque... Il n’existait alors ni machines, ni
défis de Maures et de chrétiens à pied et à cheval. Il n’y avait pas de
personnages sortant ou paraissant sortir de terre par une trappe; la
scène se composait de quatre bancs en carré et de quatre ou six planches
superposées, qui s’élevaient à quatre palmes du sol. On ne voyait pas
descendre du ciel des nuages portant des anges ou des âmes. Le théâtre
était orné d’une vieille couverture tendue sur deux cordes, d’une partîe
à l’autre, formant ce qu’on appelle un vestiaire pour les acteurs, et
derrière laquel]e se tenaient les musiciens, chantant sans guîlarc quelque
romance ancienne.…

CERVANTÈS.

Huit comédies el buit inlermèdes nouveaux.
Pm/ﬂ_qur au lecteur.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_dg4_f003089_008.tif"/>
<page><![CDATA[â LECTURES [
1 DRAMATIQUES

de Jacques COPEAU

Du 11 au 23 février 1927, M. Jacques COPEAU

fera dans les principales villes de Suisse une série

 

de Leclures Dramatiques.

e
A r E S

Il interprétera les chefs-d’œuvre du théâtre
français et étranger : Racine, Molière, Shakespeare

et les Tragiques Grecs.

RESRE SE e SS

Pour tous renseignents s'adresser à

M. Marcel de VALMALÈTE, 45, rue de la Boëtie, Paris (8°).

EZ CIC CCIEICZI CIOI CID CEI ESTEIOETETEGOEGOITOI
eoscesase
Crrate

OO 0I0ODSD O A SD D0 O0O OO OO IO Oaaraan fî
ï
Q

Sll vous UOlll€Z l)0i1‘€ Jll l)0]l Uill

 

.«Î()/‘L’J.û’;î-t’ﬂl(.l au

VIEUX-COLOMBIER

à PERNAND-VERGELESSES
(CÔTE-D'OR)

Nous n’en vendons pas, mais nous en buvons

Nous vous Oonnerons les bonnes adresses

s
s
s
s
!
s
s
s
s
g
s
;
s
s
=
s
s
s
$ 2 E
s
s
s
;
s
s
s
!
s
s
s
s
s
s
s
s
g

PEF PYE CIC A CI OICIOET'ESTOEIOT

ETESET'ESBIOEITEIOEIOETOEIETESTOIEIETSPIBIOIOTOIHEID

 

 

 

! JARRYS, GENÊVE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>