<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            L'Or
            <date when='00/07/1901'/>
          </title>
          <series>1900-1901</series>
          <placeName>Genève, Kursaal</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG4 F001562</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19010700'/>
        <title>L'Or</title>
        <placeName key='Genève, Kursaal'/>
        <name key='1900-1901' type='series'/>
        <name key='Durel, F.' type='person' role='cmp'>Durel, F.</name>
        <name key='Colo-Bonnet' type='person' role='cmp'>Colo-Bonnet</name>
        <name key='Vanora (Mme)' type='person' role='int'>Vanora (Mme)</name>
        <name key='Minoletti (Mme)' type='person' role='int'>Minoletti (Mme)</name>
        <name key='Périni (Mme)' type='person' role='int'>Périni (Mme)</name>
        <name key='Séverin' type='person' role='int'>Séverin</name>
        <name key='Joly' type='person' role='int'>Joly</name>
        <name key='Bighetti' type='person' role='int'>Bighetti</name>
        <name key='Sampietro (Mme)' type='person' role='int'>Sampietro (Mme)</name>
        <name key='Bruza (Mme)' type='person' role='int'>Bruza (Mme)</name>
        <name key='Thermet (Mme)' type='person' role='int'>Thermet (Mme)</name>
        <name key='Dannant (Mme)' type='person' role='int'>Dannant (Mme)</name>
        <name key='Bocca (Mme)' type='person' role='int'>Bocca (Mme)</name>
        <name key='Ghione (Mme)' type='person' role='int'>Ghione (Mme)</name>
        <name key='Colombo (Mme)' type='person' role='int'>Colombo (Mme)</name>
        <name key='Passoni (Mme)' type='person' role='int'>Passoni (Mme)</name>
        <name key='Brunner, Emma' type='person' role='int'>Brunner, Emma</name>
        <name key='Angelvy (Mme)' type='person' role='int'>Angelvy (Mme)</name>
        <name key='Moretta, Jeanne' type='person' role='int'>Moretta, Jeanne</name>
        <name key='Gaykowska, Suz.' type='person' role='int'>Gaykowska, Suz.</name>
        <name key='Peluchi (Mme)' type='person' role='int'>Peluchi (Mme)</name>
        <name key='Moretta, Jos.' type='person' role='int'>Moretta, Jos.</name>
        <name key='Borga (Mme)' type='person' role='int'>Borga (Mme)</name>
        <name key='Papri (Mme)' type='person' role='int'>Papri (Mme)</name>
        <name key='Brunner, Soph.' type='person' role='int'>Brunner, Soph.</name>
        <name key='Bonjovani (Mme)' type='person' role='int'>Bonjovani (Mme)</name>
        <name key='Graf (Mme)' type='person' role='int'>Graf (Mme)</name>
        <name key='Raviola (Mme)' type='person' role='int'>Raviola (Mme)</name>
        <name key='Ferrero (Mme)' type='person' role='int'>Ferrero (Mme)</name>
        <name key='Ruga (Mme)' type='person' role='int'>Ruga (Mme)</name>
        <name key='Balocco (Mme)' type='person' role='int'>Balocco (Mme)</name>
        <name key='Sobési (Mme)' type='person' role='int'>Sobési (Mme)</name>
        <name key='Gaykowska, Elise' type='person' role='int'>Gaykowska, Elise</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_001.tif'/>
        <page><![CDATA[;
rr
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[La Suisse frtistique
L A r rrr r r r r 2222 242400 2224204 2002 rrr 2 22222222 40 2224 20 2002 SE
de K. Durel
Musique
de Colo-Bonnet
' Grand ballet-féerie en trois tableaux \
OQGNÉËÊäÈàGÈÆÔQÆ
Géhhéhhhhhhhhhééééé
W. CHENEVARD
ÉDITEUR
8, rue de la Cloche, 8
GENEVE
ÏJ
Ï °@@)@æ@@@“’
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[La Fortune .
TiOR
L’Argent
Wines
BALLET DE LOR
LA DISTINUBUTIION eN 1900
Mres Jane VALDER Jean Morel (chercheur d’or J. VAN-DENESSE
RoBINO Lucien Gérard » ; CoLOMBO
BiGorTI Officier des Gardes . . . Elsie MoorkE
Les Hallebardiers -- Les Argentines-Idois
Les Gardes de la Fortune
Mmes RAYNART, SAMPIETRO, ANGELVY
Les ors blancs
Îmes SUZANNE, ANTOINETTE, PASSONI
GAYCHOWSKA
J
Les ors rouges se Les ors verts
OLGA, PAPRI BORGA, MORETTA Lx Wmes VILLA, LÉONORE, ELVIRA, COLINI
La Fortune
1LO »
L’Argent
VUmes MORETTA, Jos., BORGA, PAPRI BRUNNER, Soph.
Les ors jaunes
Mmes GERMONI, GAMBA, ELISE, NEUILLAT
# $ #
LADISTRIBUTION EN 1901
Mnmes VANORA JeangMose 11e
MINOLETTI RucieniGérard Jory
IPÉRINI Officier des Gardes ; : * . BIGHETTI
Les Hallebardiers
Mmnes SAMPIETRO, BRUZA, THERMET, DANNANT, BOCCA, GHIONE
Les Gardes de la Fortune
| WMmes  COLOMBO, PASSONI[ Emma BRUNNERK, ANGELVY
d
| -
Les ors blancs
Mines MORETTA, Jeanne, COLOWBO jeune,
Suz. GAYKOWSKA, PELUCHI
Les ors rouges ' È’% | I,es ors verts
A
Mmes RUGA, BALOCCO, SOBESI, Elise GAYKOWSKA
% IN
Ÿ Ÿ
Les ors jaunes
Mmes BONJOVANI, GRAF, RAVIOLA et FERRERO
Nègres — Femmes aux paniers — Gardes, etc.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[NTONsIEE
Juillet 1901
LA
SUISSE ARTISTIONUS
LE NUMÉRO : UN FRANC
ADMINISTRATION : 8, rue de la Cloche, GENEVE
PE DON
GrAND. BALLET-FÉERIE EN 3 TABLEAUX
Z’EsT le
tion de ce ballet-féerie qui, cela a
été pfoclamé de toute part, a obtenu un succès
7 juillet de l’année dernière |
que fut donnée, au Kursaal de
Genève, la première représenta-
sans précédent dans les annales théâtrales de
cette ville surnommée la Reine du Léman. La
veille, à la répétition générale, les pronostics
formulés par les amateurs et les représentants |
de la presse, n’avaient rien de bien encoura-
geant. Les pessimistes — 1l y en a toujours —
prévoyaient un modeste succès d’estime; d’au-
tre part, les optimistes n’hésitaient pas à pré-
dire que les deux auteurs de ce véritable petit
chef-d’œuvré, en seraient récompensés par les
acclamations d’un publie de choix, nombreux
et justement émerveillé. C’est ce qui arriva,
car dès le deuxième tableau, à la chute du
rideau, les spectateurs manifestèrent leur enthou-
slasme par des applaudissements sans fin et des
rappels significatifs. Ce qui s’explique non seu-
lement par l’exécution de la partie chorégraphi-
que confiée à des sujets de tout premier ordre,
mais encore par le fait que le public se trou-
vait en présence d’une mise en scène d’une
richesse exceptionnelle, de costumes et de dé-
cors luxueux, peints et brossés par des artistes
de talent et surtout de beaucoup de goût, nous
avons nommé MM. Gérin, de Lyon, et Diosse.
Si nous ajoutons que les danses avaient été
réglées par M"® Rita-Rivo, la maitresse de bal-
let dont toute la carrière est une suite ininter-
rompue de succès, on comprendra que tout
contribuait pour que le ballet de l’'Or recut un
accueil aussi flatteur que mérité. Voici, d’ail-
leurs, en quels termes un des doyens de la
presse genevoise terminait le compte rendu
qu’il a consacré à cette inoubliable première.
« Ainsi que nous l’avons dit, le succès de
l’Or a dépassé toutes nos prévisions. Les nom-
breux spectateurs enthousiasmés ont demandé
à grands cris les deux auteurs qui ont dû, bon
gré mal gré, se présenter successivement sur la
scène où ils ont été l’objet d’ovations sans fin.
La mise à la scène du ballet de MM. F. Durel
et Colo-Bonnet, constitue un véritable événe-
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ment artistique pour
notre ville. L’Or, répé-
tons-le. tiendra l’affiche,
cela ne saurait faire de
doute ».
Pendant plus de
deux mois le ballét
de l’Or figura sur
= le programme des
V$h“ @  représentations du
z Kursaal, et chaque
soir la foule se pres-
sait dans les vastes
et somptueuses sal-
les de cet établisse-
ment unique en son
genre, puisqu’il a
le double privilège
/ [ ‘\ y
In
d’entendre murmu-
TEI S C SIMI EU SMLES
eaux bleues et transparentes du lac, puis de
contempler là-bas, dans le lointain, les cimes
du Mont-Blanc recouvertes de neiges éternelles.
[Ici, me semble-t-il, un résumé du libretto me paraît
indispensable :
Au premier tableau, les spectateurs se trouvent en
présence des gorges de l’Enfer, massif de montagnes
du Sud-Africain. Deux ouvriers parisiens, Jean. Morel et
Lucien Gérard, enhardis par des récits merveilleux, sont
venus chercher fortune dans cette région inexplorée.
L’un d’eux, Lucien, épuisé et à bout de forces, ne peut
continuer la route. Son camarade cherche de l’eau pour
soulager et ranimer son ami. C’est dans l’espoir d’en
trouver qu’il se précipite dans une grotte. Durant l’absence
de Morel, Gérard se traîne péniblement de roc en roc
et, pris d’une hallucination, il croit entendre les chants
qui ont bercé son enfance et voir ses parents qui
attendront vainement son retour.
A ce moment suprême, Morel revient portant dans ses
mains des cailloux brillants ; il les examine et demeure
convaineu que ce sont de petits blocs d’or. A la vue du
précieux métal, Gérard retrouve ses forces et tous deux,
| pleins d’espoir, s’élancent sur le chemin de la fortune,
c’est-à-dire dans la grotte.
| Ë
Au deuxième tableau, nous sommes au palais de la
Fortune. Il fait nuit, tout dort, les gardes, seuls, veillent sur
leur souveraine. Des pas se font entendre à quelque dis-
tance, les sentinelles se rassemblent et, au moment où les
deux mineurs pénètrent dans le palais, ils sont arrêtés et
conduits devant la Fortune qui les interroge. Morel et
Gérard racontent leur odyssée. Touchée, la Fortune leur
donne les richesses qu’ils désirent posséder, mais refuse
de les laisser partir, par crainte qu’ils indiquent à d’autres
le chemin de son palais. Les deux Parisiens acceptent et
la souveraine ordonne des fêtes en leur honneur. Les
réjouissances ont pris fin, la nuit est venue, l’heure du
repos a sonné et la Fortune se retire après avoir indiqué
aux mineurs le dortoir qui leur est réservé. Tous se sont
retirés. Seule, la sentinelle qui garde l’entrée du palais est
à son poste. Désireux de prendre la fuite, Morel engage
son compagnon à s’emparer des blocs d’or et à prendre
le large. Gérard hésite et indique la sentinelle qui leur
barrera le passage. Qu’importe! Morel poignardera le
garde; mais, au moment où il va frapper, Gérard lui
arrête le bras et sauve la vie au soldat. La sentinelle donne
l’alarme et les mineurs sont arrêtés.
Au troisième ta-
bleau, Morel et Gé-
rard sont amenés
devant la Fortune,
qui les condamne
à mourir pour avoir
abusé de sa bonté.
Gérard, qui a sauvé
la vie du garde,
implore la pitié de
la Fortune ; il lui
fait entendre qu’une
femme et de petits en-
fants l’attendent et qu’à
l’heure actuelle ils souf-
frent peut-être la faim. À
ce moment, le palais
s’entr’ouvre et l’on voit
la mansarde de l’ouvrier
parisien, ainsi que sa fa-
mille dans le dénuement
le plus complet. Toute la Mlle RobINo
| cour implore la Fortune
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Ç
X et, celle-ci attendrie par cette apparition, par- Q
A
donne aux deux ouvriers et les fait riches. Ils
((/\) sont aussitôt comblés de coffrets emplis d’or et de pierreries, et ils prennent congé ||
‘\
\ 7 de la Fortune en bénissant celle qui leur a donné le bonheur. 9
\} \ \_\x Ÿ ,Î
4 Comme on vient de le voir par ce rapide apercu, le livret =.
[ \) / * /._.»’\
68 , ; ; ; 1 ( e y \
Â/ de M. F. Durel dénote chez son auteur une grande richesse 1 k ( K) (
\ !
d’imagination et des sentiments qui témoignent d’'un cœur géné- . j’ /
Ë reux. C’est sur cette donnée que M. Colo-Bonnet, compositeur modeste \A\ \v'/”/
eodeferanderméente, en train* de devenim un maitre’ dans’ l‘ant de
l’orchestration, a brodé la plus exquise des musiques.
Pour ce qui concerne l’exécution du ballet même, il convient de
signaler, notamment, au deuxième tableau, les pointes et les variations
qui ont valu à M" Robino d’innombrables bravos et rappels ; une
délicieuse polka dansée par M"* Bigotti, et le pas des gardes également
fort applaudi.
La cinquantième représentation de l’Or, qui fut comme
l’apothéose de la série, eut lieu le 22 septembre, avec encore
plus d’éclat que les précédentes. En effet, pour la circons-
tance, M. Séverin, le célèbre mime, et trois artistes de sa
troupe, M"® Vanora, MM. Boutens et Bighetti, consentirent
à prêter leur précieux concours pour cette soirée qui prit
toutes les proportions d’une grande solennité artistique.
Comme de coutume, M'® Robino, une des étoiles qui
brillent de l’éclat le plus pur au firmament de l’art
chorégraphique, et M'"e Bigotti, furent fêtées et litté-
ralement couvertes de fleurs.
La belle et gracieuse M'e Vanora, qui personnifiait à merveille la
Fortune, fut aussi très applaudie. De même, M"° Aussourd, cantatrice
de grand talent, dont les habitués de l’Opéra-Comique doivent avoir
gardé le souvenir. C’est elle qui chanta l’air de l’'Or composé pour cette
Occasion, et dont nous publions plus loin les couplets et la musique,
que je dois à l’obligeance de l’auteur de la musique, M. Colo-Bonnet,
le distingué chef de l’orchestre du Kursaal.
Paris, Juin 1901. 1VR
/ ‘“"
/ J@ » 09
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[BarrET DE L’Or — PrEMmIER TABLEAU
BALLET DE LÆOR — DEUXIÈME TABLEAU (1"'° SCÈNE)
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[BALLET DE L'Or — DEUxiÈme TapLEau (2"°
Barrer pE L'Or — Devxième TABLEAU (3ME SCÈNE)
PRUN TI
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Mlle JEANNE VALDER
Re
îne
de l’Or , dans le Ballet de l’Or
en
ME
ère Danseuse dans
)BINO
le Ballet de l’Or
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Œrdﬂ €rOV\/ QÂMIŸ/aV' /Â««./üoud //ù1/0&«0(}(
WK Je VJ“ , É W““Ÿ/"““ de Elv- ÈUW
ue
JR
—
æ
à
Reeck ;
u 3J
2/ŸÛ|A Ûau;C/g/;c e ne Mâ mé ÂtÎ /{w' pﬂ}nc}ﬂü]‘u}m&M,j&
_
e
A 7 A
(gal /7'“ v +
J
€"5 vre dam pa JMÊ‘& )3zm be_ Le 7%(c %{€u le ﬂw £u
N L
PEPEN
=
T
! Ô       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> \ÜI'L{QÛŒÆ       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>P… QE
G 14 E - =
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ce 008e VS
P en eque chÇîJæ Ÿc':/,\,_ ‘Z>ËcÿzæM{'ç_
æ < ,
%. _ e z > "û (SN
di
‘ . \
|
.. /{Ü/J ‘__\_ U WÀ ,
# e - L ; ‘
r uS , £Ca«-w@dﬂaW&æ}y tes
-
'*:'
e
/Nabre 7 74
‘ = /
l_ é fn dey  Vous Qe ps 0 Daus vs "'“/‘î/fÿu de ,
- Ç 3
m
a
de
A
Ka we e
>
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L'EIR
Or cruel et jaloux, exécrable magie
Qui, le poignard en main,
La fièvre dans le sang, la paupière rougie
ÀA ffole les humains.
Or terrible et puissant, père de l'énergie,
Père des lächetés,
Torche de la révolte, et flambeau de l'orgie,
Flamme des Voluptés!
Or qui paya Judas, or du traitre, or infâme,
Or vil et suborneur
Toi qui fait tomber l’homme et vendre la femme,
Assassin de l’honneur,
Métal prostitué, je te crie : anathème!
Sois maudit en ce Jjour
Pour la paix, le devoir, pour tout ce que l'on aime
Et ce que vaut l’amour !
Pourtant, or fauve, de l’heure ou gronde la famine
Lorsque ton éclat roux
Rallume le foyer, réchauffe la chaumine
Apaise le courroux,
Lorsque tu joins la main qui reçoit et qui donne,
Dans un même abandon,
Devant la charité, si tout cède et pardonne
Qu'elle soit ton pardon !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[=
ù
0s
x
“
LE NOUVEAU THÉATRE
ANS ce numéro où nous parlons des specta-
cles du Kursaal, nous avons pensé qu’il
serait intéressant pour nos lecteurs de con-
naître l’historique de cet établissement.
1882 fut
l’idée de la création d’un Kursaal à Genève.
C’est en que mise en avant
Une société lyonnaise, au capital de 1,200,000 fr.,
après avoir obtenu du Conseil d’Etat et du Conseil admi-
nistratif les autorisations nécessaires, se constitua pour
construire le Kursaal. Comprenant tous les services que
rendrait à la ville un établissement de ce genre, les auto-
rités genevoises, se montrèrent très favorables à sa créa-
tion. Le tracé même du quartier fut modifié d’un commun
accord, de façon à permettre au futur Kursaal d’avoir tout
le développement voulu, et comme subvention 1l lui fut
accordé l’autorisation des petits chevaux; en outre dans les
actes de ventes des terrains il fut stipulé que pendant
10 ans l’emplacement ne pourrait être effecté
à une autre destination qu’à un Kursaal.
Le 12 juillet 1885, le Kursaal ouvrait ses
portes et donnait son premier concert, en pré-
sence d’une foule aussi nombreuse que choisie.
Les commencements furent laborieux; on
n n’implante pas dans une ville un établissement
de ce genre sans de lourds sacrifices. Ceux
que s’imposa la nouvelle Société furent au-
N dessus de ses forces. Le Kursaal fut vendu
en 1887, et M. Durel, l’architecte lyonnais
bien connu qui l’avait construit dut le racheter
afin de se couvrir des avances considérables
faites par lui à la Société créatrice,
À dater de ce jour la
prospérité du Kursaal fut
assurée. Son importance
prit un rapide développe-
ment, et dès cette époque
il compta parmi les établissements les plus réputés de
ce genre en Europe
Il est juste d’ajouter que pour arriver à ce résultat,
M. Durel déploya une activité et une persévérance vérita-
blement remarquables. C’est ainsi que, successivement,
le Kursaal aborda tous les genres : attractions des music-
hals, pantomimes, ballets, opérettes et opéras comiques. Plu-
sieurs œuvres de réelle valeur y furent représentées. Enfin,
en 1889, pour la première fois à Genève on y donna une
grande revue locale, dont le succès, encore présent à la
mémoire de tous, fut considérable. C’est ainsi que fut créé
à Genève un genre qui était totalement inconnu, et qui
désormais devait être très apprécié.
Comme il était facile de le prévoir, le Kursaal devint
trop petit pour contenir ses nombreux spectateurs. C’est à
ce moment que M. Durel se décida à l’agrandir et à cons-
truire la magnifique salle désignée aujourd’hui à Genève
sous le nom de Nouveau T héâtre.
Dans cette création nouvelle, ou plutôt dans
cet embellissement de son œuvre première,
l’architecte fut très heureusement inspiré. Sans
vouloir nous engager dans une description
technique de trop d’étendue, nous ne pouvons
résister à l’envie d’énumérer ici quelques-unes
des plus importantes
M. Durel fit à son bel immeuble.
Et d’abord, l’entrée du Kursaal, qui précé-
transformations que
demment se trouvait rue de Monthoux, fut
transportée quai du Léman, au milieu d’élé-
gants magasins; ce qui eut pour principal
résultat de donner à cette partie du quai une
vie et une animation inconnues jusqu’alors.
Nous allons essayer de
décrire le somptueux es-
calier qui donne accès au
Kursaal, escalier monu-
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[mental considéré, à juste titre, comme une des curiosités
les plus remarquables de Genève.
Dans l’édification de cet escalier, l’architecte a pu don-
ner la mesure de son talent, en luttant victorieusement
contre les difficultés résultant du peu d’élévation des ter-
rasses.
Après avoir franchi les portes qu’encadrent de super-
bes colonnes en granit rouge de Suède et de très
belles sculptures, nous entrons dans un vaste pérystile ;
l’harmonie des lignes d’architecture, la finesse des pro-
fils, la courbe heureuse des voûtes, donnent à cette salle
un cachet de grandeur que le manque d’élévation rendait
très difficile à obtenir.
Nous franchissons des portes mobiles et nous entrons
enfin dans l’escalier dont la
richesse égale celle des plus
beaux monuments connus en
Europe.
Aux angles, huit colonnes
monolythes en marbre rouge
du Languedoc, sur bases en
d’Italie. Très
remarquables, les chapiteaux
marbre vert
où nous voyons dépeints tous
les attributs du Théâtre. Le
plafond  d’une richesse de
décoration charmante est dû
à l’habile décorateur Fer-
réro. Les marbres les plus
rares se mariant dans une
heureuse harmonie de tons,
laté-
raux; nous y remarquons les
recouvrent les murs
pavonnazzo, les jaunes de
Sienne, les grillotes d’Es-
pagne ; au-dessous, les mar- ;
bres d’Hauteville, les pierres
de Lent et des Ardennes,
Au sommet, 24 colonnes en
marbre violet des Alpes supportent une corniche en
pierre de Lens, admirablement sculptée. A chaque
extrémité des marches d’escalier sont des rampes d’une
grande richesse, où nous voyons les bases en grillotes des
Pyrénées, les balustres en fleur-de-pêché d’Italie, les ram-
pes en onyx du Brésil, s’unir en un kaléidoscope de cou-
leurs, d’une douceur et d’une harmonie remarquables.
À l’entrée seront placées deux immenses statues de
bronze personnifiant la Musique et 1a Danse.
Le plafond doit recevoir de grandes peintures déco-
ratives symbolisant les Arts et dont il nous a été permis
d’admirer lesmaquettes dues à l’habile pinceau d’un artiste
lyonnais, M. David Girin.
Les marches du grand escalier sont en marbre de Car-
rare, toutes monolythes et de 5,50 m. de largeur. Au som-
£ Mlle Ropbino
Première
met de l’escalier, on aperçoit, à travers une baie immense,
le merveilleux panorama du Mont-Blanc. En se retour-
nant on voit l’enfilade des salles, très heureusement
décorées.
Pénétrons à l’intérieur, nous trouvons une immense
salle de 650 mètres carrés, très élégamment peinte en
style moderne. Puis nous arrivons au théâtre d’été, vaste
salle de 1000 mètres carrés, qui contient plus de 2000 pla-
ces, et dont l’ingénieuse disposition permet de voir égale-
ment le spectacle de toutes les places, chose très rare dans
les théâtres. La décoration très claire, vert pâle, donne
une impression de fraîcheur qui sied bien à une salle
d’été, et nous félicitons vivement l’architecte d’être sorti
des conventions ordinaires qui font des salles de spec-
tacles des endroits où l’on
étouffe et dans lesquels la
peine dépasse le plaisir. Un
autre avantage, qu’il importe
de signaler, c’est l’importance
des dégagements qui assure
au public une absolue sécu-
rité en cas d’incendie.
Parmi les autres salles du
malheureuse-
Kursaal que,
ment, nous ne pouvons dé-
crire en détail, nous citerons
l’atrum avec ses grandes
cariatides, les grandes salles
du club, les salles de petits
chevaux, les salons du Cercle
des étrangers, la salle de
lecture; etc., etc.
‘Tel est le nouveau Kursaal,
œuvre véritablement remar-
quable, à tous les points de
. vue, œuvre dont la Ville a le
E é droit de s’enorgueillir, et qui,
danseuse
d’ailleurs, constitue pour elle
une source importante de
prospérité. Revenons un peu, mais très rapidement main-
tenant, aux représentations du Nouveau T héâtre. Ainsi
que nous l’avons dit plus haut, tous les genres y ont été
abordés. Actuellement, ce sont les grandes attractions
du Music-hall qui s’y donnent de préférence. C’est le
genre qui plaît le plus aux étrangers et aussi au public
local. Il est inutile de faire l’éloge des troupes qui défilent
chaque semaine au Kursaal. Disons cependant que ce
n’est qu’au prix des plus grands sacrifices que M. Durel
arrive à donner ces artistiques représentations qui ont
fait la légitime réputation du Nouveau Theâtre.
Nous ne voulons pas terminer cet article sans esquisser
une courte biographie de M. Durel, l’architecte du Kursaal
et du Nouveau Théâtre.
M.Durel est avant tout architecte, et architecte de grand
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ENTATION
Lowurs XI0YŸ =— ILA pnfss
MENUET
MENUET
MenveT Lours XIV — Lr
—E SD RE
DEPART
MenveT Lours XIV — LE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_017.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[y y
| ; PS
| Ï Menuer Lours XIV — La PROVOCATION
I
{
J
|
Ï
î Ÿ W MenveT Louis XIV — LA RENCONTRE
.]ä
; FoVve an‘
| > S
l‘ }
| ;
}
} v ) Æe
‘ V
MenveT Louis XIV — Le BLEssk
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_018.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Boissonnas
F.
Phot.
IENÈVE
(
DE
RSAAI
KUI
]
L
Boissonnas
F
Phot.
—{NTRÉE
L’E
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_019.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Boissonnas
Phot.
X
T
:VAT
CHI
TITS
PI
SS
DE
JE
SALI
A
L
Boissonnas
hot
LAFÉ
(
LE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_020.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Le Kursaal de Genève
Ouvert du 1er Avril au 30 Octobre
est le plus grand établissement de ce
genre dans lu Suisse romande
AAANAAAANAANANQNANAA
Situé sur le quai du Mont-Blanc,
la vue dont on v jouit sux
LES ALPES ET LE MONT-BLAN(
Q
AN
e
TOUS LES JOURS
du 15 Juin au 30 Septembre, de 4 à 6 h.
CONCERT
sur les Terrasses
Pendant tonte la saison, à 8 heures du soir
CONCERT—SPECTACLE
/‘I71\/".! "II! artistes
des Spectacles et Must 1//:/…rn péen
0rdmln de loul premier onln
X0 musiciens )
Dimanches et Jeudis, de 3 à 6 h
MATINÉES ENFANTINES
Spectacle de famille.
Seul rendez-vous de la bonne société.
GRAND CAFÉ GLACIER
Bar Anglais
Salon de Lecture
Jouunux de tous pays,
21 de dépèches donnant
relles du monde ent
z/ s cours de la Bourse
Jeux de petits chevaux.
Grand Club des Etrangers.
AAGANGAANANAANANA
p
®
=
Qæ
»
®
ANAAAAAANANAA
Â
Genève.
A
Der Kursaal in Genf
Geoffnet vom 1ten April bis zum 30ten Oktober
Der grüsste in seiner Art in der
franzosischen Schweiz.
Prachtvolle Aussicht auf Die
Alpenketten
und besonders dem
MONT-BLANC
Alle Tage, vom 15ten Juni
bis zum 30ten September von 4 bis 6 Uhr
CONCERT
auf den Terrassen
Während der ganzen Saison 8 Uhr Abends
CONCERT UNÛ VÛRSTELLUNG
rstes
T T E0ET S ps
0rchc ster Ersten Range
\U\|u kanten.)
Jeden Sonntag und Donnerstag, v. 3 bis 6 Uhr
KINDER UND FAMILIEN-
VORSTELLUNG
Einziger Zusammenkunitsort der besten Gesellschaïl.
(rosser Trink-und GeselIschaltsaal
LESE-SALON
Zcituugen aus allen Landern,
Besondere Bekanntmachung dex letzten
J .…/: n aus allen Weltt
sowie ielle Bærsenberichte.
Pferdespiel.
Grosser Fremden Club
IOOEN AO OEOE OON O AOONOO N
QBuffet de la Gare % Genève
Ouvert jusqu'à 1 h. du matin
x
Splendide Terrasse sur la Rue du
RESTAURATION à toute heure @ 4fr. x PANIERS-REPAS x 4 ft.
Ë Ancien Concessionnaire
J° B. GUY’ du Buffet de
ËFVV"V“VVÏ"VV”VÏÎÏ*”VVVVVŸVÎVVVŸVŸVVVVVV”‘Î
—Imp. Ch. Eggimann & C'e, Pélisserie, 18
Lyon-Perrache
AAANAAAAAANANAANAAANANAS -
Thbe Kursaal of Geneva
open from 1st April te 30th October
is the largest establishment of this kind
in West Switzerland.
Situated on the Quai du Mont-Blane
the wiew that is enjoyed from there on
ÎHE ALPES AND THE MONT- BLML
st marvellous and unique
CONCERTS
on the Terraces
every day from 1st of June till 301h of
September, from 4 to 6 o’clock.
During all the season at $ in the Evening
CONCERT AND PERFORMANCES
e e
ORCHESTRA
où 50 Musicians
On Sundays and Thursdays from 3 to 6 o’clock
Special Performances for Children
and families
Rendez-vous of the High-Life in Geneva
CAFÉ GLACIER
English Bar
Reading Room
Newspapers of all countrier.
Special telegraphic service giving the
latest news from all par f the worid
and the current price of Stock-exchange
Play of petits chevaux.
Great Stranger’s Club,
"VÎVVVVVVVVŸÎ"VVÎVVVVVÎVVVŸVVWŸVŸVÏÎ"VÏVÏVVÎ”VÎ'Ü
Mont-Blane
EVVVVVVVV
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001562_021.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>