<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Programme général des cours publics et gratuits qui seront faits pendant l'hiver 1886-1887<date when="05/01/1887"/></title>
<series>1886-1887</series>
<placeName>Université</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18870105
18870209"/>
<title>Programme général des cours publics et gratuits qui seront faits pendant l'hiver 1886-1887</title>
<placeName key="Université"/>
<name key="1886-1887" type="series"/>
<name key="Meuron, A. de"  type="person" role="int">Meuron, A. de</name>
<name key="Delphin, Emile"  type="person" role="int">Delphin, Emile</name>
<name key="Jousserandot, Louis"  type="person" role="int">Jousserandot, Louis</name>
<name key="Eternod, Aug."  type="person" role="int">Eternod, Aug.</name>
<name key="Chaix, Emile"  type="person" role="int">Chaix, Emile</name>
<name key="Humbert, Edouard"  type="person" role="int">Humbert, Edouard</name>
<name key="Maystre, Henry"  type="person" role="int">Maystre, Henry</name>
<name key="Ladame"  type="person" role="int">Ladame</name>
<name key="Jacquemot, Louis"  type="person" role="int">Jacquemot, Louis</name>
<name key="Redard, C."  type="person" role="int">Redard, C.</name>
<name key="Redard, Emile"  type="person" role="int">Redard, Emile</name>
<name key="Scheler, Alphonse"  type="person" role="int">Scheler, Alphonse</name>
<name key="Fauvon, Georges"  type="person" role="int">Fauvon, Georges</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001529_001.tif"/>
<page><![CDATA[ROGRAMME GÉNÉRAL

e

DES

OURS PUBLICS FT GRATUITS —
* QUF SERONT PAITS PENDANT L'HIVER 1896-1887 ‘

DANS LA

\ GRANDE SALLE DE L’UNIVERSITÉ

_ ZIes Conférences auront lieu le soir, de 8 à 9 heures

A&U I

au-dessous de 12 ans ne seront pas reçus dans la salle des Cours; les jeunes gens

de 12 à 15 ans n'y seront admis qu’accompagnés de leurs parents

DEUXIÈME SÉRIE

ï
Du Mercredi 5 Janvier au Merctedi 9 Février 1887

M. A. de MEURON, ingénieur
(DEUX CONFÉRENCES)
L'Eclairage par le gaz et par l’électricité

de l’éclairage électrique. — Prix de revient comparatifs. — Les
nouveaux appareils pour l’éclairage au gaz,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001529_002.tif"/>
<page><![CDATA[Ls 10202

DEUXIÈME CONFÉRENCE. — Samedi 8 Janvier. — Les appareils pour l’éclairage électrique. —
Avantages spéciaux à chaque système. — Eclairage privé. —
Eclairage public. — Conclusion.

M. Emile DELPHIN, licencié ès lettres
(DEUX CONFÉRENCES)
L'art scénique et ses transformations

PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Jeudi 6 Janvier. — Théâtres grecs et romains ; dispositions archi-
tecturales et machines. — Les représentations au Moyen Age. —
Premières salles de spectacle (XVI® et XVII° siècle). — La mise en
scène de Shakespeare, de Corneille, de Racine et de Molière.

DEUXIÈME CONFÉRENCE. — Jeudi 13 Janvier. — L’art de la scène sous Louis XIV. — Types
principaux des salles de spectacles modernes. — L’Opéra de Paris.
— Le (Wagner theater) de Bayreuth. — L’ancien et le nouveau

théâtre de Genève.

M. Louis JOUSSERANDOT, professeur à l'Université
(TROIS CONFÉRENCES)
La Russie contemporaine /

PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Vendredi 7 Janvier. — Moscou et la petite Russie. — Le monument
de Mil]i'_i<*t Pojarski, à Moscou. — Le Kremlin : Le vieux Palais
et l’Eglise St-Basile, trésor du Kremlin. — L’Eglise du Sacre,
ses tombeaux, son trésor. — Les Slaves. — La vie en Russie : Le
Jardin de l’Evrmitage, le restaurant de l’Ermitage ; cafés-concerts
et restaurants. — Le Moujik : son costume, sa nourriture, son
habitation.

DEUXIÈME CONFERENCE. — Mardi 11 Janvier -— La Russie au point de vue économique. —
Moscou, capitale. — Les chemins de fer. — L’agriculture. — La
foire de Nijni. — Les Juifs : Le rôle du Juif dans la société russe.
— Kieff : Le Padole. — Les fabriques de sucre. — L’élevage des
moutons. — Richesse de la Russie. — Le Moujik, propriétaire. —
Avenir économique de la Russie.

TROISIÈME CONFÉRENCE. — Vendredi 14 Janvier. — La religion. — Caractère des églises. —
St-Sophie et St-Michel de Kieff. — Le vieux Moscou, ville sainte.
La porte sacrée du Kremlin. — Le couvent de la Lavra la Mecque

b r r

nn B]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001529_003.tif"/>
<page><![CDATA[.

des Moscovites : L’église principale, son trésor, les catacombes,
les pélerinages. — Transformation dans le caractère des églises :
St-André de Kieff, St-Sauveur de Moscou. — L’art en Russie :
la peinture, la musique. — Conclusion des trois conférences.

M. Aug. ETERNOD, professeur-suppléant à l'Université
(DEUX CONFÉRENCES)
L’homme étudié au microscope

PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Lundi 10 Janvier. — Introduction historique. — Rôle important de

l’histologie dans les sciences. — La cellule. — Les tissus.

DEUXIÈME CONFÉRENCE. — Mercredi 12 Janvier. — Etude rapide de quelques tissus fondamen-
taux (lissus osseux, musculeux, nerveux ; circulation, etc), —
Conclusions.

M. Emile CHAIX
(DEUX CONFÉRENCES)

Etude historique et ethnographique sur le Sud de la monarchie
austro-hongroise

PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Samedi 15 Janvier. — Les plaines de la Save et du Danube à
l’arrivée des Tures. — Leurs populations. — Les Croates dans les
guerres de l’Europe. — Le prince Eugène de Savoie. — Graniït-
Chars.— Leur rôle de protecteurs de l’Europe.— Leur rôle en 1848.

DEUXIEME CONFÉRENCE. — Samedi 22 Janvier. — Ces contrées actuellement. — Le pays et les

hommes. — Leurs luttes de races, de religion, de langues. — Leur
avenir.

M. Edouard HUMBERT, professeur à l'Université
(UNE CONFÉRENCE)

Causerie littéraire et philosophique

Lundi 17 Janvier. — L’ennui. — Ennuyés et ennuyeux. — Remèdes contre l’ennui.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001529_004.tif"/>
<page><![CDATA[|
|
%
|
i ;
|

Rspreene E 17e

M. Henry MAYSTRE

(QUATRE CONFÉRENCES)

 

I. — Le Midi dans le roman français contemporain. — IL. — Pierre Loti

PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Mardi 18 Janvier. — Le Midi et Alph. Daudet. ; È
DEUXIÈME CONFÉRENCE.— Vendredi 21 Janvier. — Le Midi et F. Fabre. |
TROISIÈME CONFÉRENCE. — Mardi 25 Janvier. — Le Midi et Pouvillon.

QUATRIÈME CONFÉRENCE. — Vendredi 28 Janvier. — Pierre Loti.

M. le Docteur LADAME, privat-docent à l'Université
(DEUX CONFÉRENCES)

Sorcellerie et Hypnotisme

PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Mercredi 19 Janvier. — Les folies épidémiques. — Aperçu histo-- À
rique. — Antiquité. — Moyen Age. — Renaissance. — Magiciens. @
— Sorciers. — Loups-garous. — La sorcellerie à Genève au XVI T
et XVII® siècle. — Les possédés et les démoniaques. — Le rôle des 26
médecins. — Jean Wier. — Les victimes. — Urbain Grandier au uä
XVII* siècle. — Les maladies épidémiques de l’esprit au XVIII y
siècle. — Les miracles du tombeau du diacre Pàris à St-Médard. — S
Le vampirisme. — Le magnétisme animal. /

DEUXIÈME CONFÉRENCE. — Mercredi 26 Janvier. — XIX" sièecle. — Somnambulisme. — Hys- =
térie. — Hypnotisme. — La suggestion mentale. — Le traitement 3
des maladies par l’hypnotisme. — L’hypnotisme et la pédagogie. 4
— Les suggestions criminelles. — L’hypnotisme et le code. — À

Quelle sera la folie épidémique du XX" siècle ? Conclusion.

M. Lourss JACQUEMOT, professeur à l'Université î

(TROIS CONFÉRENCES)

Voltaire économiste. — La statistique moderne. — La criminalité.
PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Jeudi 20 Janvier. — Voltaire économiste. — La société française et 3
les questions économiques, de 1750 à 1789. — De quelques lettres 4

et romans de Voltaire relatifs à ces questions.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001529_005.tif"/>
<page><![CDATA[w
— D —

DEUXIÈME CONFÉRENCE. — Jeudi 27 Janvier. — La statistique. — Ses adversaires et ses
partisans. — Son utilité et ses enseignements.
TROISIÈME CONFÉRENCE. — Jeudi 3 Février. — La criminalité. — Les criminels. — Les crimes.

— La statistique à cet égard. — La morale et le progrès.

M. le Docteur C. REDARD, professeur à l'Ecole dentaire
(DEUX CONFÉRENCES)

La dentition et l’art dentaire

PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Lundi 24 Janvier. — La dentition chez les enfants et chez les
% adultes. — Anomalies.
DEUXIÈME CONFÉRENCE. — Lundi 31 Janvier. — L’art dentaire chez les anciens, ses progrès,

son état actuel, ses rapports avec la médecine et la chirurgie. —
Conseils hygiéniques.

M. Emme REDARD, professeur au Gymnase
(DEUX CONFÉRENCES)

Etude sur le naturalisme et M. Emile Zola

PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Samedi 29 Janvier. — Théorie du naturalisme : l’art, la poésie,
la morale dans cette école. — Son but, ses moyens, ses résultats.
— Sa nouveauté et son antiquité.

DEUXIÈME CONFÉRENCE. — Samedi 5 Février. — Pratique du naturalisme : M. Emile Zola.
— Sa vie et ses œuvres. — Son « Œuvre ». — Quelques-uns de

ses disciples.

M. Arrxonse SCHELER, professeur-suppléant à l'Université
(DEUX CONFÉRENCES)

La civilité puérile et honnête

PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Mardi 1” Février, — Civilité et politesse. — La vie de famille. —

L’obéissance. — L'’exactitude. — Parents et enfants. — Des
lomestiques, — La poésie du fover,

« “ ;
E ns Æ]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001529_006.tif"/>
<page><![CDATA[L 0

DEUXIÈME CONFÉRENCE. — Mardi & Février. — Bon ton et bonne facon. — La vie extérieure.
— L'’école. — Maîtres et élèves. — Le beau langage et l’argot.
— Le savoir-vivre. — Le monde et ses usages. — Supérieurs et
inférieurs. — La politesse aristocratique et la politesse démocra-
tique. — Conclusion,

M. Grorces FAVON
(QUATRE CONFÉRENCES)

Actualités Sociales

PREMIÈRE CONFÉRENCE. — Mercredi 2 Février. — Symptômes économiques.
DEUXIÈME CONFÉRENCE. — Vendredi 4 Février. — Syptômes politiques.
TROISIÈME CONFÉRENCE. — Lundi 7 Février. — Attitude de l’Eglise. — Devoir de l’Etat envers
les classes ouvrières.
‘ QUATRIÈME CONFÉRENCE. — Mercredi 9 Février. — Méthode d’évolution.
$
| ÿ
&
p As es ou p é 200s

sc]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f001529_007.tif"/>
<page><![CDATA[ÿ
«]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>