<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert-tombola organisé par la Fanfare genevoise et la Société chorale La Cécilienne<date when="18/01/1885"/></title>
<series>1884-1885</series>
<placeName>Bâtiment électoral</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="18850118"/>
<title>Concert-tombola organisé par la Fanfare genevoise et la Société chorale La Cécilienne</title>
<placeName key="Bâtiment électoral"/>
<name key="1884-1885" type="series"/>
<name key="Bernicat"  type="person" role="cmp">Bernicat</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Fauré, Gabriel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41731" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Rillé, François-Anatole-Laurent de" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30017443" type="person" role="cmp">Rillé, François-Anatole-Laurent de</name>
<name key="Gounod, Charles-François" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/80479" type="person" role="cmp">Gounod, Charles-François</name>
<name key="Viollier, E."  type="person" role="cmp">Viollier, E.</name>
<name key="Heymans"  type="person" role="cmp">Heymans</name>
<name key="Mougeot"  type="person" role="cmp">Mougeot</name>
<name key="Bergalonne, F. (dir.)"  type="person" role="int">Bergalonne, F. (dir.)</name>
<name key="[Corps de musique d'Elite] Fanfare genevoise"  type="person" role="int">[Corps de musique d'Elite] Fanfare genevoise</name>
<name key="La Cécilienne"  type="person" role="int">La Cécilienne</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f004385_001.tif"/>
<page><![CDATA[Qme Année. — N° 3.

Il vaut mieux amuser les gens que les servir.

Dimanche 18 Janvier 1885.

 

 

 

BUREAUX
DE

LA RÉDACTION

ET DE
L’ADMINISTRATION
10 — Rue Bonivard — 10
GENÈVE

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Abonnement : 6 fr. par an.

 

JOURNAL ILLUSTRÉ

LE NUMÉRO
IO CENTIMES

DANS
TOUS LES KIOSQUES

—e>zes—
Annonces artistiques
illustrées.

Abonnement : 6 fr. par an.

PARAISSANT TOUS LE>;DMANCHES

Les annonces sont reçues à l’Agence PIGUET, rue du Rhône, 11.

 

Le Supplément donnant le Programme,
l'Analyse de la pièce et les Couplets les
plus connus, est délivré gratuitement
avec le Journal à l'entrée du Théâtre.

 

 

Le Bossu est une tribune ouverte aux littéra-
teurs et aux dessinateurs de bonne volonté, aux
jeunes surtout.

Il fait appel à la collaboration de tous ceux
qui ont les idées gaies et qui savent l’ortho-
graphe.

Les manuscrits ne sont pas rendus.

 

 

CHRONIQUE GENEVOISE

Ça doit être bien fatiçant d’être un grand
homme, ou rien qu’un homme éminent.

Aussitôt arrivé dans une ville, vous êtes acca-
paré par une foule de gens qui se croient des
droits sur vous, aux titres les plus divers.

Visites, invitations, tout pleut dru comme grêle;
le pauvre homme célèbre est désarmé, ne peut
se défendre ; tous ses bourreaux lui veulent du
bien.

On appartient à ses admirateurs.

*
* *

Voyez ce pauvre Guiraud que nous avons le
bonheur de posséder pour quelques jours.

Le voilà, lui, si simple, si ennemi de toute
pose, entre les mains d’une foule de gens qui
veulent l’entretenir, le palper, l’examiner.

Il ne nous appartient pas de raconter ce que
d’autres ont pu lui faire souffrir, mais nous pou-
vons parler savamment des persécutions qu’il à
subies de la part du Bossu.

+
* *

Nous n’entendions pas perdre l’occasion de
donner son portrait, c’était naturel. Malheureu-
sement, nous n’avions pu nous procurer sa pho-
tographie, car Guiraud n’est pas de ces artistes
qui se font précéder partout de l’éternelle carte-
album, qui prostituent leur face à toutes les vi-
trines.

Aussi, dès son arrivée à Genève, un intrépide
bossu s’attache à ses.pas, chargé de le molester.
Il s’agit d’obtenir qu’il/pose quelques instants.

Le musicien y met toute la bonne volonté pos-

 

 

 

 

 

 

— ——

sible ; il donne rendez-vous sur rendez-vous, mais
ne peut jamais échapper à ses terribles admira-
teurs.

Vous croyez peut-être que le Bossu s’est rési-
gné ? Pas le moins du monde.

Ce matin même, il pénètre dans la chambre à
coucher de Guiraud, le fait lever et, pendant
qu'il procède aux soins de sa toïlette, se met à
faire son portrait avec un calme imperturbable.

Contemplez le tableau : Sa cuvette posée sur
un coin de la table, l’auteur de Piccolino se dé-
barbouille tout en conversant avec cette grâce
faite de simplicité qui le caractérise ; en face de
lui, un bossu est accroupi et, de temps à autre,
lorsqu’il lève la tête, fixe un de ses traits sur
papier lithographique.

Ceci”expliqué, vous ne vous demanderez plus
pourquoi notre Guiraud n’a pas l’air bien satisfait.

Quand la chose est terminée, le compositeur
met un autographe au bas du «lçssin; le bossu
se retire triomphant, formulant en lui-mème le
souhait que nous transcrivons ici ‘

Que M. Guiraud me pardonne de l’avoir im-
portuné; le public, lui, me pardonnera certaine-
ment.

Prédictions pour la Semaîne

Dimanche 18 Janvier. — Le citoyen Babick
inaugure un temple hyménéen, place de la Ma-
deleine.

Il annonce, dans son prône, qu’il vient de
trouver le millième souscripteur à la première
édition de sa Bible consolante.

Lundi 19. — L'esprit se met à courir les rues.

Il se trouve jusqu’à trois personnes pour s’en
étonner.

Mardi 20. — Un jeune droguiste donne, à la
Société des Sous-Officiers, une série de confé-
rences sur l’urgence qu’il y a de créer en Suisse
des divisions de cavalerie indépendante.

Son auditoire se compose de quatorze chau-
vins.

Mercredi 21. — Erection d’une vespasienne
dans le vestibule du Grand-Théâtre.

Jeudi 22. — Le corps diplomatique vient de
Berne visiter l’Institut vaccinal de Lancy.

On espère que toutes les puissances finiront
par subventionner l’établissement.

Vendredi 23. — M. Scheler fait représenter, au

Théâtre-Français, un grand drame intitulé : Le
roù Léopold ou le devoir.

 

 

 

 

À cette occasion, il fait pratiquer de nouvelles
boutonnières à son habit, mais les décorations se
font attendre.

Samedi 24. — Une grande commission nom-
mée pour étudier la crise économique, déclare
que le marasme industriel provient essentielle-
ment de la stagnation des affaires et que le seul
moyen d’y remédier serait d’introduire, dans le
pays, la fabrication de la porcelaine craquelée.

474 JEAN MITOU &

Jean Mitou n’est pas l’ami de M. Carteret. C’est
un homme grand, gros, toujours souriant, qui
passe pour avoir bon cœur et qui a certainement
bon estomac.

Vous le verrez toujours rasé de frais, coiffé d’un
chapeau de forme à larges ailes, vêtu d’une ja-
quette irréprochable, d’un gilet en cœur, d’un
pantalon de couleur claire. Quoique radical, ou
classé comme tel, il porte des gants; s’il était
conservateur, il n’en porterait pas.

Il sait la valeur des nuances.

*
* *

Jean Mitou (son nom et son prénom sont insé-
parables) est poli et même très poli, surtout avec
ses adversaires.

Ne lui marchez pas sur le pied ! Il vous deman-
derait pardon.

Il accueille tout le monde avec une bonhomie
si pleine d’abandon qu’il y a bien peu de gens
qui ne disent : « Au fond, Jean Mitou est un
excellent cœur. »

[! va tous les dimanches au prêche, il est mem-
bre du Consistoire, mais tient avant tout à passer
pour homme de progrès.

Il a fort peu d’instruction, encore moins d’es-
prit et pourtant il tient sa large place au soleil.

*
* *

Il est le fils de ses œuvres; il le dit bien haut.
Parti de rien, il y a peu d’années, il est riche
aujourd’hui. Son portefeuille contient pas mal
d’actions de chemins de fer (rien de l’Ouest-
Suisse); les membres du Conseil d’escompte de
la banque de Genève en ont fait leur vice-prési-
dent.

Toujours gracieux, toujours occupé de servir
les autres, ce gros homme a fait ses petites affai-
ves sans avoir l’air d’y toucher.

Pour tout commerce il vendait du sucre à la
commission !]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f004385_002.tif"/>
<page><![CDATA[es OE e

   

#s

  

 

 

 

 

 

 

.
e

dc]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f004385_003.tif"/>
<page><![CDATA[MISS BETSY, LE PLVS BEL ORNEMENT DE LA MÉVAGERIE DES
TROPIQUES , EST VN ÉLÉPHANT DES INDES . ILESY SUJET DE LA
REIVE,ET SAIT LES ÉGARDS QU'ON LUI DOIT,AUSS) DÉCOIFFE-
T-IL UN MONSIEUR QUI PASSE DEVANT LUI SANS CEREMONIE .

 

 

 

 

 

K4
eN

/ }/ ._( 7 ‘ )
@ A es e ds

  

7

LE COUVRE -CHEF SE AERRESSE PLUS LONG QUE JAMAIS,CAR, ;
SES RESSONTS ONT ÉTÉ TANT SOIT PEV DÉTRAQUÉS. CE PHÉNOME-
NE PLONGE L'ANIMAL DANS UN ABÏIME D'ÉTONNEMENT.

 

Puis \k L'ÉCRASE SANS RIEN PERDRE DESA SÉRENITÉ.

 

IL DÉPOSE LE GiBVS À SESPIEDS ET CONSIDÈRE 1L LERETOURNE povR MIEUX L'EXAMINER
Avee MÉPRIS CE PRODUIT DE L'INDUSTRIE VES SoVS TOUTES SES FACES ,

HOMMES.

 

 

LEGIBUS A DE BONS RESSORTS / ILSERE = FURIEUX p'ÊTRE BRAVÉ PARUN SIMPLE
DRESSE BRUSQUEMEWT, STUPEFACTION CHAPEAV , \L L'ÉCRASE ENCORE PE TouT SON
DE L'ÉLÉPHANT. POIDS DOUBLÉ DE JOUTE SON ÉNERAGIE.

  

 

IL FINIT MÊME PAR cowesvçu1 VNE PIEVSE VENERA- LE Coñvac A VIDÉE DE s'Ev \Ï6ÏÏFE&(FT S'ATTIRE
TION POURLET ENGIN DONT IL N'A PU PÉNÊTRER LE SECAET. AINSi LE PROFON) RESPECT DE SON ÉLÈVE.

| v]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f004385_004.tif"/>
<page><![CDATA[Jean Mitou fait partie d’un grand nombre de
Sociétés. Enumérons ses titres principaux :

Vénérable de la loge Désintéressement et sacri-
fice du Grand Orient de France.

Membre de la Commission de l’Hospice-Géné-
ral.

Trésorier des Sauveteurs auxiliaires.

Membre fondateur de la Société suisse des Cou-
Ppons commerciaux.

Secrétaire de la Société des Vieux-Grenadiers.

Vice-président des Exercices réunis de l’Arque-
buse..... etc.

Il a imaginé, en dernier lieu, de se faire inscrire
à l’Association réformiste, car il a pour principe
qu'il est bon de se séparer de ses amis sur une
question de détail.

Jean Mitou est doué d’une grosse voix, mais il
n’est pas éloquent.

Au Grand Conseil il parle peu, mais quand il
parle c’est toujours d’or : il insinue généralement
que, si les questions s’enveniment, c’est faute de
s’entendre, que certainement lès radicaux ont
toujours raison, mais qu’il n’est pas prouvé que
les conservateurs aient tout à fait tort. Et les
bonnes âmes se disent : « Jean Mitou est un
homme indépendant. »

C’est surtout dans les banquets, au dessert, que
sa langue se délie; il trouve alors des accents
attendris pour célébrer la concorde et la patrie.
I] figure au nombre de ces intrépides majors de
table auxquels M. Kling dédia son quadrille des
Joyeusetés genevoises.

Au dernier Tir Cantonal, il a présidé la Com-
mission des vivres et liquides; ses concitoyens se
sont bien trouvés de l’avoir élevé à ce poste émi-
nent. Les gosiers genevois lui doivent de la re-
connaissance.

*
* *

Il fait, chaque jour, deux kilomètres pour venir
prendre son absinthe au café Duperret; le soir il
va dans le monde en habit noir, cravate blanche,
et on se dit: «Jean Mitou est décidément un
homme bien élevé. »

*
* *

Dans toutes les élections, ce bonhomme figure
sur les deux listes et passe en tête.

Il vient de s’introduire au Conseil d’Etat, et
maintenant qu’il tient au maroquin, bien fin qui
pourra l’en dégommer!

Tous les partis comptent sur lui

*
* *

Pour comprendre le secret de sa prospérité,
pénêtrez dans son intérieur! Läà, il n’est plus le
beau, le grand, le gros qui trône et qui pose. C’est
Madame qui tient les rênes.

On prétend que M"e Mitou fit bien des fredaines,
en son temps, et ful heureuse de rencontrer un
homme assez bête pour l’épouser. C’est possible !

Quoi qu’il en soit, cette petite personne-maigre,
sèche, positive, gouverne despotiquement, envoie
son mari où il doit aller.

C’est elle qui a fait un personnage de cette
médiocrité, qui lui a enseigné l’art de tirer son
épingle du jeu, tout en ayant l’air de s’occuper
des affaires des autres, qui excite sa mollesse,
qui le pousse toujours en avant.

Elle dissimule son pouvoir avec un ârt infini.
Si vous lui dites :

— Madame Mitou , vous devriez changer ce
meuble de place !

 

 

LE BOSSU

Elle répond en baissant les yeux :
— J'en parlerai ä&mon mari. * _ .

* 008
#* x

N’empêche pas  que, lorsque Jean Mitou
mourra, il laissera non-seulement des écus, mais
encore la réputation d’un homme de bien.

On gravera sur son marbre :

Sa patrie lui fut chère.
L’histoire impartiale dira :

Il coûta cher à sa patrie.

S——

73 ETUDE DE TÊTE t

J’aime ta tête, j'aime à voir,
Au-dessus de ton front que j'aime,
L’enroulement de diadème

De tes cheveux du plus beau noir.

J’aime tes yeux dont l’étincelle,
À travers tes longs cils-soyeux,
Va furtivement dans més yeux
En allumer une comme elle.

Jaime ton front où vont parfois

Se peindre, en couronne, des roses
Quand je pense de tendres choses
Qu’au travers de mon front tu vois.

J’aime ta bouche qui frissonne
Du souvenir des longs baisers

Murmurants qui s’y sont posés,
Autant que ceux qu’elle donne.

J’aime l’air hautain et loyal
De ton fier et charmant sourire
Digne et provocant, semblant dire :
HcXni soit qui pensera mal !

%

J'aime ta joue où, fugitives,
Se retracent pudiquement

Comme un épanouissement
Tes émotions les plus vives.

J'aime ta narine humant,

À l’avance, dans l’atmosphère,
Le fumet du bonheur qu’espère
Et que te promet ton amant.

J’aime ta tête toute entière,
Ensemble, détails et dessin,
Qu’elle se penche sur mon sein
Ou qu’elle se redresse altière !

Emmanuel DELORME.

COIN DES BÉTISES

M. Thaddeus cause avec deux jeunes dames.

— M. Thaddeus, lui demande l’une d’elles à
brûle pourpoint, laquelle de nous deux est la plus
âgée ?

— Sur mon honneur, belles dames, vous pa-
raissez toutes deux plus jeunes l’une que l’autre.
* * *

L'autre soir, deux amis qui ne s’étaient pas vus
depuis longtemps se rencontrent. L'un d’eux a
grossi démesurément :

—… L’âge, la bonne chère et un peu la pa-
resse.…. que veux-tu ?

— Tu devrais faire un peu de gymnastique.

— J'en fais, mon cher, j’en fais beaucoup ; c’est
moi qui mouds le café à la maison.

*
* *

Un mot d’ivrogne.
Le père Salins rentre chez lui en trébuchant.

 

Il a touché sa paie, il l’a bue, et sa femme qui n’a
ni bu ni touché remplit la maison d’invectives.

— Ah! les hommes, ces gueux, ces ivrognes,
ces. . ….
— Madame Salins, taisez-vous!

— Je voudrais qu’il n’y en ait pas plus que de
chiens verts.. .. .

— Taisez-vous, malheureuse, s’il n’y en avait
pas, tu en ferais teindre !

A Oscar de Pulna. — Votre poésie passera dans le pro-
chain numéro. X

Nous attendons vos historiettes, avec de la dextérité,
il y a toujours moyen de tout dire. =3

 

 

L’Alcazar de Genève, rue des Alpes, se trouve placé
sous une direction qui se propose d’offrir aux familles
un spectacle à la fois honnête et varié. Artistes et _ con-
sommations sont de premier choix.

On applaudit chaque soir Mlle Blanche Martel — ‘Blanche
Grenier de son vrai nom — une Genevoise qui chante la
tyrolienne comme si elle n’était pas née parmi nous.

 

 

Non loin de là, sur la place de l’Entrepdt, se trouve le
Cirque Futelais, avec sa nombreuse troupe de singes et
de chiens, Jean le cochon, dit le Cochon de feu, fait chaque
soir les délices de la jeunesse.

Au reste, les bipèdes de la troupe sont encore plus
remarquables que les quadrupèdes, Mlle Futelais est une
jongleuse de première force. Il faut voir ses exercices
nouveaux sur un fil de fer flottant.

 

 

SPÉCIALISTE
25, rue du Môle, 25

Par un système combiné
d’électricité et de magné-
tisme connu de lui seul, à
Genève, guérit toutes les
maladies nerveuses, scia-
tiques, névroses,fetc.

 

Nombre de certificats légalisés sont à la disposition du publio

 

BATIMENT ÉLECTORAL

Dimanche 18 Janvier 1885, à 2 heures de l’aprèä—mz‘dz‘.

CONCERT - TOMBOLA

organisé par la

FANFARE GENEVOISE

et la Société chorale

LA CÉCILIENNE

Sous la direction de M. F. BERGALONNE

PROGRAMME

1. Les Beignets du Roi, allegro milit. (1re aud.) Bernicat.

. Grande fantaisie sur l’opéra Henri VIII
(dxetaudiltion) E Saint-Sæns.

3. Les Myrthes, romance p" baryton, M. G. Faure.

4. Les Chantres, chœur . L. de Rillé.

 

No

Tirage de la Tombola

5. Grande fantaisie sur l’opéra Roméo et Ju- ….
liette (1re audition) . . » Gounod.

6. Le Sapin, chant patriotique, M. C. . … E Viollier.

7. Près d’elle, redowa de concert (1re aud.). Heymans.

8. Marche des Lycéens (1re audition) . … Mougeot.

PREMIER LOT espèces : 50 franos.

Prix d’entrée, 50 c.
Reservées, 1 fr. (donnant droit à 2 billets).

 

Genève, — Imp. RIVERA & DUBOIS, rue de Rive, 5.

 

u
C da]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>