<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Radio-Genève : programmes 1940-1941
            <date when='00/00/1940'/>
            <date when='00/00/1941'/>
          </title>
          <series>1940-1941</series>
          <placeName>Genève, Radio-Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG4 F003105</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E.</note>
        <note>Appia, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19400000'/>
        <date when='19410000'/>
        <title>Radio-Genève : programmes 1940-1941</title>
        <placeName key='Genève, Radio-Genève'/>
        <name key='1940-1941' type='series'/>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Appia, Edmond' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30100066' type='person' role='int'>Appia, Edmond</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_000.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_001.tif'/>
        <page><![CDATA[- A
.,ï RADIO-GENÈVE
l
f
Ï
ï Programmes 1940 -1941
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_002.tif'/>
        <page><![CDATA[QUELQUES GRANDES CRÉATIONS
LES JOYEUSES COMMÈRES
DE WINDSOR
de Shakespeare
Adaptation de René-Louis Piachaud
(Musique inédite de JEAN BINET)
UNE VIE
| Tableaux radiophoniques d'Henri de Ziégler |
| (Musique inédite de FRANK MARTIN)
SILENCE,... ON TUE!
| s. ‘ ; . |
| Roman-policier radiophonique en 5 épisodes ‘
| par François Fosea |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_003.tif'/>
        <page><![CDATA[%-
LE SENS DE NOTRE ACTIVITÉ
Nous sommes si habitués à l’idée de progrès que nous
sentons à peine les changements qui se font autour de nous
dans l'ordre des choses familières. Et que ces changements
soient des améliorations, rien ne nous paraît plus naturel.
C’est hier encore que la radio était avant tout la joie des
bricoleurs, des techniciens plus ou moins compétents, qui
meltaient leur passion dans le montage d’un poste, qu’ils
modifiaient sans cesse. C’était le plaisir de repérer les stations
émettrices, de les identifier, la fierté d’affirmer : « Avec mon
appareil, je capte 80 stations européennes v…
C’était hier, et cela date terriblement.
*
La radiophonie en est aujourd’hui, si l’on peut dire, à
l’ère de l’écoute. Les appareils les plus modestes sont dotés
des plus récentes conquêtes de la technique. Un ou deux
boutons à tourner, on obtient la station qu’on désire écouter,
la mise au point se fait toute seule. Plus n’est besoin, pour
avoir de bonnes auditions, d’être un adroit manipulateur.
Le plaisir d’écouter prime tous les autres. L’appareil mysté-
rieux, qui libère les voix du monde, au gré de nos désirs, a
perdu sa magie. L’auditeur ne voit plus en lui qu’un
moyen, un agent, comme on dit en termes scientifiques, un
intermédiaire docile.
D’où l’importance que prennent toujours davantage les pro-
grammes, puisqu’eux seuls recèlent désormais le pouvoir d’in-
térêt où vient se distraire un public chaque jour plus nombreux.
#%
Fssayez de comparer les programmes radiophoniques
d'il y a une année ou deux seulement, avec ceux d’aujourd’hui.
Vous serez frappés, d’une part, de leur qualité, toujours plus
élevée. Vous serez frappés, d’autre part, de découvrir le sens
nouveau imprimé à la radiophonie.
Les programmes sont plus judicieusement étudiés, plus
savamment équilibrés. Ils s’efforcent de plaire, ils veulent
distraire, mais aussi instruire, être utiles. La guerre a passé
par là, même pour ceux qui ne l’ont pas directement subie.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_004.tif'/>
        <page><![CDATA[La radio s’est adaptée tout naturellement aux événements
que nous sommes en train de vivre. Elle s’est nuancée, elle
s’est faite un peu plus grave, et personne, dans le public,
ne pourrait prétendre qu'’elle a sombré dans l’ennui. Certaines
émissions qui semblaient, hier, s’imposer, le public (pour qui
elles étaient faites) ne les supporterait plus aujourd’hui.
Des choses qui nous plaisaient nous paraissent tout à coup
démodées, et d’un goût douteux. Autant nous fûmes heureux,
l’an dernier, de porter notre effort sur l'engagement de
grandes vedettes de music-hall, autant nous mesurons main-
tenant le décalage qui s’est produit, et qui rend désuet et
périmé certain genre de chansons, telle catégorie d’artistes.
Distractions faciles d’avant la guerre, d’avant le déluge…
*
Est-ce à dire qu’il siérait, selon la couleur du temps,de
s'adonner uniquement à des passions moroses, d’être tristes
et_pleurnichards ? Est-ce à dire que la radio doit tomber
dans la pédanterie et dans l’ennui ? Elle aurait vite fait de
réaliser contre elle l’unanimité des auditeurs.
De la gaîté, au contraire, il en faut plus que jamais, mais
une gaîté saine, réconfortante: dans le sens où l’on disait,
autrefois, la bonne gaîté française…
L'écueil des programmes, et ceux qui les établissent en
savent quelque chose, c’est l’obligation de plaire à tous les
publics. Il faut satisfaire tout le monde, ne sacrifier personne,
cela est juste. Les programmes ne sont pas faits pour de
prétendues élites, lesquelles le plus souvent n’écoutent pas la
radio. ls s’adressent à un vaste public, qu’il importe d’élever
au-dessus de lui-même, d’éduquer dans une certaine mesure,
mais sans lui faire violence.
Les programmes requièrent donc de subtils dosages. Ils
doivent comprendre des compartiments plus ou moins étanches.
De quoi satisfaire chacun, sans déplaire à personne. De la
variété, sans oublier la nécessité d’une unité organique.
*
Radio-Genève, en publiant ici, les «avant-programmes »
de la saison 1940-1941, tient à renseigner le public sur
l’effort très particulier qui est le sien.
2
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_005.tif'/>
        <page><![CDATA[On verra, en prenant une vue sommaire de nos émissions
à venir, que nos programmes correspondent à des concep-
tions claires et précises. Nous n’allons pas devant nous au
petit bonheur. Même, pour employer un mot à la mode,
on peut dire de nos émissions qu’elles sont essentiellement
dirigées.
IL ne s’agit donc pas seulement, pour nous, de nous assurer
l’appui des meilleurs collaborateurs. Il s’agit encore de
travailler en étroite liaison avec eux, de façon que l’effort de
chacun concoure au but que nous avons en vue.
C’est dans cet esprit que nous avons appelé à la radio les
plus éminents de nos écrivains, de nos savants et de nos
artistes, en qui nous voyons justement les forces vives de la
nation. Ainsi nous contribuons à mettre en évidence les
hommes de valeur que compte notre pays, et nous leur per-
mettons de se rapprocher du public.
Grâce au micro, des œuvres naîtront, qui n’eussent pas
existé sans lui, et qui existeront en dehors de lui. Grâce au
micro, des auteurs de chez nous s’adonneront à l’art, nouveau
pour beaucoup d’entre eux, du jeu radiophonique. La qualité
de nos émissions n’aura qu’à y gagner.
Nous ne pouvons tout dire en quelques mots. Au surplus,
nous demandons à être jugés sur nos actes plutôt que sur nos
intentions.
Dès maintenant, toutefois, qu’on veuille bien examiner
nos prochains programmes. Ils sont propres à donner le
sentiment, croyons-nous, de la richesse et de la variété. Un
peu encyclopédiques, s’il faut employer les grands mots, on
voit qu’ils ont l’ambition de plaire et d’instruire, de distraire
et de cultiver, et même d’être directement utiles à nos auditeurs.
Tout cela sous l’angle particulier à la radiophonie, qui exige
la rapidité, qui ne tolère pas l’ennui.
%
Sur le plan littéraire, des œuvres de qualité, accessibles
à tous.
Sur le plan musical, une initiation à tous les degrés, grâce
à ce privilège unique que constitue, pour un studio émetteur,
la collaboration quotidienne d’un ensemble comme l’O.S.R.
s-
3
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Sur le plan de l’actualité, un développement de notre
effort, qui nous est permis par la longue expérience de nos
services techniques.
De plus en plus, la radio sera un reflet de la vie au jour
le jour de notre pays, dans tous les domaines de son activité
et dans tous les moyens qu'’elle a de s’exprimer.
La radio, en se rapprochant comme elle fait de l’auditeur,
devient le compagnon élu de l’homme de ce temps, un com-
pagnon fidèle et sûr, et toujours prêt à répondre à son appel.
#
Nous ne saurions terminer cette présentation sans parler
de la Maison de la Radio que Genève possède depuis quel-
ques mois, pour une bonne part grâce à l’appui éclairé
et bienveillant que nous donnèrent l’Etat et la Ville de
Genève.
Ce moderne instrument de travail, nous l’avons attendu
longtemps. Au prix de quelles difficultés ce vieux désir
devint une réalité, nous n’y insisterons pas aujourd’hui,
nous bornant à rappeler que notre Maison fut achevée
durant la première année de cette guerre.
Nous devons à son existence les nombreux progrès tech-
niques dont profitent nos émissions, et la possibilité pour
notre personnel de travailler dans des conditions normales,
ce qui était loin d’être le cas dans nos locaux exigus de la
rue du Jeu-de-l’Arc.
Le profane ne saurait assurément se douter des obstacles
auxquels nous nous heurtions chaque jour. Qu’on se rende
compte, par exemple, que toute répétition et toute séance
d’enregistrement nous étaient interdites lorsque notre unique
studio était en activilé! Et il n’était pas question non plus
de faire répéter simultanément, faute de locaux disponibles,
des groupes d’artistes différents. Enfin, l'O.S.R. devait jouer
au Victoria-Hall, aucun de nos locaux n’étant assez vaste
pour recevoir les musiciens de ce grand ensemble. D’où la
nécessité de relais souvent délicats, surtout dans le cas de
programmes mixtes, où le texte parlé et la musique devaient
s’enchaîner et se fondre, la parole venant se superposer au
fond sonore.
4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Malgré ce lourd handicap — et c’est là un hommage à
rendre à un personnel dont l’ingéniosité ne fut jamais en
défaut — nous avons pu, sans le moindre accroc, assurer
durant plusieurs années l’exécution des œuvres les plus
importantes, parfois aux heures les moins favorables de la
journée, et des retransmissions destinées à tous les pays
du monde.
Notre personnel de bureau était, lui aussi, à l’étroit, et nos
programmistes et nos rédacteurs furent contraints de travailler
sans pouvoir maintenir entre eux les nécessaires contacts.
Ne disposant pas du matériel indispensable, éloignés les
uns des autres, leur collaboration ne produisait pas tous
ses fruits ; elle s’effectuait dans une atmosphère de tension
préjudiciable à leur travail.
Voilà pourquoi, obligés de fixer notre attention sur des
problèmes immédiats, nous avons laissé dans l’ombre beau-
coup de projets, que nous pouvons reprendre aujourd’hui,
grâce à l’existence de notre Maison de la Radio.
Capables désormais de nous adonner à notre tâche dans
les conditions requises, et avec l’enthousiasme qui s’en ensuit,
nous estimons que l’heure est venue de faire connaître au
public qui soutient nos efforts le plan de notre activité.
Et c’est la raison pour laquelle nous publions ici les
programmes de la saison qui va s’ouvrir.
FÉLIX POMMIER,
Directeur de Radio-Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_008.tif'/>
        <page><![CDATA[-
\ Première semaine
Î
‘ Lundi
| L’actualité
| Le billet de Pierre Girard
| Le guichet desrenseignements
‘ L’Album de romances
| L’Aventure
D’où vient cette expression ?
La recette d’Ali Babali.
LIc
L’actualité
Le billet de Robert de Traz
Faut-il ?2.. Ne faut-il pas ?…
La boutique aux chansons
Chiffons de papier
Mon jeudi
La recette d’Ali Babali.
Y£r}dœdi
Chronique fédérale
Le billet de Constant Bour-
quin
L’actualité sportive
Pointes sèches, par Jean
Marteau
Connaissez-vous la Suisse ?
Les jeux rimés
La recette d’Ali Babali.
! A partir du 14 octobre 1940.
MICRO-MAGAZINE ! |
Programme réparti sur deux semaines, la plupart des rubriques
annoncée revenant en tout cas chaque quinzaine
Deuxième semaine |
Lundi
L’actualité
Le billet d’Henri de Ziégler
Les découvertes du hasard
Le tréteau n_1usical, par Ed- ‘
mond Appia l
Les pêcheurs de perles
Les mystifications célèbres
La recette d’Ali Babali.
Mercredi
L’actualité
Le billet de Paul Chaponnière
Ce qu’ils n’ont pas dit |
Le rébus sonore |
Chez le bouquiniste
Les jolis couplets d’opérette
La recette d’Ali Babali.
Vendredi
Chronique fédérale
Nous artisans devant la crise
L’actualité sportive
Le Musée parlant
Le mot-croisé radiophonique
Le message du poète, par |
R.-L. Piachaud ‘
La recette d’Ali Babali. ‘
|
t
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_009.tif'/>
        <page><![CDATA[LES ÉMISSIONS PARLÉES
Un Studio radiophonique n’est pas seulement un théâtre,
un music-hall, une salle de concerts, c’est encore une
rédaction, une chaire d’université, une salle de conférences.
Radio-Genève a préparé pour la saison d’hiver un pro-
gramme d’émissions parlées qui, embrassant tous les do-
maines de la pensée et de l’art, donnera aux auditeurs
un reflet fidèle de nos ressources intellectuelles. Le domaine
récréatif n’en sera pas exclu, car (en dépit des préoccupa-
tions actuelles, et peut-être à cause d’elles) notre population
cherche dans la radio un réconfort moral qui puisse être
aussi, à de certains moments, un sain divertissement.
Il serait vain de prétendre que les événements auxquels
la Suisse assiste en témoin, et qu’elle subit par contre-
coup, n’ont point exercé une influence sur l’orientation des
programmes radiophoniques et sur la matière même qui
les compose.
Etudes, famille, foyer
Le caractère utilitaire de la radio sera mis en évidence
par un grand nombre d’émissions destinées à la jeunesse,
à la famille, au foyer. Mais Radio-Genève se gardera bien
de prêcher. Il ne sert de rien de faire pleuvoir les vérités
premières! Notre Studio s’emploiera à nuancer toujours de
cordialité et de bonhomie les enseignements les plus variés,
dussent-ils paraître, de prime abord, austères. Les professeurs
de notre Université qui, chaque quinzaine, défileront devant
le micro, s’efforceront, en de substantielles conférences
englobant toutes les disciplines, d’atteindre la foule de nos
étudiants et de nos étudiantes, et aussi et surtout le grand
public, ce grand public dont certains auraient tendance,
bien à tort, de sous-estimer la capacité d’attention.
A ces grandes conférences viendra s’ajouter, simple,
enjouée et diverse, une émission qui sera diffusée tous les
quinze jours, le samedi après-midi, sous le titre Instruisons-
nous ! Confiée aux soins de pédagogues officiels et de pro-
fesseurs libres, qui sont en contact permanent avec la
jeunesse, elle s’adressera aux adolescents, et même aux
adultes qui voudraient contrôler, sinon réapprendre, cer-
taines notions effacées ou perdues dans le tourbillon de la
vie quotidienne.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Les préoccupations des parents — et Dieu sait s’ils en ont
à l’époque où nous vivons ! — trouveront un écho dans le
Quart d’heure familial, et aussi dans cette Tribune de la
femme, inaugurée récemment et dont le programme s’étendra
à de nombreux sujets.
Religion
Chaque dimanche, nos auditeurs continueront d’entendre
les cultes protestants, les offices catholiques, de même que
les habituelles causeries du soir, faites par des pasteurs ou
par des prêtres.
Littérature
On trouvera plus loin la liste des écrivains qui partici-
peront à nos émissions, au gré de chroniques nombreuses
et variées. La littérature romande s’affirmera à l’occasion
de récitals réguliers, et nos jeunes écrivains seront appelés
à collaborer à un certain nombre de programmes.
Initiation artistique
Bénéficiaire d’un des plus beaux ensembles musicaux
d’Europe, le Studio de Genève se doit d’attirer à la musique
ceux qui, jusqu’ici, la boudaient. C’est pourquoi l’on reverra
inscrites aux programmes les conférences de M. Roger
Vuataz qui s’est voué, avec un succès jamais démenti,
à l’initiation musicale du public. Il ouvrira cette année un
nouveau cours sous le titre: Comment reconnaître les styles
et les compositeurs ?, cours illustré de nombreux exemples
musicaux. Dans le même domaine, il faut noter une émission
nouvelle: Voulez-vous chanter avec moi ?, émission confiée
à M. Alb. Rudhardt, l’un des plus réputés spécialistes de
notre folklore. De son côté, M. Edmond Appia reprendra
ses conférences animées et pittoresques sur des sujets d’ordre
musical. On l’entendra notamment dans la rubrique Le
tréteau musical, au Micro-Magazine. Enfin, des causeries
savoureuses et riches d’expérience d’un maître aimé de
notre public: M. Jaques-Dalcroze.
8
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_011.tif'/>
        <page><![CDATA[L’intérêt pratique
Pour ne point quitter le chapitre des causeries, signalons
encore celles qui présenteront un intérêt pratique, par
exemple Allons aux champignons, Le jardinage, La photo-
graphie, à quoi nous devons joindre les quarante-deux
rubriques du nouveau Micro-Magazine, dont nous donnons
le détail ailleurs.
Pour les enfants
Les enfants, chaque mercredi, retrouveront l’Oncle Henri
qui, cette année, leur ménage mille attrayantes surprises.
De plus — et c’est encore une innovation — ils se mettront
tous les quinze jours à l’écoute, le dimanche après-midi,
pour une demi-heure divertissante conçue à leur intention:
La boîte à Moustique.
L’aetualité
Nous en arrivons à nos services d’actualité. Se développant
sans cesse, ils sont assurés par une équipe de quatre reporters
et par autant de techniciens. Le car d’enregistrement permet,
dans le temps le plus court, de réaliser un reportage au loin
et de le diffuser, aussitôt après la gravure des disques.
Radio-Genève, se persuadant que les reportages courts, à la
manière des actualités cinématographiques, sont les plus
directs et, partant, les plus écoutés, les a inclus dans son
Micro-Magazine, à l’exception, bien entendu, des grandes
enquêtes ou des visites à nos soldats. A ce propos, il sied de
rappeler que, si les émissions du dimanche Pour nos soldats
subsistent dans ce plan d’ensemble, les émissions Chez nos
soldats sont devenues mensuelles, mais à raison d’une heure
chaque fois: le troisième vendredi du mois, sous le titre:
L’heure militaire.
Les fantaisies
Les auditeurs qui suivent nos émissions ont, à coup sûr,
constaté que, peu à peu, nous avons abandonné un genre
qui, naguère, florissait. Nous voulons parler des émissions
style cabaret, avec parade de bonimenteur, monologues et
9
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_012.tif'/>
        <page><![CDATA[saynètes de café-concert. Nos sans-filistes inclinent leur
goût vers des œuvrettes plus relevées, bien qu’elles ne cessent
point de divertir. Comique, à base d’observation, satires
légères, voire causticité fugace, tels sont les éléments que
l’on rencontrera dans l’Antenne fantaisiste, parodies de nos
propres émissions; dans La Galerie des erreurs, qui fera
appel à la perspicacité amusée des auditeurs; et dans les
nombreux sketches écrits par nos auteurs à la demande de
Radio-Genève et, souvent, sur des scénarios fournis par
notre service parlé.
Les grandes œuvres inédites
Nous ne saurions, dans cette esquisse de nos émissions
parlées, énumérer toutes les œuvres inédites qui seront
créées cette saison devant notre micro. Mais qu’il nous soit
permis d’annoncer que nous avons demandé à quelques-
uns de nos plus éminents auteurs des œuvres importantes,
d’ordre national ou de caractère général, qui attesteront
(pour nous-mêmes et pour l’étranger à l’écoute) nos richesses
littéraires. M. Pierre Girard, le poète de la Fête des vigne-
rons, nous fournira Naïades, une féerie dont la musique
sera due à Pierre Wissmer. De son côté, M. René-Louis
Piachaud met la dernière main à Genève ouverte au ciel,
une grande évocation lyrique, avec musique inédite de
Roger Vuataz, et à l’adaptation des Joyeuses commères de
Windsor de Shakespeare, avec musique inédite de Jean
Binet. M. Henri de Ziégler prépare une pièce radiophonique
sur un commentaire musical de Frank Martin. Enfin, notre
compatriote François Fosca, un de nos plus puissants
romanciers et l’heureux auteur de Monsieur Quatorze et de
C’était hier V’été, est en train d’écrire pour nous un roman
policier qui fera sensation, sous le titre: Silence,… on tue!
C’est une joie pour Radio-Genève de saluer la venue au
micro de nos écrivains et de provoquer chez eux un constant
désir de création.
Mais là ne se borneront point ces « premières » du micro.
Nous venons en effet de conclure avec le maître du jeu
radiophonique, Théo Fleischmann, ancien directeur de
Radio-Bruxelles, un arrangement aux termes duquel il
écrira, tout exprès pour nous, des ouvrages appelés à un
grand retentissement artistique.
10
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Les livres
Radio-Genève reprend la rubrique des livres qui passe,
d’année en année, d’un Studio à l’autre. La chronique des
livres sera présentée, cette saison, d’une façon nouvelle. Nous
avons demandé à trois de nos meilleurs écrivains d’instituer
un Tribunal du livre, dont les audiences mensuelles verront
juger les « dernières nouveautés ». Nous aurons un juge en
la personne de M. Albert Rheinwald, un accusateur qui
sera M. René-Louis Piachaud et un défenseur: M. Henri
de Ziégler. Il n’y aura, qu’on s’en persuade, aucune solennité
“ dans ces débats, mais au contraire une animation cordiale,
qui tempérera d’indulgence les arrêts du président.
L’interprétation
Nous terminerons ce chapitre en mettant l’accent sur
un point capital: celui de l’interprétation. Nous réservons
des distributions aux artistes de nos principaux théâtres.
Loin de minimiser le bel effort des troupes d’amateurs, nous
avons cru devoir proportionner leur participation à la
nécessité où nous sommes de libérer les artistes des troupes
fixes, qui ne peuvent harmoniser l’horaire de leur théâtre
à celui de nos programmes.
En conclusion
Tel est, dans ses grandes lignes, le plan de nos émissions
parlées pour la saison qui s’ouvre. L’orientation en est
claire: instruire, distraire, conseiller, réconforter, tout en
faisant apparaître l’étonnante vitalité de notre production
intellectuelle et artistique.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_014.tif'/>
        <page><![CDATA[CYCLE DES GRANDES CONFÉRENCES
UNIVERSITAIRES
M. Eugène Pittard, recteur de l’Université, par-
lera de la préhistoire; M. Paul Collard, de l’arché-
ologie; M. Emile Cherbuliez, de la botanique ;
M. Emile Guyénot, de la biologie; M. Jean Piaget,
de la psychologie ; M. Georges Tierey, de l’astronomie.
D’autres professeurs de notre Université, traitant
des sujets de leur compétence, participeront à ces
conférences. Nous avons le plaisir de pouvoir annoncer
dès maintenant la collaboration de MM. PIERRE
BovET, WALDEMAR DEONNA, VICTOR MARTIN, ANDRÉ
OLTRAMARE, MArCEL REyMoND, HENRI REVERDIN
et HENRI DE ZIÉGLER.
NOS ÉCRIVAINS
Nos écrivains les plus réputés continueront, plus
largement que jamais, de collaborer avec nous.
Parmi ceux, à qui nous devrons des œuvres écrites
spécialement pour le micro, des causeries, des chro-
niques, des propos sur l’actualité, nommons:
LÉon Bopp, CoNnsTANT BourqQuUIN, PAUL CHA-
PONNIÈRE, L. FLORENTIN, FRANÇOIS FosCA, CHARLES
FOURNET, PIERRE GrRARD, JEAN MARTEAU, RENÉ-
Lours PiACHAUD, ALBERT RHEINWALD, NoOËLLE
RoGER, JEAN RUMiLLY, ROBERT DE TRAz, HENRI
DE ZIÉGLER.
12
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_015.tif'/>
        <page><![CDATA[INITIATION A LA MUSIQUE
En une série de causeries, M. Roger Vuataz en-
seignera l’art de reconnaître les styles et les compositeurs.
De même, M. Albert Rudhardt, au cours d’auditions-
leçons, posera au public cette amusante question :
Voulez-vous chanter avec moi?
, À l’enseigne des Curiosités musicales, on entendra
“ M. Edmond Appia sur des sujets se rapportant à
l'histoire et à l’esthétique de la musique. Retenons
dès maintenant ces titres prometteurs :
Voltaire et la musique.
Gæthe et la musique.
Victor Hugo et la musique.
Wagner en France.
Enfin, Radio-Genève a demandé au bon maître
Jaques-Daleroze, le barde du pays romand, de peti-
tes conférences sur des sujets qui sont familiers au
créateur de la rythmique :
L’exercice physique et l’exercice intellectuel
La voix et la nature ambiante.
Méthodes de travail.
La métrique et le rythme.
DES CAUSERIES SUR L’ART
Elles seront dues à nos critiques les plus qualifiés :
L. FLORENTIN, FRANÇOIS Fosca, Lours GIELLY,
NEsTO JACOMETTI.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_016.tif'/>
        <page><![CDATA[DES CAUSERIES SUR LA VIE PRATIQUE
L’art photographique, par M. Ed. Lauber, ingénieur.
Allons aux champignons, par M. Charles Poluzzi,
inspecteur cantonal.
Le jardinage, par Monique.
POUR LA FAMILLE ET LE FOYER
A l’écoute des grands auteurs, par M. Charles Baudouin,
causeries inspirées par des pages de grands écrivains,
et toujours selon l’heureuse formule du «courage
quotidien». Cette émission a lieu tous les 15 jours,
le dimanche après-midi.
La tribune de la femme, consultation publique présidée
par Fred Poulin. Le public féminin est convié à
ces séances, qui ont lieu tous les 15 jours, le mer-
credi. Ainsi l’auditeur peut participer à des débats
animés où les opinions les plus diverses s’affrontent
sur des questions à l’ordre du jour, touchant la
famille, l’enfance et le progrès social.
Problèmes humains, présentés par Mme L. Florentin,
tous les 15 jours, le vendredi.
Le quart d’heure familial, animé par Monique, tous
les 15 jours, le samedi après-midi.
La petite correspondance du cuisinier, par le maître
Ali Babali, tous les 15 jours, le samedi après-midi.
POUR LES JEUNES
La traditionnelle heure des enfants de l’Onele Henri,
tous les mercredis.
Sous le titre Instruisons-nous, une demi-heure
pédagogique : A là recherche des notions perdues et
oubliées.
Enfin, une demi-heure de divertissements pour les
tout jeunes : La boîte à Moustique (tous les quinze
jours le dimanche après-midi).
14
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_017.tif'/>
        <page><![CDATA[LA RADIO A L’ÉCOLE
Les émissions radioscolaires sont organisées, sur le plan
romand, par des commissions régionales et locales, qui, chaque
année, établissent un programme comportant une vingtaine
d’émissions :
les unes de Genève, les autres de Lausanne,
Neuchâtel, Fribourg, ou du Valais, destinées aux classes des
écoles primaires.
La Commission genevoise, composée de directeurs d’écoles
et de membres du corps enseignant, a élaboré, pour cette
année, une série de 8 émissions dont 2 sont destinées aux
degrés moyen et supérieur de l’enseignement primaire, 4 aux
tout petits, et 2 à la division inférieure de l’école secondaire —
ces dernières à titre d’essai.
» Rappelons que ces émissions n’ont qu’un caractère supplétif,
«“en ce sens qu’elles sont destinées à permettre aux élèves des
écoles d’entendre, soit des spécialistes éminents, soit des explo-
rateurs disant leurs souvenirs personnels, soit des hommes
de lettres présentant leurs œuvres, soit des acteurs professionels
interprétant des ouvrages en relation avec les programmes
scolaires, soit enfin des artistes ou des ensembles instru-
mentaux de qualité dans des pages commentées, ou dans des
évocations de compositeurs. C’est dire que ces émissions —
fixées dans la règle le mercredi matin à 10 h. 10 — constituent
un enrichissement pour toutes les classes qui les peuvent
recevoir, et que le nombre et l’intérêt des jeunes auditeurs de
ces émissions augmentent chaque année. On lira, ci-après,
le détail de la participation genevoise aux émissions scolaires.
CALENDRIER DES ÉMISSIONS
RADIO-SCOLAIRES
13 novembre  La jeunesse de Daudet, par M. Atzenwyler,
21 »
11 décembre
18 »
directeur de l’Enseignement primaire.
La mission de Jean-Rodolphe Wettstein
au Congrès de Westphalie, par MUe Mar-
guerite Maire, professeur (causerie desti-
née à l'enseignement secondaire).
Les chansons de métiers, causerie-audi-
tion par M. Mathil, inspecteur de chant
(avec le concours de deux chœurs).
Noël d’Afrique, par M. le pasteur
Rusillon, missionnaire.
15
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_018.tif'/>
        <page><![CDATA[1941
15 janvier
298 4»
5 février
1R »
12 mars
19 »
23 avril
7 mai
Les Microbes, par M. Wyss-Chodat,
docteur ès sciences et docteur en mé-
decine.
Musiques commentées pour les petits, par
Mme Léoni, institutrice.
Pestalozzi,  jeu  radiophonique par
M. Dottrens, directeur d’écoles.
Quelques scènes choisies de Molière, par
M. Rast, directeur d’écoles (avec le
concours d'artistes de La Comédie).
Une journée au Moyen-Age, jeu radio-
phonique par M. Jean Faes, professeur
au Collège.
Maurice Ravel, causerie-audition par
M. René Dovaz, directeur d’écoles (avec
le concours de Mme JACQUELINE BLAN-
CARD).
Selma Lagerlôff, jeu radiophonique par
Mme Norette Mertens, institutrice.
Branly et Marconi, évocation par
MM. Denis Monnier, professeur et Henri
Baumard, instituteur.
NOS ÉMISSIONS LITTÉRAIRES
Un Cyele de récitals, auxquels nos meilleurs artistes
prêteront leur concours.
Quelques-uns des sujets choisis :
Les classiques.
Les romantiques.
Les beaux textes.
La poésie nordique.
Humour d’hier et d’aujourd’hui.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_019.tif'/>
        <page><![CDATA[M. Constant Bourquin ajoutera quelques chapitres
à ses SOUVENIRS D’UN ÉDITEUR.
En voici quelques titres :
De Montparnasse au Quartier-Latin.
Une visite des écrivains suisses à Paris.
La roture des « comptes d’auteur ».
La trahison du disciple.
Le monde comme spectacle.
A la poursuite du succès.
Pour donner plus de vie à la critique littéraire, nous
instituons un
TRIBUNAL DU LIVRE
La cour est représentée par M. Albert Rheinwald,
juge ; la magistrature debout par M. René-Louis
Piachaud, accusateur public; et la défense par
M. Henri de Ziégler, avocat des accusés.
A l’occasion du cent cinquantième anniversaire
de la mnaissance du grand poète romantique,
M. Charles Fournet présentera LA VIE POÉTIQUE
ET HÉROÏQUE DE LAMARTINE.
Enfin, de nombreux récitals consacrés à la poésie
seront donnés le matin, au cours des émissions
relayées par l’ensemble des postes suisses.
Et toujours le fameux DIALOGUE DES OMBRES
de MM. René-Louis Piachaud et Paul Chaponnière.
17
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_020.tif'/>
        <page><![CDATA[ÉMISSIONS DE CARACTÈRE NATIONAL
E. Jaques-Dalcroze : Evocation du pays romand (avec
musique).
Rodo Mahert : Neuchâtel au combat (avec une musique
inédite de JosePH LAUBER).
Edouard Martinet : Itinéraires musicaux et littéraires
en Suisse.
Mareel de Carlini: Quand la Cité veillait (émission
pour l’Escalade).
Seg : Le feu sous la cendre (pièce radiophonique à
propos de la Restauration genevoise).
D’autres œuvres du même genre seront diffusées
au cours de la saison, dont nous pouvons citer les
auteurs :
PIERRE GIRARD, GEORGES HOFFMANN, RENÉ-LOUIS
PracHAUD, ROBERT DE TRAZ, HENRI DE ZIÉGLER.
MONTAGES ET RÉALISATIONS
RADIOPHONIQUES
Les énigmes du monde
Sous ce titre, des émissions seront consacrées au
sujets suivants :
L'Atlantide, Mayerling, Shakespeare a-t-il existé?,
Le Masque de Fer, Louis XVII est-il mort au Temple?,
Le Chevalier d’Eon, Le Comte de Saint-Germain a-t-il
vécu plusieurs existences?, Le Vaisseau-fantôme.
Une maison vous parle
(Pèlerinage-évocation aux lieux qu’habitèrent en
Suisse des personnages illustres.)
18
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_021.tif'/>
        <page><![CDATA[La galerie des erreurs
(Une émission-surprise, réalisée avec le concours
du public.)
L’antenne fantaisiste
(Suite de parodies de nos propres émissions.)
Fantaisies parlées
Quelques titres de ces émissions, qui seront toujours
soutenues par de la musique :
Une «fugue» de Liszt.
L’impossible plagiat.
Paroles sur ma musique.
Le collectionneur d’estampes
L’opérette de quat’sous
Le dessin animé radiophonique.
Et notre classique
Quinzaine sonore («documentaires» sonores d’après
la formule du «court métrage»).
LES CRÉATIONS DE RADIO-GENÈVE
En dehors des œuvres, annoncées d’autre part, de
MM. FrANÇOIS FoscA, PIERRE GIRARD, RENÉ-LOUIS
PracHAUD, MArceL RossET et HENRI DE ZIÉGLER,
nous pouvons promettre à nos auditeurs :
Ulysse et les sirènes, un jeu de Théo Fleischmann ;
La chevauchée nocturne, par Fred Marchal et Jean
Nello ;
La villa au bord de l’eau, pièce policière de Mareel
de Carlini ;
19
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_022.tif'/>
        <page><![CDATA[Battling Rivoli, champion du monde, pièce radiopho-
nique par Fred Marchal et Jean Nello;
Vacances, pièce radiophonique par Mareel Rosset ;
et plusieurs jeux du spécialiste Georges Hoffmann,
consacrés aux sujets suivants :
Scarron, malade ordinaire de la Reine, La tragédienne
Rachel, La famille Rousseau, Mademoiselle George,
Dante et Béatrice, Offenbach, Jack London, Gutenberg.
DES SKETCHES
IIs seront signés des noms suivants : CLAUDE |
ARGAN, RUy BLaG, MARCEL DE CARLINI, CAMYLLE
HorNUNG, Frep MArCHAL, EDOUARD MARTINET,
WiLLIAM PrLoUx, MARCEL RossET, JEAN SIEBER, |
HENRI TANNER, ALBERT VERLY. |
En raison de l’instabilité des temps, il est bien |
| entendu que nos prévisions en matière de programmes |
sont toujours subordonnées aux circonstances. Cette l
réserve impérieuse concerne aussi bien nos émissions
musicales et littéraires que celles annoncées par nos
services de reportage.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_023.tif'/>
        <page><![CDATA[AVEC NOS SOLDATS
L’ÉMISSION DU VENDREDI
On sait que, peu de temps après la mobilisation générale,
la section Presse et Radio de l’Armée, conformément aux
instructions du Général, fut chargée de réaliser des radio-
reportages. Ils’agissait, par ce moyen, de mettre la population
civile en contact direct avec nos troupes, et de faire participer
toute la nation à la vie au jour le jour de ceux qui protègent
nos frontières.
‘Radio-Genève se prêta avec enthousiasme à ces émissions,
qui eurent d’ailleurs un plein succès, et, durant des mois,
chaque semaine, notre car enregistreur rendit régulièrement
visite à nos soldats, « quelque part en Suisse ».
Actuellement, cette émission, dont la durée est portée à
une heure, a lieu une fois par mois, exactement le troisième
vendredi, dès 20 heures. Elle ne comporte plus seulement
des reportages enregistrés au milieu de la troupe, mais des
causeries d’ordre théorique et technique (sur les nouvelles
armes, par exemple), et encore de la musique, et même un
moment de poésie.
Le 1°r 1t. Poulin, qui dès le début a assuré l’exécution de
cette émission, continuera d’en être le réalisateur et l’ani-
mateur.
L’ÉMISSION DU DIMANCHE
Chaque dimanche, à 18 heures 45, les deux studios romands
diffusent une émission destinée à nos soldats sous les armes.
Le caporal Paul Ladame est chargé, à Genève, de la
présenter, en collaboration avec le 1e" It. Fred Poulin.
À noter au programme, parmi les principales rubriques
(dont certaines seront renouvelées au cours de la saison) :
Le salut amical, Hector et Pitounette, Les distractions d’après
la soupe. Y seront jointes des causeries d’un ton enjoué,
de la musique, et de nombreuses informations utiles à nos
soldats.
21
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_024.tif'/>
        <page><![CDATA[NOS ÉMISSIONS MUSICALES
Il y a quelques années, un gazetier, qui ne se savait
peut-être pas si bon prophète, écrivait à peu près ceci:
«Dans une période menacée, à brève échéance, par une
abominable catastrophe, la musique demeure le seul langage
par le truchement duquel les hommes pourront encore
communier. »
Les nombreux amateurs de musique de notre pays, s’ils
prennent à leur compte cette remarque, y trouveront une
nouvelle raison de s’abandonner à cette forme de religion
que la musique est pour eux, et de s’employer pour elle.
On ne reprochera pas, en tout cas, aux sociétés musicales
de Genève d’avoir prétexté la guerre pour freiner leurs
efforts. L’Orchestre de la Suisse Romande n’a pas déçu
l’attente du public au cours des années 1939 et 1940. Il
promet, pour la saison qui vient, d’être égal à lui-même.
D’autres groupements genevois, comme la Société de Chant
Sacré, et aussi le Conservatoire (à l’occasion du Concours
national d’exécution musicale), ont suivi cet exemple. Inu-
tile de rappeler ici de quelle manière, ni le succès qui vint
les récompenser. Cela est connu de tous.
*
Au seuil de la saison qui s’ouvre, Radio-Genève élabore
ses programmes musicaux, avec un soin tout particulier:
des œuvres très variées, choisies dans un esprit parfaitement
éclectique. On en trouvera, un peu plus loin, la liste som-
maire. Plutôt que d’y insister ici, disons, en quelques mots,
l’esprit dont se réclament nos sélections. Pour les juger, il
convient de ne pas perdre de vue les nécessités de la radio-
phonie, qui sont très différentes de celles du concert public.
Déliée de l’obligation de la durée (qui est, généralement, de
deux heures pour un concert), l’émission radiophonique
évite assez facilement l’écueil de la monotonie. Au micro,
une audition peut être brève quand il s’agit d’une œuvre
difficile, et un grand concert peut y être remplacé par plu-
sieurs petits concerts. Les programmes sont ainsi plus
variés tout en restant homogènes. Et les auditeurs, selon
leur goût, selon leur formation musicale, sont entièrement
libres de s’intéresser aux émissions qui leur conviennent le
mieux. C’est pourquoi les programmes radiophoniques
embrassent tous les domaines de l’esthétique musicale et
22
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_025.tif'/>
        <page><![CDATA[tous les genres, en allant de la valse, par exemple, au concerto
grosso. Précisément, deux cycles musicaux sont en cours
d’exécution à Radio-Genève, l’un consacré à la valse, l’autre
au concerto grosso et à la symphonie italiens au XVIIIe
siècle. On en peut citer d’autres exemples, comme l’audition
des poèmes symphoniques de Liszt et le cycle des concertos
pour piano de Mozart (commencé à l’automne de 1939).
De telles œuvres se prêtent à des émissions d’une certaine
durée, car elles ne sauraient lasser l’attention de l’auditeur.
*
Nous voudrions insister sur un autre caractère des pro-
gramMes que nous présentons ici. Nous nous sommes efforcés
d’y inscrire des œuvres peu connues, même inconnues, et
aussi des œuvres inédites: par exemple, deux sonates pour
instruments à cordes et clavecin du compositeur genevois
Gaspard Fritz. Nous avons fait aussi une place relativement
importante à des instruments que l’on entend rarement en
soli, comme l’alto et la harpe. Ainsi, nous diffuserons une
série de sonates écrites pour ces deux instruments. Enfin,
nous avons le propos de mettre en évidence l’œuvre de
certains grands maîtres qui, à notre avis, ne sont pas joués
aussi souvent qu’ils le mériteraient. Citons, à l’appui de ce
qui précède, l’œuvre de Philippe-Emmanuel Bach, dont
Radio-Genève a fait entendre récemment le Concerto en
ré mineur pour clavecin, de même qu’une symphonie. Citons
encore l’œuvre de Rameau, l’une des plus belles figures de
la musique française, œuvre non seulement rarement jouée
en concert, mais dont il n’existe qu’un fort petit nombre
d’enregistrements sur disques. Ici,ne s’arrête pas cette liste :
il faudrait nommer encore François Couperin, Alessandro
Scarlatti (beaucoup moins joué que Domenico), Moussorgsky,
et tant d’autres !
*
Abordons, maintenant, la musique moderne. Sans lui
faire une place exagérée dans nos programmes, il convient
d’en jouer: d’une part afin d’encourager les compositeurs
vivants, d’autre part pour éviter que le goût du public se
fixe dans des habitudes paresseuses. Il est évidemment assez
délicat de faire un choix dans les partitions d’œuvres nou-
velles. Nous avons cru bon, à ce propos, de nous en tenir
23
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_026.tif'/>
        <page><![CDATA[aux principes qui ont guidé M. Ansermet dans l’élaboration
des programmes de l’Orchestre de la Suisse Romande pour
l’hiver prochain: un nombre d’œuvres relativement restreint,
mais toutes d’une qualité irréprochable. L’heure n’est pas
propice aux expériences, et il est salutaire, croyons-nous,
de craindre la facilité. Par ailleurs, il est assez juste, alors
que l’étranger leur est actuellement interdit, d’accorder un
tour de faveur aux compositeurs de notre pays.
Parlons d’abord des compositeurs genevois.  Parmi
beaucoup d’autres œuvres, nous donnerons les Danses
romandes de M. Jaques-Dalcroze, une triple fugue pour
orchestre de M. Henri Gagnebin, et trois mélodies de
M. A. F. Marescotti. Nous ferons une place, enfin, à des
jeunes qui ont déjà tenu quelques promesses, comme
MM. Pierre Segond et Pierre Wissmer. De celui-ci, nous
donnerons une Symphonie et un Quatuor. L’apport de
M. Pierre Wissmer à la musique suisse est déjà considérable.
Il fut joué, l’an dernier, à l’O.S.R. après l’avoir été déjà
plusieurs fois dans les concerts de Paris. Chez Pierre Wissmer,
on est frappé d’emblée par l’élégance de l’écriture, par une
riche sensibilité, et par ce sentiment de la mesure auquel
il ne manque jamais.
Si nous avons pensé tout naturellement aux compositeurs
genevois, nous n’en oublions pas nos compatriotes des autres
régions de la Suisse. C’est ainsi que nous diffuserons
l’Antigone de M. Robert Oboussier, cantate d’un bel accent
dramatique. L’œuvre déjà considérable de M. Oboussier
exprime une pensée musicale personnelle et forte avec une
grande économie de moyens. M. Oboussier doit en partie sa
formation à l’Allemagne. C’est le cas aussi de M. Henri
Sutermeister qui a connu, outre-Rhin, le plus retentissant
des succès. Nous présenterons de lui un Divertimento.
M. Willy Burkhard, tributaire d’une esthétique plus facile-
ment assimilable (mais dont l’œuvre exprime une vie inté-
rieure très riche), figurera aussi à nos programmes avec une
Cantate (Automne) et un Concerto pour violoncelle. Signa-
lons enfin qu’Arthur Honegger sera représenté à nos pro-
grammes par plusieurs œuvres, de même que Conrad Beck.
*
Si nous débordons nos frontières, des ouvrages modernes
de premier plan s’imposent à nous. Nous y trouverons
24
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_027.tif'/>
        <page><![CDATA[d’abord l’Italie, où nous avons fait une moisson d’œuvres
de grande valeur. Ce sera d’abord le Concerto pour piano
de Gofîfredo Petrassi, les Prières de Marie Stuart, de Luigi
Dalla Piccola, Sette invenzioni, et le Concerto pour violoncelle
de Malipiero, ainsi que des œuvres de jeunes auteurs moins
célèbres.
En dehors des Italiens, nous accorderons une place encore
au Hongrois Béla Bartok dont la gloire est déjà fixée.
D’Hindemith, dont on sait toute l’importance, nous donne-
rons un Concerto pour violon, écrit l’année dernière, ainsi
que les chants Aus Marienleben. Nous n’aurons garde
d’oublier Strawinsky, de qui nous donnerons notamment
le Capriccio pour piano et orchestre.
A ce propos, notons que l’exécution de certaines œuvres
contemporaines, en raison des exigences financières, soit des
éditeurs soit des compositeurs eux-mêmes, représente pour
nous un gros effort. Il est même permis de dire que les
détenteurs de ces partitions, volontairement raréfiées, abu-
sent un peu de leurs privilèges.
*
Radio-Genève, on le pense bien, n’a pas négligé la musique
lyrique, bien qu’ici encore l’on se heurte à la question du
matériel orchestral. Toutefois, en ce qui concerne ces
œuvres, la difficulté réside surtout dans le fait qu’autour
de nous les frontières sont étroitement fermées. Il se trouve,
par chance, que Radio-Genève a su commander, en temps
utile, quelques partitions de ce précieux matériel d’opéras-
comiques et d’opérettes. Et c’est pourquoi il nous sera
permis de diffuser, par exemple, au cours de la saison:
L’Etoile de Chabrier, Normandie de Misraki, Passionnément
de Messager. À ces œuvres, et toujours malgré les difficultés
de la situation actuelle, nous pourrons ajouter un cycle
d’opéras-comiques qui comprendra notamment La Tour
de Carnaval de Mouret, Isabelle et  Gertrude de Grétry,
Le Devin du Village de J.-J. Rousseau, La chanson de
Fortunio d’Offenbach, et L’heure espagnole de Ravel.
Inutile d’insister sur le fait que la plupart de ces œuvres
sont assez rarement jouées, et qu’elles seront, pour beaucoup
de nos auditeurs, une véritable révélation.
*
N
Qù
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_028.tif'/>
        <page><![CDATA[Nous l’avons dit : la chanson de music-hall a été en
partie écartée de nos programmes. Tout le monde comprendra
que, d’une part, la source d’inspiration de cette musique
se soit tarie; et, d’autre part, qu’il nous paraisse peu opportun
de tirer de leur sommeil des œuvres qui ne correspondent
plus aux sentiments du jour. Il ne suit pas de là que nous
devions tomber dans l’oratorio à jet continu ! Il existe tout
un genre de petites œuvres légères, divertissantes, qui
appartiennent au domaine de la musique authentique. Nous
révèlerons, à beaucoup de nos auditeurs, une musique d’un
caractère nettement autochtone qui, sans appartenir
directement au folklore, est d’une inspiration réellement
populaire. Il existe des mélodies romandes tout à fait char-
mantes, et qui sont presque inconnues, sinon oubliées.
*
A l’intention des apprentis virtuoses, nous inaugurons
aussi la rubrique Pour leurs petits doigts (un titre aimable,
qui est emprunté à un album de Jaques-Dalcroze). Par là,
nous visons au renouvellement du répertoire musical des
débutants. De petits morceaux écrits pour la jeunesse par
des compositeurs suisses (comme Jaques-Dalcroze, Louis
Piantoni et A.-F. Marescotti), seront présentés, non pas
par des enfants, mais par des instrumentistes habiles, de
façon à faire rendre à ces œuvres tout leur potentiel.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_029.tif'/>
        <page><![CDATA[M. FRED POULIyK
chef du service de reportage
et d’actualité.
MM SBERTHEE
M. ERNEST
ANSERMET
1°r chef
d’orchestre.
M. H. RAMSEYER
régisseur général
et chef du service d’annonce.
M. F£L1x POMMIER
Directeur de Radio-Genève.
ME* ZUBER
chef du service technique.
P
M. J.-M. PASCHE
chef des émissions musicales.
M. EDMOND
APPIA
2° chef
d’orchestre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_030.tif'/>
        <page><![CDATA[H QHEC
7, RUE DU
JEU-DE-L’ARC...
. oÙ, depuis dix ans environ, Radio-
Genève occupe les trois étages
supérieurs de l’immeuble.
Du haut de sa passerelle, le
régisseur, impatient, attend
les collaborateurs qui vont
passer devant le micro.
Dans l’unique salle des appareils,
en haut : l’opérateur à son poste
de contrôle ;
à gauche: pendant une émission.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_031.tif'/>
        <page><![CDATA[66. BOULEVARD
CARL-VOGT...
Ÿ
…ma u= _I'
La salle
des appareils.
l’entrée principale
d( la Maison de la Radio.
Le podium du grand studio,
durant une répétition de
l’orchestre d’été.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_032.tif'/>
        <page><![CDATA[SOWVENIRS
D'UN
EDITEUR:
, ; s_
. î
> *
UD < 5
e
LESGRANDES } (y_{@ À
‘Î€ ( f UNWCçONFERENŒ<\
sÉ , RSITAIRES
UNE MAISON {£
>F
TRIBNA
“ srrr :i
COLLECT/IONNEUR
D'ESTAMPES
© Y/ARTISTIQUES
/
% >
GI ; QË 0&d/ch uoes ommètes 1X ( «_|_ {
flÊ::ÊDE '; l y"ä ‘$ _\‘ Ê ÿâ
Le Windoor $ 4
GRANDES _ 1EPESNammÉ H
CREATIONS RADIOPHONIQUE dn " VNL À TRIBUNE
DE LA FEMME
WISHER L'ESNNATADISS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_033.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
La musique a pris aujourd’hui une signification bien
singulière: elle est peut-être le seul terrain sur lequel notre
monde divisé se retrouve et se réunit. Alors qu’idéologies philo-
sophiques ou politiques, convictions religieuses, principes de
tous ordres sont mis en controverse ou abandonnés, la musique,
celle du moins d’une certaine période, englobant avec le précur-
seur Bach, toute la période classico-romantique, de Haydn et
Mozart au début du X Xme siècle, la musique tonale sympho-
nique reste intangible, comme si elle contenait le seul credo
dans lequel matérialistes et spiritualistes, conservateurs et
novateurs degauche ou de droite, se rassemblent.
Cette süggestive observation, faite par M. Frank Martin
au cours d’une causerie, explique la place importante qu’occupe
cette musique dans nos programmes, qu’ils soient ceux des
concerts publics, ou ceux des auditions radiophoniques. Notre
effort à cet égard tend, dans les concerts d’abonnement, à varier
d’année en année l’aspect du panorama ; dans le champ plus
vaste des auditions radiophoniques, à pousser des explorations
vers les recoins oubliés ou méconnus du répertoire, ou vers ses
régions particulières, comme dans les auditions en série des
Concertos pour piano de Mozart ou des Poèmes symphoniques
de Liszt.
Mais cette situation privilégiée de la musique offre un
danger qui est de nous attacher trop exclusivement à ses œuvres
élues, comme à un dogme qui deviendrait bien vite lettre morte.
Précisément en raison de sa haute signification, il faut que la
musique reste vivante, c’est-à-dire qu’elle continue à renouveler
ses formes : d’où la place accordée dans nos auditions à la
production contemporaine. Nous nous sommes efforcés de
grouper, dans les émissions radiophoniques, les nouveautés
les plus substantielles et les plus caractéristiques de la musique
d’aujourd’hui, et une série abondante d’œuvres de compositeurs
suisses attestera la vitalité et le niveau remarquable de qualité
de notre milieu dans ce domaine. En particulier, les concerts
d’abonnements feront entendre quatre œuvres nouvelles d’im-
portance : cette grande scène lyrique tirée du Roman de Tristan
et Yseult de Joseph Bédier, où Frank Martin a atteint sans
doute l’accomplissement de son art si personnel ; ce Requiem
des Vanités du Monde, si tragiquement actuel, où Henri
Gagnebin, dans une remarquable simplicité de style, a donné
le meilleur de lui-même ; ces fragments d’un ballet enjoué et
pittoresque Le Beau dimanche qui consacrera parmi nous le
lalent si frais et si authentique du jeune Pierre Wissmer, enfin
un apport étranger de haute portée : le puissant Concert pour
double orchestre à corde et piano (que nous devons à l’initiative
de M. Paul Sacher, de Bâle), du compositeur tchèque Martinuü.
2"
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_034.tif'/>
        <page><![CDATA[Bach-Vuataz :
Cherubini :
Berlioz :
E. Bloch :
Chausson :
Delannoy :
Dvorak :
M. de Falla :
d’indy :
Roussel :
Sehmitt :
Sibelius :
ŒUVRES DE
Conrad Beek :
Jean Binet :
Jean Binet :
Fritz Brun :
Willy Burkhard :
Charles Chaix :
Henri Gagnebin :
Arthur Honegger :
Arthur Honegger :
Arthur Honegger :
Jaques-Daleroze :
Walter Lang :
A. F. Mareseotti :
Frank Martin :
Frank Martin :
Frank Martin :
28
CONCERTS SYMPHONIQUES EN STUDIO
ŒUVRES DE DIVERSES ÉPOQUES
Variations canoniques
Symphonie
Réverie et caprice (violon et
orchestre)
Deux préludes de « Macbeth »
Viviane
Le Fou de la Dame
Symphonie en sol majeur
L’amour sorcier
Souvenirs
Symphonie N° 4
In Memoriam Gabriel Fauré
Symphonie N° 4.
COMPOSITEURS SUISSES
La Mort d’Œdipe
Trois danses
Musique pour instruments à
cordes
7e Symphonie
Concerto pour violoncelle et or-
chestre
Symphonie
Le Meunier, son fils et l’Ane,
(triple fugue pour orchestre)
Concertino de piano
Rugby
Mouvement symphonique N° 3
Danses romandes
Concerto de piano
Trois mélodies pour chant el
orchestre
Rythmes
Guitare
Ballade pour trombone et orchestre
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_035.tif'/>
        <page><![CDATA[Pierre Maurice : Fragments de «Perséphone»
Albert Mœschinger : Troisième concerto de piano
Paul Muller : Concerto pour alto et orchestre
Robert Oboussier: — Antigone, cantate
Walther Rehberg:  Concertino alla marcia
Hans Sechaeuble: … Musique symphonique
Othmar Sechoeek:  Concerto de violon
Othmar Sehoeek: _ Elégie (voix et instruments)
Heinr. Sutermeister : Divertimento
Roger Vuataz : Nocturne et danse pour saxo-
phone et orchestre
Pierre Wissmer : Symphonie.
MUSIQUE CONTEMPORAINE
Béla Bartok : Divertimento pour orchestre à
cordes
Alban Berg : Trois pièces pour orchestre à
cordes
Benjamin Britten: … Illumination
Casella : Introduzione, corale e marcia
Luigi Dalla Piccola : Preghiera di Maria Stuart
Wolïgang Fartner :  Capriccio e Finale
Paul Hindemith : Concerto de violon (1939)
Paul Hindemith : Trois chants de «Marienleben »
Jokn Ireland : Concertino pastorale
Malipiero : Concerto de violoncelle
Malipiero : Sette Invenzioni
Jacques de Menasce : Deuxième concerto pour piano
(création)
Igor Markewitz : Laurent le Magnifique
Goffredo Petrassi:  Concerto de piano
Hilding Rosenberg : Fragments de ballets :
Orphée en ville et Marionnettes
Igor Strawinsky: — Cappriccio pour piano et or-
chestre
igor Strawinsky: — Concerto de violon
Igor Strawinsky : Dumbarton Oaks.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_036.tif'/>
        <page><![CDATA[RETRANSMISSION DES CONCERTS PUBLICS
DE L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Mercredi 9 octobre
Concert sous la direction de M. ERNEST
ANSERMET
Soliste : Jaeques Thibaud, violoniste.
1) Ouverture d’Euryanthe, WEBER
2) Concerto en si mineur pour violon et orchestre,
SAINT-SAËNS
3) Symphonie N° 1, BRAHMS.
Mercredi 23 octobre
Concert sous la direction de M. FÉLIX
WEINGARTNER
1) Symphonie en ut majeur, B1IzET (1'° audition)
2) Symphonie inachevée, SCHUBERT
3) Symphonie N° à en ut mineur, BEETHOVEN.
Mercredi 6 novembre
Concert sous la direction de M. ERNEST
ANSERMET
Soliste : Max Meili, ténor.
1) Concerto grosso («da l’Estro Armonico »),
VIVALDI
2) Cantate Meine Seele rühmt und preiset,
J. S. BACH
3) Suite de Nobilissima Visione, HINDEMITH
4) Air de concert, MozART
5) Symphonie N° 7 en la majeur, BEETHOVEN.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_037.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi 20 novembre
Concert sous la direction de M. ERNEST
ANSERMET
Soliste : A. Benedetti-Michelangeli, pianiste.
1) Symphonie en ré majeur N° 5, HAypn
2) Concerto en la mineur pour piano et orchestre,
‘ SCHUMANN
3) Danse macabre (variations sur le Dies irae)
pour piano et orchestre, LiszT
4) La Péri, DuUKas.
Merdredi 4 décembre
Concert sous la direction de M. ERNEST
ANSERMET
Solistes : P. Jamet, harpiste et A. Pépin, flütiste.
1) Ouverture, nocturne et scherzo du Songe
d’une nuit d’Eté, MENDELSSOHN
2) Concerto pour flûte et harpe, MozarT
3) Danse sacrée et danse profane (pour harpe et
orchestre à cordes), DEBussy
4) Le Vin herbé, d’après le roman de Tristan
et Yseult (12 choristes, orchestre à cordes et
piano), FRANK MARTIN.
Mercredi 18 décembre
Concert sous la direction de M. SAMUEL
BAUD-BOVY
avec le concours de la Société de Chant Sacré et
, de la Société de musique symphonique.
Solistes : Mme Andréossi, soprano et M. Paul Sandoz,
basse.
1) Oratorio de Noël (fragments), J. S. BAcx
2) Requiem des Vanités du monde, HENR:
GAGNEBIN.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_038.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi 8 janvier 1941
Concert sous la direction de M. FRANZ
VON HŒSSLIN
1) Ouverture du Freischütz, WEBER
2) Symphonie N° 4 en ré mineur, SCHUMANN
3) Symphonie fantastique, BERLIOZ.
Mercredi 22 janvier
Concert sous la direction de M. ERNEST
ANSERMET
Soliste : Adrien Aeschbacher, pianiste.
1) Suite N° 4 en ré majeur, J. S. BAcH
2) Concerto en si bémol (pour piano et orchestre),
MozaART
3) Concerto (pour double orchestre à cordes,
piano et timbale), MARTINÜ
4) Concerto en la majeur [1re audition] (pour piano
et orchestre), LIszT.
Mercredi 5 février
Concert sous la direction de M. ERNEST
ANSERMET
Soliste : André de Ribaupierre, violoniste.
1) Ouverture de Manfred, SCHUMANN
2) Concerto en ré majeur (pour violon et orchestre),
BRAHMS
3) Sarabande (avec chœurs), RoGEr DUCASSE
4) Nocturne, HHONEGGER (1'° audition)
5) Rhapsodie espagnole, RAVEL.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_039.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi 19 février
Concert sous la direction de M. ERNEST
ANSERMET
Soliste : Jacqueline Blancard, pianiste.
1) Symphonie en mi bémol, MozAaRrT
2) Concerto en ré mineur (pour piano et orchestre),
J. S. BacH
3) Prélude du deuxième acte de Gwendoline,
CHABRIER
4) Suite du ballet Le Beau dimanche, PrerrE
WISsMER (1'e audition)
5) Concerto pour piano et orchestre, MAURICE
RAVEL.
Mercredi 1er mars
Concert sous la direction de M. ERNEST
ANSERMET
Soliste : Elisaheth Gehri, contralto.
1) Concerto grosso en fa majeur, HÆNDEL
2) Air, MozarT
3) IXe Symphonie, BEETHOVEN
(avec le bienveillant concours de l’Union
chorale de Lausanne et du Chœur de dames
du Conservatoire.
Mercredi 19 mars
Concert sous la direction de M. ERNEST
ANSERMET
Solistes : Lina Falk, alto, et Johnny Aubert, pianiste.
1) Symphonie N° 1 en mi bémol, HAvypN
2) Concerto N° 1 en do majeur (pour piano et
orchestre), BEETHOVEN
3) Rhapsodie (pour alto et chœur d’hommes),
BRAHMS
4) La Mer, DEBussy.
33
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_040.tif'/>
        <page><![CDATA[ŒUVRES POUR DIVERS INSTRUMENTS,
CONCERTI, MUSIQUE DE CHAMBRE
(Extrait des programmes en préparation)
J. S. Bach :
Veracini :
Vitali :
Berlioz :
Schubert :
Viotti :
Béla Bartok :
Læœillet :
J. Haydn :
Paul Muller :
J. S. Bach :
J.-Chr. Bach :
Beethoven :
Sehubert :
34
VIOLON
Chaconne | Grieg : Sonate N° 2
Sonate en mi | Cyrill Seott: _ Talahassee,
mineur suite
Chaconne | 0. Sehœck: — Concerto
Réverie et | P. Hindemith : Concerto
Caprice _ e>
à Igor Strawinsky : Concerto
Sonatines
; Mozart : Ses plus belles
Concerto N° 22 Sonates
en la mineur (voir cycle)
DEUX VIOLONS
Duos
DEUX VIOLONS ET PIANO
Sonate en sol
majeur Darius Milhaud : Sonate
Sonate en mi (1914)
bémol
ALTO
Concerto
La Sonate pour Alto (voir cycle)
VIOLONCELLE
6me Suite
Sonate
Mendelssohn : Sonate en ré
Schumann: … Adagio et Al
Variations legro
sur un thème (Qre audidion de
de « Judas la version pour
Macchabée » violonce;}llî etor-
chestre d’Ernest
de Haendel RS ErNEt)
Sonate
arpeggione Caplet : Elégie
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_041.tif'/>
        <page><![CDATA[VIOLONCELLE (suite)
Fauré : 2me Sonate | Willy Burkhard: Concerto
Martinû : Pastorales | Joseph Lauber :
s | Concerto
Templeton Stm£‘%éê;ie î c0 en
(avec orchestre) | Malipiero : Concerto
Adagio (création)
BASSE
J. Lauber : Concerto
Bottesini : Grand duo concertant pour violon solo, contre-
… basse solo et orchestre
VIOLE DE GAMBE
J. S. Bach : Trois sonates avec clavecin
FLUTE
Haendel : Sonates B. Marecelio : Sonate en sol
Blavet : 2me Sonate majeur
Enesco : Cantabile et
presto
HAUTBOIS
Louis-Auguste Lebrun (1746-1790) : Concerto
Hindemith: _ Sonate (1938)
CLARINETTE
Andrée Rochat :
Tre Canzoni
Hindemith: =— Sonate (1939)
Saint-Saëns : Sonate en mi
bémol
Stan Golestan : Eglogue
BASSON
Mozart : 2me Concerto
en si bémol
René Gerber : Concerto
Hindemith: — Sonate (1938)
35
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_042.tif'/>
        <page><![CDATA[COR
Beethoven : Sonate Hindemith :
TROMPETTE
Hindemith: =— Sonate (1939) Roger Vuataz
TROMBONE
Frank Martin : Ballade (avec orchestre)
SAXOPHONE
Rhapsodie
(saxophone alto
et orchestre)
Debus
un
Roger Vuataz
«
TIMBALES
Darius Milhaud : Concerto
HARPE
Sonate en ré
mineur (fin
du XVIII® s.)
Nadermann : J Tournier :
Hindemith :
PIANO
D. Scarlatti: Suite en ré | Goîîredo Petra
Toccata,
Op. 92
Trois études
(Au programme
du 20 février
1941, pour Jle
150me anniver-
saire de la nais-
sance du com-
positeur)
C.-M. von Weber :
Valses
Radio-Madrid
Quatre Danses |
espagnoles
Czerny :
Beethoven :
A. Honegger :
W. Lang :
Turina :
M. de Falla :
36
Sonate (1939)
: Nocturne
héroïque
Nocturne et
Danse (avec
orchestre)
Trois Images,
avec quatuor à
cordes
Sonate (1939)
ssi :
Concerto
(re audition)
Igor Strawinsky :
Capriceio
(avec orchestre)
Variationssur
un thème de
Diabelli
(audition com-
mentée)
Concertino
Concerto
(Are audition)
Albert Mæœschinger :
3me Concerto
(Are audition)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_043.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANO (suite)
Jean Dupérier :
Concert pour
Ninon et
Ninette
' E.-R. Blanchet :
| Sonate
(lre audition)
2 PIANOS — 4 MAINS
J. Ch. Bach: Sonate en sol
majeur
Sonate en ré
mineur
(Œdition Novel-
lo) [1'® audition]
Pasquini :
| Pierre Maurice :
‘ Deux petites
piècesen stuyle
‘ fugué pour
| deux pianos
‘ (Qre audition)
|
|
|
Heller : mLarentelle
op. 85 No 2 Ï\«IFSIQUE ORIGINALE
; ; D’AUTEURS SUISSES
A. Tansman : Sonatine
transatlan- Oeuvres de :
tique Louis Rey
Claude Debussy : _ | Amy-Châtelain
Lindaraja | E
G. Tai , | Roger Vuataz
x. Tailleterre : Ja.l‘r de pleln | (pièces réservées en 1r° audition
aur ‘ à MM. I. Karr et J.-M. Pasche).
CLAVECIN
Ph. E. Bach: Concerto en | Couperin : Pièces diverses
sol majeur
J. S.Bach:  Six partitas.
ORGUE
Buxtehude :  Prélude, fugue
et _ chaconne
en ut majeur
Scheidt : Choral de
Noël : « Aso-
lis ortus Car-
dine »
Mendelssohn Sonate en ré
mineur
Roger Vuataz :
Pièces
elles
cultu-
Alexandre Mottu :
Prélude et
choral en
mineur
Flore Peeters : Chorals
J.N. David:  Partita
W. Fortner: … Toccata
Î fugue
Francis Poulene :
\ Concerto en
\ sol mineur
|
si
et
pour orgue,
cordes et
timbales.
37
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_044.tif'/>
        <page><![CDATA[J. S. Bach :
C. Ph. E. Bach :
Vivaldi :
Reineeke :
Frédérie Chopin :
Gade :
Haydn :
Pierre Wissmer :
Jean Français :
Malipiero :
Juljusz Zarebski :
Sehumann :
38
MUSIQUE DE CHAMBRE
Templeton Strong :
TRIOS
Trio en sol majeur
(Flûte — violon — piano)
Trio en sol majeur
(Flûte — alto — piano)
Pastorale
(Flûte — violoncelle — piano)
Trio en la mineur
(Piano — hautbois — cor)
Trio
Trio
(Au programme, le 21 décembre
1940 pour le 502 anniversaire de la
mort du compositeur)
QUATUORS
Quatuor op. 5 N° 4
(Flüte — violon — alto — basse
continue)
Quatuor
Quatuor
Quatuor
Quatuor
QUINTETTES
Quintette op. 34
(pjano — 2 violons — alto et
violoncelle)
(Qre audition)
Quintette.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_045.tif'/>
        <page><![CDATA[ÉMISSIONS EN SÉRIE ET CYCLES MUSICAUX
JESBRCHE Six partitas
(Isabelle Nef, claveciniste)
Trois sonates pour viole de
gambe et clavecin.
LES CONCERTOS BRANDEBOURGEOIS DE
J. S. BACH (5 émissions) (Dir.: E. Ansermet)
(en cours)
DEUX CONCERTS DU, CERCLE J. S. BACH
LA SYMPHONIE ET LE CONCERTO ITALIENS
AU XVIIIe SIÈCLE (5 émissions)
(en cours) (Dir.: Ed. Appia)
LES CONCERTOS POUR PIANO, MOZART
Solistes des concerts précédents :
Magda Tagliaîerro : Concerto en ré majeur K 537
Horszowski : » » sol majeur K 453
Marcelle Meyer : » » ré mineur K 466
Robert Casadesus : » » ut majeur K 467
Jacqueline Blancard : » » famajeur K 459
Gabrielle Dupont : » » mi bémol K 271
Nina Cheridjian : » » ut mineur K 491
Elise F'aller : » » lamajeur K 488
Adrien Aechbacher : » » si bémol K 595
Nikita Magaloft : 0 » mi bémol K 482
Quelques solistes de la saison 1940-41 :
JOHNNY AUBERT, IsaBELLE NEr, PauL
BAUMGARTNER, CÉCILE BÉGUIN, ANDRÉ
PERRET, F.-J. HrrT.
39
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_046.tif'/>
        <page><![CDATA[LES POÈMES SYMPHONIQUES DE
FRANZ LISZT (Audition intégrale)
MUSIQUES RETROUVÉES
(Direction: Edmond Appia)
Œuvres classiques oubliées ou méconnues
de compositeurs français, anglais, allemands
et italiens, données avec le concours de
l’O.S.R. et des meilleurs solistes.
LA SONATE POUR ALTO (10 émissions)
[en cours] (Interprètes : Laszlo et Suzy Kraus)
I. xvIrr® SIÈCLE: Sonate en mi bémol, CarL
DITTERS VON DITTERSDORF
TIL » » Sonate en sol (fragments), J. G.
GRAUEN
Sonate en si bémol (fragments),
K. STAMITZ
III. XIx sIÈcLE: Sonate inachevée, GLINKA
Moderato con moto, de la Sonate
en fa mineur, RUBINSTEIN
v » » Sonate, FrIEDRICH KiIEL
V. xX© SIÈCLE: | Compositeurs hongrois
et italiens.
Fragments de sonates de:
NikoLaus RADWAI
(Hongrie)
ALESSANDRO BUSSINI et
VICENZO PERROTTA (Italie)
1939
V » Sonate, PAUL HINDEMITH (Alle-
magne) 1939
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_047.tif'/>
        <page><![CDATA[VII. xxe siècLE: Sonate, ALEXANDRE CELLIER
(France)
VAN0L » ) Compositeurs américains et
anglais
Sonate celtique
SwAN HENNESssy (Etats-Unis)
et _ fragments de la Sonate de
ARTHUR Buiss (Angleterre)
IS » » Sonate, PauL Juon (Suisse)
X> » —— Sonate pour alto seul, WirLy
BURKHARD (Suisse)
Sonate pour alto et piano,
ARTHUR HONEGGER (Suisse).
LES MAITRES TROP PEU JOUÉS
Six émissions consacrées à: FRANÇOIS COUPERIN,
RAMEAU, PuIrrpPe EMm. BAcH, ALESSANDRO SCAR-
LATTI, DÉODAT DE SÉVERAC, MoUssOoRGSKY.
LES PLUS BELLES SONATES DE MOZART
POUR PIANO ET VIOLON
(Interprètes: Mme Jacqueline Blancard et
M. Edmond Appia)
Sepl séances comportant chacune l’audition d’une sonate,
précédée d’une courte analyse historique, esthétique et
technique :
1) Sonate en ré majeur (K 306)
2) Sonate en si bémol (K 378)
3) a) Sonate en mi mineur (K 304)
b) Sonate en la (K 402)
4) Sonate en mi bémol (K 380)
9) Sonate en si bémol (K 454)
6) Sonate en mi bémol (K 481)
7) Sonate en la majeur (K 526)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_048.tif'/>
        <page><![CDATA[LES MAITRES DE LA VALSE (9 émissions)
( Suite)
I. Le père de la valse: LANNER
II. JosEPH STRAUSS
III. MILLÔCKER-ZIEHRER
IV. FETRAS
V. Valses françaises: MARrGIS, DEPREZ, GANNE
VI. WALDTEUFEL
VII. MÉTRA
VIII. JOHANN STRAUSS
IX. La valse traitée par les maîtres : Oeuvres de LiszT,
SiBÉLIUS et DEBUssy.
POUR LEURS PETITS DOIGTS
Oeuvres nouvelles ou peu connues destinées à
renouveler le répertoire des élèves de piano, violon,
violoncelle, flûte, etc.
ÉMISSIONS MUSICO-LITTÉRAIRES
LE VERBE ET LA MUSIQUE (cycle)
SCHUMANN: Manfred
JAQUES-DALCROZE : Le petit Roi qui pleure
STRAWINSKY: Petrouchka
DEBussy: La Boîte à Joujoux (reprise)
SPORTS ET MUSIQUE
HonecGeR: | Rugby
DeBussy: Jeux
42
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_049.tif'/>
        <page><![CDATA[TRYPTIQUE RUSSE
avec le concours de M. p KorzeBux, homme de lettres.
19 La Russie mystique
20 La Russie pastorale
30 La Russie héroïque et légendaire
Musique de GLINKA, BALAKIREFF, CUI,
Moussorask1I, BorODINE, Bimsxy-Kor-
SAKOFF, TCHAIKOWSKY, STRAWINSKY.
Textes de POUCHKINE, GOGOL, etc.
(Poésies et contes populaires.)
MÉLODIES ET POÈMES
ANDRÉ CAPLET et Jean de La Fontaine
CLaupE Depussy et Villon
Gusrave DoreT et René-Louis Piachaud
ÉVOCATIONS RADIOPHONIQUES
Octobre, le mois magique Au coin de l’âtre
Quand s’inclinent les beaux … Ainsi révaient nos aïeules
jours Le petit chemin
Brumes de novembre La fête sur l’Alpe
Charme de Romont Nos beaux villages (reprise)
(Au cours de l’émission du mercredi matin relayée par l’ensemble des
postes suisses.)
JEUX RADIOPHONIQUES MUSICAUX
Une soirée chez les Bach
Stradivarius (G. HOFFMANN)
AUDITIONS COMMENTÉES
Faust dans la musique
Variations sur un thème de Diabelli, BEETHOVEN
43
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_050.tif'/>
        <page><![CDATA[(Æn cours)
SCHÜTZ:
J. S. BACH:
BEETHOVEN:
BEETHOVEN:
CLAUDE LE JEUNE:
ALESSANDRO
SCARLATTI:
LES GRANDS MUSICIENS DANS LEURS
ECRITS ET DANS LEURS ŒUVRES
Direction: SAamuEL Baup-Bovy.
CLÉMENT JANEQUIN:
aux programmes précédents : aux programmes à venir :
BEETHOVEN RAMEAU
SCHUMANN Haypn
MENDELSSOHN WEBER
CHOPIN LISZT
MozART WAGNER
SCHUBERT BERLIOZ
DEBussy
Rimsky-KorsAKOW
ŒUVRES POUR CHŒURS — CANTATES
ORATORIOS — MESSES
Histoire de la naissance du
Christ (à l’occasion de Noël)
Cantates, motets. (Cercle JEAN-
SÉBASTIEN BacH)
Christ au Mont des Oliviers
(pour les Fêtes de Pâques)
Messe (pour les Fêtes de Pâques)
Concert de printemps
(Groupe Motet,
Dir.: L. Malan).
Le Martyre de Sainte-Ursule.
Oratorio pour chœur, solistes
et orchestre.
(Parmi les œuvres d’inspiration
religieuse écrites par À. Scarlatti,
«Le Martyre de Sainte-Ursule »
est l’une des plus remarquables.
Le manuscrit de cet oratorio a été
récemment découvert à la Biblio-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_051.tif'/>
        <page><![CDATA[thèque de Lyon, par M. Ennemond
Trillat, musicologue. Laréalisation
qu’ilen a faite est d’une fidélité
exemplaire. Cette œuvre enrichit
d’une page admirable le répertoire
de la musique sacrée.)
CARISSIMI : La Fille de Jephté
Oratorio pour solistes, chœur
et orchestre.
CHABRIER: Ode à la musique
E. BLocx: Psaume XXI1
Œuvres de compositeurs suisses
WirLy BURKHARD: — Automne (Cantate)
CoNRAD BECK: La Mort d’Œdipe (Cantate)
R. OBOUSSIER: Antigone (Cantate)
FERNANDE PEyrOT: — Quatre chansons (G. DE REv-
NOLD)
À. F. MARESCOTT!I: Chants savoysiens
JEAN APOTHÉLOZ: De votre beauté regarder
Les en voulez-vous garder
(poèmes de CHARLES D’Or-
LÉANS)
B. REICHEL: Ode de Ronsard
H. GAGNEBIN: Seigneur Jésus, c’est ta fête
F. MARTIN: Ronde et Farandole
(de la «Nique à Satan»)
MÉLODIES
M. Cesti : Récitatif et air de « Silandra »
B. Bassani : La Serenata (Cantate)
Fauré : Trois duos
Caplet : Cing ballades de Paur Forr
Erie Satie : Trois mélodies
Francis Poulene: — Airs chantés — Le bestiaire
Maxime Jacob : Quatre poèmes (L. DE VEGA)
Luigi Dalla Piccola : Preghiera di Maria Stuart
Hindemith : Aus Marien Leben
Strawinsky : Berceuses du chat
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_052.tif'/>
        <page><![CDATA[Mélodies originales en français de MozarT —
SCHUBERT — LiszT.
Mélodies originales en italien de HAypn — MozART
— SCHUBERT.
ŒUVRES DE COMPOSITEURS SUISSES
Marescotti : Trois mélodies pour chant et |
orchestre
0. Schœek : Elégie
Pierre Maurice : La flâte de jade (Sept mélodies
chinoises)
Jaques-Daleroze: | Larmes
Frank Martin : Mélodies
Jean Binet : Trois chansons populaires (avec
orchestre)
Roger Vuataz : Trois mélodies (textes de FRANZ
ToussAINT)
a) Une jeune fille
b) La Mosquée
c) L’astronome
Ernest Ansermet: — Chansons (textes de RAMUZ)
QUATUOR VOCAL
Schumann : Minnespiel
Gabriel Fauré : Quatuor.
THÉATRE LYRIQUE
Spectacles du Grand-Théâtre de Genève
Sélections réalisées en studio ou retransmissions
partielles de certaines représentations:
GouNoDp: Faust
MozART: L’Enlèvement au Sérail
BIZET: Carmen
GLUCK: Iphigénie en Tauride
Depussy: Pelléas et Mélisande.
etc.
46
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_053.tif'/>
        <page><![CDATA[Exécutions en Studio:
CHABRIER: L’Etoile
FAURÉ: Pénélope
SMETANA : La Fiancée vendue.
PANORAMA DE L’OPÉRA-COMIQUE
(Direction S. BAup-Bovy)
Sous le nom d’opéra-comique, on a désigné, selon les lieux
et les temps, des œuvres si dietses par les dimensions, par le
nombre des acteurs, par le rapport du parlé et du chanté, qu’il
serait bien difficile d’en donner une définition précise. Tout
ce qu’on peut en dire, c’est, pour le fond, qu’il est à l’opéra
ce que la comédie est à la tragédie, et, pour la forme, qu’il est
habituellement constitué d’ariettes ou de duos, réunis tantôt
par du dialogue parlé, tantôt par des récitatifs accompagnés.
Elle et Lui, et l’Autre, que cet autre soit le tuteur rébarbatif,
le méchant seigneur, le rival malheureux, ou le bon vieillard
qui favorise l’union des deux amoureux, tels en sont, dès les
origines, les personnages essentiels. Les opéras-comiques
qui se prêtent le mieux à une audition radiophonique sont
évidemment ceux qui ne comportent qu’un acte et qu’un nombre
restreint de personnages ; bien souvent d’ailleurs, ce sont ces
œuvres menues qui ont fait le plus pour la réputation de leurs
auteurs.
Sept siècles séparent RBobin et Marion, la savoureuse
pastorale d’Adam le Bossu, le trouvère d’Arras, de l’étincelante
Heure Espagnole de Maurice Ravel. Dans l’intervalle, l’Italie,
avec  Pergolèse, Cimarosa, l’Angleterre, avec  l’Allemand
Pepusch, l’Allemagne et l’Autriche, avee Hiller, Haydn,
Mozart, la France, avec Mouret, avec le Genevois Rousseau,
l’Italien Duni, le Belge Grétry, puis avec les Auber, les
Boïeldieu, les Offenbach, les Chabrier, ont tour à tour apporté
leur contribution au genre de l’opéra-comique.
Que si l’on nous demande quels titres avait le Studio de
Genève à tenter cette découverte de l’opéra-comique, nous
répondrons que les auteurs du Devin du Village et de La Nuit,
tous les chats sont gris étaient des nôtres, que la « veuve
Mouret », ainsi que ses amis appellent irrévérencieusement
MMe R. Viollier, est Genevoise, que c’est à Genève que Grétry
vit jouer Isabelle et Gertrude, son premier opéra-comique,
et qu’après tout Maurice Ravel lui-même était originaire de
47
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_054.tif'/>
        <page><![CDATA[Versoix. De plus, c’est à la riche bibliothèque du Conservatoire
de Genève que nous avons emprunté les partitions originales
de plusieurs de ces opéras-comiques qui n’ont pas été réédités
et dont certains dorment depuis un ou deux siècles sur les
rayons des bibliothèques sans que ce long sommeil leur ait
rien fait perdre de leur charme, de leur esprit, de leur
fraîcheur.
1. Le Jeu de Robin et de
Marion, adaptation et
harmonisation de S.
Baud-Bovy .
La Tour de Carnaval,
R.
E.
réalisation de Mlle
Viollier (dir.: M.
Appia)uer u.-
D
The
La Serva Padrona
Le Devin du Village
5. Les Deux Chasseurs et la
Laitière
Beggar’s Opera .
» œ
J1
6. Bastien et Bastienne .
. Le Jugement de Midas.
SI
8. La Jeune Femme Colère
9. La Chanson de Fortunio
10.
ISIE
Une Education manquée
L’Heure Espagnole (dir.:
M. E. Ansermet)
La nuit, tous les chats
sont gris .
12.
ADAM DE LA HAILE
(XIIIme siècle)
J. J. MOURET
(XVITMÉ siècle)
J. C. PEPUscH (1728)
G. B. PERGOLÈSE (1733)
. J.-J. RoussEeau (1752)
E. R. Duni (1763)
W. A. MOzART (1768)
A. M. GRÉTRY (1778)
A. Boïerpieu (1805)
J. OFFENBACH (1861)
E. CHABRIER (1879)
M. Rave. (1907)
P. MAURICE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_055.tif'/>
        <page><![CDATA[OPÉRA-BOUFFE — OPÉRA DI CAMERA
L’APOTHICAIRE
Opéra-bouffe en un acte
de J. HAaypn
Haydn n’a pas dédaigné le genre léger de l’opéra-bouffe. Il y apporte
ces mêmes qualités qui parent sa musique instrumentale d’une inaltérable
jeunesse. L’Apothicaire charme plus qu’il ne brille. Les motifs, légers,
insouciants et quelquefois bavards, valent moins par la verve comique,
que par la justesse de leur accent et cette bonhommie propre au « père
Haydn ».
EL RETABLO DE MAESE PEDRO
(Le tréteau de Maître Pierre)
Opéra di camera en un acte
de MANUEL DE FALLA
L’argument du Retable est tiré d’un épisode de l’histoire de Don Quichotte.
Le héros de Cervantès, convié dans une auberge, à un spectacle de marion-
nettes, livre bataille aux acteurs de la comédie et met en pièce une armée
de carton.
« Le style musical baroque, écrit Falla, et la complication inutile, sont
incompatibles avec le caractère robuste, sobre et expressif qui marque les
œuvres les plus illustres des classiques espagnols. Ils ont certes manqué
parfois à cette règle de conduite; et dans la plupart des cas, on constate que
la puissance émotive diminue à mesure que la musique se complique avec
des procédé conventionnels de formes et d’écriture. »
Cette déclaration précise le sens et l’esprit d’une œuvre comme El Retablo.
FÉERIE MUSICALE
LA FORÊT BLEUE
Féerie musicale pour orchestre et chœur
Musique de Lours AUBERT
Paroles de JACQUES CHENEVIÈRE
Personnages principaux: La Fée — Le Chaperon rouge —
Le Petit-Poucet — L’Ogre — Le Père — La Mère — Le
Prince et la Princesse.
Chœurs et orchestre.
M. Jacques Chenevière a imaginé de réunir en une action commune les
personnages éminents des contes de Perrault. Le Petit Poucet s’éprend
du P«-(ÿt Chaperon rouge. Leurs aventures se mélent; ils partagent leurs
émerveillements et leurs effrois, et c’est eux qui rompent le charme qui tient
endormie la Belle au Bois dormant, la rendent à l’amour du Prince charmant.
49
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_056.tif'/>
        <page><![CDATA[C’est en ces termes que M. Emile Vuillermoz rend hommage à la musique
de Louis Aubert: « La partition de la Forêt-Bleue, née au temps de la royauté
de Pelléas, porte évidemment l’empreinte debussyste. Mais elle a tiré un A
agrément si naturel de ce commerce, elle a tant de suite et de solidité, une
gaieté si particulière et tant de souplesse dans le procédé qu’elle a trouvé
le moyen d’être personnelle. Les thèmes s’enlèvent, voltigent, tournoient,
frémissent, s’entrelacent et se dispersent, selon l’art le plus pénétrant, la
psychologie la plus attentive. La mélodie retrace, avec des teintes de fine ;
mélancolie, mais non sans relief, les caractères et les aventures. Elle est une Î
fleur d’or de l’esprit musical, éclose à l’ombre de Debussy et de Fauré.» Ï
OPÉRETTES
Sélections radiophoniques de :
Messager : Passionnément
Misraki : Normandie
Gabaroche : Enlevez-moi
Lehar : Paganini
Strauss-Korngold: Valses de Vienne
Messager : Véronique =
Arthur Honegger: Les Aventures du Roi Pausole.
Offenbach : La Belle Hélène.
LES TROIS MANON :
Air de Manon, MASSENET
Air de Manon Lescaut, PuccINI
Air de Manon Lescaut, AUBER.
ROMANCES ET CHANSONS
MÉLODIES D'UN AUTRE SIÈCLE
(Quatre auditions consacrées à des compositeurs
peu connus d’autrefois.)
UN CHOIX DE CHANSONS DE BÉRAN GER
MÉLODIES ROMANDES
« (deux à trois émissions par mois, de 12 h. 55 à
13 h. 15, consacrées à nos compositeurs).
50
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_057.tif'/>
        <page><![CDATA[LE QUART D’HEURE MÉLODIQUE
(chansons modernes).
ANTHOLOGIE DE LA CHANSON MODERNE
DE QUELQUES PROVINCES FRANÇAISES:
Bretagne,
Landes,
Auvergne.
(Oeuvres pour piano de RHEnÉ-BATON, CHARLES
BORDES, DÉODAT DE SÉvErAC. — Chansons popu-
laires, harmonisées par J. AURO, CHARLES BORDESs,
CANTELOUBE.)
Pays
basque,
Languedoc,
LES JEUNES DU MUSIC-HALL
(Enregistrements Radio-Genève.)
MUSIQUE ENREGISTRÉE
(Un choix de concerts par disques)
LE JEU MODERNE DU
Emissions précédentes :
I.
II.
NITGTE
IVE
De Franz Liszt à
Maurice Ravel
Gabriel Fauré
Claude Debussy
Vincent d’Indy :
Symphonie sur un
chant montagnard
pour piano et or-
chestre.
Emissions prochaines :
Balakirew, Paul Dukas.
Gershwin, Turina,
Dohnanvi. Cyrill Seott, E. R.
Marescotti, A.
Mottu.
Ve
VaIE
VII.
VIIT.
IX.
Tedesco,
PIANO
D. de Séverae —
Poulene —
D. Milhaud
Honegger —
Strawinsky
Rachmaninow
Manuel de Falla
Ravel.
s Granados-Albeniz, Florent Schmitt,
Castel-Nuovo
Béla Bartok,
Blanchet, O. Sehoek, A. F.
LES BEAUX ENREGISTREMENTS
(Sélection de disques récemment parus.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_058.tif'/>
        <page><![CDATA[OPÉRAS
Sélectionsimportantes ou enregistrements complets donnés
prochainement :
Octobre 1940 La Flûte enchantée MozaRT F
Novembre » La Bohême PuccIn1 |
Décembre » Les Maîtres chanteurs WAGNER (3° acte)
Janvier 1941 Mignon A. THOMAS
» » Paillasse LEONCAVALLO à
DE LANNER À LEHAR: Quelques valses viennoises.
DE AI_()X'[‘I‘Î       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>ERI)I A MALIPIERO (trois émissions) :
reprise.
JAZZ
Les « classiques » du jazz dans les interprétations modernes :
1) Les Blues.
2) Les Rag-time.
L’Impressionnisme dans le jazz. ul
L’Orient dans le jazz.
Le jazz sur le continent :
Belgique, Italie, France, Allemagne, Suisse.
Les symphonistes du jazz.
DIVERS
Jaques-Daleroze: — Six caprices pour divers instru-
menis avec piano et batterie
(inédit)
Carl Stamitz : Duo op. 27 N° 2 (flûte et violon)
J. M. Kraus : Sonate en ré majeur pour flûte
et alto
J. Havdn : Divertissement pour baryton
À, de Ribaupierre: Airs montagnards pour violon el
alto
Gaspard Fritz (com-
positeur genevois) Deux sonates pour instruments
à cordes et clavecin
C. M. W. Weber : Airs écossais pour soprano, flüte
et_instruments.
Achevé d’imprimer sur les presses
d’Atar S.A. à Genève, le 5 octobre 1940.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003105_059.tif'/>
        <page><![CDATA[| QUELQUES GRANDES CRÉATIONS
NAÏADES
Féerie radiophonique de Pierre Girard
|
’ (Musique inédite de PIERRE WIssMER)
|
|
GENÈVE OUVERTE AU CIEL
Evocation lyrique de René-Louis Piachaud
(Musique inédite de RoGer VuUATAZ)
| LE MOULIN DES SAISONS
Féerie radiophonique de Marcel Rosset
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>