<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Représentations du Vieux-Colombier : La nuit des rois ou ce que vous
            voudrez
            <date when='00/09/1922'/>
          </title>
          <series>1921-1922</series>
          <placeName>Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG4 F003088</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19220900'/>
        <title>Représentations du Vieux-Colombier : La nuit des rois ou ce que vous voudrez</title>
        <placeName key='Genève'/>
        <name key='1921-1922' type='series'/>
        <name key='Shakespeare, William' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/381951' type='person' role='cmp'>Shakespeare, William</name>
        <name key='Lascaris, Théodore' type='person' role='cmp'>Lascaris, Théodore</name>
        <name key='Vieux-Colombier' type='person' role='int'>Vieux-Colombier</name>
        <name key='Le Goff, Jean' type='person' role='int'>Le Goff, Jean</name>
        <name key='Vibert, François' type='person' role='int'>Vibert, François</name>
        <name key='Oettly, Paul' type='person' role='int'>Oettly, Paul</name>
        <name key='Nat, Lucien' type='person' role='int'>Nat, Lucien</name>
        <name key='Blancard, René' type='person' role='int'>Blancard, René</name>
        <name key='Bouquet, Romain' type='person' role='int'>Bouquet, Romain</name>
        <name key='Jouvet, Louis' type='person' role='int'>Jouvet, Louis</name>
        <name key='Savry, Albert' type='person' role='int'>Savry, Albert</name>
        <name key='Vitray, Georges' type='person' role='int'>Vitray, Georges</name>
        <name key='Allard, Robert' type='person' role='int'>Allard, Robert</name>
        <name key='Tessier, Valentine' type='person' role='int'>Tessier, Valentine</name>
        <name key='Bing, Suzanne' type='person' role='int'>Bing, Suzanne</name>
        <name key='Lory, Jane' type='person' role='int'>Lory, Jane</name>
        <name key='Bacqué, André' type='person' role='int'>Bacqué, André</name>
        <name key='Boverio, Auguste' type='person' role='int'>Boverio, Auguste</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003088_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Représentations
du
Vieux-Colombier
C
® e
Sevacas® ®
PRIX : 0 FR. 50
GENÈVE — SEPTEMBRE 1999
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003088_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003088_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[[a Nuit des Rois
La « Nuit des Rois »'ou douzième nuit après Noël était
consacrée aux fêtes et aux divertissements de toute sorte,
d'où le titre de cette pièce qui respire la fantaisie la plus
poétique et la plus folle. Nulle part Shakespeare n'a fait
preuve d’une verve plus délicate et plus riche, mélant avec
un tact merveilleux l’émotion discrète à la farce, et la comé-
die de caractère aux aventures les plus romanesques. La
lointaine Illyrie où est censée se passer l'action, donnait libre
champ à tous les caprices de l'auteur, mais une représentation
intégrale de la Nuit des Rois montre bien avec quelle perfec-
tion tous les éléments d’une telle pièce se complètent et se
balancent.
La Nuit des Rois date de 1601. Les airs chantés par le fou
sont d’anciennes chansons anglaises. La traduction nouvelle
est de T'héodore Lascaris.
ACTE PREMIER
ScÈNe I (Dans le palais du duc Orsino ). — Languissant d’amour et de
mélancolie, le duc attend le retour de son page Valentin. Mais celui-ci
n’apporte que de mauvaises nouvelles : obstinément enfermée dans
son deuil, la comtesse Olivia pleure le frère qu’elle a perdu et repousse
tout message d'amour.
ScÈNE II (Au bord de la mer ). — La jeune |Viola vient d’échapper à
un naufrage où elle a vu périr son frère Sébastien. Avec l’aide du
capitaine qui l’a sauvée, elle décide d’entrer au service du duc Orsino,
déguisée en page.
ScèNe IIT (Dans lamaison d'Olivia). — Maria, la suivante délurée,
plaisante l’oncle de la comtesse, sir Tobie Belch, sur son ivrognerie et
sur son ami, sir André Aguecheek, riche fantoche qui brigue la main
d'Olivia et que sir Tobie s’entend fort bien à plumer. L'entrée de sir
André fait redoubler les plaisanteries.
ScÈNE IV (Chez Orsino). — Viola, sous le nom de Césario, a conquis
la faveur da duc. C’est elle qu'il envoie tenter une nouvelle démarche
auprès d'Olivia. Hélas ! comment s’en acquittera-t-elle, elle qui est déjà
amoureuse de son maître ?
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003088_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ScÈNE V (Chez Olivia). — Grondé par Maria, puis rabroué par la
comtesse, le bouffon Feste parvient peu à peu par son esprit et ses
taquineries à attendrir sa maîtresse. Il larde de sarcasmes son pire
ennemi, le solennel intendant Malvolio. Mais voici qu’on annonce
le messager du duc. Grâce à son instance, Viola force l’entrée. Selon le
vœu qu’elle a prononcé, Olivia ne la reçoit que voilée. Mais quel
charme exerce donc le jeune page pour qu'aussitôt, à sa demande,
elle découvre son visage ? Son cœur est touché par les paroles pas-
sionnées qu'’avec une grâce charmante Viola prononce au nom de
son maître… Et dès qu'’elle l'a congédié, par une soudaine ruse amou-
reuse, elle lui fait offrir une bague, feignant de refuser un cadeau du
duc.
AGNE Il
ScÈNE I. — Sébastien, le frère de Viola qu’elle croyait noyé et qui
ressemble à sa sœur d’une façon frappante, a été sauvé par le brave
Antonio. Celui-ci s’est attaché au jeune homme, et bien que d'anciens
démêlés avec la justice du duc lui fassent courir grand danger s’il
est reconnu, 1l conduit Sébastien à la ville.
ScÈNE II (Une rue). — Malvolio rejoint Viola et lui remet la bague
d'Olivia. Le faux page hésite, puis devine le stratagème.
ScÈNE III (Chez Olivia). — Sir Tobie et sir André boivent et chan-
tent fort avant dans la nuit. Maria et le bouffon se joignent à eux et
se livrent à mille folies. Malvolio qui vient faire des remontrances est
bafoué, et Maria complote de le mystifier cruellement en laissant
tomber sur son chemin une lettre amoureuse qu'il prendra pour une
déclaration de la comtesse.
ScèNE IV (Chez le duc). — En vain, de façon détournée, Viola
laisse entendre à Orsino son tendre sentiment. Celui-ci, tout à sa
passion, cherche à distraire son mal en écoutant le fou chanter une
mélancolique chanson et il envoie pour la seconde fois Viola chez la
comtesse.
ScÈNE V (Chez Olivia).— Sir André, sir Tobie et Maria, auxquels
s’est joint le pitre Fabien, préparent leur mauvais coup. On pose la
lettre sur le chemin de Malvolio. Le voici qui vient, tout gonflé de
rêves ambitieux et de morgue. Il ramasse le papier et le lit avec trans-
port. On l’aime; mais on l’aime surtout quand il porte des bas jaunes
et qu’un sourire illumine son visage… Les quatre amis ne se tien-
nent pas de joie en le voyant si bien mordre à l'appât.
ACTE III
ScÈNE — (Chez Olivia). — Après quelques paroles échangées
e ——
se
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003088_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[La Nuit des Rois
CE QUE VOUS VOUDREZ
COMÉDIE EN 4 ACTES DE WILLIAM SHAKESPEARE
Traduction de THÉODORE LASCARIS
Orsmos ductdiiilyme 321 JEAN LE Gorr.
Sébastien, jeune gentilhomme ..….…..….…...…..…. FRANCOIS VIBERT.
Antonio, capitaine marin, ami de Sébastien, PaAuL OETTLY.
Valentin, gentilhomme de la suite du duc .. LuUcIEN NaT.
Curio, — — ..  RENÉ BLANCARD.
Messire Tobie Belch, oncle d'Olivia ....…. RoMAIN BOUQUET.
Messire André Aguecheek ..........2220 Louis JouvET.
Malvolio, intendant d'Olivia.............. ALBERT SAVRY.
Fabien, au service d'Olivia..............… GeorGEs VITRAY.
Feste, le bouffon, au service d'Olivia ... ROBERT ALLARD.
Oliviatcomtesse T VALENTINE TESSIER
Vioa 0 SUZANNE BiNc.
Maria’ suvanteé) d'Olivia..…. ... … Jane Lory.
Un caîntame ............................ ) Avpné Bcaut
Unprére 190e $
Capitamedes Gardes. .1 AucusTE Boverio.
Gardes, seigneurs, valets, dames d’honneur, marins.
La scène est en Illyrie, près de la mer.
Deux entr'actes de 10 minutes après les 1* et 2° actes,
Les costumes ont été exécutés dans les Ateliers du VIEUx-COLOMBIER
d'après les maquettes de Duncan Grant.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003088_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[avec le bouffon, Viola parvient jusqu'à la comtesse. Avec une har-
diesse charmante, celle-ci lui avoue son amour, que mélancolique-
ment Viola ne peut que repousser.
ScÈNE II (Chez Olivia). — Piqué de jalousie par l'accueil qu'il a
vu faire au page du duc, sir André se décide à le provoquer en duel.
Sir Tobie et Fabien l’y excitent, ravis de cette nouvelle farce.
ScèNE III (Une rue). — Antonio explique à Sébastien les événe-
ments qui l’ont fait mettre hors la loi. Il le quitte en lui remettant sa
bourse.
ScÈNE IV (Chez Olivia). — Accoutré de la façon la plus fantastique,
Malvolio se présente devant la comtesse ahurie. De plus en plus
ancré dans sa folie, il traite sir Tobie avec superbe, au point qu'on
se décide à l’enfermer. Survient sir André qui a rédigé son cartel.
Faire peur à sir André en vantant la valeur du page, épouvanter
celui-ci en peignant sir André sous des couleurs féroces; tel est le jeu
de Tobie Belch. Il parvient à les mettre aux prises, mais arrive Antonio
qui, prenant Viola pour Sébastien veut le protéger. Au même moment
il est arrêté par les officiers du duc. Viola déclare ne pas le reconnaître.
Bouleversé par ce qu'il croit une noire ingratitude, Antonio se laisse
entraîner en le maudissant.
ACTE IV
ScÈNE I (Chez Olivia). — La méprise se poursuit. C'est à Sébas-
tien que s'en prend cette fois sir André, bien étonné de rencontrer
la plus vive riposte ; puis c'est au tour d’Olivia de continuer avec lui
le tendre entretien qu'elle avait commencé avec le page.
ScÈNE II (Le cachot où l'on a enfermé Malvolio).— Maria reprend
la mystification de l’intendant. Le bouffon, costumé en prêtre, feint
de l’exorciser ; puis, touché par ses plaintes, il lui prodigue des
consolations qui achèvent de lui faire perdre l'esprit.
ScÈNE III (Chez Olivia). — Surpris et charmé par l'amour de
la comtesse, Sébastien suit le prêtre qui va les marier.
ScÈNE IV (Chez Olivia) — Arrive le duc. Antonio, captif, est amené
en sa présence. Viola continue à ne pas le reconnaître. L'imbroglio
se complique encore, car la comtesse se voit repoussée par Viola
qu’elle croit avoir épousée. Ni le témoignage du prêtre, ni l’arrivée
de sir André et de sir Tobie, blessés par le véritable Sébastien, ne
résolvent l’énigme. Il faut que le jeune homme se présente lui-même,
pour que'son extraordinaire ressemblance avec sa sœur explique et
dissipe ce malentendu. Un double hymen clôt l'aventure.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003088_007.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f003088_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Dans toutes les bonnes
vous trouverez les éditions de
la
,
et les derniers succès
PAUL MORAND
OUVERT LA
(40° MILLE)
NUIT
! volume …
PIERRE MAC ORLAN
LA CAVALIÈRE ELSA
librairies SUISSES
. 7 francs
. 7 francs
(18° MILLE)
! volume …. … e
MARCEL PROUST
SODOME ET GOMORRHE Il
10h 75
3 volumes à …
ROGER MARTIN DU GARD
LES THIBAULT
PE E rrr E PE e L PE uE e r aares e
P E n E S e 25e M2R E
e PE RS RS SEPE A T URE PE es
rr
rs
se
[.
lvolume *
I; LE PENITENCIER I
1 volume …
et les œuvres de RABINDRANATH-TacoRrE — Joseph Conrap — In
G. K. Cuesrerron — Paul Czaupe. — André GIDE
LES ÉDITIONS DE LA NOUVELLE REVUE FRANÇAISE i
3, RUE DE GRENELLE, PARIS (VI) — Cuèque PostaL :
LE CAHIER GRIS
V 10s e O AIT 0
e
7 francs
— Jules _
RoMaINs — Jean SCHLUMBERGER, etc. H
DEMANDEZ-NOUS NOTRE CATALOGUE
16-933
Fontenay-aux-Roses. — Imp. L. Bellenand. — 31.191.
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>