<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Audition lyrique par le cours de mise en scène, prof. M. Henri Kamm 
            <date when='09/03/1916'/>
          </title>
          <series>1915-1916</series>
          <placeName>Genève, Théâtre lyrique</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU DG4 F009961</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Kamm, H. (dir)</note>
        <note>Date présumée</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19160309'/>
        <title>Audition lyrique par le cours de mise en scène, prof. M. Henri Kamm</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre lyrique'/>
        <name key='Gounod, Charles-François' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/80479' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Carré, Michel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30026590' type='person' role='cmp'>Carré, Michel</name>
        <name key='Massenet, Jules' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/84264' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Lecocq, Charles' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/85756' type='person' role='cmp'>Lecocq, Charles</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Charpentier, Gustave' type='person' role='cmp'>Charpentier, Gustave</name>
        <name key='Kamm, Henri' type='person' role='int'>Kamm, Henri</name>
        <name key='Orchestre du Nord, Genève' type='person' role='int'>Orchestre du Nord, Genève</name>
        <name key='Closset, Stéphanie' type='person' role='int'>Closset, Stéphanie</name>
        <name key='Chevallier, Amélie' type='person' role='int'>Chevallier, Amélie</name>
        <name key='Donque, Armand' type='person' role='int'>Donque, Armand</name>
        <name key='Ostrowsky, Micheline' type='person' role='int'>Ostrowsky, Micheline</name>
        <name key='Michelowsky' type='person' role='int'>Michelowsky</name>
        <name key='Streit-Ceuppens, Elisa' type='person' role='int'>Streit-Ceuppens, Elisa</name>
        <name key='Teste, Augustine' type='person' role='int'>Teste, Augustine</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f009961_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ÉCOLE POPULAIRE DE MUSIQUE
Directeur-fondateur : M. le Prof. Frank CHOISY
THÉATRE-LYRIQUE Jeudi 9 Mars
Rue de Carouge à 2 h. 4 précises de l’après-midi
AUDITION LYRIQUE
(en costumes et décors)
par le Cours de ,, Mise en Scène“, Prof. M. Henri KAMM, chef d’orchestre
avec le bienveillant concours de
L’ORCHESTRE DU NORD, sous la direction de M. Henri KAMM
——>”0c—
PROGRAMME
Mireille, opéra Ch. Gounon
Scène du II° acte.
Mireille ...  Mme Stéphanie CLOSSET
Taven .... Mlle Amélie CHEVALLIER
Ourrias ...  D’ARMAN (M. Armand DONQUE)
Werther, drame lyrique J. MASSENET
Scène des lettres (III° acte),
Charlotte .. Mlle Micheline OSTROWSKY
Sophie..... Mlle Riva MICHELOWSKY
Hérodiade, opéra J. MASSENET
Scène du III* acte.
Hérodiade .  Mme Elisa STREIT-CEUPPENS
Phanuel ...  D’ARMAN
La Fille de Madame Angot,opéra-bouffe Ch. Lecoca
Scène du II* acte.
Clairette...  Mlle Augustine TESTE
Mlle Lange. Mlle Amélie CHEVALLIER
Le Freischiitz, opéra romantique CH.-M. WEBER
Scène du II* acte.
Agathe ...  Mlle Micheline OSTROWSKY
Annette....  Mlle Riva MICHELOWSKY
Louise, roman musical G. CHARPENTIER
Scène du I°* acte.
Louise .... Mme Stéphanie CLOSSET
Le Père ...  D’ARMAN
La Mère .. Mlle Augustine TESTE
Prix des places : Fauteuils, Fr. 2. -; Parquets, Fr. 1.50 ; Parterres, Fr. 1.— ; Pre-
mier rang, cordon de premières galeries, Fr. 1.— ; Cordon de premières galeries, 75 cent.
Galeries et Amphithéâtre, 50 cent.
Places à l’avance, sans augmentation de prix, à l’Ecole Populaire de Musique, 19, Grand’Rue
et au Théâtre-Lyrique.
LES DAMES SONT PRIÉES D’ENLEVER LEURS CHAPEAUX
Les” portesseront” fermées péndant V’exécution des morceaux
C E e E E SE OE
10 cent.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f009961_002.tif'/>
        <page><![CDATA[MIREILLE
Opéra en cinq actes, paroles de M. Michel Carré,
musique de Charles Gounod.
Le livret a été tiré du charmant poème Mireïo de Frédéric Mistral,
déià très admiré dans le midi de la France avant que M. de Lamar-
tine n’en ait fait l’éloge dans un de ses « Entretiens littéraires ».
Créée le 19 mars 1864 au Théâtre Lyrique de Paris, cette œuvre
a été l'obiet de remaniements successifs, pas touiours très heureux.
Transportée sur la scène de l’Opéra-Comique le 10 novembre 1874,
Mireille n’y obtint alors qu’un suecès négatif. Plus heureux à une
seconde reprise, le 29 octobre 1889, l’ouvrage s’établit solidement
au répertoire et fut accueilli comme il le méritait.
La scène reprèsentée, auiourd’hui, est celle du deuxième acte, où
la vieille Taven vient mettre en garde la ieune Mireille, dans un
Rondo d’une finesse de touche exquise, contre les entreprises rivales
de quelcues prétendants dont elle a surpris les confidences. L’un
d’eux, Ourrias, vient plaider lui-même sa cause devant Mireille,
mais celle-ci lui rit au nez, et iure fidélité à Vincent. dans un air
de grande allure.
WERTHER
Drame lyrique en quatre actes, livret de MM. E. Blau, Paul Millet
et Hartmann, musique de J. Massenet.
Représenté à l’Opéra-Comique, le 16 janvier 1893.
Les auteurs de ce livret ont tiré le meilleur parti possible du
roman de Gœthe et en ont pris iuste ce qu’il fallait pour le mettre
à la scène. L'œuvre dut, avant de se faire acclamer du public pari-
sien, accepter l’hospitalité d’une scène étrangère. C’est à Vienne,
en effet à l’Opéra Impérial, que « Werther» fit sa première
et éclatante apparition, interprété par Van Dvcek et Mlle Renard.
A l'Opéra-Comique, l’ouvrage fut chanté par M. Ibos et M!le Delna.
La scène des lettres est d’une vérité si grande et d’une émotion
si touchante, qu'’elle peut passer pour la scène capitale de l’œuvre,
et l’entrée de la naïve et riante Sophie donne lieu à un duo char-
mant où la grâce iuvénile et folle de la fîillette forme un contraste
délicieux avec la tendre mélancolie de Charlotte.
Cc>
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f009961_003.tif'/>
        <page><![CDATA[HÉRODIADE
Opéra en trois actes et cinq tableaux, paroles de MM. Paul Millet
et Henri Grémont (Georges Hartmann), musique de J. Massenet.
Représenté à Bruxelles, sur le Théâtre de la Monnaie, le I9 décembre 1881.
Il est curieux de constater cue cette œuvre n’a iamais pu forcer
les portes de l'Opéra de Paris. Le poème, il est vrai, n'est qu’une
caricature de la fameuse légende de Salomé et saint Jean-Baptiste,
et n'offre que peu d’intérêt. La musique de Massenet, par contre,
révèle une grande et puissante valeur.
La scène présente Phanuel, le confident du roi Hérode, en train
de consulter les astres. La présence de Jean-Baptiste dans les murs
de Jérusalem, cité perverse, l’emplit de pensées inquiètes. Hériodiade
veut savoir, à son tour, ce que l’avenir lui réserve, mais lorsque
Phanuel lui prouve que sa rivale dans le cœur d’Hérode est sa
propre fille Salomé, elle renie cette enfant et s’enfuit, poursuivie
par la malédiction de Phanuel.
C>
LA FILLE DE MADAME ANGOT
Opéra-bouffe en trois actes, paroles de MM. Clairville, Siraudier et Koning
musique de Charles Lecocq.
Créé au Théâtre des Fantaisies Parisiennes, à Bruxelles,
en novembre 1872.
La pièce se ioue au temps du Directoire et met en scène le poète
et chansonnier Ange Pitou, M'e Lange et divers personnages histo-
riques de l’époque. Elle fut iouée à Faris, aux Folies-Dramatiques,
le 23 février 1873, et elle est restée au répertoire sans perdre son
“succès dû au poème très amusant ainsi qu’à la musique agréable,
facilement écrite et expressive.
La scène du deuxième acte représente la rencontre de \Mlle Lange
et de Clairette, qui se sont perdu de vue depuis leurs années de
pension et qui se retrouvent à la suite de circonstances aussi bizarres
qu’imprévues.
OE>
LE FREISCHÜTZ
Opéra romantique en trois actes, paroles de F. Kind,
musique de Ch.-M. de Weber.
Première représentation le 18 juin 1821, à Berlin
Cette œuvre a été traduite et adaptée aux scènes françaises à
plusieurs reprises, mais aucune adaptation n’a servi l’original. La
nouvelle traduction de Georges Servières, dans le style et l’idée de
l’œuvre de Weber, réunit toutes les qualités nécessaires à la mise
en lumière du chef-d’œuvre de l’Ecole romantique, et l’a débarrassé
une fois pour toutes des inventions ridicules, sous lesquelles les
« adaptateurs » antérieurs avaient noyé cette œuvre admirable et
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_dg4_f009961_004.tif'/>
        <page><![CDATA[poétique. Le « Freischütz » n'est pas à vrai dire un franc-tireur dans
le sens qu’on lui prête généralement. C’est un tireur à balles fran-
ches, c’est-à-dire des balles vouées au « Malin ». Le titre de « Robin-
des-Rois », inventé par M. Sauvage, n’a aucun rapport avec notre
pièce, pas plus que sa traduction française, vraiment « sauvage »,
n’en a avec le simple bon sens.
La scène d’Agathe et d’Annette, les deux cousines, ouvre le
deuxième acte. La tendresse mélancolique d’Agathe forme un con-
traste charmant avec le gracieux eniouement d’Annette. La scène
se rapproche de celle de « Werther », où Sophie, la rieuse enfant,
cherche à égayer Charlotte, inauiète et nerveuse. Il a semblé par-
ticulièrement intéressant de produire ici deux scènes d’époque et
de genre différents, dont le fond dramatique est sensiblement le
même.
Pc>
LOUISE
Roman musical en quatre actes, paroles et musique de G. Charpentier,
Représenté à l’Opéra-Comique, le 2 février 1900.
On a dit que l’auteur avait placé, dans ce «roman musical », un
peu d’autobiographie; il ne s’en est pas défendu. Les divers tableaux
de cette belle œuvre ont une verve endiablée, une couleur .parfois
un peu crue, mais d’une originalité réelle. Il y a là une sûreté de
main prodigieuse, surtout au point de vue musical et orchestral, et
malgré certaines étrangetés et un certain manque de goût, l’œuvre
est bien vivante, colorée, mouvementée, témoignant d’une rare sin-
cérité et d’une personnalité vigoureuse.
La délicieuse symphonie qui accompagne au premier acte la ren-
trée du père, la lecture qu’il fait de la lettre par laquelle Julien
lui demande la main de Louise, le repas silencieux et toute la scène
qui suit entre le père, la mère et la fille, est remarquablement trai-
tée. C’est un tableau d’un charme profond, d’une beauté absolue.
Henri KAMM.
IMPRIMERIE SOULLIER, GENÈVE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>