<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19120206">06/02/1912</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0817.tif"/>
<date when="19120206"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ VTOTOHIA.-HA.LL — GENÈVE
:x:x:x;x:x:x:x:x:x:x:x:x:x:xx:x:3Cx:x:3Cx:x:x:x:x;x:x:xx:x:x:x:x:dcx:x:x;x
  Mardi 6 Février 1912, à 8 heures et quart.
  UN SEUL GRAND CONCERT
= L’Orchestre =
LAMOUREUX
sous la direction de Monsieur
 C. CHEVILLARD
           » , , _S-—VWv___
                  PROGRAMME ~cs'--vyyv--=7-—
1.	Ouverture de Manfred..........R. Schumann.
2.	Scheherazade, suite symphonique (ire audition) . Rimsky-Korsakow.
3.	Deux nocturnes :
 a)	Nuages. ..........)
 b)	Fêtes............) C- Debussy.
4.	Prélude et Mort d’Yseult de Tristan et Yseult . . R. Wagner.
5.	Marche des Pèlerins d’Harold en Italie .	H. Berlioz.
S.	Capriccio Espagnol (irc audition) ...... Rimsky-Korsakow.
   PRIX DES PLACES :
!ez-de-Chaussée : Loges, 8 fr. ■— Parquets, j fr. Parterre et Pourtour, 5 fr. — Promenoir, 4 fr. — Amphithéâtre, 3 fr.
remière galerie: Loges, 8 fr. — Fauteuils de face, .rr et 2me rangs, 6 fr. ; autres rangs, 5 fr. — Fauteuils de balcon, icr rang, 6 tr. ; 2me et 3"'® rangs, 4 fr. ; 4me rang, 2 fr. — Amphithéâtre, 4 fr.
euxième galerie: Amphithéâtre et Balcon, Ier rang, 3 fr. — Balcon, 2me rang, 2 fr.
     La location est ouverte dès ce jour au magasin de musique J. MONTFORT, boulevard du Théâtre, 6
      (Téléphone 51-08), tous les jours de 9 heures à midi et de 2 A 6 heures.
is places peuvent être demandées par correspondance en joignant le montant à la demande. — Ils n’est
pas envoyé de places contre remboursement.
IW Programme analytique illustré.- 30 centimes, -w
a. Henn, Imprésario.	lmp. H. Jnrrys. — Genève.	Reproduction interdite.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0818.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La presse allemande, française et suisse sur l’ORCHESTRE LAMOUREUX
BERLIN. - C'est Ja seconde foin que nous avons le plaisir d’entendre à Berlin l’orchestre Lamoureux-(.'hevillard. mais hier le public fut plus enthousiaste qu’il y a deux ans, et rarement nous avons VU la public aussi emballé ! M. Chevillard a électrisé son public. Et ce ne fut pas un public de snobs qui acclama le prestigieux chef et son merveilleux orchestre, mais un auditoire de musiciens qui admirèrent combien M. Chevillard « jouait» magistralement de son orchestre.
          Cette soirée fut une série d'impressions musicales pleines de vie et de couleur qu’on n’oubliera jamais.	(Deutsche Tageszeitung.)
LYON. — L’orchestre des concerts Lamoureux est venu donner, sous la direction de son chef, M. Camille Chevillard, une séance d’un remarquable intérêt artistique. Le choix du programme, par la variété de caractère et de genre que ses numéros comportaient, a permis d’apprécier, sous 1<aspects !<"< plus divers, la sûreté d’ensemble, la délicatesse de style, la précision de mouvement que Ces interprètes de qualité supérieure apportent à la plus complète expression de la pensée musicale.
         Les amateurs lyonnais qui avaient applaudi déjà cette remarquable phalange de musiciens qu'est l'orchestre Lamoureux, lui doivent une fois encore des impressions d’une rare valeur artistique. Ils remercieront M. Chevillard qui les a dirigés avec une maîtrise, une précision et un sentiment dignes des plus sincères éloges.	{Le Nouvelliste.)
GENÈVE C’est une soirée de parfaite félicité auriculaire que nous venons de passer avec M. Chevillard et son orchestre fameux. Ce dernier demeure l’idéal du genre pour la fine qualité des timbres, la précision du rythme et la souple virtuosité. Et plus que jamais 011 s’est régalé de l’exquise sonorité de ses bois, du moelleux de ses cuivres et de la plénitude de ses cordes. Il est bon de se retrouver quelquefois en présence d’instrumentistes parfaitement accordés, jouant toujours juste et rompus aux plus délicates nuances.
          Quant au maître Chevillard, sa direction sobre et sûre, sa magistrale autorité, ont fait, une fois de plus, l’admiration de tous.	(Journal de Genève.)
         L’orchestre des concerts Lamoureux avait attiré au Victoria Hall un très nombreux publie. La vaste salle était comble L Cet empressement se justifie du reste, car l’occasion est rare d’entendre un orchestre de pareille qualité dont tous les membres sont des artistes de mérite. L’ensemble qui est d’une homogénéité parfaite ne présente pas ces défauts de proportions dans les différents registres qu’on déplore souvent dans les orchestres de second ordre. Les instruments à cordes font valoir une brillante virtuosité, les bois, d’une justesse irréprochable, possèdent de suaves qualités de son, le groupe cuivre est puissant sans brutalité.
         A la tête de cette phalange exceptionnellement composée, M. C. Chevillard apparaît comme un chef précis, énergique, qui sait communiquer à tous ses musiciens la conviction qui donne la vie aux interprétations.	(La Tribune de Genève.)
         Il est rare d'éprouver une jouissance artistique aussi complète que celle donnée par M. Chevillard et sa phalange de musiciens; ils ont bien mérité de l’art et nous les remercions d'être venus nous faire entendre, dans toute la perfection possible, les chefs-d’œuvre incomparables des grands maîtres de la musique.	(La Suisse.)
LAUSANNE. — Le concert de mercredi marque certainement ce que nous avons entendu de mieu>
  dans le genre à Lausanne.	(Gazette des Etrangers.)
          Il réalise bien vraiment la perfection dans tous les registres et dans le fondu et le fini d<
  l’ensemble...	(Gazette de Lausanne.)
VEVEY. — Tout a été dit sur le fameux orchestre parisien, et ce qu’on en dit reste au dessous de 1; réalité. M. Chevillard conduit ses artistçs avec une sûreté et un goût qui font de lui un de meilleurs chefs d’oehestre d’Europe.	(Courrier de Vevey.)
NEUCHATEL. — II n’y avait qu’une voix à la sortie du Temple du Bas pour proclamer l'enthoi siasme. et dans un certain sens l'éblouissement ressenti en écoutant l'orchestre Lamoureux. Ce qu
     notre public à réalisé cette fois, c'est la compréhension d’un orchestre,'dont la direction et l’er
     semble égalent ceux de tous les autres, et qui par ses superbes qualités de clarté et d’éléganc» jusque dans le « grandiose », arrive à donner la sensation du parfait. Il y a en effet dans les orchestre français, à côté de « cordes » d’un style et d’un jeu très pur, une phalange d’instruments à ven supérieure à tout ce que l’on entend ailleurs, et où la clarté des cuivres comme la perfection d<
     « bois », laissent loin derrière elles toutes les autres « factures » d'instruments. M. Chevillard < «m orchestre ont été applaudis à tout rompre. Les réentendrons-nous à Neuchâtel lors de let prochaine tournée Il faut l’espérer.	Max-E. Porrbt. (La Suisse Libérale.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
