<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert d'abonnement
            <date when='19120120'>20/01/1912</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0771.tif'/>
        <date when='19120120'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿        THSATHE: DS LA VILLE DE Q-EUÈJVE COMITÉ DES CONGfiRTS D’ABONNEMENT *-........ ..... .....■ -■■ ...... , ,
              Samedi 20 Janvier 1912, à 8 heures et quart précises
CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de Madame
MELLOT-JOUBERT ----------------
                           Cantatrice de Paris
  et de Messieurs
  Closset, violoniste ; Rehbold, pianiste ; Bonfiglio, violoncelliste
_£Q5_
----PROGRAMME.	—
  PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture de Léonore n° 3........................ Beethoven.
2.	Air de Fidelio.................................... Beethoven.
              M- MELLOT-JOUBERT
  3.	Triple Concerto, pour piano, violon, violoncelle et orchestre Beethoven.
               MM. REHBOLD, CLOSSET, BONFIGLIO.
  4.	A la Bien-aimée absente, cycle de lieder avec piano .... Beetlxrven.
                M" MELLOT-JOUBERT. — Au piano : M. REHBOLD.
  SECONDE PARTIE
 5.	Symphonie n° 8, en fa............................ Beetlmen.
                       a)	Allegro vivace. — b) Allegretto scherzando. c) Menuetto. — d) Allegro vivace.
 Orchestre 9011$ la direction de Bernbard STAVENHAGEN.
 PIANO BLÜTHNER, AUX SOINS DE MM. SAUTIER ET JÆGER
                L.e concept commencera à huit heures et quart précises.
  Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux
I
 -1
Sf
ôr
 ■y'^ V^''y^/'\	\	'-\
                                                 ORNÈVB. — 1MP JaRRYS
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0772.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿&
Mme Mellot-Joubert.
C’est en 1900 que Mme Mellot-Joubert sortait du Conservatoire de Paris avec les premiers prix de chant et d’opéra-comique et le second prix d’opéra. Elle avait été l’élève du ténor Warot. Elle débuta brillamment à l’Opéra-Comique, mais plus tard sa grâce légère et son talent de comé-
merveille. Après des saisons à Aix-les-Bains et à Monte-Carlo, où elle chanta les rôles les plus variés du répertoire, son mariage la fit bifurquer
de musicienne. Servie par une égale culture littéraire, elle eut vite fait de passer du répertoire léger au classicisme le plus sévère, avec la ferme volonté, la probité, la haute conscience que seuls les vrais artistes possèdent.
Mme Mellot-Joubert est ainsi parvenue, en toute modestie, à la célébrité ; elle est aujourd’hui la cantatrice la plus souvent entendue aux concerts du Conservatoire, chez Colonne et Lamoureux.
A la Bien-aimée absente.
Poème pour chant et piano, de Beethoven; paroles françaises de Victor Wilder.
dienne lui valurent un engagement aux Bouffes-Parisiens où elle fit
vers le concert où elle n’eut pas de peine à y affirmer ses sérieuses qualités
                                 <^0 «=§G»
No 1.
 N° 2.
 Du versant de la colline,
 Dans cet horizon lointain,
 Où mon âme te devine,
 Mon regard te cherche en vain Dans l’espace où je l’égare Il ne se rattache à rien ;
 Quel abîme nous sépare,
 Que ton cœur est loin du mien Sais-tu même, qu’à cette heure, Dans la sombre nuit perdu,
  Je t’appelle, je te pleure,
 Sans espoir d’être entendu ? Puisqu’hélas, ô chère absente, Mon bonheur est loin de moi, Que ma strophe se lamente Et s’envole au moins vers toi I Car la strophe harmonieuse, Comme l’aigle prend l’essor Et s’envole, radieuse,
  Sur ses larges ailes d’or !
     Plein de rigueur, Vers le chaste séjour Où languit mon amour,
    Vole mon cœur ! Au rivage lointain, D’où m’exile un destin
     Et la fraîcheur,
 Vers les ormes noueux, Vers les frênes ombreux,
    Vole mon cœur ! Vers les chênes épais, D’où descendent la paix
     Sort vainqueur, Vers les cimes d’azur, Où le jour est si pur,
 Vers les flots de vermeil D’où le char du soleil
    Vole mon cœur !

N° 3.
Brise tiède et parfumée,
Fraîche haleine des zéphirs Porte vers ma bien-aimée Un écho de mes soupirs !
Astre dont la flamme dore Les montagnes d’alentour,
Porte à celle que j’adore Un rayon de mon amour ! Chantre ailé de la ramée,
Qui bientâ» va fuir nos bois, Porte vers ma bien-aimée Ma plaintive et tendre voix ! Arôme que le vent emporte Dans un flot de pourpre et d’or, Prends mes larmes et les porte Vers mon radieux trésor ! Source claire et transparente, Dans ton lit bordé de fleurs, Porte vers la chère absente L’onde amère de mes pleurs.
N° 4.
Astre d’or, léger nuage,
Chantre ailé qui fuit là-bas, Vous verrez son doux visage, Moi je ne le verrai pas I Souffle pur, rasant la plaine,
En passant dans ses cheveux, Garde-moi dans ton haleine Son parfum délicieux !
Frais ruisseau, si dans ton onde Se reflètent ses attraits,
Garde leur clarté profonde Et rapporte-moi ses traits.
N° 5.
Avril ensanglante Les cieux pourprés,
    Dans l’herbe naissante Des bois et des prés,
11 tombe une neige odorante Déjà l’hirondelle
  Qu’enivre l’azur,
  Effleure de l'aile La crête du mur,
  Où pend la maison maternelle Déjà sous les treilles,
  Qui montent au ciel,
  L’essaim des abeilles Dépose le miel,
       Dans les roses vermeilles ! Dans chaque retraite,
  Dans tous les réduits,
  Où l’ombre discrète Protège les nids,
  L’amour est partout de la fête ! Avril ensanglante Les cieux empourprés,
  Dans l’herbe naissante Des bois et des prés,
  Je pleure et j’appelle l’absente.
      Pour moi dont les larmes Ne veulent tarir,
  Sentant mes alarmes Sans cesse grandir,
  Pour moi le printemps est sans charmes !
No 6
  Dans l’azur ouvrez votre aile, Chants que me dicta l’amour,
  Et prenez l’essor vers celle Que je pleure nuit et jour,
  Que sa bouche, fleur divine,
  Vous égrène, vers par vers,
  Quand le dieu du jour décline Et s’abîme au sein des mers ;
  Que sa voix alors retrouve Les accents de ma douleur,
  Qu’à son tour, son cœur éprouve Ce qu’éprouve, hélas, mon cœur !
  Va ! ma strophe harmonieuse, Comme l’aigle prend l’essor,
  Sur ton aile radieuse,
  Vole, vole vers mon trésor !
<=§<=>	c§=>
Symphonie en Fa, de Beethoven.
La Symphonie en fa (op. 98) appartient à la dernière manière de Beethoven. Le sentiment dominant en est plutôt adouci et fantaisiste et contraste avec les élans tragiques de la symphonie en ut mineur ou avec le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0773.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿symbolisme profond de la symphonie avec chœur. Au point de vue technique, la symphonie en fa met en œuvre la polyphonie raffinée et audacieuse qui catactérise les dernières compositions de Beethoven.
   Allegro vivace e con brio. — Un thème verveux et décidé, exposé par tout l’orchestre dans sa plénitude mélodique, opposé en deux courtes reprises dans lesquelles alternent les bois et les cordes, amène un épisode purement harmonique d’une sonorité vigoureuse et concentrée. Puis après quelques accords incisifs que suit un silence général apparaît un second thème confié d’abord aux violons, puis aux bois, et dont les inflexions mélodiques sont rythmées par le pizzicato des cordes.
   Un développement épisodique rigoureusement déduit clôt la première reprise de Yallegro.
   Une longue progression descendante, dont une pédale obstinée des altos forme le point de départ, amène un intéressant développement où le thème principal dialogué en imitations entre les basses et les parties supérieures éclate enfin dans le ton primitif pour se clore en une strette énergique et se perdre progressivement à travers des silences que coupent les oppositions des instruments à vent et des cordes en pizzicato.
   Un allegretto scherzando remplace dans la symphonie en fa l’andante traditionnel. Des répliques mélodiques élégantes et gracieuses qu’échangent les violons et les basses se poursuivent sous les accords détachés des instruments à vent ; une courte phrase, aux ingénieuses imitations, sert de contre-sujet et ramène le thème initial qui prend fin sur une strette piquante et humoristique.
   Le tempo di minuetto aux rythmes accusés se développe en deux reprises que varient d’ingénieuses modulations à la dominante et à la quarte.
   Le trio, d’un caractère plus essentiellement mélodique, est construit sur un thème exposé par les cors et repris par les clarinettes et dont un intéressant accompagnement de violoncelles soutient les transformations thématiques.
   Final, allegro vivace. — Le mouvement fondamental alerte et vif exposé par les cordes qu’interrompent de courtes répliques des flûtes et des hautbois, s’oppose à une phrase mélodique d’une grâce attendrie et pénétrante chantée par les premiers violons sur un brusque changement de ton et reprise par les bois. Deux puissantes progressions harmoniques mettent en œuvre ces éléments thématiques. A signaler de piquants effets de timbales accordées en octaves du fa grave au fa majeur.	H. M.
 Le sixième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le samedi ) février 1912, avec le concours de M. A. de Greef, pianiste.
 Programme : Concerto brandebourgeois n° j, pour cordes, J.-S. Bach. — 2. Concerto pour piano et orchestre, Mozart. — 3. Thamar, poème symphonique (première audition), Balakirew. — 4. Variations pour piano et orchestre, C. Franck. — 5. Scherzo pour orchestre, C. Chaix.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>