<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19111201">01/12/1911</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0695.tif"/>
<date when="19111201"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Bortkiewicz, Sergei" type="person" role="cmp">Bortkiewicz, Sergei</name>
<name key="Reymond, Henry" type="person" role="cmp">Reymond, Henry</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Bastard, William" type="person" role="cmp">Bastard, William</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
'	ëfêÊT	"
 Vendredi 1er décembre 1911, à 8 heures et quart du soir
  DEUXIÈME CONCERT
 • _
            donné par le TRIO des frères russes
KELLERT
MICHAËL * RAPHAËL * CHARLES
     Pianiste	Violoniste	Violoncelliste
       Piano de concert Erard aux soins de M. Ch. Berguer.
        PRIX DES PLACES :
 Réservées, 5 fr.; Parterre, 3 fr.; Galerie, 2 fr.
       BILLETS EN VENTE
 chez MM. Rotschy frères, magasin de musique, 22, Corraterie; magasin de pianos, 8, rue de Candollë, et au Conservatoire.
 Les réservées exclusivement chez MM. Rotschy, 22, Corraterie.
                                                      Programme au verso]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0696.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
1.	Trio, op. 70, en ré majeur.....
          aj Allegro vivace e con brio.
b)	Largo assai ed espressivo.
          c)	Presto.
      MM. Mlehaël, Raphaël et Charles Kellert.
2.	Symphonie Espagnole, pour violon .
          a)	Allegro non troppo. bj Scherzando, Allegro. cj Andanle. dj Rondo, Allegro.
      M. Raphaël Kellert.
<‘i. a) La tempête (lre audition), pour piano.
b)	Prélude et Fugue Pathétique (l1( aud.),
pour piano.......
   c)	Berceuse, op. 57, pour piano .
cl) Caprice en forme de valse, pour piano.
      M. Mlehaël Kellert.
4.	Concerto en ré majeur, pour violoncelle.
          a)	Allegro moderato. bj Adagio.
          c)	Allegro.
      M. Charles Kellert.
5.	Suite Concertante (1"' audition),
         pour piano, violon et violoncelle.
          et, Andantino. bj Scherzando. cj Tranquillamente.
d)	Allegro ben marcato e non troppo.
      MM. Mlehaël, Raphaël et Charles Kellert.
 Beethoven. E. Lalo.
 Bortkiewicz.
 H. Beymond.
 Chopin.
 Saint-Saëns.
 Haydn.
 YV. Bastard.
  Opinions sur les Frères Kellert
                                            1er novembre 1910. C’est avec le plus grand plaisir que j’ai entendu les frères Kellert ; à la plus brillante et la plus pure virtuosité, ces jeunes gens unissent un grand style et un très beau sentiment.
                                     C. SAINT-SAENS.
                                                le 9 mai 1910.
    J’ai entendu les frères Kellert; sans parler de leur exécution qui est remarquable, de la grande musicalité de ces trois jeunes artistes sachant interpréter avec un merveilleux goût également sur les œuvres classiques et les compositions modernes. Je trouve mes œuvres très heureuses dans leurs mains.
                                 VINCENT D’INDY.
Paris, 11 juin 1908. C’est avec le plus grand plaisir que j’ai entendu les frères Kellert. Il y a dans leur jeu remarquable une homogénéité qui en rehausse encore la valeur. Nul doute que, soit qu’ils se fassent entendre ensemble, soit séparément, ils n’obtiennent les plus grands succès.
                                    ED. COLONNE.
    Le Journal, Paris, 28 février 1908.
    Le trio Kellert qui, pour la deuxième fois, jouait à nos concerts, y triompha de nouveau : dans les trios Schumann et Saint-Saëns, ses qualités de sonorité, de velouté et de brio se manifestèrent dans un ensemble remarquable. Puis l’un après l’autre, en solistes, firent applaudir leur virtuosité très pure.
                                    CH. DEBUSSY.
    Le Figaro, 29 avril 1909.
    Le concert donné hier soir, salle Gaveau, par les remarquables frères Kellert, a obtenu un triomphe, et Michaël, Raphaël et Charles Kellert eurent un succès colossal. Jamais le violon, violoncelle et piano n’ont plus magnifiquement vibré que sous l’exécution de ces virtuoses.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0697.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    Journal Cmm<tin, 30 avril 1909.
    Très gros succès obtenu par les frères Kellert, à la salitâ Gaveau. Ces trois grands artistes ont interprété devant une safle comble un programme composé des maîtres les plus illustres et ont obtenu, une fois de plus, le plus brillant succès. Nous pouvons, après cette belle manifestation d’art et malgré leur jeune âge, classer les trois frères Kellert au rang des plus grands virtuoses du jour.
    Gazette du Palais, 9 décembre 1910.
    Les frères Kellert donnaient jeudi à la salle Gaveau, leur deuxième concert. On doit louer sans réserve ces trois grands artistes pour leur incomparable interprétation: il est rare, en effet, de trouver une cohésion aussi parfaite, alliée à la virtuosité la plus extraordinaire.
    Le Figaro, 10 décembre 1910.
    Le deuxième concert donné par les frères Kellert a obtenu un véritable triomphe et l'admirable trio russe a soulevé un enthousiasme
colossal.
     AU MAITRE HEXRY REYMOND,
    Ce matin, j’ai pu enfin m’enfermer et lire votre superbe Fugue pathétique, précédée de ce large prélude! Quelle belle musicalité, et combien je suis honoré de l’attention d’un tel maître !
       Paris, 17 octobre 1910.
                                 MASSENET]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
