<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19121016'>16/10/1912</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0063.tif'/>
        <date when='19121016'/>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Caldara, Antonio' type='person' role='cmp'>Caldara, Antonio</name>
        <name key='Campra, André' type='person' role='cmp'>Campra, André</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Widor, Charles-Marie' type='person' role='cmp'>Widor, Charles-Marie</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Grečaninov, Aleksandr Tihonovič' type='person' role='cmp'>Grečaninov, Aleksandr Tihonovič</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE DE GENÈVE
Mercredi 16 octobre 1912, à 8% heures du soir
 CONCERT
DONNÉ PAR
M.MarcianThalberg
Pianiste de Paris
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
 Mme Natalie Thalberg
Soprano de Zurich
73è-
PRIX DES PLACES:
    Réservées........Fr. 5.25
    Parterre ........» 3.15
   Galerie.........» 2.10
En vente chez MM. ROTSCHY FRÈRES, Magasin de Musique, 22, Corraterie ; Magasin de Pianos, 8, Rue de Candolle, et au Conservatoire. Réservées exclusivement chez MM.Rotschy Frères, 22, Corraterie.
PIANO DE CONCERT BLÜTHNER AUX SOINS DE MM. SACTIER ET JÆGBR.
                                                  (Prix: Fr. 0.20)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0064.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JWme Natalie Thaï ber g
SOETTE charmante artiste est d’origine russe; elle a fait ses études musicales au Conservatoire Impérial de Moscou, sous la direction des professeurs Safonow et Masetti, et les a terminées, à Berlin, auprès de Mme Welti- Herzog, notre compatriote, alors première chanteuse à l’Opéra royal, où son souvenir est encore vivant, et qui est connue dans toute la Suisse, où elle a donné de nombreux concerts.
     Mme THALBERQ est établie à Zurich depuis quelques années, elle y prête souvent son concours aux concerts de la Tonhalle ou à des concerts de bienfaisance. On vante surtout C ampleur de son timbre de voix et la richesse de celle-ci.
M. Marcian Thaï ber g
CJuJONSIEUR MARCIAN THALBERQ est né en Russie en 1879. Son père, avocat et membre du Sénat impérial à Saint-Pétersbourg, lui fit commencer des études scientifiques en Suisse, études qu’il abandonna à l’âge de 17 ans pour se vouer entièrement à l’art musical. Il étudia tout d’abord à Leipzig sous la direction des professeurs Reisenauer, Reinecke - Jadassohn, et voulait se vouer à la carrière de chef et orchestre, mais, au bout de deux ans, il se décida à s'adonner au piano sur lequel il a acquis une virtuosité extraordinaire. Il a reçu le grand diplôme d’honneur à la fin de ses études, aux acclamations de ses camarades.
     Il est actuellement domicilié à Paris, où il partage son temps entre l’enseignement et le concert. C’est un des pianistes les plus en vue de la jeune école. Il commence une nouvelle grande tournée au cours de laquelle il se fera entendre en Suisse, en Allemagne, en Russie et en Sibérie pour terminer par Vienne, où son dernier concert aura lieu en Mars 1913.
     M. Thalberg est également un compositeur de mérite. On connaît de lui en particulier une ballade pour baryton et orchestre sur le .Totentanz" de Ocethe.
II.
a)	« Selve amiche », arietta
    A. CALDARA
    Selve amiche, ombrose piante, fido albergo del mio core, chiede a voi quest’alma amante qualche pace al suo dolore.
   b)	Chanson du papillon
     (de l’opéra « Fêtes vénitiennes »).
    A. CAMPRA
Charmant papillon, dont l’aile d’or passe Dans l’espace comme une fleur Que ne puis-je sur ta trace,
M’envoler avec toi comme une sœur.
C’est à peine si tu te poses Sur la feuille tendre des roses Dans l’espace que tu parcours.
Ah ! que tes bons jours sont courts.
    c)	Arioso di « Paride ed Elena »
g. w. GLUCK
    Spiagge amate, ove talora L’idol mio lieto s’aggira, Ruscelletti, ove si mira,
    Quando in fiora il crineo il sen, Chiari fonti, ove si bagna,
    Erba in cui posa le piante,
    Voi pietose a un core amante Dite voi, che fa il mio ben.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0065.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       d)	Air de (rPhœbus et Pan»
                    j. s. BACH
« Patron, Patron, Patron, das macht der Wind, » « Dass man prahlt und hat kein Geld, »
Dass man das für Wahrheit hait,
Was nur in die Augen fàllt,
« Das macht der Wind. »
« Dass die Toren weise sind, »
« Das macht der Wind, »
« Dass das Glück selber blind »,
« Das macht der Wind, »
«Patron, das macht der Wind.»
          e)	Air de Suzanne
           (de l’opéra « Les Noces de Figaro ».)
                 W. A. MOZART
«Un moto di gioja mi sento nel petto»,
« Che annunzia diletto in mezzo il timor. »
« Speriam che in contento finisca l’affanno, » « Non sempre è tiranno il fato ed amor. »
            f) Jeunes fillettes
                (Bergerette du XVIIIme siècle.)
     Jeune fillette profitez du temps,
     La violette se cueille au printemps,
     La la la rirette, la ri Ion lan la.
     Cette fleurette passe en peu de temps, Toute amourette passe également. Jeune fillette, etc____
     Dans le bel âge prenez un ami,
     S’il est volage, rendez le lui.
          Jeune fillette, etc....
IV.
          a)	Des Liebsten Schwur
                   J. BRAHMS
Ei, schmollte mein Vater nichl wach und im Schlaf,
So	sagte ich ihm, wen ich im Gârtelein traf.
Und schmolle nur Vater, und schmollte nur fort,
Ich traf den Geliebten im Gârtelein dort.
Ei, zankte mein Vater nicht wieder sich ab,
So	sagt ich ihm, was der Geliebte mir °;ab.
Und zanke nur Vater, mein Vâterchen du,
Er gab mir ein Küsschen und eines dazu.
Mir schwor der Geliebte so fest und gewiss,
Bevor er aus meiner Umarmung sich riss :
Ich hàtte am lângsten zu Hause gesàumt,
Bis lustig im Felde die Weizensaat keimt.
                                    Poésie von J. Wknzig.
   b)	Traum durch die Dæmmerung
                  RICHARD STRAUSS
    Weite Wiesen im Dâmmergrau ;
    Die Sonne verglomm, die Sterne ziehn,
    Nun geh ich hin zu der schônsten Frau,
    Weit über Wiesen im Dâmmergrau Tief in den Busch von Jasmin.
    Durch Dâmmergrau in der Liebe Land ;
     Ich gehe nicht schnell, ich eile nicht ;
    Mich zieht ein weiches, samtenes Band Durch Dâmmergrau in der Liebe Land,
     In ein blaues, mildes Licht.
                                  Otto Jul. Biehbaum.
                c)	Non credo
                   c. M. WIDOR
     Je ne crois pas que le Sauveur soit né,
     Je ne crois pas, ô peuple prosterné devant Jésus, Qu’il soit né d’un mystère ;
     Et qu’il soit Dieu descendu sur la terre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0066.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S’il est puissant, qu’il rouvre donc les yeux De cet aveugle, et sa fille en ces lieux,
Fait le serment de croire à sa puissance.
Comme elle croit, ô peuple, à ta démence.
En ce moment l’enfant Jésus,
En robe blanche et les pieds nus,
Passait aux côtés de Marie,
Devant la foule recueillie.
Ah ! si c’est toi, qu’on nomme le Sauveur,
Qu’à Nazareth on prie avec ferveur,
Va vers mon père assis sur cette pierre,
Il est aveugle et veut voir la lumière.
Jésus s’avance et sans émoi
Lui dit : « Homme, regarde-moi ! »
Aussitôt le vieillard s’écrie :
«Je vois ton fils, Vierge Marie!
Comme il est beau l’enfant Jésus En robe blanche et les pieds nus ».
Poésie de Stephan Bordèse.
            d)	Mandoline
                  G.	FAURÉ
    Les donneurs de sérénades Et les belles écouteuses Echangent des propos fades,
    Sous les ramures chanteuses.
    C’est Tircis et c’est Aminte,
    Et c’est l’éternel Clitandre,
    Et c’est Damis qui, pour mainte cruelle,
    Fit maint vers tendre.
    Leurs courtes vestes de soie,
    Leurs longues robes à queues,
    Leur élégance, leur joie,
    Et leurs molles ombres bleues Tourbillonnent dans l’extase D’une lune rose et grise,
    Et la mandoline jase Parmi les frissons de brise.
    Les donneurs, etc....
Poésie de Paul Verlaine.
  e)	Berceuse
  GRETCHANINOW
           Dors, mignon, près de ta mère !
           Dodo, fais dodo !
           D’un régard la lune éclaire Ton petit berceau.
          Je commence mes histoires Et mes doux propos,
          Cache bien tes yeux de moire,
           Dodo, fais dodo !
Paroles de Lermontoff.
   f)	Arle aus der Oper « Snégurotchka »
  RIMSKY-KORSAKOW
    Snégurotchka, die Tochter der Frühlingsgôttin und des Frostes, bittet ihren Vater, sie mit ihren Ge-spielinnen in den Wald ziehen zu lassen, um den Ein-zug des Frühlings zu feiern. Ihr Vater Iàsst sich nicht erweichen aus Furcht, dass die warmen Strahlen der Frühlingssonne sein Schneekind tûten.
 /) Air de l’opéra « Snégourotchka »
  RIMSKY-KORSAKOW
    Snégourotchka, fille de l’Hiver et de la déesse du Printemps, implore son père de la laisser aller dans les bois pour fêter le réveil du Printemps. Son père résiste, craignant la chaleur funeste du soleil pour son enfant de neige.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0067.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
I.	Sonate en si mineur.....
          a)	Allegro mæstoso. b) Scherzo, c) Largo. d) Finale.
         M. M. THALBERG.
II.	a) Selve amiche, Arietta
b)	Chanson du papillon, de l’opéra
      « Fêtes vénitiennes »...
c)	Arioso di « Paride ed Elena » .
  d)	Air de « Phœbus et Pan »
   é) Air de Suzanne, de l’opéra « Les Noces de Figaro » . f) Jeunes fillettes (Bergerette du XVIIIme siècle).....
         H" N. THALBERG.
III.	Quatre Préludes.....
   Fantaisie en fa mineur .
Mazurka.......
Quatre Etudes.....
         M. U. THALBERG.
IV.	a) Des Liebsten Schwur .
  b)	Traum durch die Dâmmerung
c)	Non Credo......
d)	Mandoline......
é) Berceuse.......
   f)	Air de l’opéra « Snégourotschka »
         M- N. THALBERG.
Chopin
Caldara
 (1670-1736)
Campra
 (1660-1744)
Gluck J. S. Bach Mozart
     *
* *
Chopin
Brahms R. Strauss Widor Fauré Gretschaninow Rimsky-Korsakow
V.	Mephisto-Walzer.....Liszt
        M. M. THALBERG.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>