<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19120225'>25/02/1912</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0851.tif'/>
        <date when='19120225'/>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Sacchini, Antonio' type='person' role='cmp'>Sacchini, Antonio</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Delibes, Léo' type='person' role='cmp'>Delibes, Léo</name>
        <name key='Moreau, Léon' type='person' role='cmp'>Moreau, Léon</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Thomas, Ambroise' type='person' role='cmp'>Thomas, Ambroise</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿♦H VICTORIA— MAL-L if*
   Ouverture des portes j à 1 heure 3;4.
pimanchc 25 parier 1912
    On commencera à heures 1x2.
donné par
L’HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE
sous la direction de
     ÜVÏ. Auguste PIEYRE
Professeur ail Conservatoire
avec le gracieux concours de
Mn,e IMBERT { M. GROSSENBACHER
                 Elèves de Mme Roesgen-Liodel, prof, à l’Académie de Musique.
jpa&'©©a&j&aiïHa!
                                PREMIÈRE PARTIR
 1.	LES VÊPRES SICILIENNES, ouverture.................... Verdi.
2.	AIR D'ALCESTE....................................... Gluck.
    M"" IMBERT.	(1779).
3.	AIR D’ŒDIPE A COLONNE............................. Sacchini.
       M. GROSSENBACHER.	(1734-1786).
 4.	L’APPRENTI SORCIER, scherzo d’après une ballade de Goethe Dukas.
                               DEUXIÈME PARTIE
5.	BALLET DE COPPÉLIA..................................................................L. Delibes.
6.	a) CŒUR SOLITAIRE......................................................................Léon Moreau.
 b)	GARDE, L’AMI, TON CONSEIL ! ............................................Grieg.
                 M"'* IMBERT.
7.	AIR D’ATHANAEL (Thaïs)............................... Massenet.
              M. GROSSENBACHER.
8.	DUO D'HAMLET........................................ A. Thomas.
               M ” IMBERT et M. GROSSENBACHER.
 9.	MARCHE AUX FLAMBEAUX N" III...................... Meyerbeer.
Au piano : M"* RŒSGEN-LIODET.
Piano Blüthnek, gracieusement offert par la Maison Sautier & Jægkr.
                    -<o^>~«sCo>-
PRIX DES PLACES : Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés), 2 fr. Rez-de-chaussée et autres places de la première Galerie, 1 fr. — Seconde Galerie, 50 cent.
  MM. les membres noii-exécntaiits ont droit d’entrée à ce concert sur présentation du coupon n 2 aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie, à ( exception du prenne)- rang et des loges, auxquels ils ont droil moyennant un supploment de 1 fr. — Les enfants au-dessous de dix ans paieront demi-place. Il ne sera pas délivré de demi places pour la seconde galerie.
Dès oe jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria Hall.
Prière de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux. — BUFFET au rez-de chaussée.
  'mprimerie H Jsrrys. Treille, 4 Geneve
 T. S. V. p.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0852.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’APPRENTI SORCIER
Ballade
    Enfin, il t’est donc absenté, le vieux maître sorcier. Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
     Et maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles ! tu as été domestique assez longtemps ; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau !
Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s'épanche en bain à large seau i
    Bravo! il descend au rivage; en vérité, il est déjà au fleuve et, plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
    Arrête, arrête! car nous avons assez de tes services. — Ah! je m’en aperçois! Malheur ! malheur ! j’ai oublié le mot !
    Ah! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure? Il court et se démène! Fusses-tu donc le vieux balai! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi.
    Non! je ne puis le souffrir plus longtemps; il faut que je l’empoigne! C’est trop de malice! Ah! mon angoisse augmente! Quelle mine! Quel regard!
    Engeance de l’enfer! faut-il que la maison entière soit engloutie? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau TJn damné balai qui ne veut rien entendre! Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille!
     Si	tu n’en finis pas. prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache !
    Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici ! Attends, que je t'attrape ! Un moment, Kobold. et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque! bravo, vraiment fort bien touché! Voyez, il est en deux! et maintenant j’espère et je respire !
    Malheur! malheur! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
    Comme ils courent; de plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés; quelle effroyable inondation! Seigneur et Maître! entends ma voix! — Ah! voici venir le maître ! — Maître, le péril est grand ; les Esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser.
     c Dans le coin, balai! balai! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »
(Gœthe, Poésies. — Traduction Henri Blaze.)
   AVIS. — Pour être reçu membre non-exécutant de l’Harinonie Nautique on peut s’inscrire tous les jours chez le Concierge du Victoria-Hall ou par lettre adressée au Comité; le prix de la carte est de S fr. par an et donne droit à deux entrées pour chaque concert donné par FHarnionie Nautique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>