<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1911----'>--/--/1911</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0732.tif'/>
        <date when='19110000'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿STATUTS
     DE
L’ASSOCIATION DES ARTISTES MUSICIENS
     DE
 GENÈVE
  GENÈVE
     Imprimerie de La Tribune de Genève 6, rue Bartholoni, 6]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0733.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COMPOSITION DU COMITÉ
pour les années 1912-1913
Président :
M. O. SCHULZ, rue Tœpffer, 21 (1 ).
Vice-Présidents :
MM. 0. BARBLAN et B. STAVENHAGEN.
Trésorier :
M. Marc BUISSON, rue du Manège, 1.
Vice-Trésorier :
M. F. OSTROGA.
Secrétaire :
M. A. BRIQUET, rue Etienne-Dumont, 'l'I. Vice-Secrétaire : M L. KETTEN.
Commissaires-vérificateurs :
Mrae CHAUTEMS-DEMONT et Mrae LANG-MALIGNON.
Commission de gestion de la Caisse de retraite :
MM. OSTROGA, BRIQUET, BRATSCIII. R EH FOUS et WEND.
Soins médicaux :
Association des Médecins du canton de Genève.
Pharmaciens :
M. BINDER, rue du Marché, 36.
 M. BRUN, place Longemalle, 18, et rue Croix-d’Or, 2!l. M. COURT. Corraterie, 18.
M. SCHIMECK, boulevard Georges-Favon, 11.
 Les cotisations peuvent être payées entre les mains du Trésorier ; à la papeterie Josseaume, Hourg-de-Four, I!) ; et chez M. Vidoudez, luthier, rue Abauzit, 1.
 (‘) Art. 30. — Toutes les lettres et communications doivent être adressées au président.
 (Prière «le coller à l’intérieur ilu carnet.)
STATUTS
DE
L'ASSOCIATION DES ARTISTES MUSICIENS
DE
GENÈVE
CHAPITRE PREMIER lîut et siège «1e la Soeiété
 Article premier. — La Société a pour but, de réunir los Artistes musiciens da Genève, qui, sans distinction de sexe ni de nationalité, désirent établir entre eux une garantie mutuelle en cas de maladie.
 La Société crée en outre, selon ses moyens, une Caisse de Retraite dont la fortune restera distincte et dont bénéficieront ceux des sociétaires qui s’inscriront spécialement à c§t effet.
 Art. 2. — La Société se propose aussi d’organiser des soirées familières, des exécutions musicales et des réunions où seront discutés les intérêts musicaux, les questions pédagogiques et artistiques en général, et dans lesquelles il pourra être fait des conférences et communications sur ces sujets.
 Les frais occasionnés par ces réunions seront couverts par un fonds spécial, alimenté par une somme prise sur l’excédent de recettes de 1 exercice écoulé dont elle ne pourra dépasser le cinquième, ou par les legs et dons affectés à cet usage par les donateurs, ou encore, en cas urgent, par des cotisations volontaires.
Art. 3. — Les discussions politiques ou religieuses sont exclues d’une manière absolue de toute réunion de l’Association.
 Art. 4. — Le siège de la Société est à Genève.
CHAPITRE II Des Soeiétaires
Art. 5. — Pour être admis dans la Société, le candidat doit :
 1.	Etre musicien de profession;
 2.	Etre domicilié dans le canton ;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0734.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 3.	Etre âgé de 18 ans au moins et 55 ans au plus ;
 4.	Etre présenté par deux Sociétaires attestant sa moralité;
 5.	A l’appui de sa demande d’admission faite par écrit, fournir un certificat d’un médecin désigné par la Société, constatant qu’il est en bonne santé.
 Art. 6. — Les admissions sont accordées par le comité après enquête préalable.
 Sera annulée toute demande d’admission à laquelle il n’aurait pas été donné suite par le candidat dans les trois mois qui suivent son acceptation par le comité.
 Art. 7. — En cas de refus d’une demande d’admission, le Comité n’est pas tenu de faire connaître les motifs de sa décision.
 Art. 8. — Tout membre de l’Association reçoit une carte de Sociétaire, ainsi qu’un exemplaire des statuts, auxquels il doit, par écrit, déclarer se soumettre.
 Art. 9. — Il est tenu de payer, selon son à go, un droit d’entrée dont le montant est fixé comme suit :
5 francs de 18 à 25 ans.
10	» de 25 à 35 »
15 » de 35 à 45 »
20 » de 45 à 55 »
 Cependant, tout membre faisant partie de l’Association depuis 5 ans au moins, peut y faire entrer ses enfants, lesquels ne payeront qu’un droit d’entrée fixe de 5 francs, s’ils remplissent les conditions exigées par l’article 5.
 Art. 10. — Chaque Sociétaire est soumis, on outre, dès le premier jour du mois dans lequel il est admis, à une cotisation annuelle de 12 francs qu’il devra acquitter d’avance par trimestre, par semestre ou par année.
 Art. 11. — Dans le cas où les fonds de l’Association ne suffiraient pas à ses besoins, le Comité pourra proposer à l’Assemblée générale de voter un supplément temporaire de cotisation.
 Art. 12. — Tout Sociétaire qui n’acquitterait pas régulièrement sa cotisation sera passible d'une amende de 25 centimes par trimestre de retard. A l’expiration d’un semestre de retard, il recevra un avis du Comité l’invitant à se mettre en règle dans le délai d’un mois, faute de quoi il serait considéré comme démissionnaire.
    Art. 13. — Tout Sociétaire qui transfère son domicile hors du canton perd ses droits de membre actif, mais peut rester passif. Toutefois il pourra, à son retour, recouvrer ses droits de membre actif sans avoir à acquitter un nouveau droit d’entrée, s’il était, avant son départ, à jour do toutes cotisations et amendes et s’il remplit toujours les conditions exigées par l’article 5.
    Il	devra, par écrit, informer le Président de son départ, ainsi qu’à son retour de son désir do rentrer dans l’Association comme membre actif.
    Art. 14. — Une absence de Genève do un à six mois ne sera point considérée comme « transfert du domicile hors du canton », mais seulement comme « changement d’adresse » dont le Président doit toujours être prévenu sous peine d’une amende de
 50	centimes.
    Art. 15. — Les démissions doivent être formulées par écrit.
    Art. 10. — Les contestations qui pourraient surgir entre les membres pour affaires de la Société seront déférées au Comité, et en dernier ressort à l’Assemblée générale.
    Art. 17. — Sont exclus de l’Association :
    1.	Les Sociétaires condamnés à une peine déshonorante ;
 2.	Ceux qui, pour être admis au secours, auraient caché des maladies incurables, de graves infirmités, ou se prétendraient atteints d’une maladie supposée;
 3.	Ceux qui, pour affaires do la Société, auraient recours aux tribunaux ;
 4.	Ceux qui refusent de se soumettre aux statuts, aux décisions de l’Assemblée générale, ou du Comité agissant dans la limite de ses pouvoirs.
 Art. 18. — Les personnes qui, pour un motif quelconque, cessent d’être membres de la Société, perdent tout droit, de recours contre elle.
CHAPITRE III Des Membres passifs et honoraires
 Art. 19. — Le Comité peut recevoir comme membres passifs toutes personnes qui désirent, par leur souscription, contribuer à la prospérité de l’Association sans participer à ses avantages.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0735.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-	6 —
La cotisation des membres passifs devra toujours être au moins égale à celle des membres actifs.
Art. 20. — Les membres passifs peuvent prendre part aux assemblées générales, avec voix consultative seuloment, et sont convoqués à toutes les réunions de la Société.
 Art. 21. — Dans des cas exceptionnels, le Comité peut conférer le titre de membre honoraire à des personnes qui auraient rendu à la Société des services marquants. Un membre honoraire peut assister, avec voix délibérative, aux séances du Comité et aux assemblées générales.
CHAPITRE IV I)<‘ l'Adinini*! rat ion <-t «lu Comité
 Art. 22. — L’Administration de la Société est confiée à un Comité de sept membres, élus pour deux années par l’Assem-blée générale de novembre, et indéfiniment rééligibles. L’élection a lieu au scrutin secret et à la majorité relative des suffrages.
Art. 23. — Le Comité se compose de :
     Un Président,
     Doux Vice-Présidents,
     Un Trésorier,
     Un Vice-Trésorier,
     Un Secrétaire,
     Un Vice-Secrétaire.
Art. 24. — Les Sociétaires élus membres du Comité s’en répartissent les fonctions, lesquelles sont exclusivement gratuites.
 Il	sont tenus à pourvoir à l’inscription de l’Association au Registre du Commerce.
 Il	se réunissent en séance aussi souvent que les circonstances l’exigent, et sont passibles d’une amende de 50 centimes pour chaque absence.
Art. 25. — Les membres démissionnaires ou décédés du Comité seront remplacés par les Sociétaires qui lors de la dernière élection auront obtenu le plus de suffrages après les membres élus. A défaut, lo Comité pourvoira au remplacement jusqu’à l’Assemblée générale de novembre suivant.
 Toutefois, si le Comité était réduit à quatre membres, une Assemblée générale extraordinaire serait convoquée à bref délai, pour 1e compléter.

  Art. 26. — La présence d’au moins quatre membres, dont le Président ou un Vice-Président, est nécessaire pour la validité des délibérations du Comité.
  Les procès-verbaux des séances du Comité sont consignées dans un registre spécial ; ils portent en tète les noms des membres présents.
  Les résolutions sont prises à la majorité des voix; celle du Président est prépondérante en cas de partage.
  Art. 27. — Le Président surveille la marche de l’Association; il convoque et préside les réunions de Comité et les Assemblées générales.
  Art. 28. — Le Trésorier perçoit les finances de l’Association et effectue les paiements sur bons signés par le Président. 11 tient la comptabilité constamment à jour, et la soumet, toutes les fois qu’il en est requis, au Comité ou à la Commission de vérification des comptes prévue par l’article 32.
  Art. 29. — Le Secrétaire tient la correspondance et convoque, sur l’ordre du Président, le Comité et les Assemblées générales, dont il rédige les procès-verbaux.
  Art. 30. — Toutes les lettres et communications doivent être adressées au Président, qui les soumet au Comité, et, s’il y a lieu, à l’Assemblée générale.
  Art. 31. — Le Comité peut désigner, pour aider le Trésorier, un sociétaire chargé de rendre visite aux malades.
  Art. 32. — L’Assemblée générale de novembre nomme aussi pour une année une commission de vérification des comptes, composée de deux membres pris en dehors du Comité et inéligibles. En cas de vacance dans le courant de l’année, le Comité complète la Commission jusqu’à l’Assemblée générale de novembre suivant.
  Cette commission devra rendre compte de son mandat, par lettre au Président, deux jours avant l’Assemblée générale.
CHAPITRE V Des Assemblées générales
  Art. 33. — L’Association se réunit en Assemblée générale, ordinaire deux fois par an, soif le premier ou le second dimanche des mois, de novembre et d’avril.
  Ello se réunit en outre extraordinairement toutes les fois]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0736.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿que lo Comité lo juge nécessaire, ou que le quart au moins dos Sociétaires en fait au Comité la demande écrite t-t motivée.
  Art. 34. — Los convocations sont faites au moins huit jours à l’avance, par lettres ou cartes indiquant l’ordre du jour.
  Art. 35. — La présence aux assemblées générales est obligatoire. Les défaillants, sauf excuse écrite au Président, seront passibles d’une amende de 50 centimes. Les absences sont constatées par un appel fait au commencement de la séance.
  Art. 36. — Les décisions sont prises à la majorité des membres présents, excepté quand il s’agira de délibérations relatives à des modifications aux Statuts ou à la dissolution de la Société, lesquelles ne pourront être votées que par la moitié plus un, au moins, des membres de la Société.
  Toutefois, si la première convocation ne réunit pas le nombre minimum fixé ci-dessus, il sera procédé à bref délai à la convocation d’une nouvelle assemblée, qui délibérera quel que soit le nombre des membres présents.
  Art. 37. — Le Président désignera deux scrutateurs pour chaque votation au scrutin secret.
  Art. 38. — L’ordre du jour est arrêté par le Comité; il comprendra obligatoirement, s’il s’agit des assemblées générales ordinaires, la lecture des rapports du Président, du Trésorier et des Commissaires-Vérificateurs des comptes, le procès-verbal de la précédente assemblée et, en avril, le rapport de la commission do gostion do la Caisse do retraito.
  Art. 39. — Ne pourront être mises on délibération que les propositions émanant du Comité et celles qui, présentées par un ou plusieurs sociétaires, lui auront été communiquées par écrit, quinze jours au moins avant la réunion.
  Toutefois, il sera loisible à tout membre de la Société d’adresser au Comité au cours de la séance, telles recommandations ou postulats qu’il croira devoir présenter.
  Art. 40. — Dans la règle les votations se font à main levée. La votation par bulletin est obligatoire lorsqu’il y a doute au sujet d’un vote, ainsi que toutes les fois qu’il s’agit d’une modification aux Statuts, de la dissolution de la Société, ou do l’élection du Comité.
  En cas de partage, la voix du Président est prépondérante.
CHAPITRE VI
Bcs Fonds ch* lu Soeiété
    Art. 41. — Les fonds de la Société se composent :
    1.	Des droits d’entrée.
    2.	Des cotisations.
    3.	Des amendes.
    4.	Des dons et legs faits à l’Association pour la Caisse-maladie.
    5.	Des intérêts de la fortune de la Caisse-maladie.
    6.	De toute autre recette non prévue ici.
    Tant que la Société existe, ces fonds ne pourront jamais et sous aucun prétexte être détournés de leur destination qui est de procurer aux membres de la Société dos secours en cas de maladie, exception faite des sommes prévues à l’article 2 et à l’article 57.
    Art. 42. — Les fonds de la Caisse de retraite se composent des dons et legs à elle spécialement destinés et des sommes prévues à l’article 57.
    Toutefois l’Association pourra faire bénéficier le fonds de retraite de tout ou partie de dons ou legs qui lui parviendront sans destination spéciale.
    Art. 43. — Le placement et le retrait des fonds disponibles do l’Association ne peuvent être opérés que par suite d’une décision du Comité et sous les signatures du Président et du Trésorier.
CHAPITRE VII Des 8<‘<‘oui's on eas de maladie
    Art. 44. — Pour avoir droit à l’indemnité de maladie, le Sociétaire malade devra être à jour de toutes cotisations et amendes, et faire de suite, par écrit, prévenir le Président.
    Il	devra, en outre, fournir une déclaration du médecin qui le soigne; Vindemnité ne lui sera accordée qu’à partir du jour fixé par cette déclaration. Un certificat du médecin constatant V issue de la maladie sera également exigé.
Art. 45. — Le Comité se réserve le droit de faire visiter le malade par un médecin désigné par lui et dont le rapport fera foi.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0737.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 10 —
  Si le Sociétaire se refuse à cet examen, il sera prive de l’indemnité de maladie.
  Art. 46. — Le Sociétaire n’a droit à l’indemnité que pendant trois mois pour la même maladie et celle qui on serait la conséquence, l’assé ce terme, les secours deviennent facultatifs. Le Comité prendra les décisions à cet égard.
  Art. 47. — Le Sociétaire auquel le médecin ordonnerait un traitement n’entraînant pas une incapacité de travail, n’a pas droit à l’indemnité de maladie.
  Dans le cas où le traitement comporterait une cure de bains ou un séjour à la campagne, le Comité, après enquête, pourra accorder une indemnité dont il fixera lo montant.
  Art. 48. — Il ne sera accordé aucune indemnité pour une indisposition qui no durerait que trois jours, ni pour maladies résultant d’un fait dépendant de la volonté du Sociétaire.
  Art. 49. — La somme allouée pendant la durée des secours est fixée à deux francs pour chaque jour de maladie.
  Art. 50. — Los soins médicaux sont aussi considérés comme secours et pour une durée égale à celle de l’indemnité pécuniaire. Le montant des visites ou consultations de médecins incombant à l’Association sera calculé d’après lo tarif de l’Association des Médecins de Genève.
  Les soins médicaux ne comprennent pas les opérations chirurgicales, ophtalmiques etc. Mais, dans chaque cas grave, il est laissé à l’appréciation du Comité de décider dans quelle mesure la caisse pourra participer aux frais.
  Art. 51. — L’indemnité pourra êtro refusée à tout Sociétaire en traitement dont la conduite serait de nature à compromettre sa guérison. Les décisions du Comité à cet égard sont sans appel.
  Art. 5<2. — En cas de décès d’un Sociétaire, le Président devra do suito en être avisé afin do convoquer l’Association à la cérémonie funèbre.
  Art. 53. — L’Association participe aux frais de funérailles de ses membres par une cotisation extraordinaire d un franc pour chaque Sociétaire.

— 11 —
CHAPITRE VIII De la Caisse de Retraite
  Art. 54. — L'Association des Artistes musiciens de Génère, réunie en assemblée extraordinaire le 17 décembre 1905, décide d’adjoindre à son service de Secours mutuels en cas de maladie une Caisse de Retraite pour la vieillesse.
  Art. 55. — Ello propose pour cela à ses membres de s’assurer eux-mêmes auprès de la Société de Retraite pour la vieillesse, à Genève, et s’engage à répartir aux membres assurés les intérêts du fonds spécial, qu’elle possède, sur un livret à « capital réservé », de façon à ce que les sommes versées par l’Association lui retournent de droit et soient acquises au fonds de retraite si le membre assuré venait à décéder avant l’âge de 60 ans. La répartition se fera, pour chaque membre, proportionnellement au nombre des années écoulées depuis son entrée dans l’Association, et sans pouvoir excéder la somme annuelle de cent francs.
  Art. 56. — Toutefois, il sera prélevé chaque année 25 % sur le revenu de ce même fonds afin d’en augmenter lo capital et de subvenir aux frais occasionnés par ce nouveau service.
  Art. 57. — L’Association verse, en outre, ohaquo année, en parts égales, sur les carnets des assurés le 5 % de l’excédent de recettes de l’exercice précédent. Ce versement no sera effectué qu’à partir do l’année où le quart, au moins, des membres de l'Association se sera assuré à la susdite Société de Retraite pour la vieillesse.
  Art. 58. — La répartition des intérêts annuels du fonds de retraite s’opère entre les seuls membres qui auront effectué un versement annuel au moins égal au quart de la part proportionnelle calculée suivant les prescriptions de l’art. 55; ou, en d’autres termes, la part d’un membre assuré no pourra être, dans la répartition, supérieure au quadruple du versement annuel effectué sur son livret.
  Abt. 59. — La fraction répartie, qui n’aura pas été utilisée par suite d’un versement insuffisant du membre assuré, reste acquise au fonds do retraite.
Art. 60. — Auront seuls lo droit do participer à la Caisse]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0738.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿—	12 —
de Retraite, les membres qui seront en règle avec leurs cotisations do l’Association des Artistes musiciens de Genève.
  Art. 01. — L’Association nommera, pour diriger le service de la Caisse de Retraite, sous la surveillance du Président et du Trésorier de l’Association, une commission de gestion de cinq membres, dont deux pris dans le Comité et dont los trois autres, pris en dehors du Comité, seront nommés par rassemblée générale du mois de novembre.
  Art. 02. — Cette commission devra, au commencement de décembre, calculer la répartition des intérêts (art. 55 et 56) ainsi que celle de la somme versée par l’Association (art. 57) et prévenir les assurés du minimum à verser par eux avant la fin de l’année (art. 58).
  Art. 03. — Le versement, à la Société de Retraite pour la vieillesse, des sommes ainsi calculées devra être effectué avant la fin de mars pour l’exercice de l’année précédente, et le rapport de la Commission de gestion présenté à l’Assemblée générale du mois d’avril.
  Art. 01. — Lorsque le membre assuré sera retraité (00 ans), la Caisse de Retraite de l’Association cessera ses versements; il en sera de même si, avant l’âge de 60 ans, l’assuré venait à no plus faire partie de VAssociation des Artistes musiciens de Genève.
  Art. 65. — Les sommes versées par la Caisso do Retraite do l’Association dans les livrets de ses adhérents auprès de la Société de Retraite pour la vieillesse resteront acquises aux dits membres quelles que soient les relations futures de l’Association avec la Société de Retraite ou toute autre société, et ne peuvent revenir à l’Association que si le membre assuré venait à décéder avant l’âge de 60 ans (art. 55).
  Le présent article s’applique également aux assurés qui cessent temporairement ou définitivement de faire partie de Y Association des Artistes musiciens de Genève.
  Art. 00. — Lorsqu’un membre aura effectué un ou plusieurs versements produisant la somme de cinq cents francs, il ne sera plus astreint à verser lui-même la somme annuelle prévue par l’article 58 et sa part de la répartition continuera à lui être versée par la Caisse de Retraite.

— 13 -
  Abt. 67. — Les dons et legs en faveur du fonds de retraite doivent être adressés à VAssociation des Artistes musiciens de Genève pour sa Caisse de Retraite.
CHAPITRE IX Dispositions g-éiiérales
  Art. 68. — La Société ne reconnaît que los actes conformes aux décisions de l’Assemblée générale et du Comité.
  Art. 69. — L’Association ne pourra se dissoudre que sur une décision de l’Assemblée générale, prise conformément à l’art. 36.
  Si	la dissolution est prononcée, l’Assemblée générale déterminera, sur le préavis du Comité, le mode de liquidation, et nommera un ou plusieurs liquidateurs.
  Les dons et legs dont la Société aurait été favorisée et qui existeraient encore à ce moment, devraient, en ce cas, faire retour aux donateurs ou à leurs ayants droit. A défaut, ils seraient versés à la caisse do l’Hospiee général.
  Art. 70. — L’Association s’en remet à la sagesse du Comité pour tous les cas non prévus par les présents Statuts, à charge pour lui d’en référer à l’Assemblée générale.
  Art. 71. — Les Sociétaires sont exonérés do toute responsabilité individuelle quant aux engagements de l’Association, qui sont uniquement garantis par les biens propres de celle-ci.
  De même, les membres du Comité ne contractent à raison de leur gestion aucune obligation personnelle ni solidaire; ils ne répondent que de l’exécution do leur mandat.
  Art. 72. — L’Association est valablement représentée vis-à-vis des tiers par le Président et 1e Trésorier réunis ou leurs remplaçants. Elle est engagée par leur signature collective.
  Les Statuts ci-dessus ont été adoptés par l’Assemblée générale constitutive des Sociétaires fondateurs réunis à Genève le 3 décembre 1893 et modifiés en Assemblée générale extraordinaire le 12 mai 1911.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0739.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TABLE DES MATIÈRES
Chapitre Ier.  But et siège de la Société .      Pages 
                                                     3 
   »     II.   Des Sociétaires......                 3 
   »     III.  Des Membres passifs et honoraires     5 
   »     IV.   De l’Administration et du Comité.     6 
   »     Y.    Des Assemblées générales .            7 
   »     VI.   Des fonds de la Société.              9 
   »     VIL   Des secours en cas de maladie.        9 
   »     VIII. De la Caisse de Retraite .           11 
   »     IX.   Dispositions générales ....          13 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0740.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0741.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       ASSOCIATION
                                       DES
ARTISTES MUSICIENS DE GENÈVE
                               Fondée en décembre 1893
     ----
        LISTE DES SOCIÉTAIRES
                    <*** 1912 *?•»
                    Membres actifs.
MM. Alexy, A. (violon), boulevard de la Tour, 4.
                  Bauhi.an, O. (orgue, composition), rue de Candolle, 19. Behrens, M. (piano), boulevard du Pont-d’Arve, 11. Bonny, E. (piano), rue du Commerce, 1.
                  Bouet, J. (orgue), place de la Taconnerie, 7. Bratschi, P. (théorie), rue de la Scie, 7.
                 Briquet, A. (violoncelle), rue Etienne-Dumont, 22. Buisson, M. (violon), rue du Manège, 1.
                   Buyssens, P. (flûte), rue de Hesse, (i.
                  Chaix, Ch. (composition), rue de Candolle, 13. Charrey, B. (théorie), boulevard Helvétique, 34. Choisy, F. (violon), rue Général-Dufour, 15.
                  Dami, A. (chant), boulevard de la Tour, 10.
                 Darier, M. (violon), boulevard des Tranchées, 8. Decrky, E. (piano), boulevard des Philosophes, 15. Délaye, G. (théorie, composition), rue de la Plaine, 5. Eberhardt, A. (violon), boulevard des Tranchées, 8. Flagny, de, L. (piano), Grand-Mézel, 10.
                  Fogliasso, V. (violon), rue Saint-Victor, 16, Carouge. Faller, Ch. (orgue), chemin Faller, 3, Servette. Frœlich, L. (chant), pension Matthey, Florissant, 9. Gallo, H. (violon), boulevard du Pont-d’Arve 15. Hertiu, A. (piano), avenue des Vollandes, 35.
Juvet, W. (chant), route de Florissant, 1.
                 Kaufmann, G. (violon), rue Bovy-Lysberg, 9.
                  Ketten, I.. (chant), rue du Stand, 58.
                  Kling, À. (violon), boulevard des Philosophes, 11. Kling, H. (solfège, composition), boul. Georges-Favon, 27. Koch, L. (dir. musique), boulevard du Théâtre, 8.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0742.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 2 —
            MM. Kunz, A. (violoncelle), rue des Caroubiers, 19, Carouge Laubiîr, .1. (piano, composition), rue de Candolle, 10. Monod, H. (piano), boulevard de la Tour, 8. Montillet, W. (orgue, piano), r. de l’Ecole-de-Chimie, 2. MontobbIo, P. (violon), Rond-Point de Plainpalais, 1. Moog, .1. (flûte), rue de Coutance. 28.
                  Mottu, A. (piano), lErmitage, Malagnou.
                  Ostroga, F. (piano), rue de Candolle, 30.
                  Pahnkf., W. (violon), boulevard des Philosophes, 23. Pieyre (dir. musique), Victoria-Hall.
                  Pom.au R. (violon), rue Général-Dufour, 12.
                  Rehberg, A. (violoncelle), Grand’Rue, 3.
                  Rehbold, F. (piano), rue du Rhône, 38.
                   Rehi-ous, A. (violon), boulevard Helvétique. 22. RemoNoini, P. (violon), chemin du Vieux-Billard, 3. Rey, E. (violon), rue de l’Arquebuse, 24.
                   Rey, L. (violon), Ront-Point de Plainpalais, 1. Reymond, E. (violon), boulevard Georges-Favon, 43. Reymond, L. (violon), boulevard Georges-Favon, 43. Schneegans, .1. (violon), boulevard de la Cluse, 38. Schui.z. O. (piano), rue Tœpffer, 21.
                  Snell, E. (piano, harmonie), boul. Georges-Favon, 35. Stavenhagen, B. (chef d’orehestre, piano), chemin de Miremont, 1.
                   Wendt, O. (piano, orgue), ch. des Tennis, Grange-Canal. Wiegandt (contrebasse), rue Grenus, 6.
                  Wyssmann, B. (dir. musique), chemin des Clos, 31. Mme Baierlé-Collins, A. (chant), avenue des Vollandes, 10. MIle Bastard, E. (chant), rue Carteret, 20.
            Mmes Iîethmann (piano, solfège), Molard, 3.
                  Blanc-Lanz (piano), Pinchat, 16.
                   Blattnhr, J. (chant), rue de la Prairie. 7. Borelu-Leponte (violon), avenue des Vollandes, 9. Bornano (piano), rue de la Prairie, 25.
             MUes Bosch, I.. (harpe), rue de la Servette, 36.
                  Bosson, L. (musique), Rond-Point des Philosophes, 12. Mme Bourgeois (piano), rue Malagnou, 33.
            Miles Bovet, M. (piano), avenue de Florissant, 14.
                  Breittmayer, M. (violon), avenue de Lancy, 16. Bruei., J. (violon), boul. de la Tour, 2.
           Mme Bllmat (piano), rue du Manège, 1.
            M1Ie Chassevant (solfège), rue de Candolle, 13.
            Mmes Chautems-Demont, M. (violon), rue de l’Université, 3. Chérid.iian (piano), chemin des Arpillières.

Mme Choisy-Hervé (chant), promenade St-Antoine, 14.
Mlles Choisy, L. (violon), rue Le-Fort, ‘25.
      Ghoisy, O. (piano), rue Le-Fort, 25.
      Chossat, M. (piano), quai des Kaux-Vives, 3(5. Cougnard, M. (chant), Grange-Canal.
Mmes Debogis-Bohy (chant), carrefour de Villereuse, 1.
      Delaye, E. (théorie, composition), rue de la Plaine, 5. M'ies DorsiVal, C. (violon), rue Pierre-Patio, 15.
      Dupin, A. (violon), rue du Rhône, 1.
Mme Escoffey (piano), rue de Monthoux, (i.
Miles Faller, N. (piano, solfège), chemin Faller, 3, Servette. Gaillard, B. (piano, chant), boul. Georges-Favon, 33. Girod, P. (piano), boulevard Georges-Favon, 10. Goguel (piano), rue de Malagnou, 27.
M™8 Hartmann (piano), rue de Candolle, 14.
      Hesshaimer (piano), rue Thalberg, 4.
      Hoehn-Bossieh (piano), rue Bovy-Lysberg, 9.
Mlle Jaubert (piano), boulevard Helvétique, 17.
M mes Lacroix-Babany (chant), rue du Rhône, 1. Lang-Malignon, L. (chant), rue Muzy, 12.
      Longet (piano, solfège), rue de St-Jean, 104.
MUe Malan, L. (improvisation, solfège supérieur, gymnastique rythmique), rue de la Mairie, 27.
Mmc Maystre, H. (piano), avenue Pictet-de-Bochemont, 8. Mile Meigniez (piano), quai des Bergues, 17.
Mmes Metzger (solfège), rue Sturm, 20.
      Milella (chant), rue de Malagnou, 27.
MUe Morand, A. (gymn. rythmique, piano), rue du Rhône, 2. Mmes Odier-Perrottet, .1. (violoncelle), rue de Lancy, 5, Acacias.
      Panthès, M. (piano), rue Le-Fort, 25.
Miles Pasche, S. (chant), rue Muzy, 14.
      Plojoüx, M. (chant, piano), rue de la Violette, 4. Poujoulat (piano), boul. du Pont-d’Arve, 10.
Mme Poulin-Wisard (chant), Chevillarde, 4 bis.
MUe Rambal, M. (piano), Grand-Pré, 18.
Mme Rehfous (piano), boul. Helvétique, 22.
Mile Reibold, H. (solfège, piano), boul. Carl-Vogt, 75.
Mme Renard (piano), boul. Georges-Favon, 1.
Mile Richter, M. (piano), avenue des Vollandes, 11).
Mmes R(esgen-Liodet (chant), Délices, 2.
      Scheurer (mandoline, guitare), rue du Rhône, 2.
Miles Schmitz (piano), rue Plantamour, 15.
      Sutterlin, A. (violon), Corraterie, 13.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0743.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
\llle	Tehroux, H. (piano, solfège), promenade St-Antoine, 14.
Mme	Vernay-Gihard (piano), boul. des Tranchées, 4(5.
Mile	Vouga (piano), rue Liotard, 50.
Mme	Willmot-Henry (piano), boul. des Philosophes, 23.
Membres d’honneur.
MM. Marteau, H., violoniste, à Berlin.
      Padf.revvski, J., pianiste, à Morges.
      Behbf.rg, W., pianiste, à Francfort s/M.
Membres passifs.
MM. Barde, A., Dr, Corraterie, 16.
      Bkrthet, cours des Bastions, 13.
     Binder, Fr., rue du Marché, 36.
      Brin-Geisendorf, .J., rue Sénebier, 14.
     Des Gouttes, Kd., avenue Marc-Monnier. 1. Flegenheimer, G., Corraterie, 12.
      Franc, boulevard des Philosophes, 17.
      Hei.d, F., directeur du Conservatoire.
     Humbert, G., rédacteur de La Vie Musicale, Morges. Karmin, F., chemin des Arpillières.
     Kaufmann. 20, rue du Moleson, Servette.
      Koli.er, Ch., rue du Marché, 18.
     Lachenal, Paul, boulevard Helvétique, 26.
     Meissner, 3, rue des Allemands.
      Odif.r, W., rue de Lancy, 5, Acacias.
     Paccard, Kdm., boulevard du Théâtre, 3.
      Pictf.t, Gaston, à Valavran.
     ThÉvenaz, Louis, avenue des Vollandes, 1.
      Vidoudez, Alfred, luthier, rue Abauzit, 1.
\jmes Bkrthet-I.elei x, cours des Bastions. 13.
     de Couriss, chemin des Chênes, 15.
Mlle Grobéty, H., route de Lyon, 45.
Mme Juvet, boulevard Helvétique, 6.
Mile» Martine, L., route de Florissant, 11.
      Pélissier, C., rue Le Fort, 25.
Mme» Beverdin, Fr., avenue des Vollandes, 1.
      Wexei., route de Florissant, 2.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>