<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19121023'>23/10/1912</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0073.tif'/>
        <date when='19121023'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Bastard, William' type='person' role='cmp'>Bastard, William</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Kreisler, Fritz' type='person' role='cmp'>Kreisler, Fritz</name>
        <name key='Méhul, Etienne-Nicolas' type='person' role='cmp'>Méhul, Etienne-Nicolas</name>
        <name key='Milandre, Louis-Toussaint' type='person' role='cmp'>Milandre, Louis-Toussaint</name>
        <name key='Widor, Charles-Marie' type='person' role='cmp'>Widor, Charles-Marie</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE UU UUINbbKVA lUIKh Mercredi 23 Octobre 1912
COUCERT
Maggy BREITTMAYER
                           VIOLONISTE (Professeur au Conservatoire)
                                                                      avec le concours de Monsieur
William BASTARD
                               PIANISTE- COMPOSITEUR
         - PT? OO-RAMME -
1.	SONATE en sol majeur, pour piano et violon. J. Brahms.	3. a) LA PRECIEUSE
 Vivace ma non troppo. - Adagio. - Allegro molto moderato.
b) CHANSON LOUIS XIII ET PAVANE, i CouPenn"KreisIer-
     M. W. Bastard et M"* Maggy Breittmayer.	c) GAVOT TE (Le Jugement de Pâris)..... Méhul. .______XA, „ ,	d) MENUET.......................... M.landre (1770). 2.	DEUX PRELUDES, pour piano........... W. Bastard.	Mu. Maggy Breittmayer.
  a) Prélude en sol bémol. - b) Prélude en si.	4. KERMESSE CARILLONNANTE, pr piano. Widor.
  L’Auteur.	M. William Bastard.
                              5.	SONATE en sol, pour piano et violon..... Guillaume Lekeu.
        ---------- "\	Très modéré, vif et passionné. - Très lent. - Très animé.	^	--J
                                                     M. W. Bastard et M"- Maggy Breittmayer.
         PRIX DES PLACES : Réservées, 5 francs. — Parterre, 3 francs. — Galerie, 2 francs.
                                                                 Il est perçu le 5 ' .0 en sus du prix du billet pour le droit des pauvres.
En vente au magasin de musique J. Montfort, boulevard du Théâtre, 6, Téléphone 51-08, au Conservatoire (Réservées exclusivement chez M. Montfort) et le soir à l’entrée.
  Reproduction interdite.	h. Jany*, Genève	Bureau de Concerts Ad. Henn.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0074.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Opinion de
   La poursuite persévérante, consciencieuse et acharnée d’un idéal très élevé, un ensemble rare de dons naturels divers, une grande distinction de goût, et par dessus tout cela cet attrait précieux dont se priveut malheureusement lant d’artistes, la modestie, fait de M11' Maggv Breittmayer une des violonistes les plus sympathiques que je connaisse. Sa technique, perpétuellement en progrès, est maintenant d'une sûreté, d'une fluidié, d’une netteté à toute épreuve ; sa sonorité, d’un très grand charme, atteint à une remarquable puissance saris qu’elle écrase jamais la corde. La chaleur du sentiment, jamais absente, évite heureusement toute impression de monotonie, sans porter atteinte à la pureté classique de la ligne. Je ne suis pas seul de mon avis. La preuve, c’est la spontanéité, l'élan avec lequel le public a applaudi ls belle Sonate de (iuy Bopartz,
                                          La Vie Musicale, 15 janvier 1912.
   La superbe marche d’Emile Pessard, pour orchestre et grand orgue, fut exécutée avec l'organiste de St-Kerd. des Ternes, G. Jacob. Le solo de violon en fut joué par Mu® Maggy Breittmayer, prof, au Cons. de Genève, et qu’on a eu la joie d’entendre à l'Offertoire dans une pièce d’un maître italien du xvn® siècle, presque inconnue en France.	Echo de Pans, 16 avril 1912.
   M. Hastard fut admirablement secondé par une violoniste du plus grand mérite, Maggv Breittmayer, de Genève. Le jeu de cette jeuue virtuose est digne des plus grands éloges. Il est précis, élégant, le son est de belle qualité et le coup d’archet d’une grande souplesse. Mn* Breittmayer est une de nos meilleures violonistes suisses et mérite dVtre entendue plus souvent.	Ed. Combe.
                                            Gazette de Lausanne, lî juin 1912.
   M11*’ Maggv Breittmayer, de tienève, fera encore parler d’elle comme violoniste. Elle a de la race, tout ce qu’elle donne est parfait et elle n’est pas arrêtée par sa technique, absolument à la hauteur. Elle jouait une Sonate de \V. Bastard, une nouvelle étoile au ciel artistique suisse.	!>er Bund, 3 juin 1912.
   ...La violoniste Maggv Breittmayer la faisait valoir. Elle manie l'archet musicalement et avec un fin tempérament.	Hasler Naekrichten, juin 1912.
   Mlle Maggv Breittmayer s’est révélée une violoniste aussi pleine de tempérament qu’habile au point de vue technique. Mette Zürcher Zeitunr/, juin 1912.
la presse
  J'ajoute encore la belle Sonaie de William Bastard, dans laquelle se distinguait MUe Maggy Breittmayer comme violoniste tout à fait remarquable.
Aargnuer Tngblatt. juin 1912.
  Le concert commença par une Sonate de W. Bastard, de Genève, jouée par M,le Maggy Breittmayer, une fameuse et en même temps enchanteresse et gracieuse violoniste, et l’auteur.	Sololhurner Tayblalt, juin 1912.
  Je réserve la première place à la Sonate de William Bastard de Genève. La partie de violon, admirablement traitée, a eu une excellente interprète en MUe Maggy Breittmayer de Genève.	St.-Galler Tai/hlalt, juin 1912.
  On était en droit d’attendre beaucoup du concert Schneider-Breittmayer, mais on n'escomptait pas sans doute autant de perfertion. Il faut dire, en effet, à la louange des deux artistes, que leur concert fut une des plus belles heures musicales qu’il soit possible de goûter. M. Schneider a eu l’excellente idée de nous faire entendre à nouveau Maggy Breittmayer, la grande violoniste que l’on connaît et qui a très vivement impressionné son auditoire d’hier. Cette artiste met toute son àme profondément musicale à interpréter les chefs-d’œuvre des maîtres, elle suit merveilleusement leur inspiration, se soumet à tous leurs caprices, vit avec eux et sait les faire vivre; il n’est pas, pour elle, une note qui n'ait sa valeur. Klle a d ailleurs à sa disposition un talent tout à fait supérieur ; le son, tantôt velouté, tantôt cristallin, est, à la fois d’une ampleur et d’une netteté parfaite.
  Son instrument s’harmonisait admirablement à l’orgue et les trois œuvres exécutées furent d’une incomparable grandeur.
National Suisse, 17 septembre 1912.
   La jeune violoniste qui prêtait son concours, Mlle Maggy Breittmayer, est une artiste de nce, à laquelle on ne saurait décerner de compliments assez flatteurs. Tout ce qu’elle a joué — Corelli, Bruch, Ehrenherger — le fut avec un sentiment d’une exquise \ 'icatesse, auxquels les moins accessibles à l’émotion artistique n’auraient pu résister. Bref, ce fut de l’enchantement.
Feuille d'Avis de Neuchâtel, 5 octobre 19)2.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>