<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19120420'>20/04/1912</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0899.tif'/>
        <date when='19120420'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿Société de Chant-Sacré — Genève
Sous la direction de M. Otto BARBLAN
     CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Samedi 20 &vri[ 1912, à 8 heures et guart
0=23 <3=2? <3=22
UNE SEULE AUDITION DE LA
Cantate Funèbre
de J.-S. BACH
et du
REQUIEM
de BRAHMS
pour soli, chœur, orchestre et orgue
avec le concours de
Mm' DEBOGIS-BOHY	Mme WlEGANDT-DALLWIGK
  Soprano	Alto
M. C. MAYOR M. BALDOUS m. MONTILLET
Ténor	Basse	Organiste
0=2) 0=22 0=2)
       PRIX DES PLACES : Nef centrale numérotées. 6 et 5 francs: Abside numérotées, 4 francs: Bas-côtés, 3 francs; Transepts, I franc.
        Entrée pour les places à 6, 5. 4 et 3 francs par le péristyle; pour les places à I franc par les Chapelles de Rohan et de Portugal (côté des Degrés-de-Poule).
       Location ouverte chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, Corraterie, 22.
        L’analyse et le texte se trouvent en vente au bureau de location et le soir du concert à l'entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0900.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE CHANT ,
jA'
(LXXXIV' ,
           ___N N E E)
   rr
             -ts—e-'e.Ç./ V)	__ ,
Cantate Funèbre
J.-S. BACH
                             ET
QUIEM
DE J. BRAHMS
               GENÈVE
       IMPRIMERIE HENRI JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 1
                                      1912
                        Prix : 60 centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0901.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIETE DE CHANT SA?;
(LXXXIV* ANNÉE)
3t>j
Cantate Funèbf.
       DE J.-S. BACH	C
                             ET
REQUIEM
k
DE J. BRAHMS
 n° io6 'ieu un it par t des entai, iément ent reli— ^ne — par s
           GENÈVE
 IMPRIMERIE HENRI JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4
1912]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0902.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE cSânedi 20 tflvrit 1912, à 8 fleures et quart
<3=sa <3=3? cs=sa
     UNE SEULE AUDITION DE LA
antate Funèbre
de J.-S. BACH
et du
EQUIEM
direction de M. Otto BARBLAN
de BRAHMS
 pour soli, chœur, orchestre et orgue
avec le concours de
 EBOGIS-BOHY
  Soprano
Mme WlEGAND-DALLWIGK
Alto
M. CH. MAYOR M. BALDOUS M. W. MONTILLET
Ténor	Basse	Organiste
0=22 0=22 Q=Z>
         PRIX DES PLACES : Nef centrale numérotées, 6 et 5 francs; Abside numérotées, 4 francs; Bas-côtés, 3 francs; Transepts, I franc.
          Entrée pour les places à 6, 5, 4 et 3 francs par le péristyle; pour les places à l franc par les Chapelles de Rohan et de Portugal (côté des Degrés-de-Poule).
         Location ouverte chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, Corraterie, 22.
          L'analyse et le texte se trouvent en vente au bureau de location et le soir du concert à l'entrée. (Prix : 50 centimes.)

Jx>j
ACTUS TRAGICUS
(Gottes Zeit ist die allerbeste Zeit). CANTATE d’après des paroles de l’écriture sainte
DE
J.-S. BACH (1685-1750).
  Ce morceau, que la Société de Chant sacré a choisi pour son concert comme introduction naturelle au Requiem de Brahms, porte le n° 106 dans l’édition de la « Bach-Gesellschaft ». Il offre en premier lieu un intérêt spécial pour l’histoire de la cantate. On entend généralement par cantate une œuvre vocale d’assez grandes dimensions, comprenant des soli, des duos, etc., et des chœurs, avec accompagnement instrumental, et se distinguant de l’oratorio et de l’opéra par l’exclusion de tout élément épique ou dramatique. Le sujet d’une cantate n’est pas forcément religieux, et dans l’œuvre de Bach, en particulier, la cantate profane — dont nous n’avons pas à parler autrement ici — est représentée par quelques morceaux de valeur, à côté des cent quatre-vingt-dix cantates sacrées qui nous ont été conservées sur les deux cent quatre-vingt-quinze écrites par le maître à Weimar, Cœthen et Leipzig.
  La cantate Gottes Zeit appartient à l’ancien genre de la cantate d’église, lequel, dans le culte luthérien et réformé de l’Allemagne des xvie et xvue siècles, comportait seulement des chœurs et des récitatifs-ariosos écrits sur des versets bibliques et sur des strophes de cantiques.
Si, désireux d’introduire lui aussi dans la musique religieuse un élément plus individuel, Bach abandonna plus tard, dans la cantate nouvelle manière, le langage strictement biblique en faveur d’un texte entièrement]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0903.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿libre, et le récitatif-arioso de création allemande pour les récitatifs parlés et les airs en ritournelle style d’opéra italien, il sut, en revanche, conserver le choral, qui constitua toujours l’essence propre de ce genre de musique religieuse. Laisspr'- côté le choral, qui, depuis le siècle de la Réforme, était devenu, ^ . tant que manifestation de la foi collective de l’Eglise évangéliauf* H signe de ralliement du peuple protestant, eût été, en effet, °° r~ ait Schweitzer, « rompre tout lien entre l’Église et la musique dacrée, renier tout le passé de la musique protestante et lui enlever ce qu’elle avait de plus beau et de plus vigoureux. »
  L’élément biblique de la cantate Gottes Zeit et de ses pareilles a permis certains éditeurs de leur donner le titre de motet, bien que le motet proprement dit soit plus généralement caractérisé par l’absence de soli et d’un accompagnement instrumental autre que celui de l’orgue.
  Les cantates sacrées de J.-S. Bach sont, comme on l’a dit, des « méditions personnelles reflétant avec fidélité la vie chrétienne du maître ». Comme les psaumes de l’Ancien Testament, elles expriment les états d’âme les plus divers et les plus opposés. Mais, de tous les sentiments dans lesquels la piété de Bach le faisait se complaire, c’est, chose très remarquée, la lassitude de la vie et la nostalgie de la mort qui lui ont inspiré les accents les plus suaves. Il a composé, en effet, sur le sujet de la mort, une quinzaine de cantates, dont la Cantate funèbre en question, écrite vraisemblablement à Weimar, à une date que l’on fait osciller entre 1707 et 1714. Elle était destinée, semble-t-il, à un service funèbre en souvenir d’un homme déjà âgé, considéré, mais inconnu de nous, et doit à cette destination son titre latin de Actus tragicus (acte ou scène tragique).
  Après un prélude orchestral (sonatine) de vingt mesures — l’instrumentation de cette cantate comporte simplement, outre la basse-continue (contrebasse), deux basses de viole (viola di gamba), remplacées aujourd’hui par les violoncelles, et deux flûtes — l’œuvre commence par une vaste paraphrase chorale d’un passage du discours de l’apôtre Paul à l’aréopage d’Athènes (Actes XVII, 28) : « C’est en Dieu que nous avons
la vie, le mouvement et l’être..... De lui nous sommes la race. »
  Dans l’original allemand, ce chœur s’ouvre par les mots : « Gottes Zeit ist die allerbeste Zeit », affirmation dont la traduction française, avec sa forme interrogative : « Quand viendra le moment suprême qui doit nous ouvrir les cieux ? », rend forcément bien plus l’esprit que la lettre *.
  Avec les mots : « Toute vie vient de Dieu même et dure son temps », le mouvement s’accélère d’adagio molto en allegro, pour revenir cependant
 1 II n’en est guère autrement dans le reste de la pièce, ce qui se justifie amplement par la différence de génie et d’accentuation des deux langues.
à Yadagio assai à la dernière reprise des paroles : « C’est en lui que nous devons mourir au jour qu’il lui plaît. »
Ces trois derniers mots sont chantés sur des accords plutôt bas et étouffés, dont l’intention et la portée descriptives sont caractéristiques de Bach :
                            Wenn er will
1£
i
£
g
i
                                   Qu’il lui plaît
Le ténor solo, accompagné par une mélodie de flûte qui est comme l’obsession du destin et constitue la base musicale du morceau,
O-à
 fait entendre un passage de la prière de Moïse (Psaume XC, 12) : « Seigneur ! Rappelle-nous sans cesse à la mort qui est proche ; qu’ainsi « nos cœurs s’affermissent ! »
  Cette idée de la préparation à la mort se poursuit dans un solo de basse qui, sur un rythme vivace, fait entendre l’avertissement du prophète au roi Ezéchias malade (Esaïe XXXVIII, 1) :
 \ v'-v IfSlijzt^ez^tztE
 4-
   :etc.
 Be - stel - le dein Haus
  « Dispose des biens que Dieu t’a donnés : la mort t’appelle, tu vas quitter ce monde ! »
  Dans toute cette première partie, c’est la loi de PAncienne Alliance, celle de la mort implacable, qui règne. Après ce solo de basse, le ton passe de trois à quatre bémols, le mouvement se ralentit de nouveau en andante, et les ténors, les alti et les basses du chœur redisent sans cesse la plainte résignée du livre apocryphe dit « l’Ecclésiastique » (XIV, 18) 1 :
            Ténors.
letc.
              Es ist der al - te Bund : Mensch, du musst ster----ben
T
  1 En allemand, Sirac/i ; ne pas confondre avec VEcclésiaste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0904.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    « Inexorable loi ! La vie est courte, la mort la suit », tandis que les soprani font retentir, en un appel toujours plus pressant, la conclusion de l’avant-dernier verset de l’Apocalypse de saint Jean (XXII, 30) :
n-------i---*r "F" ' v •---P---f,---r---           
   |(ÿp t> * 7--P-                       ; -  CIL. 
Ja, ja, ja,komm,Herr Je - su, komm
    « Viens, Seigneur Jésus ! viens ! », qui, en l’espèce, forme la transition de PAncienne Alliance à la Nouvelle.
Simultanément, en effet, la confiance que le Psalmiste (Psaume XXXI, 6), puis, dans les mêmes termes, le Christ mourant (Luc XXIII, 46), et, après lui, le fidèle mettent dans la miséricorde divine, est exprimée par l’antique mélodie du choral :
1 0 > ■>              ---1 
    ---f=.                 
    -i---*---'4---^   -é-  
Ich hab’ mein’ Sach’ Gott heim - ge - stellt
« C’est entre les mains de Dieu que j’ai remis ma cause », confié non aux voix, mais simplement aux flûtes.
Ainsi préparée dans l’orchestre, cette parole biblique est reprise et répétée plusieurs fois par l’alto solo, dans le ton de si bémol mineur :
             « A toi mon âme retournera, Seigneur !
              « Tu l’as rachetée, mon Dieu, par ta bonté. »
Cette pensée consolante trouve sa garantie dans une autre parole du Sauveur mourant (Luc XXIII, 43) :
« Bientôt tu seras près de moi au sein du Paradis. »
Tandis que la basse solo répète plusieurs fois cette affirmation de Jésus crucifié, laquelle est propre à dissiper les dernières terreurs de la mort, les alti du choeur entonnent de nouveau, dans le ton de mi bémol majeur, le choral :
« Bientôt je quitterai ces lieux où Dieu m’exile ;
« Mon cœur de cet espoir joyeux est tranquille.
                   « Dans l’attente du réveil,
                 « La mort n’est qu’un doux sommeil. »
 Ce cantique introduit le chœur de louange final écrit sur la mélodie d’un dernier choral,
« In dich hab’ ich gehoffet, Herr ! »
« A Dieu soient gloire, louange, honneur !
« Gloire à son Fils, notre Rédempteur !
« Au Saint-Esprit soit gloire ;
                          « Au bras puissant « Qui nous défend,
« Par Jésus-Christ,
« Amen ! »
 On voit que, dans cette cantate, le choral est plutôt un élément fondu dans l’ensemble que le centre même de la composition.
 La grandiose ordonnance, la profondeur du sentiment, l’intensité et la variété de l’expression musicale qui régnent dans cette composition sont d’autant plus admirables que Bach devait avoir entre vingt et trente ans seulement quand il l’écrivit.
 Cette cantate renferme des aspirations ineffables et une ferveur personnelle qui rapprochent Bach bien plus du mysticisme des piétistes allemands que de l’orthodoxie un peu guindée à laquelle il se rattachait extérieurement au point de vue ecclésiastique.
                    (D’après les ouvrages de Kretzschmar, W. Cart, Schweitzer, et d’après le Dictionnaire de Musique Riemann-Humbert, etc.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0905.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FRAGMENTS SCRIPTURAIRES
 d’ou a été tiré le texte du «. REQUIEM » de Johannès BRAHMS
   I
 Chœur.
                 Heureux les affligés, car ils seront consolés.
                                                                                (Matthieu V, 4.)
               Ceux qui sèment avec larmes Moissonneront avec allégresse;
                Celui qui marche en pleurant quand il porte la semence Revient avec allégresse quand il porte ses gerbes.
                                                           (Psaume CXXVI, 5—6.)
   II
 Chœur.
 Toute chair est comme l’herbe, et toute sa gloire comme la fleur de l’herbe. L’herbe sèche et la fleur tombe ; mais la parole du Seigneur demeure éternellement.
                                                             (I* épttre de Pierre, ch. I, v. 24 et 25.)
 Soyez donc patients, frères, jusqu’à l’avènement du Seigneur.
 Voici, le laboureur attend le précieux fruit de la terre, prenant patience à son égard, jusqu’à ce qu’il ait reçu les pluies de la première et de l’arrière-saison.
                                                                                   (Jacques V, 7.)
                     Les rachetés de l'Étemel retourneront,
  Ils iront à Sion avec chants de triomphe,
  Et une joie éternelle couronnera leur tête ;
                      L’allégresse et la joie s’approcheront,
  La douleur et les gémissements s’enfuiront.
                                                                     (Esato XXXV, 10.)
   III
 Baryton-solo et chœur.
                     Éternel ! dis-moi quel est le terme de ma vie,
                    Quelle est la mesure de mes jours;
                     Que je sache combien je suis fragile.
                  Oui, l’homme se promène comme une ombre,
                      Il s’agite vainement ;
                       Il amasse, et il ne sait qui recueillera.
                    Et maintenant, que puis-je attendre, Seigneur?
                    En toi est mon espérance.
                                                              (Psaume XXXIX, 5 à S.)
                      L’Éternel garde les âmes de ses fidèles.
                    L’Éternel garde ceux qui l’aiment.....
                      L’Éternel est celui qui te garde de tout mal.
(Psaumes XCVIi, 10; XXI, 5 et 7 ; CXLV, 20, etc.)
                                  IV Chœur.
              Que tes demeures sont aimables,
               Éternel des armées !
               Mon âme soupire et languit après les parvis de l'Éternel,
               Mon cœur et ma chair poussent des cris vers le Dieu vivant.
               Heureux ceux qui habitent ta maison!
                Ils peuvent te célébrer encore.
(Psaume LXXXIV, 1 à 3, 5.)
V
Soprano-solo et chœur.
 {Soprano) Vous donc, vous êtes maintenant dans la tristesse; mais je vous reverrai, et votre cœur se réjouira, et nul ne vous ravira votre joie.
(Ev. Jean XVI, 22.)
 (Chœur) Comme un homme que sa mère console,
            Ainsi je vous consolerai.
(Esale LXVI, 13.)
VI
Baryton-solo et chœur.
 (Chœur) Nous n’avons point ici-bas de cité permanente, mais nous cherchons celle qui est à venir.
(Hébreux XIII, 11.)
 (Solo) Je vous dis un mystère : Nous ne mourrons pas tous, mais nous serons changés en un instant, au son de la dernière trompette.
 (Chœur) La trompette retentira, et les morts ressusciteront.
 (Solo) Alors s’accomplira la parole qui est écrite :
 (Chœur) O mort ! où est ton aiguillon ? O sépulcre, où est ta victoire ?
(I* épître aux Corinthiens, XV, 51 à 57.)
 (Chœur) Tu es digne, notre Seigneur, de recevoir la gloire, l’honneur et la puissance; car tu as créé toutes choses, et c’est par ta volonté qu’elles existent et qu’elles ont été créées.
(Apocalypse IV, 11.)
                                      VII Chœur.
 Heureux dès à présent ceux qui meurent dans le Seigneur ! Oui, dit l’Esprit, ils se reposent de leurs travaux, et leurs œuvres les suivent.
(Apocalypse XIV, 13.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0906.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REQUIEM
DE
Johannès BRAHMS (1833-1897)
  Le titre de Deutsches Requiem donné communément en Allemagne à ce chef-d’œuvre — que Brahms composa en très grande partie en Suisse (Wintherthour et Zurich), après la mort de sa mère et en mémoire d’elle, et dont il dirigea lui-même une des premières et triomphales exécutions intégrales à Brème en 1868 — indique d’emblée qu’il ne s’agit pas, comme pour le Requiem de Mozart, par exemple, d’une messe en musique pour le repos des âmes des morts, conformément à la liturgie funéraire de l’Église catholique. Brahms a exclu de cette œuvre tout texte latin, et l’a composée en entier sur des paroles bibliques qu’il a lui-même choisies dans l’Ancien et le Nouveau Testament de manière à former un tout, représentant, dans ses grandes divisions, les éléments fondamentaux d’un Requiem : tristesse, résignation, consolation, espérance.
  Dans ces sept morceaux domine l’élément choral ; trois d’entre eux seulement renferment quelques passages solos : dans le troisième et dans le sixième numéros ce sont des soli de baryton, dans le cinquième un solo de soprano. A ces forces vocales Brahms a joint l’orgue et un orchestre complet.
I
 Le numéro I s’ouvre par une introduction instrumentale de quatorze mesures.
           J. J -J -J J J 
J)v( V-2fi»----           
TfTTT T7
Violoncelles, contrebasses et ensuite les allos.
 Le chœur entonne ensuite, avec de doux accords, la parole consolatrice du sermon sur la montagne :
Bien — heu - reux sont les af —--fli — — gés
Bien —------heu - reux sont	les af--fli - gés
  Cette introduction est déjà d’une grande beauté. Dans l’orchestre, les instruments à son clair (clarinettes, hautbois, trompettes, violons) se taisent, tandis que jouent les instruments à son grave (altos, violoncelles, basses), ce qui donne à l’ensemble un caractère de profonde tristesse.
  La première partie du chœur se distingue par de poétiques accords, tandis que le chant : « Ils marchent et pleurent » pénètre 1’âme d’une douce mélancolie. A ce moment où les cœurs sont plongés dans le doute et la douleur surgit le thème :
Soprani : mois-son-ne - ront a - vec al - lé-
Ténors : a — vec al — lé — gres - se
Basses et alti entrent également en imitation.
dont les sublimes accents « ceux qui sèment avec larmes reviennent avec joie, portant leurs gerbes » font une impression réconfortante. Le chœur reprend ensuite le chant d’actions de grâces de l’introduction, avec un crescendo et un decrescendo savamment gradués; au point de vue de l’expression et de l’harmonie ce morceau est l’un des meilleurs du genre.
II
  Le numéro II, qui commence en si bémol mineur, annonce l’entrée d’un convoi funèbre, avec son imposante et majestueuse gravité. Tout l’orchestre exécute, en sourdine et pianissimo, l’introduction, en rythme de marche. La monotonie voulue du chant des basses, sur lequel le maître a brodé des traits d’une harmonie caractéristique, l’instrumentation si parfaite et si propre à produire l’effet désiré, les motifs tristes qui semblent descendre des parties hautes et se répandre sur l’ensemble orchestral, tout cela, dès le début, impressionne profondément.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0907.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 12 —
fi i pp r r
 Tous fo instruments sans les trombones, pp
 Lorsque les voix basses du chœur, accompagnées par un seul trombone, entonnent à l’unisson le choral :
                                                                          I
                  Gar tou — te chair est com - me l’herbe
 il semble que les angoisses du tombeau vous étreignent.
 Mais l’orchestre ne tarde pas à présenter un motif nouveau, en si bémol majeur, à intervalles progressivement étendus, pour amener dans les âmes le sentiment de la consolation :
                                Violons (con sordini).
                                                                                 letc.
Ce motif orchestral accompagne la plainte du chœur P
üetc.
Car l’herbe hé - las sè - che
 Bientôt reprend à l’orchestre le rythme de la marche funèbre, de plus en plus éclatant, et dans les voix un unisson d’une impressionnante grandeur. Suit un passage formant un contraste remarquable avec la gravité troublante du premier : ce chant, en sol bémol majeur,
p dolce
m
rrorr
Soy - ez pa - ti - ents,
 mes bien
 ai - mes
est vraiment sublime et paraît un rayon divin perçant les ténèbres.
Après une reprise des deux motifs funèbres précédents « Toute chair est
comme l’herbe, l’herbe sèche.....», ce passage poco sostenuto « La parole de
Dieu demeure éternellement », avec les accords puissants qui le mettent en relief, illumine l’âme et fait entrevoir quelque chose de l’au-delà. Le

chœur dépeint le cortège des rachetés, retournant vers Sion jouir de la gloire éternelle.
Allegro non troppo. /
±
=t£
 -A-
 :etc.
Ils vien-dront les ra - che - tés, ils vien - dront et s’en i-ront
                                            III
Le numéro III commence par un chant alterné du baryton et du chœur :
:etc.
 Dieu,
en - sei-gne - moi que la vi--e n’est que va - ni — té.
qui donne l’occasion d’admirer une fois de plus la finesse pénétrante du développement thématique chez Brahms. A cette question :
 -1©—
=2=
—i-
=£
r —p:
 Sei - gneur,
qui donc at - ten - drai - je ?
    traduisant une inquiétude poignante, exhalée par le baryton et le chœur dans une gradation d’un grand effet, celui-ci répond en ré majeur : « Seigneur, mon espérance est en toi ».
      Le compositeur développe cette affirmation dans un morceau capital, colossal point d’orgue de trente-six mesures tenu par l’orgue, les trombones, les basses et les timbales, durant lesquelles une double fugue monte et descend, pièce unique et célèbre de contre-point, digne d’un J.-S. Bach.
      Si le troisième numéro ainsi terminé nous saisit par la grandeur de la conception, le quatrième nous touche par son intime suavité. Le morceau :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0908.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 14 —
est d’une sonorité captivante, et d’une parfaite simplicité. Il y a cependant plusieurs thèmes sur lesquels repose toute la construction, mais le grand art du maître les rend pour ainsi dire imperceptibles sous la richesse de l’harmonie.
  Même remarque pour ce numéro, composé après coup, que pour le précédent. Le soprano solo chante : « Vous qu’afflige la douleur, espérez !... ». Le chœur ajoute alors :
    Lent Flûtes et clar.
 Chœur ,
*
 Je
mià
è
f
 vous
con — — — so —
--le
 VI
 Par son élévation et sa conception géniale, ce numéro VI, comprenant plusieurs parties, nous subjugue. Le chœur commence :
      Andante
 ’ » <•
ii
 Nous n’avons i — ci
 de
 du
B«
ra - ble ci
 té
                     Il	y a là une suite d’harmonies d’une grande originalité et d’une beauté incomparable.
                  Préparés par cette introduction, nous entendons les accords de l’orchestre (violons, hautbois et clarinettes) soutenant le solo de baryton, bientôt accompagné du chœur. Quand la phrase, commencée douce et mystérieuse sur les paroles : « Je vous dis un profond mystère», en arrive aux mots « en un seul moment », l’allure devient tout à coup plus vive, le crescendo apparaît, les accords éclatants et saisissants des trombones sonnent dans la masse orchestrale, comme si les tombeaux devaient s’ouvrir à leur appel, et les morts ressuscités comparaître au dernier jugement.
Conservatoire de Musique Genève
— i5
Les
trom — pet
—	tes re — ten — — ti — — ront
b.^Li rrrrj i rrr^r T 1__r 1 •
C’est l’instant où le Requiem de Brahms se rapproche du Dies irae de l’antique et traditionnelle messe catholique des morts: «...tuba mirum spargens sonum ».
Le baryton reprend : «Dieu, ta parole est victorieuse... » et le chœur développe sous forme affirmative, avec une assurance et une vigueur toujours plus grandes, l’interpellation adressée interrogativement par l’écrivain sacré au Roi des épouvantements : « Mort, où est ta victoire ? »
Ces exclamations retentissent à plusieurs reprises comme un cri belliqueux, d’allure presque dédaigneuse, et conduisent finalement par une succession d’harmonies frappantes, au ton de ut majeur dans lequel éclate le chant triomphal des voix et des instruments.
Dieu, tu es di - gne de re - ce-voir la gloi--re,l’hon-neur
Le thème principal de cet hymne produit une impression grandiose par son accent de fermeté et de virilité.
Le thème : P
tac
m
 Car
 tou - tes
cho--ses
 par
 toi sont fai - tes
alterne avec le premier et introduit en deux fois un contraste de douceur extrême.
Au point de vue de l’architecture polyphonique, cette fugue est une pièce capitale, et représente bien un des points culminants de la partition.
VII
Ce numéro VII, qui termine l’œuvre, contraste avec le précédent par sa sérénité; il est écrit sur une base harmonique qui ressemble en partie à celle du premier numéro.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0909.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les voix isolées du choeur annoncent
Gloire	à ceux qui meu-rent dans leSei-gneuret Maî----tre
Les paroles :
   0*3            ---rtijjs- fit --- ÜjjÊ- 
-V - %                                     
P'"-'---é-“-J-TT      : - ' ' l      i     
Oui, l’Es--prit   ------1-fi---            
                         dit               
chantées à l’unisson par le chœur font une impression solennelle et sont assurément un des plus beaux passages de toute l’œuvre. Le compositeur introduit de nouveau, par une suite d’harmonies surprenantes, le thème du commencement. Les accords du premier numéro réapparaissent dans les voix, mais c’est surtout à la fin qu’ils produisent tout leur effet. Après un crescendo et decrescendo remarquables, vient la phrase finale, qui remplit l’âme de l’auditeur attentif de sentiments paisibles et consolateurs.
                                     (D’après H. Reimann, Kretzschmar,
la Galette de Zurich du n avril 1885, etc.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0910.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>