<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19111217'>17/12/1911</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0722.tif'/>
        <date when='19111217'/>
        <name key='Litolff, Henry' type='person' role='cmp'>Litolff, Henry</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿    pimattchc 17 peccmbrc 1911
  On commencera à ! heures Ij2.
donné par
L’HARMONIE NAUTIQUE DE GENEVE
           sous la direction de
Auguste PIEYRE
Professeur au Conservatoire
     avec le gracieux concours de
M»k rœsgen-liodet
Professeur à l’Académie de Musique.
M. Marcel HANSOTTE
Pianiste.
!Pa©(B®üarsn:a!
PREMIÈRE PARTIE
 1.	LES GIRONDINS, ouverture symphonique.................. H. Litolff.
2.	PEER GYNT............................................. Edw. Grieg.
           n) Le matin. — h) La mort d’Ase. — e) Danse d’Anitra. d) Dans le liall du Roi de la Montagne.
 3.	HARMONIES DU SOIR................................... H. Litolff.
                M. Marcel HANSOTTE.
 4.	a) LA VAGUE ET LA CLOCHE........................... Duparc.
   b) ENFANT, SI J’ÉTAIS ROI I............................. Liszt.
              M- RŒSGEN-LIODET.
 5.	HÉRODIADE, grande fantaisie............................. Massenet.
DEUXIÈME PARTIE
 6.	LE CHASSEUR MAUDIT, poème symphonique.............. César Franck.
 7.	SCHERZO en Si bémol mineur............................. Chopin.
                M. Marcel HANSOTTE.
8.	a) SÉRÉNADE.......................................... Strauss.
 b) NUIT DE PRINTEMPS................................. Schumann.
               M** RŒSGEN-LIODET.
 9.	ORIENT ET OCCIDENT, grande marche de concert......... Saint-Saens.
Le piano d’accompagnement sera tenu par M"e Marguerite RŒSGEN.
      Piano Blüthner, gracieusement offert par la Maison Sautier & Jæger.
-<02=——se»—:-
PIUX DES PLACES : Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés), 2 fr. — Hez-de-chaussée el autres places de la première Galerie, 1 fr. — Seconde Galerie, 50 cent.
  MM. les membres iioii-exëeiitants ont droit d’entrée à ce concert sur présentation du coupon u" 10 aux places du rez-de-chaussée el de la première galerie, à l'exception du premier rang cl des loges. auxquels ils ont droit moyennant un supplément de 1 fr. — Les enfants au dessous de dix ans paieront demi-place. Il ne sera pas délivré de demi-places pour la seconde galerie.
Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria Hall.
        Prière de ne pas entrer pendant l'exécution des morceaux. — BUFFET au rez-de chaussée.
   'mprimerle H. Jarrys. Treille, 4, Geneve.
T. H.	P]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0723.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Chasseur maudit.
Poème symphonique, de César Fanck.
        C’étiiit dimanche matin ; au loin retentissaient le son joyeux des cloches et les chants religieux de la foule... Sacrilège ! Le farouche Comte du Rhin a sonné dans son cor. Hallo ! Hallo ! La chasse s’élance par les hlés, les indes, les prairies. — Arrête, Comte, je t’en prie, écoute les chants pieux. Non... Hallo 1 Hallo ! Arrête, Comte, je t’en supplie; prends garde... Non ! Et la chevauchée se précipite comme un tourbillon.
       Soudain le Comte est seul ; son cheval ne veut plus avancer; il souffle dans son cor et le cor ne résonne plus... une voix lugubre, implacable, le maudit : Sacrilège, dit-elle-, sois éternellement couru par l'enfer.
        Alors les flammes jaillissent de toute- parts... Le Comte, affolé de terreur, s’enfuit, toujours, toujours plus vite, poursuivi par une meute de démons... pendant le jour à travers les abîmes, à minuit à travers les airs...
(D’après la Ballade de Biirger.)
PEER GYNT
Par Edw. Gkieg.
       Peer Gynt (on prononce Peer Giint) est le titre d'un ouvrage de jeunesse du célèbre dramaturge norvégien. L’auteur y établit que la conquête du bonheur est impossible à l'homme, sans la croyance et l'amour. Pour ce faire, il place son personnage dans de multiples situations tour à tour grotesques, fantastiques, émouvantes, qui se déroulent durant une longue suite d’actes et de tableaux.
       I.	Le matin. — Fragment symphonique d’une délicieuse fraîcheur, qui dépeint à la fois le tr’vrit nfthrutiic de la campngite g«miuimiv<t H l'exiiuiiérance lin jeune héros, avide d’aventures et impalient d’utiliser sa force naissante.
       II.	La mort d’Ase. — La vieille Ase, mère de Peer Gynt, agonise dans sa pauvre chaumière. Son fils,'à son chevet, s’ingénie à éloigner d’elle l’affreuse idée de la mort prochaine, et elle lui conte des histoires de voyages merveilleux. Puis succombant à sa douleur, qui le jette dans l'inconscience, il harnache le misérable grabat, sur lequel il monte en selle, et part au bruit des grelots pour une chevauchée imaginaire. Ce, pendant qu’à l’orchestre pleure un lamento qui, par la simplicité des moyens employés et l’intensité de l’expression dramatique, est un pur chef-d’œuvre.
       III.	Danse d'Anitra. — Peer Gynt est en Afrique... Couché sous sa tente, il admire une belle esclave qui exécute devant lui une danse lascive, puis profile de son ravissement pour le dépouiller.
       IV.	Chez le Itoi de lu Montagne. — Dans la caverne des « trolls », ou génie de la montagne, Peer Gynt, qui veut acquérir leur pouvoir, feint de se joindre à eux, et demande à partager leur vie. (Ces trolls sont d’affreux démons à tournure humaine, avec têle de bo^uf et queue de panthère.) Ils reçoivent notre héros avec de grands égards, et dansent, en son honneur, une sarabande échevelée. Grieg, qui avait pour le fantastique une prédilection accentuée, a commenté cette scène en une page vibrante et pleine de vie; le thème, grotesque, est introduit par le basson, puis passe dans tout l’orchestre, répété indéfiniment, pour s’achever en une clameur stridente...
     AVIS. — l’our être reçu membre non-exécutant de l’Harmouie Nautique ou peut s’inscrire tous les jours chez le Concierge du Victoria-Hall ou par lettre adressée au Comité; le prix de la carte est de 8 fr. par an et donne droit à deux entrées pour chaque concert donné par l’Harmonie Nautique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>