<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='19111216'>16/12/1911</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0716.tif'/>
        <date when='19111216'/>
        <name key='Dall&apos;Abaco, Evaristo Felice' type='person' role='cmp'>Dall&apos;Abaco, Evaristo Felice</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GEHÈTE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
            Samedi 16 Décembre 1911, à 8 heures et quart précises
TROISIÈME
  CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de Madame
           C. BRESSLER-GIANOLI
 Cantatrice
---PHaGHAMME	----
-5P-
 PREMIÈRE PARTIE
       1.	Concerto da Chiesa, en si bémol majeur, pour
           orchestre à cordes (ire audition)............ E.-F. Dall’Abaco.
                  a)	Largo andante. b) Allegro e spiccato.	1675-1742
                       c)	Largo, d) Allegro e spiccato.
       2.	Lamento di Arianna, pour chant et orchestre
(fe audition)........................... C. Monteverde.
              M"“ BRESSLER-GIANOLI.	1567-1643
       3.	Prélude du troisième acte de Ariane et Barbe-
       Bleue (ire audition)...................... P. Dukas.
 SECONDE PARTIE
       4.	Clair de lune, étude dramatique pour chant et
 orchestre (ire audition)................... V. d’Indy.
                        M- BRESSLER-GIANOLI.
       5.	Symphonie, en mi bémol majeur, œuvre posthume
(ire audition)........................... A. Dvorak.
                     a)	Allegro moderato, b) Adagio.
                         c)	Finale (allegro vivace).
 Orcheçtre 90U? la direction de fA. Bernbard STAVENHAGEN.
 L,e concert commencera à huit heures et quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
M
âJ
\S
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0717.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mme Bressler-Gianoli.
        Mme Bressler-Gianoli est née à Genève, où elle fit la plus grande partie de son éducation musicale. A dix-sept ans, elle obtenait son diplôme dans les classes de piano, puis elle se voua au chant et travailla avec Mmc E. Landi, qui eut une influence considérable sur son développement artistique. Elle alla ensuite terminer ses études au Conservatoire de Milan, où elle obtint deux premiers prix et un diplôme. L’année suivante nous trouvons Mm' Bressler-Gianoli au Théâtre de Genève, où elle est restée deux saisons ; on sait quels succès elle obtint dans des rôles fort divers, Dalila de Samson et Dalila, Léonor de la Favorite, Charlotte de Werther, Rosine du Barbier de Séville, etc. Depuis, Mme Bressler-Gianoli a chanté sur les plus importantes scènes d’Europe et d’Amérique : La Scala de Milan, à Bruxelles, New-York, Londres, à l’Opéra-Comique de Paris. Comme cantatrice de concert, elle s’est fait entendre à Paris aux concerts du Conservatoire, chez Lamoureux, etc.
       On sait le succès retentissant de Mme Bressler-Gianoli dans le rôle d’Orphée à Mézières et sa nomination comme professeur au Conservatoire de Lausanne.
                Evarista-Felice dall’ Abaco.
       Evarista-Felice dall’ Abaco, natif de Vérone, vers 1725, maître de chapelle du prince-électeur de Bavière, à Munich. Il publia des sonates et des concertos pour instruments à archet avec continuo, qui sont parmi les meilleures œuvres de l’époque.
       On appelait alors concerto une forme musicale aujourd’hui passablement délaissée, dans laquelle plusieurs voix ou instruments rivalisent en exécutant chacun une partie importante, que l’on pourrait qualifier de principale (de là, en réalité, le mot concerto qui signifie « concurrence»). Les concertos les plus anciens de ce genre sont les concertos d’Eglise (concerti ecclesiastici ou da chiesa), dont Vindana (1602) donna les premiers exemples dans une série de motets avec basse d’orgue. Le concerto d’Eglise a atteint son apogée dans les cantates de J.-S. Bach que l’auteur désignait toujours sous le nom de Concerti.
                           (D’après le Dictionnaire Hugo Riemann, traduit par G. Humbert.)
                            «S»
a
Claudio Monteverde.
  Claudio Monteverde, né à Crémone en 1567, est mort à Venise le 29 novembre 1643. Il entra jeune au service des ducs de Gonzague à Mantoue, puis en 1612 il partit pour Venise où la Seigneurie lui confia la maîtrise de Saint-Marc qu’il conserva pendant trente années. Après la peste de 1630 il entra dans les ordres, sans pour cela renoncer au théâtre:
  Monteverde fut un grand novateur, il inventa le trémolo, il introduisit des dissonances, employa le premier les accords de septième et de neuvième sans préparation et abandonna les modes d’église pour les tonalités modernes, ce qui lui fit reprocher de faire des choses difformes contraires à la nature de l’harmonie. C’est lui enfin qui apparaît comme le créateur de l’orchestre dramatique, non pas seulement en ajoutant au nombre des instruments, mais en leur donnant le rôle d’accompagner tel personnage ou d’exprimer tel sentiment.
  Monteverde eut une vie pénible, il connut la douleur et de sa douleur, dit Bellaigue, il fit de la beauté.
  Pendant qu’il composait Orphée, sa femme, sa bien-aimée Claudia, mourut et, pareil à son héros, l’époux ne voulut point être consolé. Puis il écrivit Ariane, encore une plainte d’amour, et si déchirante que dans l’immense théâtre six mille auditeurs éclatèrent en sanglots.
  Voici le texte de la lamentation d’Ariane :
II lamento d’Arianna.	La lamentation d’Ariane.
O Teseo mio,
Si, che mio ti vo’ dir,
Che mio pur sei,
Benchè t’involi, ahi ! crudo, agli occhi miei ! O Teseo mio,
Se tu sapessi, oh, Dio !
Se tu sapessi, ohimè !
Come s’affanna La povera Arianna,
Forse pentito Rivolgeresti ancor La prora al lito.
Ma con l’aure serene
Tu te ne vai felice, ed io qui piango.
Ahi ! che non pur risponde !
Ahi ! che più d’aspe è sordo ai miei lamenti !
Nembi, turbini, venti,
Sommergetelo voi dentro quell’onde ! Correte orche e balene E de le membra immonde Empiété le voragini profonde !
Che parlo, ahi ! che vaneggio ?
Misera, ohimè I, che chieggio,
O	Teseo mio î
O	mon Thésée,
Oui, je veux te dire que tu es à moi,
Car tu es bien à moi,
Quoique, hélas ! cruel, tu te sauves de
O	mon Thésée,	[mes yeux !
Si tu savais, mon Dieu !
Si tu savais, hélas !
Comme elle se tourmente La pauvre Ariane,
Peut-être repenti,
Tu retournerais encore Ta barque vers le rivage.
Mais, avec l’air serein,
Tu t’en vas heureux, et je reste ici à Hélas ! Il ne répond pas même, [pleurer. Hélas ! Il est plus sourd à mes lamentations que le levier de son ancre ! Foudres, orages, vents,
Que ne l’ensevelissez-vous dans les ondes ? Venez, vous les monstres, les baleines.
Et avec ses membres infâmes Remplissez les profonds abîmes !
Hélas I que dis-je ? Est-ce que je délire ? Qu’est-ce que je demande, moi, la misérable,
O	mon Thésée ?
e]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0718.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Non son, non son quell’io Che i feri detti sciolse ;
Parlô l’aftanno mio,
Parlô il dolore
Parlô la lingua si, ma non già il cuore. Dove, dov’ è la fede Che tanto mi giuravi ?
Cosi neir alta sede Tu mi ripon degli avi ?
Son queste le corone Onde m’adorni il crine ?
Questi gli scettri sono,
Queste le gemme e gli ori ?
Lasciarmi în abbandono A fêra che mi strazi e mi divori î Ahi ! Teseo mio,
Lascierai tu morire
Invan piangendo, invan gridando aïta
La misera Arianna,
Che a te fidossi e ti diè gloria e vita ? Lasciatemi morire !
E che volete — che mi conforte In cosl dura sorte In cosi gran martore ?
Lasciatemi morire !
Lasciatemi morire 1
Non, ce n’est pas moi, ce n’est pas moi Qui ai lancé ces paroles féroces ;
C’est mon chagrin qui a parlé,
C’est ma douleur,
C’est ma langue, oui, mais non pas mon Mais où est donc la foi	[cœur !
Que tu m’as tant jurée ?
C’est ainsi que sur le haut trône Des aïeux tu me remets ?
Ce sont donc les couronnes Que tu me mets sur les cheveux ?
Ce sont les sceptres,
Les bijoux et les ors ?
Ah I tu me laisses en abandon,
Proie de la bôte féroce, qui me déchire et me Hélas I mon Thésée,	[dévore ?
Laisseras-tu donc mourir Dans des larmes inutiles, malgré d’inutiles La pauvre Ariane [cris de : au secours I Qui s’est confiée à toi et t’a donné la Laissez-moi mourir ! [gloire et la vie ? Et quelle est donc (la chose) qui pourrait Dans un sort si dur, [me réconforter Dans un martyre aussi grand ?
Laissez-moi mourir !
Laissez-moi mourir !
   Clair de lune.
    Etude dramatique pour chant et orchestre.
  Poésie de Vitor Hugo.	Musique de Vincent d’iNDY.
                La lune était sereine et jouait sur les flots.
               La fenêtre enfin libre est ouverte à la brise,
              La sultane regarde et la mer qui se brise Là-bas, d’un flot d’argent brode les noirs îlots —
               De ses doigts, en vibrant s’échappe la guitare,
   Elle écoute... un bruit sourd frappe les sourds échos;
              Est-ce un lourd vaisseau turc qui vient des eaux de Cos, Battant l’archipel grec de sa rame tartare ?
              Sont-ce des cormorans qui plongent tour à tour,
               Et coupent l’eau qui roule en perle sur leur aile ?
               Est-ce un djinn, qui là-haut siffle d’une voix grêle Et jette dans la mer les crénaux de la tour?...
   Qui trouble ainsi les flots près du sérail des femmes?.,.
              Ni le noir cormoran par la vague bercé,
              Ni les pierres du mur, ni le bruit cadencé
   Du lourd vaisseau rampant sur l’onde avec des rames ;
   Ce sont des sacs pesants d’où partent des sanglots...
              On verrait, en sondant la mer qui les promène,
   Se mouvoir dans leurs flancs comme une forme humaine.
                La lune était sereine et jouait sur les flots.
 Le quatrième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le samedi i) janvier 1913, avec le concours de Mme Chemet, violoniste, de Paris.
 Programme : 1. Ouverture d’Euryanthe, de C.-M. Weber. — 2. Concerto pour violon et orchestre, de Mendelssohn. — 3 .La Vie d’un Héros, poème symphonique pour grand orchestre (première édition), de R. Strauss.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>