<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert d'abonnement<date when="19120113">13/01/1912</date></title>
<series>Quatrième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0756.tif"/>
<date when="19120113"/>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title>Quatrième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Quatrième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE DE X,JL VII^E DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Samedi 13 Janvier 1912, à 8 heures et quart précises
 QUATRIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
  avec le concours de Madame
           RENÉE CHEMET ~------
  Violoniste de F*aris
  PR0@Blâ«lE
   COJ
  PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture d’Euryanthe...................... C.-M. de Weber.
     2.	Concerto pour violon et orchestre.............. Mendelssolm.
                  M" Renée CHEMET.
  SECONDE PARTIE
      3.	Une Vie de Héros, poème symphonique pour
 grand orchestre (ire audition)............. R. Strauss.
                       Violon solo : M. CLOSSET.
  Orchestre 90a? la direction de f/l- Berrçbard ST/lVENHAGEN-
  L.e concert commencera à huit heures et quart précises.
   Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
m
M
                                                              ORSÈVE. — 1MP. jARHVS
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0757.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Madame Renée Chemet.
 Madame Renée Chemet, qui est née à Boulogne-sur-Seine, fit ses études au Conservatoire de Paris, dans la classe de l’excellent professeur Berthelier. En 1902, à l’âge de 15 ans, elle obtenait un premier prix. La même année, Madame Chemet jouait comme soliste aux Concerts Colonne, puis elle était bientôt appelée dans les plus grands centres musicaux. Elle joue à Londres dans les Concerts symphoniques Wood, à Liverpool, Berlin et une vingtaine d’autres villes d’Allemagne, à Vienne et à Budapesth. Elle fait une tournée triomphale en Amérique puis, de retour en Europe, elle se fait entendre à Amsterdam sous la direction de Mengelberg, et dans la plupart des villes de Hollande. Ce printemps, à Paris, Madame Chemet a obtenu un succès considérable à la Salle Gaveau en jouant avec orchestre un Concerto de Bach, la Symphonie espagnole de Lalo et le Concerto de Mendelssohn. Toute la presse, sans exception, lui a décerné des éloges enthousiastes.
UNE VIE DE HÉROS
Poème symphonique de Richard Strauss.
 Outre une série de petites œuvres instrumentales, des lieder et des opéras, Richard Strauss a publié les grandes compositions symphoniques dont voici la liste :
 Op. 12 : Symphonie en Ja mineur (1883).
 Op. ié : En Italie, suite d’orchestre en sol majeur (1886).
 Op. 18 : Macbeth, poème symphonique (1887).
 Op. 20 : Don Juan, poème symphonique (1888).
 Op. 24 : Mort et Transfiguration, poème symphonique (1889).
 Op. 28 : Till Eulenspiegel, poème symphonique (1895).
 Op. 30 : Ainsi parla Zarathustra, poème symphonique (1896).
 Op. 35 : Don Quichotte, variations fantastiques (1897).
 Op- 40 : Une Vie de héros, poème symphonique (1898).
 Op. 53 : La Symphonie domestique.
 Le poème Une Vie de héros, exécuté pour la première fois en public, sous la direction de l’auteur, le 3 mars 1899, aux concerts du Muséum de Francfort, fut donné ensuite la même année à l’Opéra Royal de Berlin, puis à Cologne et à Dusseldorf, au 76e festival rhénan, avec un succès toujours grandissant. Depuis il a été joué un peu partout.
fr
   Comme la plupart des autres œuvres de R. Strauss, il exige un orchestre considérable : outre un nombreux quatuor d’archets, une petite flûte, trois grandes flûtes, trois 'Kaiït&oîsTun cor anglais, quatre clarinettes, trois bassons, un contrebasson, huit cors, cinq trompettes, trois trombones, deux tubas, deux harpes, timbales, grosse caisse, tambour, petite caisse roulante, cymbales.
   D’après les explications de l’auteur lui-mêmUm~Vie de héros constitue le pendant, le complément de Don Quichotta^Aprèsjàxeiïf] dans ce dernier ouvrage, esquissé la silhouette tragi-comique du chevalier à la triste figure, que sa recherche impuissante de l’héroïsme conduit à la folie, il évoque cette fois, non plus un type poétique ou historique, mais une figure idéale plus générale et plus large de l’héroïsme vrai, viril et fort, qui correspond au sérieux de la vie et qui aspire par la lutte, par le douloureux renoncement, vers l’élévation intérieure.
   On pourrait se demander s’il s’agit d’un héros dans le sens commun du mot, un héros populaire et guerrier, ou d’un héros intellectuel et moral, d’un surhomme imaginé par la fantaisie créatrice de l’artiste. L’étude de la partition démontre qu’on se trouve en présence d’une harmonieuse synthèse de ces deux conceptions. L’idée héroïque est développée dans deux directions, l’héroïsme de la force et l’héroïsme de l’imagination ; au premier, l’auteur, comme antithèse, oppose un contraste incisif,\ les Antagonistes ; au second, la figure aimable et si séduisante de la Compagne.
                          trouve dans le Combat et les Œuvres pacifiques.
   On a voulu voir dans Mme' Vie de héros un essai de glorification personnelle, une suite d’épisodes tirés de la propre existence de l’auteur, et cette opinion paraissait justifiée par le fait que dans la cinquième partie fles Œuvres pacifiques apparaissent nombre de thèmes des compositions antérieures. Mais ce n’est en somme qu’une courte partie de l’œuvre et on ne peut faire un grief à Strauss d’avoir invoqué, pour caractériser son héros, quelques unes de ses productions poétiques précédentes.
   Urne Vie de héros, qui se joue sans interruption, peut se diviser cependant en six épisodes principaux.
   i° Le. Héros. — Un thème de seize mesures caractérise le Héros, sa fière juvénilité, son caractère hardi. A la vigueur des motifs du premier groupe, ceux du second groupe opposent une forme plus souple, pleine de chaleureuse fantaisie. Après une série de développements, une dernière figure d’un caractère d’anxieuse attente conduit à l’accord final de la première partie. Qu’est-ce donc que le monde réserve au valeureux Héros ?
^ 2° Lts*dnt«gmwtos. — Aiguë, tranchante, pleine de menaces méchantes, voici la réponse attendue. Un groupe de thèmes exposés par les timbres secs et ironiques des bois, tel est le premier obstacle que le monde oppose au Héros : fielleuse envie, hostilité mesquine, incompréhension épaisse. Contre cette avalanche de traits empoisonnés, le Héros paraît]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0758.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ d’abord sans défense et sa plainte de douloureuse désillusion est entrecoupée de sanglots. Mais le Héros se réveille et, d'un vigoureux élan, emporte enfin la victoire.
   3° La Compagtu. — Une longue phrase du violon solo évoque l’apparition captivante de la Compagne du Héros, essentielle antithèse de son adversaire. Un lyrisme très délicat anime cet épisode où les motifs du Héros, à travers différentes modulations, répondent à chacune des capricieuses variations féminines.
   4° Le Combat. — Un lointain appel de trompette donne le signal du combat. Cet épisode peut se diviser en trois phases. La première montre le développement des forces combattantes et le premier choc. Le souvenir de l’aimée anime le Héros au milieu du combat. Dans la deuxième phase, l’effort du Héros atteint son apogée et les thèmes héroïques affectent une allure de plus en plus victorieuse. Dans la troisième phase, aux attaques de plus en plus pressantes du Héros, l’ennemi essaie de riposter, mais il se soustrait bientôt, par une fuite précipitée, aux coups de son vainqueur.
   L’entrechoquement des combinaisons thématiques, dans tout cet épisode, traduit une sorte de rage intérieure d’une intensité d’impression inouïe.
   5° Les Œuvres pacifiques. — Le début de cette partie est comme une exhortation chaleureuse à profiter de la victoire pour s’élancer vers de plus idéales conquêtes. Une série de thèmes des ouvrages antérieurs du compositeur font apparaître l’œuvre féconde du vainqueur qui s’élève maintenant vers les régions idéales de pure intellectualité. Le Héros sera-t-il compris ? Mais, hélas ! Incompréhension et indifférence.
 9 Une rage concentrée saisit le Héros, mais cependant le calme renaît dans son âme et le thème héroïque du début de l’œuvre, dit par le cor anglais, cette fois dans un caractère paisiblement pastoral, prépare la dernière partie de l’œuvre.	^
   6° Renoncement au monde et Piémimplit&hMit. Cette partie est la conclusion, dans la paix et la solitude, de l’existence mouvementée du Héros.
   Réminiscence des temps de lutte et de combat, mais l’aimante Compagne paraît douce et apaisante et sa présence dissipe les redoutables fantômes. La mort s’approche et l’âme sereine et pacifiée du Héros se dirige vers les sphères lumineuses.
                                                   (D’après la notice de F. Rôsch.)
    Le cinquième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le samedi 20 janvier 1912; avec le concours de Mme Mellot-Joubert, cantatrice, de Paris ; MM. Rehbold, pianiste, Closset, violoniste, et Bonfiglio, violoncelliste.
 Le programme sera consacré aux œuvres de Beethoven : 1. Ouverture de Lêonore n° j.
 —	2. Air de Fidelio. — ;. Triple concert pour piano, violon, violoncelle et orchestre.—
 4.	A la Bien-aimée absente, cycle de lieder. — 5. Symphonie n° 8.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
