<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19120629'>29/06/1912</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Divers lieux sur le canton</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0973.tif'/>
        <date when='19120629'/>
        <name key='Rousseau, Jean-Jacques' type='person' role='cmp'>Rousseau, Jean-Jacques</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Senger, Franz Ludwig Hugo von' type='person' role='cmp'>Senger, Franz Ludwig Hugo von</name>
        <name key='Ferrari, Gustave' type='person' role='cmp'>Ferrari, Gustave</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève (canton)'/>
        <page><![CDATA[﻿AT A R GEKJEVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0974.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Membres du Comité et des Commissions
                                                                                     -lôôôl-
              Les membres du Comité et des Commissions portent les insignes suivants :
  Cocarde rouge et jaune avec pans de couleur, variant pour chaque Commission et indiqués ci-après .
                                  Comité Central
                                     (COCARDES AVEC PANS ROUGES ET JAUNES)
Vice-présidents.
 Secrétaires.
Bureau :
MM. Henri FAZY, Conseiller d’Etat, président.
     William ROSIER, Conseiller d’Etat.
    Albert MAUNOIR, Conseiller d’Etat. j E. YUNG, Professeur à l’Université. i Bernard BOUVIER, Prof, à l’Université.
H. DUAIME, Professeur.
Louis-J. COURTOIS, Dr ès lettres.
     E. NÆF, Régisseur, trésorier.
Membres adjoints :
MM. Th. AUBERT, Avocat.
    L. BERTRAND, Directeur du Collège.
    Th. BRET, Chancelier.
    L. CARTIER, Juge.
     Ed. CHAPUISAT, Secrét. général du Conseil Administratif.
MM. H. DUCHOSAL, Directeur de l’Ecole Secondaire.
     Léopold FAVRE, Propriétaire.
    Fr. FORESTIER, Négociant.
     Alb. GAMPERT, Conseiller Administratif.
    M. HAISSLY, Avocat.
    A. JACCOUD, Député.
    Ad. LACHENAL, Conseiller aux Etats.
     E.	L’HUILLIER, Artiste-peintre.
    Ed. MONTET, Recteur.
     Ch. PESSON, Inspecteur des Ecoles primaires.
    John RENAUD, Député.
    Albert RICHARD, Avocat.
     Louis ROUX, Président de l’Assoc. des Intérêts de Genève J. RUTTY, Député.
    H.	van MUYDEN, Artiste.
    G.	WERNER, Avocat.
Commission de Réception
(PANS BLANCS)
 MM. Jacques RUTTY, Président.
    André JACCOUD, Vice-président. Georges WERNER, » Théodore BRET, Secrétaire. Edouard CHAPUISAT, »
    Marc COUGNARD, Secrétaire-adj. Henri BOVEYRON.
    Albert DUNANT.
    Albert GAMPERT.
    Charles GEORG.
    John GIGNOUX.
    Adrien LACHENAL Paul MAGNENAT.
    David MORIAUD.
    Paul PICTET.
    Eugène RITZCHEL.
    Louis WILLEMIN.
Commission des Finances
(PANS JAUNES)
 MM. Ernest NÆF, Président.
    Léopold FAVRE, Vice-Président. Jules ROUX-EGGLY, »
    Aymon PICTET, Secrétaire.
    Charles BOVEYRON, Trésorier. Louis BADAN,
     J.-J. BLANC.
    Barthélémy BOUVIER.
    Charles CHENEVARD.
    Eugène CONSTANTIN.
    L. EGGLY.
    François FROMAGET.
    Armand MARTIN.
    Louis VAUCHER.
Commission de Publicité
 (PANS VIOLETS)
MM. Albert MAUNOIR, Président.
    Louis CHAUVET, Vice-Président. Francis PETER,	»
    J. EGGERMANN, Secrétaire.
    Paul ADAM.
    Alfred CARTIER.
Edouard CLAPARÈDE.
    Pierre COULIN.
    F.	DALPHIN.
    Emile DELPHIN.
    Eugène DEMOLE.
    Samuel GAILLARD.
    R. LAMBERT.
   Paul OLTRAMARE.
    Paul TRACHSEL.
    Otto VAUTIER.
    André VIERNE.
    William V10LLIER.
    Alexandre WAK.KER.
Commission des Conférences
 (PANS ROSES)
MM. Emile YUNG, Président.
    Théodore AUBERT, Vice-président. Bernard BOUVIER.
    Alexis FRANÇOIS.
    Albert MALSCH.
Commission des Banquets
 (PANS VERTS)
MM. Louis ROUX, Président.
    John RENAUD, Vice-Président. Paul PERRENOD, »
Commission du Cortège de la Fête de la Jeunesse
(PANS BLANCS ET FILET ROUGE ET JAUNE)
MM. Louis BERTRAND, Président. Ph.-Eug. GUYE, Vice-Président.
  Ch. PESSON,	»
E.	FONTAINE, Secrétaire.
    Aimé BOUVIER.
    Auguste BUHOLZER.
     J.-L. CAYLA.
Mrae CHAMPURY.
MM. Louis CHAUVET.
    Jean DEBRIT.
    Eugène DUCHOSAL.
    Henri DUCHOSAL.
    Alfred DUFOUR.
    Ernest DURAND.
    Charles FIVAT.
Mme FONTAINE.
M. Emile GARDY.
M"' Ketty JENTZER.
MM. Charles LADAME, Dr.
    Henri LAGOTALA.
    Henri MERCIER.
    Edouard MONTET.
    Louis MUNIER.
    Marc PETER.
M1”' PICKER.
MM. Eugène PITTARD.
    William ROSIER.
    Christian SCHUTZ.
    Ch. VIGNIER.
    Alexandre WAÜK.ER.
    Louis WILLEMIN.
M110 Albertine WITTMER.
PROGRAMME OFFICIEL
des Fêtes Nationales du IIme Centenaire de la naissance de
JEAN-JACQUES ROUSSEAU
Genève - Samedi 29 juin ig 12
 Matin
 7 heures. Salves d’artillerie. Sonnerie de cloches.
                 Les Salves seront tirées à la Treille, à la Promenade Saint-Antoine et au Quai du Mont-Blanc par la Compagnie d’artillerie à pied N° i, sous les ordres du Ier lieutenant Billon. Les Cloches des Eglises sonneront pendant 10 minutes.
 10 heures. Réception des invités à l’île Rousseau :
                      1.	—	Ouverture (Musique d.'Elite).
                    2.	—	Discours.
                    3.	—	Chœur (Union Musicale de Genève).
                    4.	—	Musique d'Elite.
                                   Seront seuls admis, en dehors des invités porteurs de cartes spéciales, les membres du Comité général et des Commissions de la Fête porteurs de leur décoration officielle.
 Midi. Banquets de quartiers :
       Quartier                       Lieu de banquet                Noms des délégués et adresses               
Bourg-de-Four           Saint-Antoine                                M. Jules Hodel, serrurier, Bourg-de-Four    
Rue de la Fontaine      Rue de la Fontaine                           M. Gauvery, 19, rue de la Fontaine          
Cours de Rive           Boulevard Helvétique (vis-à-vis de la Halle) M. Jacques Lachenai, cours de Rive          
Madeleine               Place de la Petite Madeleine                 M. Luthi, place de la Madeleine             
Haute-Ville             Promenade de la Treille                      M. Sadoux, Grand Mézel, 3                   
Corraterie              Terrasse de la Petite Corraterie             M. Zbinden, conservateur du Théâtre         
Molard                  Place du Molard                              M. Jules Renaud, place du Molard, 3         
Fusterie                Rue du Commerce                              M. Donzel, rue des Allemands, a5            
Grottes et Montbrillant Ecole de la Prairie                          M. Piller, rue du Jura, 16                  
Rue de Lausanne et      Jardin au-dessous de la gare                 M. Vollerin, rue de Lausanne.               
rue du Mont-Blanc                                                                                                
 Faubourgde St-Gervais  Pont de l’île (bras droit du Rhône), place   M. Perret, maire du Faubourg, Coutance, 7   
                        Saint-Gervais, place Chevelu                                                             
Saint-Jean              Terrains de Miléant, entre la rue des Char¬  M. Louis Favre, Crêts de Saint-Jean         
                        milles et la voie du chemin de fer                                                       
Petit-Saconnex          Avenue de l’Asile des Vieillards ou salle    M. Fritz Marti, président de la Jeunesse du 
                        communale des Crêts                          Petit-Saconnex.                             
Eaux-Vives               Préau de l’Ecole de la rue des Eaux-Vives   M. P. Balmer, avocat, Rte de Frontenex, 54  
Roseraie                Préau de l’Ecole de la Roseraie              M. J. Marnier, rue de Carouge, 11a          
Carouge                 Pinchat, dans une campagne                   M. Ed. Blanc, chemin de Pinchat             
Petit-Lancy             Campagne Dunoyer, ch. des Pâquerettes        M. Jacques Bonnet, conseiller municipal,    
                                                                     Saint-Georges.                              
(Voir les affiches de quartiers pour les banquets organisés après la confection du présent programme.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0975.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Après-midi 3 heures.
FÊTE DE LA JEUNESSE
Rassemblement des élèves :
            (Quelques rafraîchissements leur seront servis avant le départ.) 1.	— Promenade du Lac (Jardin Anglais) : Ecoles primaires de la Ville et de la campagne, à partir de la 4me année. Ecoles complémentaires. Ecoles secondaires rurales.
    2.	— Bâtiment de l’Ecole secondaire de la rue d’Italie : Ecole secondaire et supé-
         rieure des jeunes filles du Quai de la Poste et de la Rue d’Italie. 3.	— Promenade de Saint-Antoine : Ecoles ménagères de Genève et de Carouge. Cours du soir et écoles privées (jeunes filles).
    4.	— Cour du Collège : Ecole professionnelle. Cours du soir et Ecoles privées (garçons). Collège. Ecole supérieure de Commerce. Ecoles des Arts et Métiers. Ecole cantonale d’Horticulture.
    5.	— Théâtre : Figurants du groupe des danses.
          Le groupe N° 2 se soudera au cortège à la rue d’Italie. Les groupes 3 et 4 passeront par la rue des Chaudronniers, la rueVerdaine et la rue du Vieux-Collège et se souderont au cortège à la rue d’Italie. Le groupe 5 à la place Neuve.
Ordre du Cortège (Commandant : Major H. Lagotala) :
            Groupa I
Vieux-Grenadiers.
Elite.
Autorités et Comité.
Groupe I d’étudiants (Zofingue).
Ecoles primaires et secondaires de la campagne.
             Groupe II
Ondins.
Ecoles primaires de Saint-Gervais et des Pâquis.
             Groupe III
Trompettes de Genève.
Groupe II d’étudiants (Belles-Lettres).
Ecole du Grütli.
Trophée fleuri (avec gymnastes et jeunes filles). Ecoles de Malagnou et des Casemates.
            Groupe IV
Fanfare municipale de Plainpalais.
Groupe III d’étudiants (Etudiants français). Ecoles de Plainpalais.
Trophée fleuri (avec gymnastes et jeunes filles). Ecole des Eaux-Vives.
           Groupe V
Harmonie du Grütli.
Groupe d’étudiants (Stella).
Ecoles du Petit-Saconnex.
Ecoles de Carouge.
           Groupe VI
Landwehr.
Groupe V d’étudiants (Bratstwo).
Trophée fleuri (avec gymnastes et jeunes filles). Ecole secondaire et supérieure des jeunes filles. Fédération musicale genevoise.
Ecoles ménagères de Genève et de Carouge. Cours du soir (jeunes filles).
Ecoles privées de jeunes filles.
           Groupe VII Fanfare de Vésenaz.
Groupe VI d’étudiants (Minerva).
Ecole professionnelle.
Trophée fleuri (avec gymnastes et jeunes filles). Cours du soir (garçons).
Ecoles privées (garçons).
            Group© VIII
Fanfare municipale de la Ville.
Division inférieure du Collège.
Sociétés gymnasiales.
Division supérieure du Collège.
Ecole supérieure de Commerce.
Ecole des Arts et Métiers.
Ecole cantonale d’Horticulture.
            Groupe IX
Harmonie Nautique.
Groupe de jeunes filles. Cortège des figurants.
3	% h. Départ. — Parcours du Cortège :
                 Jardin Anglais, rue d’Italie, rue de Rive, rue de la Croix d’Or, Molard, place du Lac, pont du Mont-Blanc, rue du Mont-Blanc, Chantepoulet, Cornavin, Coutance, rue de la Tour de l’île, place de Bel-Air, Corraterie, place Neuve, rue Calame, avenue du Mail.
4	h. Arrivée du Cortège à la Plaine de Plainpalais. 4%à5%h. Défilé devant le buste de Jean-Jacques Rousseau.
                 Les personnes qui veulent assister à la cérémonie de la Plaine sont prévenues que, dans le but de conserver à la Fête son caractère essentiellement populaire, il n’y a, en dehors des places nécessairement réservées aux invités et aux enfants, aucune place payante (ni assise, ni debout), mais que le podium a été disposé de telle façon que le spectacle soit visible de toute l’étendue de la Plaine. L’enceinte réservée aux invités n’est accessible qu’aux personnes munies de cartes spèciales qui devront être présentées à l’entrée (le port de la cocarde officielle ne suffit pas).

y2 h. Spectacle sur le podium
    I. — ORCHESTRE (Marche de la Fête des Vignerons, par G. Doret). II.	— RONDES CALLISTHÉNIQUES et DANSES POPULAIRES, sous la direction de Mme P. Privât et de Mlle J. Poney.
          1.	Ronde des Guirlandes (robes mauves et pourpres), sur l’air du Ballet des Vignerons d’automne
               (Hugo de Senger).
          2.	Ronde des Arceaux (robes jaunes), sur l’air du Ballet des Moissonneurs (Gustave Doret).
           3.	Ronde des Écharpes (robes pervenche), sur l’air du Ballet des Enfants du printemps (Hugo de Senger). Danses populaires du xvuime siècle : i. Forlane. 2. Allemande. 3. Farandole finale. Paysans et
                paysannes. Costumes du XVIIlme siècle. Musique de J.-J. Rousseau.
              L'orchestre sera dirigé par M■ Constantin Bruni, Directeur du Théâtre.
   III.	— ODE A JEAN-JACQUES ROUSSEAU, Poème de Jules Cougnard, Musique de Gustave Ferrari, pour soli, chœur et orchestre, avec le concours obligeant de : MIle SERVETTAZ, soprano.	M. Emile ROCH, baryton.
     de la Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies, de la Société de Chant sacré, de La Muse et de nombreux amateurs, d’un chœur d’enfants et de l'Orchestre du Kursaal renforcé.
     3oo chanteurs. 70 instrumentistes.
                       EXTRAITS DE L’ODE I	v
7 % h.
8 *2 à 9 h.
8 % h.
Chœur général
C’est le jour de l’hommage et de l’apothéose.
Celui qui fut sensible à la beauté des choses O Nature ! et qui sut aimer,
Celui-là nous apprit à voir comme à comprendre.
II
Voix de la solitude
(solo de soprano)
Aussi le rêveur solitaire Echappe aux rumeurs de la terre...
Affranchi de toute imposture,
Il construit la cité future En traçant de nouvelles lois...
III
La passion
(duo de baryton et soprano)
Quand pour l’avenir tu sèmes,
A d’autres suffit un jour,
Dût-il passer sans retour,
Et c’est le jour où l’on s’aime...
IV
Un récitant
(baryton)
Il	ne faut pas rêver. Homme 1 sache valoir...
    L’exécution sera dirigée par M. Gustave Ferrari.
Les études de l’Ode ont été dirigées par M. Léopold et M. Cougnard, et M. H. Jaques, régent principal.
Banquet officiel offert aux invités à l’Hôtel Métropole. Illumination de la Ville.
      Tous les habitants sont invités à pavoiser leurs demeures dès le matin et à illuminer leurs fenêtres le soir, principalement dans les maisons qui bordent la rade et le Rhône.
Chœur d’enfants
       Les enfants porteurs de guirlandes,
       Répandant les fleurs de l’été S’avancent en joyeuses bandes Devant celui que fête la Cité...
VI
Chœur final
 Genève se souvient, car cette gloire est sienne.
 Elle ne sait plus rien des discordes anciennes,
 De l’ancienne injustice et des erreurs d’antan. Recueillie, elle écoute; attentive, elle entend Une grande rumeur qui passe sur le monde.
 Le monde recueillit la parole féconde,
 Il en sut discerner la splendeur et le prix Et, plein de fièvre, il tressaillit d’avoir compris.
 Nous l’entendons encor cette voix qui s’élève,
La voix du fier Rousseau « citoyen de Genève »,
 Qui, pour titre, a voulu porter celui-là seul,
 Non, non, tu ne dors pas dans la paix du linceul, Jean-Jacques ! Parmi nous, tu es présent encore. Aujourd’hui, ta cité se pare et se décore.
 Reçois l’hommage, ô toi qui connus les affronts ! Maintenant devant toi se découvrent les fronts,
 Nous vibrons d’un seul coeur à ton verbe de flamme, Ta Genève est debout tout entière et t’acclame.
Ketten, MUes Berthe Gaillard
Concerts de quartiers :
                     LIEUX :
    Promenade du Lac (Jardin Anglais). Place Dorcière.
    Place Grenus.
    Place St-Gervais.
    Ile Rousseau.
    Bastions.
    Bourg-de-Four.
     La Treille.
    Plaine de Plainpalais.
CORPS DE MUSIQUE :
Harmonie Nautique. Landwehr.
Elite.
La Coloniale. Trompettes genevoises. Fanfare municipale. Fanfare de Vésenaz. Harmonie du Grütli. Fanfare de Plainpalais.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0976.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RENSEIGNEMENTS GÉNÉRAUX
     La population est instamment priée de faciliter le service d’ordre, de stationner sur les trottoirs pendant le passage du cortège, de faire le silence pendant les productions sur la Plaine de Plainpalais et, en général, de suivre les indications qui lui seront données par les représentants des corps de police et des sauveteurs auxiliaires.
     Prière de n’ouvrir ni parapluie ni ombrelle pendant la durée du spectacle sur le podium.
-m---
SECOURS EN CAS D’ACCIDENTS
                         assurés par la
SOCIÉTÉ DES S A. JVT ARITA. INS DE GENÈVE
      (Section de la Société centrale suisse de la Groix-R.ouge)
    Le service sanitaire, confié à la Société des Samaritains de Genève, sera assuré par ses membres, Dames et Messieurs, et par quelques médecins, selon les dispositions suivantes :
Cortège : Cinq postes volants échelonnés le long du cortège :
          Dans le Ier groupe, après les Grenadiers.
        » IIIe » après le trophée fleuri.
      » IVe » en queue.
        » VIe » entre les Ecoles secondaires et ménagères.
         » VIIIe » après la division supérieure du Collège.
     Cet ordre pourra être modifié suivant les circonstances pendant le parcours du cortège.
    Trois postes fixes : Place du Lac, haut de Chantepoulet, place Neuve (Théâtre).
Sur la Plaine.
     Poste principal (infirmerie des Samaritains), tente à droite du podium. Postes mobiles dans l’enceinte. Toute personne malade ou victime d’accident devra être immédiatement annoncée ou conduite à ces postes.
    Les Samaritaines et Samaritains de service, munis de leur brassard ou insigne-broche à Croix Rouge, auront libre passage partout.
     Outre ces dispositions, la société des Samaritains organisera un service de secours pour le samedi soir, jusqu’à minuit, en son local, rue du Prince, 5, — Téléphone 2000 —, où les victimes d’accidents pourront être conduites, et où des Samaritains seront groupés pour se rendre sur le lieu d’un accident, sur appel téléphonique Nu 2000.
                                          Pour la Société des Samaritains :
                      Le Président,	Le Chef des services samaritains,
                    G. CuENDET.	L. SCHMIDELY.
     La veille de la Fête et pendant toute sa durée, il sera vendu par les soins d’un Comité spécial des ^ PERVENCHES BLEUES et BLANCHES.
Un bureau sera ouvert pendant toute la journée du samedi au Café du Théâtre, Place Neuve, pour fournir ^tous renseignements relatifs à la fête, vendre les programmes (gros et détail) et les pervenches (insignes de fête).
                                            Imprimerie ATAR, Genève.
Commission de Décoration
(PANS BLEU FONCÉ)
MM. Henri van MUYDEN, Président.
    Eugène L’HUILLIER, Vice-Présid. Albert RICHARD, Secrétaire.
    J. DOMPMARTIN, Secrét.-Adjoint. A. ANGST.
    Auguste BASTARD.
    Maurice BRAILLARD.
   CAHORN.
    Alex. CAMOLETTI.
    Hippoltte COUT AU.
    Horace de SAUSSURE.
    Louis DUNKI.
    Jacques JACOBI.
    G.	NITZSCHNER.
    PLOJOUX.
    Robert PONCY.
    Ph. SEREX.
    Albert TRACHSEL.
    A.	VEUILLET.
Commission des Concerts et Productions Gymnastiques
(PANS BLEU CLAIR)
MM. Louis CARTIER, Président.
    Jules COUGNARD.
    DELPHIN.
    Victor GAUTIER.
    GRAF.
    L. GREILER.
   HUNZ1KER.
    L. KETTEN.
   UMMEL.
    Alex. ZBÆREN.
   Commission de Police et Service sanitaire (PANS ROUGES)
MM. François FORESTIER, Président. Ami ROUSSET, Vice-Président. Fréd. K.URSNER, »
   J. CHAULMONTET.
   CUENDET.
    L. GOS-PERRIER.
   JACQUES.
    L. SCHMIDELY.
   TÉROND.
Corps des Sauveteurs auxiliaires de la Ville et des Communes suburbaines. Membres de la Société des Sous-Officiers de Genève.
Autres membres du Comité général
    (COCARDES ROUGE ET JAUNE)
MM. Gustave ADOR.
    Théodore AUBERT.
    John BÆNY.
    H.	BALAVOINE.
    J. BASSO.
    Ange BEATA.
    Jules BELTRAMI.
    Jacques BERCHTEN.
    Alphonse BERNARD.
    Charles BERNARD.
    Eugène BERNARD.
    François BESSON.
    Antoine BOCQUIN.
    Edmond BOISSIER.
    Edmond BOL.ESLAS.
    Ami BORDIER.
    Charles BORGEAUD.
MM. Joseph-Clément BORIG.
    François BORRET.
    Henri BRET.
    Louis BRIFFAUD.
    John BRIQUET.
    Louis BRON.
    Paul CHAPONN1ÉRE.
    Victor CHARBONNET.
    Edmond CHENEVIÈRE.
    Robert CHODAT.
    Xénocrate COMBOTHECRA. Jean-Antoine COTE.
    Hector CRISTIANI.
    Henri DARIER.
    Lucien de CANDOLLE.
     Francis De CRUE.
    Louis DEGALLIER-DESHUSSES. Adolphe DERUAZ.
    Dr François DORET.
    Théophile DUFOUR.
    Albert DUNANT.
    Louis DUPARC.
    Jules DURET.
    Justin DUSTOUR.
     Louis-Alphonse ERNI.
    Georges FAZY.
    Henri FEHR.
    Dr Johannès FONTANEL.
    Max FRUTIGER.
    Georges FULLIQUET.
    Franz FUL.PIUS.
    Henri GAMBINI.
    Frédéric GARDY.
    Charles GAUTIER.
    Lucien GAUTIER.
    Valentin GRANDJEAN. Alexandre GUILLOT.
    Charles HEBERLE.
B.-T.-G. HOCHREUTINER.
    Dr André JEANNERET.
    Albert JORAY.
    H.	JULLEMIER.
    Alexandre JULLIEN.
    Dr Paul LADAME.
    Fernand LILLA.
    Edmond MARTIN.
    Alfred MARTIN.
    Alexandre MARTIN-ACHARD.
    Dr Edouard MARTIN-DUPAN. Paul MORIAUD.
    Adolphe MULLER.
    Eugène MULLER.
    Jules MUSSARD.
    Henri NÆF.
    Albert NAINE.
    Georges NAVAZZA.
    Adrien NAVILLE.
    Henri ODIER.
    Alphonse PATRU.
    Dr André PATRY.
    Jules PERRÈARD.
    Louis PERRET.
    Emile RACINE.
    John RAMEL.
     François REITZ.
    Jules RENAUD.
    Jacques REVERDIN.
    Dr Henri REVERDIN.
    Eugène RICHARD.
    Eugène RITTER.
    Franz RIVAUD.
    André RIVOIRE.
    Maurice ROCH.
    Edouard SARASIN.
    Ed.-F. IMKR-SCHNEIDER.
    Henri SCHŒNAU.
     Charles SEITZ.
     Jean SIGG.
    François TAPONNIER.
    Alexandre TRIQUET.
    Henri TRONCHIN.
    Maurice TURRETTINI.
    Fernand TURRETTINI.
MM. Dr Arnold VALETTE.
    Adolphe VAUTIER.
    Paul VEILLON.
Dr Alf.-Jean VEYRASSAT.
    Jules VOUAILLAT.
    F.	VULLIET.
    Louis WANNER.
    Félix WANNER.
    Louis WUARIN.
    Alexandre ZBÆREN.
SOCIÉTÉS ET INSTITUTIONS :
Institut National Genevois.
Université.
Société J.-J. Rousseau.
Société d’Histoire et d’Archéologie. Société des Amis de l’instruction.
Société de Numismatique.
Société pédagogique genevoise.
Union des instituteurs primaires genevois. Société des Vieux-Zofingiens.
Société des Vieux-Bellettriens.
Harmonie Nautique.
Union Instrumentale genevoise (Fanfare des Sapeurs-Pompiers).
Corps de Musique de Landwehr.
Club Alpin Suisse, section genevoise. Cercle Démocratique.
Société des Sous-Officiers.
Société de Tir du Bataillon 13. Sapeurs-pompiers de la Ville de Genève. Sauveteurs auxiliaires.
Comité du Quartier de St-Jean.
Volée du Collège 1878.
Musique d’Elite.
Société de Zofingue.
Société des Jeunes Radicaux Association des Intérêts de Genève. Société Littéraire.
Société des Faces Pâles.
Cercle du Faubourg.
Sauveteurs du Petit-Saconnex.
Société de Belles-Lettres.
Société des Arts.
Société de l’instruction Mutuelle.
Société de Stella.
Société des Vieux-Gymnasiens.
Société des Vieux-Grenadiers. Association des Etudiants fédéraux en médecine et art dentaire.
Société des Vieux-Stelliens.
Société de Physique et d’Histoire Naturelle de Genève.
Volée du Collège classique i8yg-8o. Société Militaire du Canton de Genève. Gymnasia.
Arquebuse et Navigation.
Cercle des Arts et des Lettres.
Comité de la Vente de la Pervenche
    (COCARDES ROUGE ET JAUNE)
M”'* Jacques RUTTY, Présidente.
    L. CHAUVET.
    L. EGGLY.
    Ernest NÆF.
M"e Marguerite CHAUFFAT.
MM. M. COLOMB-PENARD, Président. Kréd. REVERDIN, Vice-président. Jules ROUX-EGGLY, »
    Ernest DESARZENS, Trésorier. Philippe ALBËRT,	»
    Alex. MARTIN-ACHARD, Secrét. Georges STOUVENEL,	»
    Paul DREYFUS.
    Jean GRAF.
Edouard MAGNENAT.
    Eugène MOSER.
Jacques SCHÆCHTELIN.
    Robert TRONCHIN.
Propriété du Comité
Droit de reproduction réservé]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0977.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>