<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="1911----">--/--/1911</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Inconnu</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0744.tif"/>
<date when="1911----"/>
<date when="1912----"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Inconnu"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Art Social
                  9m< RAPPORT
                         DE L’UNION POUR L'ART SOCIAL -------- 1911.1912 =
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0745.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L’Union pour l’Art Social
              est composée de :
MM. Auguste de Morsier, président
     Charles Schôndelmeyer, premier vice-président Joseph Lauber, second vice-président William Viollier, secrétaire Albert Berger, secrétaire-adjoint
Emile Stepiiani, h
Anthonioz, Edouard, commis Baudin, H., architecte Bouet-Boissonnas, négociant Chatelain, F., télégraphiste Darier, J.-S.-M., violoniste Delphin, Emile, homme de lettres
Flegenheimer, Elie, négoc* Fournier, Ernest, directeur du théâtre de « La Comédie» Guillermin, Louis, Dr Hochstætter, Max, prof. Imer-Schneider, E., conseiller administratif
 ■ésorier
 Le Coultre, F., secrétaire des concerts d’abonnement Martin, Franck, compositeur Montillet, W., professeur au Conservatoire Reverchon, L.-L, professeur au Collège Richard, Albert, avocat Rutty, Jacq», avocat, député Schæffer, H., secrétaire de la chambre de travail, député Taponnier, conseiller municipal Virieux, employé.
  Honoraires* MM. Arlaud, A.-G., Ch. Bonifas, homme de lettres; Bruni, directeur du Théâtre; Chehidjian, Dr méd. ; Choisy, L.-F.; Chollet,E.; Cougnard, Jules, homme delettres; Chauffat, W.; Debrit, Jean, publiciste; Dupraz, A., dessinateur; Held, directeur du Conservatoire; Jaques-Dalcroze, E., compositeur; Rehberg, Willy, pianiste; Renaud, J., bijoutier; Sigg, Jean, secrétaire ouvrier romand ; Zbæp,en, A., négociant.
ego
CHANGEMENT D'ADRESSE
Le bureau de l'Union pour l’Art Social se trouve actuellement : Rue de la Tour Maîtresse, 12
Union pour lART SOCIAL
0 Du 23 octobre 1911 au 24 mai 1912, soit SAISON pendant 7 mois et 1 jour, l’« Union pour
              l’Art Social » a donné vingt-sept soirées 1911'1912 ou mafinées dans onze locaux différents. Ce chiffre est inférieur de six à celui de l’année précédente. Cette légère diminution d’activité nous a été imposée par notre situation financière; les déficits accumulés des derniers exercices s’élevaient à la somme de 665 fr. 65 et il nous a semblé de bonne administration de chercher à éteindre nos dettes, ce à quoi nous sommes parvenus, sans cependant que notre œuvre ait eu à en souffrir de façon appréciable, puisque le total des entrées de la saison 14,666 n’est inférieur aue de 1171 à celui de l’an passé; il aurait dépassé ce chiffre si nous avions eu le concert qui devait être donné par Mme Bressler-Gianoli, MM. Pollak et Lauber et dont nous avons été privés par suite du décès de la grande cantatrice.
  Musique. — Sept soirées ont été consacrées à la musique, la plupart ont été organisées par M. Joseph Lauber.
  Le 20 novembre. — Concert consacré à J.-S. Bach, donné par le « Chœur paroissial de Plainpalais », sous la direction de M. Pochon avec le concours de Mlle Maggy Breitmayer, M"188 Streit-Ceuppens, Barbey-Mever et de MM. Joseph Lauber, Hinden, Kursner et Falfer (Salle Centrale).
  Le 18 décembre. — Représentation de Carmen au Grand Théâtre (voir plus loin).
  Les 24> 3i janvier et 7 février. — Trois concerts par abonnement donnés par le Trio Cæcilia de Lausanne /Miles g, de Gersabek, Mary Cressy-Clavel et D. Duns-ford ; le Trio Sandoz de Genève (M11'8 Marthe, Eslher et Claire Sandoz); Mme Roesgen-Liodet; Mlle Marguerite Rœsgen, MM. Paul Miche et Joseph Lauber : Musique française. (Casino de S*-Pierre).
  Le 2 avril. — Grand concert donné par XHarmonie Nautique sous la direction de M. Pieyre avec le concours de M. Louis Rey et de Mlle Bruel (Victoria-Hall).
  Le 24 mai. — Représentation du Devin du village donnée par la Société des Belles-Lettres avec le concours]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0746.tif"/>
<page><![CDATA[﻿de Mm* Aniiina et de MM. Dalex et Rochty. Au piano, M. Koller. Causerie de M. Frank Choisy sur Rousseau musicien. (Salle communale des Eaux-Vives).
  Séances littéraires. — Quatre soirées : Le 24 novembre, Les Poèmes de l’Atpe. Lecture par M. Tauxe, professeur de diction à Lausanne, projections lumineuses (Salle des Pâquis).
  Le 6, i3 et 20 mai, trois séances par abonnement consacrées à Jean-Jacques Rousseau.
  La vie de Rousseau par M. Courtois (avec projections lumineuses) ; Rousseau écrivain par M. Malsch ; Rousseau philosophe parM. Werner, ces deux dernières avec le concours de M. Davier, professeur de diction (Casino de St-Pierre).
  Représentations dramatiques. — Quatre spectacles avec un total de quinze représentations.
  Gringoire et Le Baiser montés par 1’ « Union dramatique » sous la direction de M. Berger et représentés huit fois ; les 23 et 26 octobre au Casino de St-Pierre ; les 27 et 3o octobre aux Pâquis; le 16 novembre à la Source, le 19 à Vernier, le 21 à Cartigny et le 26 à Versoix.
  Les Affaires sont les Affaires, quatre représentations données par u l’Etude », le 27 novembre dans la salle de « La Comédie », le 3 décembre aux Pâquis ; le 4 au Casino et le 7 à La Source.
  Le Gendre de M. Poirier, donné deux fois par 1* « Union dramatique » avec le concours de M. Jean Garat du Théâtre au Gymnase de Paris, le 29 janvier dans la salle de o La Comédie » et le 8 février dans la Salle communale des Eaux-Vives. Un comité de Lausanne, nous a demandé de répéter cette représentation à la « Maison du Peuple » et nous a fait le plus cordial occueil.
  On ne badine pas avec l’amour, une représentation donnée par le Théâtre de « La Comédie », le Ier avril.
  Grand-Théâtre. — Nous avons été chargés comme d'habitude par le Conseil administratif de la Ville de Genève, de l’organisation de la représentation offerte chaque année à la population ouvrière. Le spectacle était composé de Carmen. Le système de vente des billets permettant un contrôle des spectateurs inscrits au tirage au sort des places à l’entrée a donné de bons résultats.
— 5 —
  La Comédie. — La Société du Theâtre de a La Comédie » nous a donné un des spectacles de son répertoire. Nous avons choisi la belle œuvre de Musset : On ne badine pas avec l'amour, une des pièces qui répondaient le mieux au but littéraire et artistique que nous poursuivons. La représentation fut précédée d'une causerie par M. Paul Seippel.
  Nous espérons que la nouvelle société qui reprendra cet automne l’exploitation de « La Comédie », dans son nouveau théâtre, voudra bien continuer à s’intéresser à notre œuvre.
  Sociétés d’amateurs. — Les sociétés ou groupes d'amateurs sont des collaborateurs toujours appréciés auxquels nous faisons appel lorsque les pièces qu’ils montent cadrent avec le programme que nous nous sommes imposés et aussi lorsque les frais qu'entratnent ces spectacles ne sont pas trop considérables. Nous sommes heureux d’avoir obtenu de nouveau le concours d’anciens collaborateurs comme l’« Etude » et la Société de « Belles-Lettres ».
  Représentations à la Campagne. — Grâce à la subvention de l’Etat et au concours de 1’ « Union dramatique », nous avons pu donner trois représentations de Gringoire et du Baiser, à la campagne : à Vernier, Cartigny et Versoix.
  Arts décoratifs. — Le 27 février, causerie par M. G. Hantz sur les arts décoratifs avec projection* lumineuses. Improvisations à l’orgue par M. Joseph Lauber (Salle Centrale).
  Visites du Musée. — Deux visites du Musée des Arts décoratifs ont été faites le dimanche malin sous la direction de M. G. Hantz.
  Nous avons l’intention d’organiser la saison prochaine des visites dans les autres parties du nouveau musée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0747.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                       Les 27 soirées de la saison se
STATISTIQUE réPartissent *a faç°n sui~
                           vante :
    Par locaux :
Casino de St-Pierre..............................................9
 Salle de réunion des Pâquis................ 4
 Salle de « La Comédie »....................................3
Salle centrale........................................................3
 Salle de réunion des Eaux-Vives............ "*
Salle de La Source ..............................................a
Théâtre................................. 1
Victoria-Hall ...................................................J
Campagne .............................. *
    Par quartiers :
Ville haute............................................................9
 Ville et Plainpalais ....................... *
Ville et Eaux-Vives..............................................6
Campagne..............................................................’
   Par mois:
Octobre..................................................................4
Novembre..............................................................7
Décembre..............................................................U
Janvier...................................................*
Février.......................................3
Mars
Avril
Mai
 4
 2
  Par genres :
 Auditeur*
Musique...............
Comédie...............
Littérature.............
Arts décoratifs..........
Deux visites du musée . . .
120
Total.. 14.786
La fréquentation des soirées a été un peu plus forte que l’an passé, moyenne 547 spectateurs par soirée au heu de 479-
  Le nombre des auditeurs inscrits a légèrement augmenté, près de i4oo.
  Comme nous l’indiquons plus haut, le nombre total des entrées de la saison i4,666 aurait dépassé celui de l’an passé, malgré la réduction du nombre de soirées, si nous avions pu donner le dernier concert annoncé. Notre œuvre est donc en progrès.
nilIlirPC situation financière s’est quelque g* IN/VN OE» peu améliorée et notre déficit est couvert. Mais c’est grâce à une légère diminution dans notre activité, et à quelques dons extraordinaires sur lesquels nous ne pouvons pas compter chaque année. Les subventions officielles nous ont été maintenues et nous en exprimons ici notre vive recon-* naissance. La Ville a mis à notre disposition le Victoria-Hall et la commune de Plainpalais, la salle communale, sans frais de location, l’éclairage et le chauffage seuls étant à notre charge.
  La moyenne des entrées est légèrement supérieure à celle de fan passe, 128 fr. au lieu de 1i4, il en est de même de la dépense moyenne par soirée, qui est de a^7 fr. au lieu de z4a fr.
nOAiriPO L'Art Social vit un peu au jour le PROJETS j°ur et doit se plier aux circonstances,
                il	profite pour une part des soirées, concerts et représentations qui se donnent pour le public et qui sont répétés à son intention, mais il en organise aussi spécialement en vue de ses auditeurs.
  Nous pensons organiser quelques visites du musée, et donner des soirées avec projections consacrées aux œuvres des grands peintres. D’autres soirées auront pour sujet quelques écrivains en faisant connaître leurs œuvres par des lectures et des déclamations. Enfin nous essayerons de réaliser ce projet si longtemps caressé de faire une modeste exposition de décoration intérieure des appartements par des reproductions de tableaux, des meubles, tapis, etc.
  Une commission spéciale composée du bureau auquel MM. Reverdon et Hochstætter ont été adjoints s’occupera des représentations dramatiques pour lesquelles on fera appel comme par le passé, aux diverses sociétés et à « l’union dramatique «lorsque les pièces proposées et leur interprétation correspondront au but artistique poursuivi par VA. S. ; il va sans dire que la commission exercera un contrôle sérieux sur le choix des pièces.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0748.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  En terminant ce rapport nous devons rappeler le souvenir de M”' Bressler-Gianoli, la grande cantatrice dont la mort prématurée a si vivement ému le monde des artistes. Mme Bressler nous avait promis son concours pour un grand concert qui devait avoir lieu le 3o avril. Elle avait accepté avec enthousiasme de collaborer à notre œuvre dont elle comprenait la haute portée et ce fut un vrai chagrin pour elle de devoir y renoncer. L'adhésion d’artistes de cette valeur au programme de Y Art Social est pour nous un précieux encouragement.
  Nous voudrions pouvoir remercier ici individuellement les collaborateurs et les amis qui nous ont secondés dans notre tâche; ce sont eux qui sont l’âme de notre œuvre dont nous ne sommes en quelque sorte que les metteurs en scène. A eux revient surtout l’honneur du succès el la reconnaissance du public.
  Nous voulons aussi remercier la presse toujours si accueillante pour nos communiqués et nos dépositaires de billets dont le travail absolument désintéressé n'est pas une sinécure.
  C’est grâce à ces concours que nous pouvons réaliser notre œuvre de propagande artistique dont l’utilité n'est plus discutable et dont le succès s’affirme chaque année.
        Résumé des comptes
au 3o juin 191a
RECETTES
Entrées....................................................................Fr. 3548.90
Subventions..........................................» aa35.—
Dons........................................................................» i g56. g5
Divers....................................................................» 10.—
Total..........Fr. 7750.85
DÉPENSES
 Frais généraux :
 Local, indemnité à Bernard et C'«, timbres,
fournitures diverses......................................Fr. 1676.30
 Impressions et affichages :
 Impressions (1285.95), affichages (467.90).	Fr. 1753.85
Location de salles................................................» 1609.—
Frais spéciaux de soirées..................................» 1697.6s
Divers.................................. » a5._
Total..........Fr. 6661.80
Recettes......................... Fr.	7760.85
Dépenses........................ »	6661.80
      Boni de l’exercice............. Fr.	1089.05
      A déduire le déficit des années précédentes ......................... »	71o.4o
    Solde actif................... »	378.65
Genève, le 3o juin 1913.	'■
    Rapport des Vérificateurs des Comptes
                            Genève, ce 9 novembre 1912.
               Messieurs,
 Conformément au mandat que vous nous avez confié, nous avons procédé à la vérification des comptes de 1’ “ Union pour l’Art Social ” à Genève pendant l’exercice 1911-1912.
 Nous avons pointé les écritures de Caisse et les pièces justificatives et avons trouvé la tenue des dites écritures en bon ordre et, de plus, exposées avec simplicité et clarté.
 C’est avec un vif plaisir que nous adressons nos félicitations à M. Viollier, et vous proposons, en conséquence, de donner décharge pleine entière au Bureau pour l’exercice écoulé.
 Veuillez, Messieurs, nous croire vos très dévoués
                          H. Bouèt. Jules Ramkl.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0749.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Liste des Souscripteurs
Ville de Genève Etal de Genève Commune de Plainpalais Syndicat des monteurs de de bottes Syndic, des ouvriers relieurs Syndical des ouvriers bottiers (or)
Syndicat des confiseurs Société genevoise d'Utilité publique Loge des Amis fidèles Facteurs du télégraphe Usine de dégrossissage M. Aubert, F'ernand » Audeoud, H., Dr M<ne Audeoud, Ad.
» Audeoud, Jules M'1* Audeoud, Adèle » Audeoud, Emma » Audeoud, Sophie M. Audeoud, Francis » Bachofen, Ch.
    Bacon M. Barde, Dr » Barth
» Bartholony, Jean » Beaumont (de), A.
Mlle Beaumont (de), B.
Mm® Beaumont (de), E.
M. Bernard. Alphonse Mme Bertolina M. Boissier, Agénor M11* Bréting M"1* Binet, Louis M. Brun, Albert r> Cayla, J.-L.
» Chapuisat, Edouard
M.   Choist, Eugène        
»    Choisy, L.-F.         
»    Claparèoe (de), A.    
CoRBAZ                     
»    Cramer-Michbu         
»    Cuchet, H.            
M.   Cuchet, H.            
»    De Crue, Francis      
»    Df.mikvillk           
 »   Demôi.e, V.           
»    Des Gouttes, A.       
»    D’Espine, Ed., Prof.  
»    Domptmartin, J.       
Mlle Dreyer, H.            
M.   Dufour, A.            
»    Duperrut, F.          
»    Dunant, Philippe      
»    Dunant, Gaston        
M. et Mme Dunant-Brochi    
M.   Duval, Etienne        
»    Erismann, E.          
»    Estali.a              
»    Fatio, Edmond         
M"e  Favre, Alice          
M.   Favre, Camille        
»    Favre, Léopold        
»    Favre, Ernest         
»    Favre, Alphonse       
»    Fehr, H.              
Mm«  Fermaud, Ch.          
M.   Ferrière, Dr          
»    Flournoy, Edmond      
»    Fi-ournoy, Th.        
Mme  Fornaro               
 »   François-Annevei.i.f. 
 »   Frankenfkld           
M.   Fulpius, F.           
»    Fuog, Th.             
J —
Mme Galopin-Scham M. Gampert, Albert M®» Gans, H-» Gautier, Victor » Gautier, Emilie M. et Mme Gautier, Charles M. Gautier, Léopold » Gautier, Lucien » Gœtz, David Mme» Gourd M. Granger » Guillermin, D'
M. Guye, Eugène MU* Haltenhoff M®« Hentsch, Charles M. Hentsch, Ernest Mme Hercod M. Junod, Edouard » Juvet » Kummer, Dr MUe Kunkler, A.
M. Lachenal, Adrien » Lasserre, Dr MUe Lasserre, Emilie M. Lenoir, H.
» Le Hip»
Mme L’Huillier, Jean M. Lombard, Alexis » Lombard, Frank » Mayor, Dr » Martin, Camille » Martin, Jean MUe Martin-Tremblay Mme Masset, A.
M. Mercier-Glardon » Micheli, Horace » Morsier (de), A.
» Morsieh (de). H. p Navili.e, A.
» Navili.e, Jules » Navili.e, Louis
Mme Naville, Gabrielle » Naville, H.
M. Ooier, Henry » Paisan, Edouard Mme Paris-Freundler M. Patrv, A. Dr Mlle Penard, B.
Mme Pebrot, Marguerite M. Picot, Constant Mme Pourtalès (de), A. M. Raisin, Frédéric » Rappard, Auguste » Rehfous, Albert » Rehfous, Alfred Mme Renaud, E.
M. Reuter, Edmond » Rivoire, Emile Mme Robert, A.
M. Roch, Alex.
Mme Rochat, Etienne » Rochettk, Camille M. Rojoux, Ch.
Ml|e Roulet (de)
M. Roux, Louis » Rutty, J.
MU" Sarasin, Augusta M. Sarasin, Albert » Schôndelmeyer, Ch. » Schranz, Dr A Nyon Mme Soret M. Stephani, E.
» Siiss, A.
» Vallette, A., Dr » Van Berchf.m » Vernet, Théodore M11* Vidart, C.
Mme Viollier-Rey Mlle VioixiER, A.
Mlle Viollier, V.
 » Wrber, R., Dr M. Wuarin, Albert]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0750.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Collaborateurs de l’«Art Social»
Andina, M">e, cantatrice Babbey-Mayer, Mme, cantat. Barblan, Otto, compositeur et organiste Bastard, E., Mlle, cantatrice Behrens, Max, pianiste, professeur au Conservatoire Breitmeyer, M1**, violoniste, prof, au Conservatoire. Briquet, A., violoncelliste, prof, au Conservatoire Bruel, Ml1*, violoniste Buisson, violoniste Burgy, MU», cantatrice Chautems-Demont, Mme, viol. Cheridjian-Charrey, M»>», pianiste, prof, au Conserv. Choisy, Frank, viol. comp. Cougnard, MH®, cantatrice Cressy-Clavel, M11», violon. Culoz, MU®, cantatrice Dalex, ténor
Darier, J.-S.-M., violoniste Debogis-Bohy, cantatrice Dunsford, D., M11», violoncel. Faller, organiste Flegenheimer, pianiste Gardy-Bachofen, Mm«, cant, Gersabek (de), E., MH®, pian. Hansotte, Marcel, pianiste Hinoen, ténor
Jaques-Dalcroze, cornposit. Jaques-Dalcroze, Mme, cant. Kitten, prof. sup. au Conserv. Ketten, Mm«, cantatrice Kosckert, G., violoniste Koller, pianiste Kunz, G., violoncelliste Kursner, basse Lang, A., violoncelliste, prof.
   au Conservatoire Lauber, J., prof, au Conserv. Le Coultre, Mme, pianiste Le Coultre, Mlle, violoniste Le Coultre, M , alto Leschaud, R.,MH®, cantatrice Miche, Paul, violoniste, prof, au Conservatoire
j Mongero, Mme, cantatrice Monod, Edmond, pianiste, prof, au Conservatoire Montillet, W., organiste Mottu Alexandre, pianiste Nicoud, Albert, basse Odier, violoncelliste Odier-Perottet, Mme, violoncelliste
 Panthès, M., M*"®, pianiste, prof, au Conservatoire Pochon, dir. de la Concordia Pollak, viol.,prof, au Conserv Rehberg, Willy, pian., prof.
   au Conserv. de Francfort Roch, Emile, basse Rochty, basse Rey, Louis, prof, de violon Rœsgen-Liodet, Mme, cantatr. Rcesgen, Mag., MU®, pianiste Sandoz, Marthe, MH®, violon. Sandoz, Eslher, MU®, pian. Sandoz, Claire, MU®, violonc. Schulz, prof, au Conservât. Schulz-Lilie, Mme, cantatrice Streit-Ceuppens, Mme, cant, Snell, H., ténor Terroux, H., MU®, pianiste Vittel, Mme, cantatrice Wend, Otto, organiste, prof.
   au Conservatoire. Wiegand-Dalwick, Mme, cantatrice
 André, prof. A l'Université de Lausanne Baudin, H., architecte Bauhofer, H.
 Berger, M. et M»*
 Bernard, Edouard Bernard, Gustave Bonikas, Charles, h. de lettres Bouvier, Bernard, professeur à l’Université Brunet, prof, au Conservât. Cacheux, M., prof, à l’Ecole privée des Beaux-Arts
— 13 —
Cartier, M»«, professeur à l’Ecole secondaire Calueii, A.
Chantre, M“«, prof, diction Chennaz, professeur Cintrât, Georges Courtois, Dr es-Iettres Daubenton-Sestié, M11», prof.
   de diction Davier, prof, de diction au Collège Décombaz, C.
Df.i.a fontaine, prof, au Collège Dei.piiin, Emile, ancien professeur au Collège D£sai.mand, J.
Destrée, Jules (Charleroi) Dubois, professeur au Collège DuFOURjdesAmisderinstruct. Dufresne, A.
Dunki, peintre Durant, M.
Excoffier, A.
Fournier, Ernest, directeur de « La Comédie »
François, prof, à l’Université Fulliçuet, G., professeur à l’Université Gautier, N., M11*
Geer (de), homme de lettres GnANDJEAN, Frank, professeur Hæfli, F'., MH«
Hermann, A., Instr. Mutuelle Hochstætter, M., professeur Kaufmann, prof, au Collège Kollkr, C.
Lavater, L., M>*«, professeur au Conservatoire Malsch, A., lie. ès-lettres Martin, P., M11*
Morsier (de), A.
Munier, Louis Nicole, G., professeur Passeleo, P.
Piattet, MU»
Pisteur
Beverchon, prof, au Collège Rey, E., M11»
Roch, Çlotilde, M1*», sculpteur Rouge, L.
Rueff, M11*, prof, de diction Saloz, J.
Schneegans
Seippel, Paul, prof, au Poljr-technicum de Zurich Vachoux, P.
Valencien, L.
Vai.on F.
Valon, G.
Vergain Vierne, Mra«
Werner, prof, à l’Universitè Ziegler (de), prof, au Collège
-î-
Amis de l’instruction
Cercle des Arts et des Lettres
Chœur Barblan
Chœur de S1 Joseph
Chœur paroissial, Eaux-Vives
Chœur paroissial, Plainpalais
Club alpin
Concordia
L’Etude
Harmonie Nautique Sociétés d’étudiants :
           Belles Lettres Français Stella ZoHngue Société de Chant sacré Soc.de ChantduConservatoire et Chapelle Ketten réunies Théâtre de la ville Théâtre de « La Comédie ». Trio Cœcilia Trio Sandoz
Boissonnas & Ci», phot. Jullien, F.-H., photographe
Dépositaires de billet* :
Chambre du Travail Papeterie Druz-Benand. Restaurant économique de* Eaux-Vives.
Pharmacie Brun & Privât. Pharmacie Berthoud]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0751.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                  - «/, -
Œuvres exécutées par l’«Art Social»
                         1911-191 a
  MUSIQUE
Bach, J-.S.
Bâton, René Beethoven.
Bizet.
Chausson. Debussy, Claude.
Deubes, Léo.
Dupont, G.
Dittersdorf-Kheisler Fauhé, Gabriel.
Gade
Georges, Alexandre. Haydn.
I.auber, J.
     »
I.RIXAIR, J.-M.
Martini-Kreislf.r. P. Miche, Paul.
Moreau, L.
Mozart.
Kousseau, J.-J.
Verdi
Wagner, K. VVettge
Prélude et Jugue (en toi mineur). Orgue.
Cantate pour tous les temps. Chœur mixte, soli, orgue et piano.
Concerto (en mi majeur). Violon et piano.
Adagio extrait de la Toccata en ut, orgue.
Sérénade mélancolique. Chant.
Trio (en Ré majeur), op. 70. Piano, violon, violoncelle.
Carmen. Opéra-comique.
 Le Colibri. Chant.
Deux Arabesques. Piano.
 Golli tvogg's. Piano.
Mandoline. Chant.
Ballet de Coppélia. Harmonie.
Le Foyer. Chant.
 Scherzo. Violon.
Poèmes d’un jour. Chant.
 Trio. Piano, violon et violoncelle.
Les nuages. Chant.
 Trio. Piano, violon et violoncelle.
 Trio (en Mi mineur), op. 39.
Sonate (en Ré mineur).
 Sonate à trots. Piano, violon et violoncelle.
Andantino. Violon.
Sonate (en La mineur). Piano et, violon.
 Chœur solitaire. Chant.
Concerto (en La majeur). Piano et violon.
Le Devin du village. Opéra-intermède, soli, chœur, danses et piano.
 Le Rosier. Chant.
Ouverture des Vêpres siciliennes. Harmonie.
Ouverture du Tannhâuser. Harmonie.
 Air varié. Clarinettes et harmonie.
<THÉÂTRE voir page 4).

— i5 —
STATUTS
  Article premier. — L’Union pour l’Art Social, fondée à Genève en 1902, a pour but d'initier à l’Art les personnes que leur situation économique tient éloignées du mouvement artistique.
  Eile vise avant tout un but d’éducation esthétique, et n’est pas destinée à procurer des distractions ou des amusements à bon compte.
   Le terme A’Art Social marque cette idée que le Beau n’est pas être l’apanage d’une classe, mais que les jouissances qu’il procure doivent être le patrimoine de tous.
  y Union pour l’Art Social est indépendante de toute opinion politique, religieuse ou philosophique.
   Art. 2. — Le siège de la Société est à Genève.
  Art. 3. — Les principaux moyens d’action de l'Union pour l’Arl Social sont des concerts, représentations dramatiques, lectures, conférences, projections lumineuses, expositions, visites de musées, excursions, publications, etc.
   Elle s’attache à ne faire connaître que des œuvres de valeur et s efforce d’en assurer l’interprétation dans les meilleures conditions possibles.
  Art. 4. — L'Union pour l’Art Social se compose de membres actifs et de membres honoraires.
  Les membres actifs se recrutent par voie d’appel. Les candidatures sont proposées, sur préavis du bureau, par deux membres actifs ; elles doivent figurer à l'ordre du jour d’une assemblée générale régulièrement convoquée et réunir le.s voix des deux tiers des membres présents.
   Art. 5.— Les membres actifs s’engagent à aider le bureau dans son travail; ils peuvent être répartis en commissions spéciales-
  Art. 6. — Les membres honoraires se recrutent parmi les collaborateurs, les souscripteurs, les anciens membres actifs et les personnes qui s’intéressent particulièrement à l’Art Social. Ils sont présentés par le bureau et nommés par l’assemblée générale.
  Art. 7. — Les membres peuvent se retirer de la Société en tout temps, moyennant avertissement donné par écrit au président trois mois avant la fin de l’exercice.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0752.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   Les membres actifs ({ni n’auront assisté à aucune séance pendant la durée d’un exercice, sans motiver leur absence, seront considérés comme démissionnaires.
   Art. 8. — Les membres n’ont pas de cotisation à payer et ne sont pas responsables des dettes de la Société.
   Ain. g. — Les membres actifs administrent la Société, et ils ont seuls droit de vote; ils se réunissent en assemblée drénérale ordinaire dans le mois qui suit la clôture de l’exercice et en assemblée générale extraordinaire tonies les fois que le président ou le bureau le jugent nécessaire 011 que la demande en est faite par le l/s des membres actifs.
   Les convocations sont faites par la poste.
   Art. io. — L’exercice annuel est clôturé le 3i Mai.
  Art. ii. — L'assemblée générale ordinaire entend le rapport du bureau sur l’activité de la Société ainsi que celui des vérificateurs des comptes ; elle nomme pour une année le président, les autres membres du bureau en déterminant leurs fonctions et deux vérificateurs des comptes.
   Le bureau est chargé de l’expédition des affaires courantes.
   Art. 12. — L’assemblée générale ne peut voter que sur des objets portés à l’ordre du jour.
   Ari. i3. — Les dépenses de la Société sont couvertes parla vente des billets, les subventions, les dons, legs, etc.
   Art. i4. — La Société est engagée par la signature de deux membres délégués par le bureau.
   Art. i5. — Par les présents statuts, l’Union pour l'Arl Social exprime la volonté d’acquérir la personnalité civile el
 d’être organisée en corporation conformément à l’art, (io du (’ode civil suisse.
   Art. iO. — Une proposition de modification aux statuts ou
 de dissolution de la Société ne peut être votée dans la séance ou elle est présentée, même si elle figure à l'ordre du jour ; elle devra être renvoyée à une séance ultérieure et la décision ne sera valable que si elle est acceptée par les deux tiers au moins des membres présents.
   Art. 17. — lin cas de dissolution, l’assemblée générale décidera du mode de liquidation et de l’emploi du fonds social, qui devra être affecté à une œuvre suisse poursuivant un but similaire.
   (■'ait à Genève, le octobre 191a.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
