<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19120708'>08/07/1912</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0002.tif'/>
        <date when='19120708'/>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿Strictement Confidentiel
CONCERTS D'ABONNEMENT DE GENEVE EXERCICE 1911 - 1912 Relevé du Compte Courant chez M.M. ZUMBACH 8c Cie. Arrêté au 8 JUILLET 1912.
RECETTES
Solde à nouveau du Compte précédent Prs.	4.315.20
Intérêts du portefeuille	969.25
" s/ balance des nombres	331,50
Abonnements aux concerts	38.650.50
Don de M. Agénor Boissier	500. -
Recettes des répétitions (Abonnements 1.740	}
Cartes vendues à Fr. 2. - = 3.212	) 4.952. -
Heçu de M. Jarrys, âolde des concerts ,	4.406.95
Vente de programmes (neuf concerts)	300.80
Versement de M. Henn, 1 Concert à Victoria	1.822.10
" de M.M. Rotschy frères, Concert Ste Elisabeth	843.85
                                    à St. Pierre
                     Chiffre égal à celui de 1'Avoir	57.092.15 du Compte Courant
sssssrsssssss
                 DEPENSES
Payé à M. Jarrys pour neuf concerts	28.634.lt
             ------OtU-
*• à M. Henn pour un concert «2u Victoria	4.000. -
à M.M. Rotschy frères pour un concert à St. Pierre	3.000. -
Appointements du chef d'orchestre	6.000. -
à reporter Prs.	41 634.10]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0003.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                - 2 -
Report Prs. 41.634.10
Etrennes et gratifications	170. -
Allocation à l'orchestra pour prolongement des répétitions	1.350. -
Droits d'auteurs	300. -
Achat, location de musique, copies, ports, télégrammes, etc. 2.250. -
Remboursement de places	272. -
Frais de correspondance, menus frais	58.15
Réparation d’instruments	43. -
Abonnement aux programmes Breitkopf le Hartel	24.75
Achat d'instruments	387.85
Solde d'honoraires 1910 - 11 de M. Hansotte	50. -
Honoraires 1911 - 12 de M. Hansotte	350. -
Transport de lutrins et instruments	25. -
Traductions	4. -
Allocation à la Ville pour un décor neuf	1.000. -
Location de Victoria Hall (neuf concerts)	1.128.10
Facture Jarrys, imprimeur	1.667. -
" Lance-Beyerbach, fleurs	70. -
** Semaine à Genève	60. -
H voitures	51.25
M location pianos	96. -
" Cadeaux divers	300. -
" Adresse-Office	340.85
Soupers	44. -
Allocation à deux artirtes supplémentaires	180. -
Harpiste	1.000. -
Payé à deux cors do Lausanne	120. -
             150.- 100,- 100.-
Allocation à M.M. Barblan, Emile Rey, Closset	350. -
à reporter	Frs. 53.326.05
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0004.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                   Roport Frs.	53.326.05
Menus frais du compte-courant	10.45
Solde du compte courant à nouveau (créancier)	3.755.65
                     Somme égale au Doit du Compte Courant Fr.	57.092.15
               COMPTE - RENDU et COMPARAISON avec L'EXERCICE PRECEDENT
                  RECETTES
                           . . t911 - 12 1910 - 11 Différence Observations
Abonnements nets (places
remboursées déduites).	38.378.50 35.060.50 + 3.318. - pr. 10 concorts
Dons	500. - 500. -	—
Location & Guichets	1.839.75 2.321.70 - 481.95 En 1911 - 12
                                                                pr. 9 concorts seulement.
Répétitions (Abonnements) 1.740. - 1.744.50 - 4.50 / -éâEpnsâ*,
Entrées à Pr. 2. -	3.21?. - 4.502. - - 1.290.'. 4d.—id~.
Vente de programmes	300.80 379.25 - 78.45 id. id.
Intérêts du Compte Courant 331.50 235.95 + 95.55
Intérêts a/ Obligations
        Lombardes	969.25 645.25 + 324. - Ü. pr.
                                                                  3	semestres
Versement Honn concert
Victoria Hall	1.822.10	--- + 1.822.10
Versement Rotschy concert
 Ste Elisabeth.	843.85	-- + 843.85
                          49.937.75	45.389.15 + 4.548.60
                            sssssss5s3ssa=sssssssssss2ss«3s=;ssss5
     Note.- La comparaison n'est pas possible exactement, en suivant ■Üe Compte-Courant, entre les exercices 1910 - 11 et 1911 - 12, à cause des </eux concerts donnés en dehors du théâtre, l’un à Victoria, l’autre à St. Pierre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0005.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 4 -
  DEPENSES
19X1 - 12 1910 - 11 Différence Observations
Allocation au Directeur du Théâtre.
9.000.	- 10.000. -Musicions supplémentaire!^ 11.047.10 11.284. -
1.000.	- pr. 9 concorts en 1911 - 12
236.90
id. id.
Répétitions supplémentaires 463. - 580. - - 117. - ja, —
Solistes
Honoraires du Chef d'Orchestre
Allocation à l’orchestre pr. prolongement de répét.
Achat de musique
Facture Jarrys Txaduction Location de pianos Adresse-Office Voitures
Abonnements aux programmes
Affichage
Pleurs
Location de salles
6.025. -	6.200. -	-
6.000.	-	5.000. -	+
1.350. -	1.404. -	-
1.129.35	833.50	+
1.667. -
4.	-96. -
340.85
51.25
24.75 ^*81.80 70. -1.128.10
1.645. -
   165. -291.15 60.50
   24.70 238.40 80. -548.60
+
+
transport d’instruments etc. 25. -	74. -
"location de musique 1.012.50	200. -
opie de musique 83.90	—
kchat d'instruments 387.85	---
A reporter 40.087.45	38.628.85
 •f
+
+
+
/n- #
175. - 7 /ieh' Î3r.
          voir tableau à le, fin du Compte-rendu
1.000.	- pr. dix concerts 1911-12
54. -
id. id.
   295.85	pr. 11 concerts
1911 - 12
   22. -
   4.	-69. -
   49.70
   9.25	pr. 9 concerts 1911 - 12
   0.05 56.60 10. -
   579.50	pr. 9 concerts
1911 - 12
   49. -
   812.50
   83.90
387.85 1.258.60
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0006.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 5 -
1911 - 12 1910 - 11 Différence Observations
Report	40.087.45
ppointements de M. Hansotte 350. »
>olde honoraire " 1909 - 10
ompiers
 troit des pauvres Jroits d'auteurs gents
 listribution de programmes oate aux répétitions 1locations diverses
trennea et gratifications .éparation d'instruments ovation d'instruments enus frais de correspondance ibonn. Semaine à Genève ilectricien adeaux
 lépaxation de pupitres
'orta télégrammes pour achat t location de musique
 )£ners
 50.— 315. -
 180.	-
 300.	-
 54.	-
 20.	-
 81. -
 350« •“
 170. -43. -
 58.15 60. -«■M
 300. -
 24.25 44. -
38.^28.85 328. -
+ 1.258.60 + 22. -
350.	- -
200.	- -
300.	-
 60.	— —
 20.	-
 75.	- +
350. -
140. -83.50 25. -83.70 60, -15. ~ 350. -186. -
50. -
35. - pr. 9 concerts 1911 - 12
20. - id. id.
r ±*ï=«fr
- r Zttr==m:
pr. 10 concerts 1911 - 12
6.
6. - pr. 9 concerts 1911 - 12
--- M. Barblan 15Or
       M, Closset 100» M, E» Rey IOOt
30. -
 40.50 25. -25.55
15. -50. -— 186« »
24.25 44. -*
à reporter Prs. ^^392*426*20- - 2fi.«80
          & Z'/t	///	-f /o?/ - sû
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0007.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿“ 12 1910 — 11 Différence Observations
                                fT ///Ztl *>r	/o$/\vïô
           Report Fr. -^39^40
Location d'un paravent ------30. -	- 30. -
Achat d'obligations Lombardes --------3.446.05	- 3.446.05
Allocation à la Ville pour
achat d’un décor	1.000. - --------+ 1.000. -
Commission de banque, menus
frais. 10.45	64. -	- 53.55
                            43.497.30	44.795.10	- 1.297.80
à ajouter :
Remboursement de places 272. -	455.50	- 183.50
      Dépenses 43.769.30	45.250.60	- 481.30
Remises, *, • '.i à M, Henn Victoria 4.000
   Rotschy St. Pierre3.000 7.000, - ---------
                            50.009.30	45.250.60 + 5.518.70
(j.) En tenant compte du concert à Victoria, la dépense pour les musiciens supplémentaires s'est élevée à Fr. 12.142.10
Les dépenses se sont montées (voir dépenses dy Cpte-rendu) à Fr.	50.769.30
dont il faut déduire le remboursement do places	272. -
                                                                  50.497.30
Los recettes se sont montées (voir recettes du Cpte-rendu)	49.937.75
               Solde en déficit	559.55
ln retranchant ce chiffre du soldo du Cpte vieux au 3 Mai 1911	4.315.20
on retrouve le chiffre du solde à Nouveau du 8 Juillet 1912	3.755.65]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0008.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 7 -
En ajoutant au chiffre des recettes :
le montant des places remboursées......... 272. - ]
la différence entre le total des soldes des concerts	..... . 4.406.95
et le produit des locations 8c guichets . . .
(9 concerts) ........... ... 1.839.75 2.567.20
le solde du compte précédent ...... 4.315.20 4.315.20,
on retrouve le chiffre des recettes porté au Compte-Courant
En aj outant au chiffre des dépenses :
la différence entre la somme remise à M. Jarrys pour les 9 concerts .......	Prs. 28.634.10
et les sommes payées par lui .....
49.937.75
 7.154.40
57.092.15
50.497.20
                                                      h
                                                 26.066.90 2.567.20
le montant des places remboursées ....... 272. »
le solde à nouveau créancier . . ........ 3.755.65
on retrouve le chiffre porté au Compte-Courant ....
6.594.85
                                                                 57.092.05
SS=S33SSSSSSBSS3S3as
                                                                    559.15
Le déficit se monte comme il est dit plus haut â Il provient du concert Ste Elisabeth donné hors cadre
l	St. Pierre le 25 Novembre 1911 dont les résultats financiers ont été désastreux : 2657.85 de perte en y comprenant l&allo-cation à M. Barblan(Fr. 150. -) les achats de musique 351.70 Le bénéfice de l'exercice 1910 - 11 aw«±* été de	4.041.10
                       différence	3.481.95
Le produit du concert au Victoria Hall rétablit l'équilibre en sorte que les recettes 3ont très sensiblement égales aux dépenses.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0009.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     La déficit de 1*exploitation dons et intérêts des Obligations déduits^est de : .............. Frs. 2.028.40
     Le bénéfice de l’exploitation en 1910-11/ions et intérêts deduits/avait ete de *••»•«.«. ..*«•« * . » Frs. 2.895.75
différence en faveur de 1910-11 Fr. 867.35
les recettes nettes, places remboursées déduites se sont
montées en 1911 - 12 a................. Fr.38.378.50
Les recettes nettes, places remboursées déduites, se sont
montées en 1910 - 11 a....................35.060.50
Augmentation en 1911 - 12 ..... . Fr. 3.318. -
     Cette augmentation est due à l’élévation du prix des places du rez-de-chaussée qui ont été portées, les stalles de parquet de 50 à 55 francs, les parterres de 30 a 40 francs.
Les recettes des répétitions se sont montées à	Fr. 4.952. -
 t : abonnements fr. 1.740. - cartes yendues 3.212, dernières pour neuf concerts au théâtre : voir pli
soit
■3es dernières pour neuf concerts au théâtre : voir plus Loin le tableau dû total général pour les dix concerts.
     Les chiffres respectifs pour 1910 - 11 étaient
1.744.50	et 4.502 soit ...............
Fr. 6.246.50
     Le concert au Victoria Hall, le 11 Novembre 1911 a donné les résultats suivants :
               RECETTES
Location et guichets Répétitions 206 entrées à 2 Frs. Programmes
1.600.5® 412. -
82.50
Fr. 2.095. -]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0010.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle et concierge	677.25
Allocation à M. Bruni	1.000. -
Musiciens supplémentaires	1.095. -
Solistes : Mme Hugli 100. - M.	Rosenthal 1.350. -
                                   1.250
Frais divers : M. Montillet 50.	-
autres frais 100.65	150.65 |
Fr. 4.272.90
     Dans ces sommes ne sont pas comprises : aux recettes : la part des abonnements et répétitions, dons etc. pour dix concerts.
aux dépenses : les frais de musique, droits d’auteur et autres frais généraux. Les résultats du concert à Victoria Hall no peuvent donc être chiffrés exactement, mais l'on peut évaluer approximativement à fr. 500. -le bénéfice qu’il a donné.
     Les recettes totales nettes des dix concerts et des répétitions, concert au Victoria Hall compris se décomposent comme suit :
                               1911 - 12 1910 - 11 Différence Concerts : Abonnements	Fr. 38.378.50 35.066r.50 + 3.318. -
         Location Sc guichets	3.440.25 2.321.70 + 1.118.55
Répétitions : Abonnements	1.740. - 1.744.50 -	4.50
       Cartes vendues à 2 fr. 3.624. - 4.502. - + 878. -
                              47.182.75	43.628.70 + 3.554.05
     Voici les résultats détaillés du concert spécial donné à St. Pierre par le Comité des concerts d’abonnement avec le bienveillant concours de la Société de Chant sacré :(St© Elisabeth de Liszt) le 25 Novembre 1911; ils sont fort instructifs.
DEPENSES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0011.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 10 -
              DEPENSES
Frais/i/ontage et démontage de l'estrade Indemnité pour l’usage de l’estrade Electricité (installation)
    "	éclairage et moteur
Chauffage
Location de bancs et de chaises Personnel
Manutention des bancs Diverses dépenses (concierge, etc.) Orchestre : Allocation à M. Bruni, directeur du théâtre.
Payé à M. Hansotte pour l’orchestre Musiciens supplémentaires Harpiste de M^ntreux
Choristes supplémentaires venus de Montreux
Solistes
            M. Frolich Mme Hamburger Mad. Schwabe M. Boepple
  225. -75. -51.7f 74. -115. -156. -46. -30. -89.90
1.200. -
1.313. -270. -82.55 240. -
   600. -500. -200. -300. -
Réclame : Impression, affichage etc.
Service de location et organisation Divers : Droit des pauvres, d’auteurs, commirsion aux vendeurs de programme, voitures, menus frais.
                                     à reporter
862.60
3.105.55
1.600. -
  307.50 100. -
Frs.
126.90
6.102.55
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0012.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                     Report Fre.	6.102.50
   Recettes 1207 billets vendus sur 1678	3.946.40 Déficit (sans compter Allocation à M. Barblan 150. -
frais de musique 351.70)	Ftp.	2.156.15
    Nous devons de vifs remerciements à la/Société de Chant Sacré qui nous a^'fort aimablement et gracieusement prêté son concours ainsi qu'à la maison Rotschy frères pour l'organisation du concert. Le9 résultats déplorables de cette entreprise au point de vue financier prouvent d'une manière évidente, en premier lieu que tant qu'il faudra subir les exigences excessives du directeur du théâtre et des musiciens pour exécuter une oeuvre orchestrale, nous devons nous abstenir de concerts extraordinaires, et en second lieu que nos budgets doivent être soigneusement établis avant de nous!lancer dans des exécutions spéciales.
      Comme chaque année M. Agénor Boissier nous a fidèlement versé son don de Frs. 500. -, qu'il en soit vivement remercié. -
      Notre excellent et dévoué président, M, le Dr. Auguste Barde a fait, au mois de Mars de cette année, un travail très intéressant et complet sur l'historique de nos concerts; cette brochure renferme des renseignements fort utiles et des documents précieux qu'il serait difficile de rencontrer ailleurs : ces recherches et leur publication méritent à leur auteur toute notre reconnaissance.
    Le tableau des recettes, ne suscite d’autre observation que celle plus haut mentionnée que, par suite du concert donné au Victoria, qui a fait l'objet d'une comptabilité spéciale, les résultats de l'exercice 1911 - 12 ne Bont pas, pour plusieurs rubriques, comparables a ceux de l'exercice précédent. Les sommes versées par M. Henn, organisateur du concert à Victoria Hall, et par M.M. Rotschy frères pour le concert spécial]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0013.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿donné à St. Pierre sont les soldes des recettes de chaque concert augmentées du chèque reçu du Comité des concerts moins les frais.
     Aux dépenses, nous remarquons l’augmentation de 1000 Frs. des appointements de M. Stavenhagen notre très remarquable chef d'orchestre; nous avons été heureux de reconnaître, dans une mesure que nous aurions voulue plus forte, les mérites de notre directeur et les services qu'il nous rend, car nous ne devons pas nous dissimuler, que le succès de nos concorts est dû en grande partie à la compétence, à l'habileté et aux qualités absolument éminentes de notre Kappelmeister. -
     Les efforts àa notre trésorier pour obtenir une utilisation plus complète de notre riche bibliothèque et par conséquent une réduction d^.ns les dépenses d’achat de musique, continuent à rester sans résultat (300 fr. d'augmentation sur l'année précédenteJfiïVvoici que pour certaines oeuvres, les éditeurs ne veulent plus vendre les partitions et les louent à des prix exorbitants. C’est ainsi que la location du matériel d'orchestre jia de Heldenleben de Strauss coûte Frs. 375. - sans compter les frai3 de port,oèmballage, etc.; celle de la quatrième symphonie de Mailler coûte Frs. 312.50. Il faut donc y regarder à deux fois, avant d»exécuter des oeuvras gravées da pareils frais* Heldenleben a été joua deux fois, an sorta que les frais totaux da location de musique se sont élevés à Frs* 1.012,50; ils étaient da Prs* 200.— en 1910—11*
     Comme l’année dernière nous avons accordé aux musiciens de l’orchestre une allocation supplémentaire pour la prolongation das répétitions de l’orchestre; cette mesure satisfait à la fois les artistes et leur chef.
     Par suite d*aménagements nouveaux à la brasserie Handirerck, le tenancier n'a pu continuer à nous louer ses salles pour les répétitions; nous]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0014.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V
- 13 -
      avons dû recourir à Victoria Hall. Ce changement augmente nos frais do Pr. 60©. - environ par an. Il a été acheté durant cet exercice : une cymbale, une clarinette et un trombone, le tout pour Fr. 375.85.
      Il	paraît, à première vue, que lr. Ville qui nous fournit l'orchestre moyennant une importante indemnité, devrait être tenue de nous fournir les instruments; mais notre dévoué secrétaire, la cheville ouvrière de nos concerts, a sans doute ses raisons pour l'acquisition de ces instruments.
           A la rubrique "cadeaux” figure un plat d'argent pour M. Jarrys, contrôleur au théâtre. M. Jarrys quitte ces fonctions à notre très grand regret et notre Comité a tenu à lui offrir un témoignage de sa gratitude et de son affection. Une inscription rappelle à cot excellent fonctionnaire nos sentiments d'estime et de reconnaissance pour les services rendus. Votre trésorier, en particulier, regrettera tout spécialement aa ponctualité, l'exactitude de ses comptes et les excellents rapports qu'il entretenait avec lui.
           Ce compte-rendu paraît environ deux mois plus tard que d'habitude; ce retard est du à ce que les dernières factures ne i»±rsont parvenues que le 3 Juillet et qu'il n'a en conséquence, reçu le compte courant do nos banquiers que le 9 Juillet; il est à désirer que ce fait ne se renouvelle pas.
                                   Genève, 12 Juillet 1912
                          Des Gouttes.
            ? t /*~i i i-t t tf
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0015.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TABLEAU par CONCERT	- 14 -
des SOLISTES, dos CACHETS, des RECETTES (Guichets et location).
Cates.des an jrts
Solistes
Cachets Guichets Produit des Observations et cartes de Locations répétitions
   1911
xl novembre Rosenthal, piano 1,250.-)P.1.600,50 Mine Hugli, cantat**-^ 100. - '
              Mr. Monti11 e t,or-
               ganiste	50.-
2 décembre Mr. Arrigo Serato,
violoniste
16 »
1912 13 janvier
20 "
Mme Bressler-Gianoli cantatrice
Mme Chômât, violoniste.
600.-
800.-
600.-
 " MeIlot Joubert
     cantatrice 600 -Mr. Rehbold,pianiste 100.-Mr. Olosset,violoniste.	100.-Mr. Bonfiglio, violoncelliste
 3 février 17 «
 2 mers
 ‘16 mars 30 mars
Mr. Arthur de Greô'f pianiste
Mlle Philippi, cantatrice
100.-
800.-
700.-
Mr. W. de Boer, violoniste	250.-Mr. E. Rontgen, violoncelliste 250.-
Mr. Lévy, pianiste 500 -
Mme Jaques-Dalcroze cantatrice
5 cantatrices 4 pianistes 4 violonistes 2 violoncellistes 1 organiste
625 -7.425.-
255,10
182,80
186,05
318,35
184,75
231,65
98,55
193 50
189.— 3? 440,25
412 Concert à Victoria, -centenaire /a. naissance de Liszt.
378
404
420
502
290
450.
140
320
308
*57624
Concert au Théâtre.
id.
id.
id
id.
id.
Le concert du 16 décembre est un des derniers concerts où se soit fait entendre Mme Bressler-Gianoli; cette charmante artiste genevoise est décédée en effet on mai dernier emportant d*unanimes regrets.
16]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0016.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Nomenclature des oeuvres exécutées pendant l'exercice 1911-12.
     Dante symphoni^gue de Liszt - Psaume 137 de Liszt. Concerto en mi bémol de Liszt piano et orchestre (Rosenthal pianiste). Bataille des fleurs de Liszt, poeme symphonique pour orchestre et orgue.
     Symphonie Ho 4 en ut mineur de Brahms.
     Concerto on ré majeur pour violon et orchostro de Beethoven (Mr. Arrigo Serato, violoniste).
     Tod und Verklarung, de Strauss.
     Concerto da Chiesa de E. F. Dall'Abac^o pour orchestre à cordes.
     Lamento di Arianna pour chant ot orchestre par C. Montevorde.
     Etude dramatiquo pour chant et orchestre par V. d'Indy.(Cantatrice Madame Bressler-Gianoli).
     Symphonie en mi bémol majeur do Dvorjak.
     Ouverture d’Euryantho do C,M. de Weber.
     Concerto pour violon ot orchostro do Mondelssohn (Mme Renée Chomet violoniste).
     Heldenleben de R. Strauss (doux fois).
                                                  mmmm mm mm mm mm mm mm mm •» mm
     Ouverture de Léonoro (No 3) de Boethovon.
     Air de Fidelio do Beethoven.
     A la bion aimée absente de Beethoven (Mme Mollot-Joufoert cantatrice, au piano Mr. Rehbold).
     Triple concerto pour piano, violon, violoncelle et orchostro de Beethoven (piano Mr. Rehbold, violon, Mr. Clossot, violoncelle Mr. Bonfiglio.)
     Symphonie No 8 on fa do Beethoven.
     Concerto Brcndebourgeois on sol majeur pour instrument à cordes de J.S, Bach.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0017.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Concerto en ré mineur de W. Mozart (Pianiste Mr. de Greef),
     Thâmar, poème symphonique pour grand orchestre, de Balakirew.
     Variations symphoniques pour piano et orchestre do C. Franck (pianiste Mr. de Greef).
     Scherzo pour orchestre do C. Chaix,
     Ouverture de Coriolan de Beethoven.
     Cantate No 53 pour alto, solo et orchestre de J.S. Bach, (Madame Philippi,	I
     Entr'acte de Rosamunde do Schubert.
     Kindor-Totenlieder pour alto, solo ot orchestre do C. Mahler (Madame Philippi, ■	v.
     Prélude de Parsifal de R. Wagner,
     Symphonie en si bémol majeur de Fr, Brun
     Double concerto en la mineur pour violon (Mr. de Boer) et violoncelle (Mr. E, Rontgen) de J. Brahms.
     Ouverture de Benvenuto-Cellini de H. Berlioz.
     Jour d'été à la montagne do Vincent d’Indy.X^iW-
                                   ______________ y
     Fantaisie en ut majeur pour piano ot orchestre de Schubert-Liszt, (pianiste Mr. Lazare Lévy).
     Ouverture du Vaisseau Fantôme de R, Wagner.
     Le charme du Vendredi Saint de R. Wagner.
     Ouverture de Tannhauser, de R. Wagner.
     Symphonie en sol mineur do Mozart.
     Lieder eines fahrenden Gesellen do G. Mahler, (Cantatrice, Madame Jaques-Dalcroze).
     Symphonie No 4 en sol majeur pour orchestre et soprano solo, de, Mahler (Madame Jaques-Dalcroze).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0018.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Concert on dehors do la sério, lo 25 novembre 1911 à St. Pierre,
"La Légende de Ste Elisabeth" Oratorio pour choeurs, soli et orchestre de Liszt, en commémoration du centenaire de la naissance do Franz Liszt. (Soprano Mme Homburger, Alto Lime Schwabe, Baryton Mr. do la Cruz Froelich, Basse Mr. Boepple. - Choeurs : la Société de chant Sacré. A 1»orgue,
Mr. Otto Barblan.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0019.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TABLEAU par C01ÎCERT des RECETTES et des DEPENSES.
Ho. des Recettes Concerts cartes de répétitions A
Frais de Frais de musiciens Solistes supplémentaires .
Solistes 8c	Répétitions
musiciens	supplémen-
supplénen-	taires. taires.
1  416  890 
2  636  870 
3  488 1164 
4  454 1260 
5  642 1230 
6  398  915 
7  380  925 
8  452 1080 
9  264 1000 
10 372 1950 
700         1590 ---- 
1200        2070 ---- 
300         1464      
900         2160  130 
1000        2230 ---- 
500         1415      
500         1425      
500         1580 ---- 
600         1600 ---- 
--- --- --- 1950  450 
4502	11284	6200	17484	580
TABLEAU par CONCERT des RECETTES et des DEPENSES
Sommes reçues par M. Jarrys (Chèques et Guichets ).
     B.
Dépenses
Soldes rendus par M. Jarrys
Recettes totales soit A. et B.
Observa-
tions.
3028.35 2714. -     314.35      3444.35 
3324. - 3162. -     162. -      3960. - 
3056.75 2551.80     504.95      3544.75 
3380.80 3380.80                 3834.80 
3349.10 3320.80      28.30      3991.10 
3247.05 2505.80     741.25      3645.05 
2928.60 2516.80 • 411.80        3308.60 
3178.50 2695.80     482.70      3630.50 
3149.80 2691.80     458. -      3413.80 
3501,80 3501.80 --- --- --- --- 3373.80 
 La Mer do Debussy
 Don Ouichotte de Strauss 1ère Symphonie de Mailler
Symphonie domestique de Strauss
32144.75
29041.40
3103.35
36646.75]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>