<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19120208'>08/02/1912</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0819.tif'/>
        <date when='19120208'/>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Genève, Salle du Conservatoire
LE JEUDI 8 FÉVRIER
à 8 h. du soir
QUATRIÈME
 CONCERT
consacré exclusivement aux œuvres de
   FRÉDÉRIC CHOPIN
donné par
   Kaoul de Koczalski
PROGRAMME
 1.	Fantaisie, op. 49, en fa mineur.........
 Nocturne, op. 27, No 2, en ré bémol majeur ... Tarantelle, op. 43, en la bémol majeur.......
 2.	3 Etudes :
      Op. 25, No 6, en sol dièse mineur (en tierce) ....
Op. 25, N° 7, en ni dièze mineur.......
Op. 25, No 9, en sol bémol majeur......
 Impromptu, op. 29, en lu bémol majeur......
 Berceuse, op. 57, en ré bémol majeur ^redeman'1 2 Valses :
       Op. 70, N" 1, en sol bémol majeur
    Op. 42, en la bémol majeur. .........
 3.	Barcarolle, op. 60, en fa dièze majeur.......
 2	Mazurkas :
Op. 32, N" 4, en si mineur..........
Op. 7, N" 1, en si bémol majeur........
 Scherzo, op. 21, en si mineur.........
GRAND PIANO B l_ U T H N E R
B. ...... ........                             teur, LEIPZIG -------------------                
                                ŒUVRES DE RAOl JL DE KOCZALSKI:                                 
    Opéras: ,,Rymond“. Grand opéra en 3 actes.   Chant: Deuxième cahier de mélodies, op. 67:    
Texte du comte Fredro. (Deuxième édi¬                      10 mélodies. Prix 4 fr.              
tion). Prix 12 fr. 50.                         Troisième cahier de mélodies, op, 68 :           
      | ,,Mazeppa*‘. Drame lyrique en 3 actes. 10 mélodies. Prix 4 fr.                          
         Texte de J. Slowacki. Prix 12 fr. 50, Quatrième cahier de mélodies, op. 69 :           
      itVExpiation11. Drame lyrique en 1 acte. Prix 4 fr.                                       
     Texte de Théodore Kcerner, Prix 7 fr. 50. Etude littéraire : ,,Frédéric Chopin14 (3me édi¬ 
Œuvres pour piano : 24 Préludes (op. 65). Prix tion). Sommaire : Préface. - Fr. Chopin          
     i 4 fr. Etude op. 57 (troisième édition). (esquisse biographique). - Chopin comme          
                                Prix 1 fr. 25. pianiste. --- Chopin comme compositeur.          
    | y,Suite Polonaise** (op. 70). Prix 4 fr. - Observations générales sur Tinte!- ré-         
,,Le Rêve**, suite (op. 71). Prix 4 fr.        tation cVs œuvres de Chopin et ani; ses          
Chant : Premier cahier de mélodies, op. 66 :   ’ de 71 comp. sitions importantes du maître.     
                       10 mélodies. Prix 4 fr. Prix 1 fr. (sur papier de luxe 1 fr. 50.)        
                        Pour la France: JANIN FRÈRES, Editeurs à LYON                           
 Fr. Chopin]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0820.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Raoul de Koczalski
Notes biographiques
    M. Raoul de Koczalski est né à Varsovie le 3 janvier 1885. A l'âge de 5 ans, il commença déjà d’attirer sur lui les regards du monde musical, qui a été étonné par son jeu de piano, d’où ressortait une finesse de l’interprétation et une technique vraiment merveilleuse pour son âge. Il fit ses premières études dans sa ville natale, se dirigea ensuite à Lemberg et travailla sous la conduite de Louis Marek, élève de François Liszt, avec une ardeur passionnée. Après la mort de Louis Marek il continua ses études chez le célèbre Charles Mikuli qui, étant lui-même l’élève de Frédéric Chopin, a eu 1a. renommée d’être l’unique possesseur de la vraie tradition de l’interprétation des œuvres de ce grand compositeur.
    M. Raoul de Koczalski a commencé sa carrière artistique comme «enfant prodige » et traversa de 1890 à 1900 la France, la Suisse, l’Allemagne, l’Autriche-Hongrie, l’Angleterre, la Belgique, etc., etc., en y donnant partout des concerts avec un succès indescriptible. Les critiques les plus avisés et les plus sévères n’ont, pas hésité à lui prédire un avenir brillant et ont comparé l’adolescent, à des maîtres tels qu’Antoine Rubinstein et Ilans de Eiilow.
    En donnant des concerts pendant l’hiver, l’été était réservé aux études musicales et humanitaires. Il a travaillé avec une volonté de fer, pour ne point rester un « virtuose » seulement, sachant bien qu’un musicien de notre temps qui rêve d’aller toujours en avant, doit approfondir les sciences philosophiques. Alors, malgré les grandes recettes, que lui ont rapportées ses touinées triomphales et malgré l’accueil chaleureux du public et de la presse, il se décida en 1904 de se retirer de la vie artistique et s'installa à Paris, où il ne vécut que pour ses occupations musicales et scientifiques, et ce n’est qu’en 1909 qu’il commence ses voyages à travers l’Europe et qu’il joue de nouveau dans tous les grands centres musicaux.
    Les critiques qui ont prédit à l’enfant un avenir brillant 110 se sont pas trompés ; l’émerveillement qu’il déchaîna lors de son apparition sur l’arène du monde musical a été sans précédent, et des salles archi-combles ainsi que des: critiques enthousiastes en sont la meilleure preuve.
    ’ L’année 1910, M. R. de Koczalsi a célébré d’une façon unique le 100e anniversaire de la naissance de Frédéric Chopin. Il à organisé dans toutes les capitales des Festivals Chopin et a écrit à ce propos un livre très documenté et analytique sur les œuvres du maître immortel.
    Comme compositeur, M. de Koczalski jouit d’une réputation égale à celle de virtuose. Dès l’enfance il n’a cessé de composer. Comme fruits de l’inspiration de son âge mûr citons : Rymond, opéra en 3 actes (représenté maintes fois sur les scènes allemandes et russes) ; Mazeppa, tragédie lyrique, et l’Expiation, drame lyrique en un acte, qui a été représenté pour la première fois à Mulhouse, il y a deux ans. Récemment sont sortis de chez l’éditeur : 24 Préludes, deux Suites, pour piano et quelques cahiers de Mélodies sur les paroles d’Alfred de Musset, Sully Prudhomme, Paul Verlaine, etc., etc.
....... ■ JLA PRESSE =-
LA FRANCE PARIS
    Le Figaro. — Le brillant auditoire qui écoutait M. de Koczalski a été émerveillé de l’aisance; de la souplesse et de la puissance de ce jeu. L’artiste a successivement interprété la « Ballade » de Chopin, une très intéressante étude de sa composition, et enfin la fameuse « Valse-Caprice » de Rubinstein, qu’il sem-bl • avoir rajeunie de la grâce et de la chaleur de son inspiration personnelle.
    M Raoul de Koczalski est un grand artiste.
LYON
    Le Nouvelliste de Lyon. — L’exceptionnelle sûreté technique de M. de Koczalski, allié*1 à l'autorité à la fois si ferme et si souple de son jeu, tour à tour délicatement nuancé et tout de finesse expressive, ou parfois empreint d’une émotion profonde et évoquant des sentiments grandioses convenaient à merveille au romantisme capricieux de Chopin, à la fougue caractéristique de ses rythmes, où les virtuoses ordinaires ne trouvent trop souvent que prétexte à d’insipides tours d’acrobates.
    M. de Koczalski, traduisant avec une égale perfection de doigté les scintillantes minuties de la « Tarantelle » du Scherzo en si bémol mineur, de l’Etude eu ut dièze mineur ou les larges mélodies du beau Nocturne et de la Barcarolle, a donné à chaque pièce du programme son caractère individuel, sa signification musicale.
LILLE
    La Semaine Musicale. — Jamais, depuis Antoine Rubinstein, nous n’avions rien entendu de pareil ! Ce jeune virtuose possède une technique étonnante. Son doigté est merveilleux de finesse et de nerveux, de souplesse et de puissance. Il a un art de soutenir et de prolonger les sons qui n’est qu’à lui, et qui fait entièrement disparaître la sécheresse tant reprochée à ce pauvre piano ; l’emploi qu'il fait constamment des pédales sans qu'il y ait jamais ombre de confusion quand l'harmonie change, sans que les notes cessent d’être claire-mont distinctes les unes des autres ; le parti qu'il lire de leur réunion pour en obtenir des sonorités presque inconnues, tout cela semble être le dernier mot d^ l’art.
NANCY
    L’Impartial de l’Est. — Un public enthousiasmé, salle absolument comble, M. Raoul de Koczalski digne de sa renommée, une atmosphère chaude de grands galas, voilà le bilan de la soirée du mercredi 10 mai.
    L’admirable musique de Chopin semble revivre sous les doigts du jeune maître et le piano, — cet instrument ingrat, —• semble perdre tout d’un coup sa sécheresse et sa dureté du son et chante d’une façon merveilleuse, douce et veloutée.
    M. de Koczalski caresse tantôt les touches de sa main souple et leur en tire des sonorités claires, tantôt, il fait tressaillir l'instrument, en faisant ressortir des grondements d’orage.
    Des chaudes ovations et des rappels prolongés ont terminé cette soirée, laquelle restera pour beaucoup d’amateurs un souvenir doux et charmant.
LA BELGIQUE BRUXELLES
    La Fédération Artistique. — Il y avait foule le jeudi 21 novembre pour entendre le jeune pianiste à la renommée mondiale. Cette séance a été tout bonnement merveilleuse : Koczalski est un artiste complet, incarnant la plus haute conception de l’art musical. C’est, d’autres l'on dit, un être d’excaption. Quand il joue, l’on est transporté, notre âme s'échappe du corps et s’en va errer dans le domaine de l’art le plus élevé. Koczalski est une vivante incarnation de ceux qu'il interprète. L’âme de ces grands morts est avec lui. Son mécanisme est effrayant ; le touché délicat, fin et velouté. La souplesse développée, le souffle qui agite ses doigts et émeut le clavier, dépassent la nature humaine. Beethoven, Chopin, oh ! Chopin surtout, semblent revivre en lui, l’esprit de ces maîtres l’anime, quand il les interprète. La soirée du 21 a été un triomphe, comme le furent toutes ses auditions. Et cependant, Raoul de Koczalski est resté un cœur modeste, c’est un timide ! Slave, son tempérament racique a quelque chose en lui qui nous échappe, qui nous dépasse.
    L’Art Moderne. — L’artiste joue comme dans un rêve, à mille lieues, sem-ble-t-il, des auditeurs. Son extraordinaire technique s’efface modestement devant l’inspiration réelle de l’interprétation. En entendant le pianiste exécuter tel nocturne, telle valse, telles études de Chopin, on a l’illusion d’écouter Chopin lui-même, le nostalgique Chopin qui, endolori par l’énergie trop sèche de George Sand, se réfugiait au piano pour lui confier ses peines...
    Le jeu de M. Koczalski est tout rêve et tout sentiment, mais d’un rêve poignant et d’un sentiment élevé et pur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0821.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA SU ISSE
GENÈVE
   Journal de Genève. — Des centaines de personnes n’ont pu trouver place au Récital Chopin, donné au Conservatoire par le pianiste lîaoul de Koczalski --et c'était, la cinquième soirée du jeune artiste ! — Quand tant de musiciens marquants, célèbres même, ne réussissent fias à remplir leur salle, pour un seul concert, on serait tenté de voir dans cet empressement du public à aller entendre et réentendre Koczalski, un peu d’engouement et de snobisme. Et cependant il n’en est rien, et le public a raison ; il y a là plus qu’un virtuose supérieur, il y a une âme qui chante, un jeu d’une émouvante inspiration. Nous avons dit et redit ce jeu étonnamment fin, lié et égal du pianiste et son fluide et caressant toucher sont faits pour la musique de Chopin, au point qu'on « l'illusion d'entendre Chopin lui-même.
   La Suisse. Raoul de Koczalski est un poète, tout comme Chopin.
LAUSANNE
    Gazette de Lausanne. — Samedi, le troisième Récital Koczalski a été à notre avis le plus complètement réussi de la série. 11 a atteint son point culminant avec la Barcarolle, qui a été pour nous une véritable révélation. Jamais encore nous n’avions soupçonné qu’il put s’y trouver tant de choses. Tout nous a ravi dans ce concert et ces séances nous laisseront de Chopin dans la mémoire une image vivante, indélébilement, gravée.
   Gazette des Etrangers. — Quel souvenir inoubliable laisseront chez ceux qui ont eu le privilège de suivre les Récitals de Koczalski. Jamais, croyons-nous, aucun artiste ne produisit pareille impression sur un public si blasé cependant.
   Et combien la chose est compréhensible pour ceux qui ont entendu, ne fût-ce qu'une fois, l’enchanteur qu’est Raoul de Koczalski. Il ne cherche pas à éblouir son public en se livrant à une sorte de lutte avec son piano — ce que font trop de virtuoses du clavier — il se contente de le charmer et de quelle façon...
L’AUTRICHE
VIENNE
   Neue Frcie Presse. Sa technique le place au premier rang des grands virtuoses. Mais avant tout, quel toucher digne d'envie. Quelle virtuosité de la main gauche dans 1' « Etude en ut mineur » de Chopin, quels trilles, quelles gammes ! Et par là-dessus un sentiment rare et une mémoire impeccable.
L’ALLEMAGNE
BERLIN
   Gazette Nationale. — Raoul de Koczalski fascina les auditeurs par son art imcomparable.
   Journal d’Allemagne à Berlin. Nous avons eu le très grand bonheur d écouler Raoul de Koczalski, l’interprète par excellence de Chopin. Dire le charme d'une telle soirée, décrire toutes les émotions par lesquelles passe l’auditoire subjugué, le silence religieux de la salle où roulent des vagues de tumultueuse harmonie ; il faudrait avoir la virtuosité du maître pour le faire et la nature a scs élus... Somme toute, ce fut un délicat régal et l’on ne peut que prier l'artiste de ne pas faire languir les gourmets mis en appétit.
   Berliner Neueste Nachrichten. — Je ne crois pas qu’il existe actuellement un interprète de Chopin de même valeur.
   Staatsbürger Zeitung, Berlin. Son septième concert a prouvé qu’il n’est pas exclusivement un merveilleux interprète de Chopin, mais qu’il traduit d’une manière aussi artistique qu’élevée Beethoven, Schubert. Schumann, Liszt.
BRESLAU .
   Gazette de Silésie, — Raoul de Koczalski est le prophète du Beau !
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>