<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19120502'>02/05/1912</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Salle des Amis de l'Instruction</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0930.tif'/>
        <date when='19120502'/>
        <name key='Botrel, Théodore' type='person' role='cmp'>Botrel, Théodore</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle des amis de l&apos;Instruction'/>
        <page><![CDATA[﻿                        ...................................................................................................
[}
 Ci)
Genève — Salle des Amis de l’instruction
Jeudi 2 Mai 1912, à 8 */* heures du soir
con'cert"''' BRETON
     Pour l’Audition des Œuvres (Chants, Poésies, Théâtres), de
                        Le Poète-Chansonnier Populaire Breton
Interprétées par M BOTREL & L’AUTEUR
                    AVEC LE CONCOURS Du célèbre Chanteur humoristique
    <e>, o> ir* S3i. & s 4^1-5 INI1
Dans les Œuvres de Victor BEDSY, Jacques FERNY, Dominique BONNAUD, LEHERCIER,
                         MARINIER, RAYNALY, etc.
   Et (lu Compositeur
©» B&k. S
Pianiste-Accompagnateur
 Vive
    la
 Petite
Patrie
      I
 Gloire
    à
    la
Grande
       1
—<>- programme -o—
                                Première Partie
Fête Bretonne, de André Colomb, exécutée au piano par..........
Les Chansons de Veillées, de Botrel, interprétées par !.........
 Chansons et Scènes Humoristiques, de Meusy, Raynaly et Lemercier, par Les Chansons des Clochers à Jour, de Botrel, par.
 Chansons Satiriques, de Ff.rny, Marinier et Dominique Les Chansons Nouvelles, de Botrel, par .
 Georges Launay, dans son Bépertoire.
Les Refrains Populaires, de Botrel, par.
Dominique Bonnaud par
 L’Auteur. Mme Botrel M. Georges Mme Botrel M. Georges Mme Botrel
 et l’Auteur. Launay. et l'Auteur. Launay. et l’Auteur.
M»* Botrel et l’Auteur.
Deuxième Partie
 ((
MAINA
 ))
  Comédie réfllonaliste, en un acte, de Théodore BOTREL NI"" BOTREL | Baptistin Cigaloun...... M G. LAUNAY | Yvon Le Guerveur. . . .
         L’action se passe d Sainte-Maxime, au bord du golfe de Saint-Tropez.
 L’AUTEUR | Le Facteur.
Le Piano d’Accompagnement sera tenu par le Compositeur André COLOMB
. . .	Fauteuils..........
 Prix des Pinces : parterre
            Cordon et galeries............
                   Amphithéâtre et places debout.
Le droit des pauvres est compris dans le prix du billet
r--—wm W-»» W W	--■*"*■ * *
     ..................................................un....................
  Fr. 4.20
 »	3.15
 »	2.10
 »	1.60
Location :
Magasin ROTSCHY Frères, corraterie.
Piano de la Maison Rotschy frères.
 (!)
TnilfflC IDC fTlIl/rOC do PflTDPI (volumes, partitions, chant et piano, disques phonographiques, placards, etc. I UUlOo ICO lEUTICi UC ÜUinCL	vente à la Bonne Chanson, 6, place Saint-Sulpice, PARIS (yi*).
), sont en
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0931.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Quelques opinions sur l’œuvre de Botrel
Le poète populaire breton, né à Dlnan (Cûtes-iu-Nord), le 14 Septembre 1868
Lauréat de l'-A-CSiciérrxie Frangaise
    . . . Botrsl est un enfant de la Bretagne et il a su exprimer avec simplicité et sincérité tout ce qi l'àme bretonne a de tendre, de primitif et de rêveur. Son œuvre a la senteur des chèvrefeuilles sauvagi qui fleurissent les haies du pays d’Armor. De même que, dans nos Vosges, quand revient le printemp on déguste le t vin de Mai », je souhaite que beaucoup viennent boire à cette coupe rustique ur, liqueur faite de salubre et limpide poésie...
André THEURIET, de l’Académie française (le Journal).
    L’œuvre de Théodore Botrel est toute vibrante d’une âme naturelle et profonde 1
Jean AIGARD, de l’Académie française.
    J’ai hâte de lire ou plutôt de relire, de reécouter les chansons de Botrel ! Je suis un peu breton ps mes parents et j’ai retrouvé avec joie, dans les vers du jeune barde, tout le charme pensif et profon de la forte race armoricaine...	Jules CLARETIE, de l’Académie française.
    . . . Les chansons de Botrel sont développées, rythmées, ciselées de main d’ouvrier probe et sincère d’aucunes sont admirables. Botrel est vraiment poète: quand son âme est touchée (et elle s’émeut aist ment) elle s’épanche avec une abondance et une franchise irrésistibles. Elle palpite, elle vibre dans le strophes et cette vibration se communique au lecteur, car Botrel étant vraiment et naturellemer artiste, trouve de suite les mots qui expriment le mieux et avec plus d’intensité et de couleur se sensations. Toute la Bretagne revit dans ses vers I
Adolphe BR1SSON (Annales politiques et littéraires).
   Botrel est un Tyrtée moderne : il donne du courage à ceux qui en manquent et en redonne ceux qui n’en ont plus!	Paul de CASSAGNAC (/’Autorité).
    ... Ah ! c’est bien un gars de « chez nous », Botrel ! Dès qu’il ouvre la bouche, l’entrain mordant de if voix, la franchise de l’accent, l’allure vaillante du chant, nous disent que la Chanson et le chanteur son bien de leur Bretagne 1
    Et il s’est fait, avec sa compagne vaillante et douce, le pèlerin passionné de la Chanson.
    Planant toujours soigneusement, systématiquement presque, au-dessus de tous les malentendus poli tiques de leurs compatriotes (comme Valouette au-dessus de tous les champs de blés), ils chantent tou deux : Dieu ne leur ayant pas donné d’enfant à bercer, ils ont adopté cette grande enfant qu’est 1; Race bretonne, plus naïvement éprise de jolies chansons que la plus naïve âme d’enfant; et ils li bercent, au rythme de leur Chanson qui va au cœur comme la berceuse d’une mère ; car c’est toute lf vieille Breiz-Izel qui chante à ses enfants dans la voix de Botrel : en l’écoutant, on clôt les yeux, oi part dans un rêve très doux à travers le pays et les légendes d’Armor.
    Et cependant nul n’aura plus que Botrel contribué à réveiller, tout en la berçant ainsi, l’Ami bretonne; au sortir de son rêve où elle était si bien, elle s’est mise à prendre garde, pour que le mondi d’aujourd’hui, tout en se transformant comme il le doit, ne perde pas, sous les revêtements nouveaux l’Ame ancienne, si douce, si riche qu’évoque la Bonne Chanson.
(Le Semeur de Lannilis (Finistère), 3 Juillet i910.
    . . . Durant que je lis les vers de Botrel, si vibrants de patriotisme et de foi, je me compare à ui invalide qui traîne sa canne dans la banlieue et qui s’arrête pour écouter l’école des jeunes clairons Ah ! le sien sonne haut, juste et clair I... Avec quelle joie nous voyons tous nos vieux Héros revivre dan; im jeunes chansons I	François COPPÉE, de l’Académie française (le Gaulois)
    ... Las adorables chansons de Botrel font pousser des genêts quand on les chante I
                                               Edmond ROSTAND, de l’Académie française.
ta>rt0MrU HSRPIN. - PUBLICITT® THEATRALES — V** A. Unuou. AU»çoB FarU]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>