<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19120129'>29/01/1912</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0801.tif'/>
        <date when='19120129'/>
        <name key='Pergolesi, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Pergolesi, Giovanni Battista</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Cornelius, Peter' type='person' role='cmp'>Cornelius, Peter</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Ferrari, Gustave' type='person' role='cmp'>Ferrari, Gustave</name>
        <name key='Legrand, Emile' type='person' role='cmp'>Legrand, Emile</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿Salle de la Réformation - Genève
£undi 29 (Janvier 1912, à 8 Heures et quart du
soir
 GRAND
Récital Populaire de Chant
 Donné par MADAME
    cKina flagues - Œafcroze
   iiiiimHmiiiirtiiimmiüiiminiiiiiiimmiimiimmimiMiimMiBtinniiiiiimiiiiiiimiiiiimiii
 PROGRAMME
I.	a) Tre giorni son che Nina.............Pergolese
   b)	Se Florindo è fedele...............Scarlatti
  c)	Aminte (tambourin)................***
    d)	Air de Chérubin (Non so più...)...........Mozart
II.	TROIS CHANTS DE FIANCÉE............P. Cornélius
             a) Récompense d'amour, b) La veille, cj Cmtique des cantiques.
III.	CINQ ZIGEUNERLIEDER..............j. Brahms
               a)	He, Zigeuner greife in die Saiten ein ! b) Lieber Gott, du weisst, e...
             c)	Brauner Bursche fiihrt zum Tanze... d) Kommt dir manchmal in den Sinn. e) Rôslein dreie.
 IV.	FRAGMENTS du „LIVRE POUR TOI", de Mme Barnat-Provins G. Ferraris
              a)	Je t’aime, bj Maintenant, je puis marcher légère, c) Tu m'as dit...
              d)	J’ai mis entre mes lèvres... e) En te quittant.
V.	a) La Sirène d’or..................Legrand
 b)	Automne....................G. Fauré
c)	File ton rouet, ma mie..............E. Jaques-Dalcroze
d)	Hier au bal, j’ai tant dansé............E. Jaques-Dalcroze
                                                                                                                 :::iii:iiittiiit!Kiiiiiiih:iiii:iiMiiuiimiiinii!ii
 fht JJttïîtü : !?. î&ntnei-lTecûmïe
 PIANO BLUTHNER aux soins de MM. Sautier et Jaeger
   ---
  Prix des places : Réservées, 3 fr. ; non numérotées, 1 fr. — Première Galerie : Réservées, 3 fr. ; non numérotées, 2 fr. — Seconde Galerie : 50 centimes
  En vente chez MM. Rotschy Frères, Magasin de Musique, 22, Corraterie; Magasin de Pianos, 8, rue de Candoile et chez le concierge de la Réformation. — Réservées exclusivement chez MM. Rotschy Frères, Corraterie, 22. Les places à 50 centimes, le soir du concert à l’entrée
 Texte des lieders chantés : 30 centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0802.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿vimtwmn u.....
j. a) Tre giorni son che Nina
                     Tre giorni son che Nina, In letto se ne sta.
                       Piffari, timpani, cembali, Svegliate mia Ninetta, Accio non dorma piu.
PergOlese
II. Trois chants de Fiancée
P. Cornélius
b) Se Florindo è fedele
Scarlatti
 Se Florindo è fedele
 10	m’innamorerô.
 Potrà ben l’arco tendere
 11	faretrato arcier,
 Ch’io mi saprô difendere
c) Aminte
 Da un guardo lusinghier, Preghi, pianti, e querele Io non ascolterô Ma se sarà fedele,
 Io m’innamorerô.
 XVIIIe SIÈCLE
      Viens dans ce bocage, belle Aminte,
      Sans contrainte L’on y forme des vœux.
      Viens dans ce bocage, belle Aminte,
        Il est fait pour les plaisirs et les jeux, viens !
Le ramage des oiseaux,
Le murmure des eaux, Tout nous engage A choisir ce beau séjour, Pour offrir à l’amour Un tendre hommage. Viens dans ce bocage, etc.
A l’ombre de ces forêts Goûtons les biens secrets
d) Air de Chérubin
D’un aimable badinage.
Nous sommes tous deux Dans le bel âge.
De nos chaînes resserrons les
[nœuds !
Vives ardeurs, moments flatteurs, Que vos douceurs A jamais charment nos cœurs ! Viens dans ce bocage, etc., viens !
W.-A. Mozart
            Non so più cosa son, cosa faccio Or di foco, ora sono di ghiaccio ; Ogni donna cangiar di colore, Ogni donna mi fa palpitar.
             Solo ai nomi d’amor, di diletto, Mi si turba, mi s’altéra il petto,
            E a parlare mi sforza d’amore,
            Un deslo ch’io non posso spiegar. Non so più cosa son, cosa faccio, Or di foco, ora sono di ghiaccio ; Ogni donna cangiar di colore, Ogni donna mi fa palpitar.
            Parlo d’ainor vegliando,
            Parlo d’anior sognando,
             A l’acqua, a l’ombra, ai monti,
              Ai fiori, a l’erbe, ai fonti,
              A l’eco, a l’aria, ai venti,
            Che il suon de’ vani accenti, Portano via con se !
            E se non ho chi m’oda,
            Parlo d’amor con me.
 a) Récompense d’amour
 Délicieusement tinte en la nuit
 Le son des cloches sous la lune qui luit.
 Un léger souffle éveille l’âme des roseaux,
 Et la forêt dans l’extase frissonne au chant des oiseaux. Mais le son le plus doux et le plus tendre Est celui que ta bouche me fit entendre Un soir de mai : « Je veux t'aime* .
 O frais éclat des fleurs aux matins bleus,
 Doux vers luisants dans les prés lumineux,
 Reflets pâlis de lune sur le pré dormant,
 Regards d’étoiles brillants dans le firmament, feux du soleil Nulle de vos lueurs n’est si jolie Que celle de tes yeux, ô mon ami,
 Au matin rosé du premier baiser.
b)	La Veille de Mariage
      Ami, c’est l’heure, quittons-nous. Demain en sera plus doux. Retourne on ta demeure, Laisse-moi dormir et rêver. Demain nous fera retrouver La joie en chaque heure.
   Ami, donnons-nous la main.
    Pars, le grand jour est demain !
    Mon bien-aimé, voici le soir.
     Nos joies veilleront dans l’ombre. Demain dans la lumière S’épanouiront nos espoirs. Demain va luire l’aube De notre amour sans fin.
   Ami, donnons-nous la main.
    Pars, le grand jour est demain !
   c)	Cantique des cantiques
Je suis à lui, il est à moi !
Celui que mon cœur adore m’appartient.
Il est ma vie, mon espoir, mon soutien Il est mon Dieu, il est mon roi.
J’ai pris son cœur, il a conquis mon âme.. Mes lèvres ont goûté son baiser de flamme.. O joie d’aimer, troublant et fol émoi.
Je suis à lui, il est à moi !
Fort est l’amour, plus fort que la mort.
Il	emporte au ciel mon âme en son essor, Au ciel de joie, au paradis d’extase.
Soleil d’amour, ta flamme enfin a lui.
Je suis à lui, il est à moi !
III.	Cinq Zigeunerlieder	J. Brahms
I.
         He, Zigeuner, greife in die Saiten ein !
        Spiel’ das Lied vom ungetreuen Mâgdelein !
         Lass’ die Saiten weinen, klagen, traurig bangen,
        Bis die heisse Trâne netzet diese Wangen !
    Sylvius, te souviens-tu.
    Alors j’ai vu passer l’Heure, l'Heure unique qui nous souriait, et levait dans ses mains un caillou blanc. Sur sa tunique une à une, lentement lès roses de son front s’effeuillaient.
    J’ai vu cela à travers mes paupières fermées, la joue appuyée contre ton cœur qui marque des secondes éblouissantes, comme un balancier de rubis.
II.
      Lieber Gott, du weisst wie oft bereut ich hab’, Dass ich meinem Liebsten einst ein Küsschen gab. Herz gebot, dass ich ihn küssen muss,
Denk’ so lang ich Ieb’ an diesen ersten Kuss
      Lieber Gott, du weisst wie oft in stiller Nacht Ich in Lust und Leid an meinen Schatz gedacht. Lieb’ ist süss, wenn bitter auch die Reu’.
      Armes Herze bleibt auf ewig, ewig treu.
111
Brauner Bursche führt zum Tanze ein blauaugig schônes Kind, Schlâgt die Sporen keck zusammen, Czardas Meiodie beginnt. Küsst und herzt sein siisses Tâubchen, dreht sie, führt sie, jauchzt
                                           und springt!
Wirft drei blanke Silbergulden auf das Cimbal, dass es klingt.
IV.
      Kommt dir manchmal in den Sinn, mein süsses Lieb, Was du einst mit heil’gein Eide mir gelobt ?
      Tâusch’ mich nicht, verlass’ mich nicht,
      Du weisst nicht, wie lieb ich dich hab’,
      Lieb’ du mich wie ich dich,
      Dann strOmt Gottes Huld auf dich herab.
V.
      Roslein dreie in der Reihe blüh’n so rot,
      Dass der Bursch zum Mâdel geht, ist kein Verbot. Lieber Gott, wenn das verboten wâr’
      Stand’ die schône, weite Welt schon lângst nicht mehr, Ledig bleiben eine Sünde war’.
      Schônstes Stadtchen in Alfold ist Ketschkemet,
      Dort gibt es gar viele Madchen schmuck und nett ! Freunde sucht euch dort ein Brautchen aus,
      Freit um ihre Hand und griindeteuer Haus, Freudenbecher leeret aus.
IV.	Cinq poèmes du « Livre pour toi »
Marguerite BURNAT-PROVINS
a)	Je t’aime
      Je t’aime. Personne ne m’a appris ce mot.
      Je l'ai senti venir des profondeurs de ma chair, monter de mon sang à mes lèvres, et s’envoler vers ta jeunesse et la force féconde qui est en toi.
      Je l’ai entendu sortir de ta bouche avec ivresse.
      C’est un oiseau doré qui s’est posé sur mes yeux, si doucement d’abord, et puis si lourdement que tout mon être en a chancelé, et je me suis abattue dans tes bras, tes grands bras où je me sens fragile et protégée.
La parole qui promet et qui livre, la parole sacrée jaillie de notre vie ardente, planait sur nos têtes dans un clair rayon.
               b)	Maintenant je puis marcher légère...
         Maintenant je puis marcher légère, j’ai mis toute ma vie aux mains de mon amant
          Les roses n’ont plus d’épines, les chemins plus de pierres, le ciel plus de nuages, les jours plus d’ombre lourde.
< Chante, chante ma vie aux mains de mon amant.
         J’attendrai le printemps la bouche sur sa bouche, je dormirai l’été près de lui sous les arbres; je boirai sur sa lèvre le jus des fruits d’automne. Je rirai de l’hiver entre ses bras ardents.
         Déroule-toi, ma vie, aux mains de mon amant.
          Mais je n’attendrai pas que nos baisers se fanent, j’appellerai la mort assise sur la ruine, je lui dirai : Prends-nous tous deux en même temps, je rirai de la mort entre ses bras fervents. Tombe, tombe ma vie aux mains de mon amant.
                            cl Tu m’as dit...
         Tu m’as dit, et ta voix tremblait: « Je voudrais fermer les yeux à toute chose, et ne plus voir que toi. » Sois donc aveugle jusqu’à la mort Je veux incruster mon visage jusqu’au fond de tes yeux aimés, et tu les fermeras.
          Alors, ô Sylvius, je ne serai plus jalouse de la fleur, de l’arbre, du nuage où ton regard se pose avec ravissement.
         Tu ignoreras qu’une femme passe, qu’elle a des cheveux fins, des mains claires, un cœur qui pourrait t’aimer.
Mon image vivra, debout dans le sanctuaire fermé de ta ., pensée, et la lumière te viendra d’elle jusqu’au plus secret de l’âme.
          Penche-toi, Sylvius, plus près, plus près encore afin qu'il en soit comme j’ai dit.
                    d)	J’ai mis entre mes lèvres...
          J’ai mis entre mes lèvres, une tige d’absinthe grise, et j’en ai gardé l’amertume.
          Le soleil s’est enfui, le jour paraît d’argent, ii monte de la vallée une tristesse infinie.
          O Sylvius, j’ai peur, quelque chose s’en va.
         On a coupé les branchages des chênes, les pies se battent dans les mélèzes, et le vent en passant m’a jeté un frisson.
         Les prés sont mauves des fleurs mélancoliques d’automne et j’ai cueilli la véronique au bord du ruisseau tari.
          O Sylvius, j’ai peur, quelque chose finit.
          Kst-ce en toi, est-ce en moi ? Je ne sais plus.
        Reviens, tu me prendras sur tes genoux, tu me berceras comme aux soirs lointains, tu sais, avec les mots qu’on dit aux tout petits enfants.
             •
                             e)	En te quittant...
          En te quittant, je suis allé vers le lac ensommeillé où la ruine se mire. Une seul étoile y tombait comme un caillou de lumière, et les vapeurs du soir flottaient, voiles de mortes, cherchant une forme perdue. Tout était triste et grand et doux dans le soir finissant.
         O Sylvius, pourquoi nous être séparés !
         Avec les brumes, ton adieu planait comme un mélancolique oiseau noir, et les ondes de ta voix glissaient sur l’eau rêveuse qui fait songer à la mort.
         Longtemps j’ai marché, la roule était solitaire; inconsciente et douloureuse je m’enfonçais dans la nuit.
          J’avais laissé mon cœur dans ta poitrine !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0803.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a) La Sirène d’or
Ernest Leorand
c) File ton rouet
E. Jaques-Dalcroze
             Pêcheur, jette au loin tes filets Et ramène-les Sur les galets.
       Je suis un pêcheur, un pêcheur qui rêve, Pêcheur qui, charmant le poisson,
        Jette ses filets au flots de la grève,
        Jette au vent, jette sa chanson ...
       Fouillant ce matin l’onde ruisselante,
       Dont les plis d’azur cachent un trésor,
        J’ai pris une sirène d’or,
       Une sirène étincelante !
             Pêcheur, jette au loin tes filets Et ramène-les Sur les galets La sirène d’or m’a dit : « Toi, que j’aime,
        « Laisse là, laisse tes filets ;
       « Veux-tu qu’à ton front brille un diadème ?
       Je t’épouse dans mon palais ...
       « Nous vivrons dans unt éternelle extase,
       « Tu pourras, couché sur de verts tapis,
       ■ Boire en des coupes de rubis Des vins au reflets de topaze. »
             Pêcheur, jette loin tes filets Et ramène les Sur les .galets.
       Moi, j’ai répondu : « Retourne sous l’onde,
             O	Sirène, Sirène d’or !
       Je ne puis trahir mon Yvonne blonde,
            Dont le cœur est mon seul trésor. Yvonne n’a point des airs de sirène,
       Mais dans son regard rayonnent les deux, Mon royaume tient dans ses yeux,
       Et je ne veux point d'autre reine !
             Pêcheur, jette au loin tes filets Et ramène-les Sur les galets.
                              Léon DUROCHER
b)	Automne	O. Fauré
 Automne, au ciel brumeux, aux horizons navrants,
 Aux rapides couchants, aux aurores pâlies,
 Je regarde couler, comme l'eau du torrent,
 Tes jours faits de mélancolie. —
 Sur l’aile des regrets, mes esprits emportés,
 Comme s’il se pouvait que notre âge renaisse !
 Parcourent en rêvant les coteaux enchaBés,
 Où, jadis, sourit ma jeunesse !
 Je sens, au clair soleil du souvenir vainqueur,
 Refleurir en bouquet les roses déliées,
 Et monter à mes yeux des larmes, qu’en mon cœur Mes vingt ans avaient oubliées.
Armand SILVESTRE
        File ton rouet, ma mie,
          File, file, toute la vie Ton rouet dans ta maison...
          File, file, le travail est bon.
        Tu te marieras, ma mignonne,
        C'est le printemps, le bois bourgeonne, File, file, le temps est beau,
        File le lin pour ton blanc trousseau.
       Tu auras des enfants, mignonne,
         Voici l’été, le bois fleuronne.
         File, file, la moissson vient,
        Pour la layette du chérubin.
        Voici les soucis, ma mignonne,
        Le bois jaunit au vent d’automne,
          File, file, voilà qu’il pleut,
        File un mouchoir pour sécher tes yeux.
       La mort passera, ma mignonne,
         L’hiver est là, le bois frissonne.
         File, file, le cœur en deuil,
         File la toile, pour un linceul
                       E. JAQUES-DELACROZE
d) « Hier au bal j’ai tant dansé
E. Jaques-Dalcroze
    Hier au bal, j’ai tant dansé,
    —	L’avez-vous vu’, la petite que j’aime ? —
    Hier au bal, j’ai tant dansé,
    Que j’en ai perdu mes souliers,
    Mais je dansais quand même !
    Hier au bal, j’ai tant dansé,
    —	Avez-vous vu’, la petite que j’aime? —
    Hier au bal, j’ai tant dansé,
    Que j’en ai usé le plancher,
    Mais je dansais quand même !
    Hier au bal, j’ai tant dansé,
    —	Avez-vous vu’, la petite que j’aime? —
    Hier au bal, j’ai tant dansé,
    Que l’orchestre en est trépassé,
    Mais je dansais quand même !
    Car si j’ n’avais plus dansé,
    J’ n’aurais plus vu la petite que j’aime,
    Car si j’ n’avais plus dansé,
    Mon pauvre cœur s’aurait brisé,
    Et je dansais quand même !
                             E. JAQUES-DELACROZE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>