<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19120505'>05/05/1912</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0934.tif'/>
        <date when='19120505'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bruckner, Anton' type='person' role='cmp'>Bruckner, Anton</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿g G£H C£H1 053 C53 USD Dffi] G5a CH [HS C5D E£FD g
| Victoria-Hall |
§ CH cm CÏÏJ DSI Dffi] C5D Dffi] G53 D£H3 EHl C53 @
@11)
C
ü)
  Dimanche 5 niai 1912, à 8 h. §0 du soir UN SEUL
   râiradl 0®inic®irf
  donné par
    l’Srchesire de Jïlumcli
CONCERTVERE1N
  ( Kaim - Orcheàtcr)
   sous la direction de M.
 Ferdinand Lowe
 —.——-
 PROGRAMME :
  Première Partie
1.	Symphonie N°5enutminr L. van Beethoven.
        a)	Allegro con brio ;
       b)	Andante con moto;
        c)	Scherzo ;
        d)	Finale (allegro).
2.	Andante religioso . ... A. Bruckner.
  Deuxième Partie
3.	Till Eulenspiegel . ..	Rich. Strauss.
4.	Prélude de Parsifal....	Rich. Wagner.
5.	Prélude de Maîtres Chanteurs	Rich. Wagner.
fHp)
 n
  PLACES : R.-de-chauss. : loges, 7 fr. : parq., 6 fr.; parterre et pourtour, 5 fr. ; promenoir, 4fr. ; amphith.. 3 fr.— 1r*gal : loges, 7 fr. ; faut, de face, i,ret 2' rangs, 6 fr. ; autres r., 5 fr. ; faut.de balc., 1" r., 6 fr : 2' et 3' r., 4fr. ; 4' r., 2 fr. ; amphith., 4 fr. ; faut, d'orgue, 3 fr. — 2r gai. : amphith. et balc., lrr r., 3 fr., balc. 2r r.,2 fr. — Perçu 5% en sus pour droit des pauvres. — Location: Magasin de mus. ROTSCHY frères, Corraterie 22.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0935.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Ferdinand Lôwe
Directeur île VOrchestre île Munich
Concertverein
(Kaim-Orohester).
Sa presse sur le Coqcertverein de jYlunich.
   Il y avait foule au „ Teatro Fenice “ pour entendre les artistes du , Concertverein sous la direction d’un chef éminent.
   M. Ferdinand Lôwe dirige avec une maîtrise, une précision et un sentiment dignes des plus sincères éloges.
   La Symphonie en do, de Schubert, merveilleusement rendue, a fait une vive impression sur l'auditoire. Après l’Andante religioso, de Bruckner ; Don Juan, de Rich. Strauss, et l’incomparable ouverture de Beethoven, Leonore No 3, l’enthousiasme du public fut plutôt du délire. Après d’innombrables rappels persistants, bravos, cris d admiration, qui n’ont voulu cesser qu’après que M. Lôwe et son „ Concertverein “ ont donné un bis : l’ouverture de Tannhâuser, exécutée magistralement.
      Venise, 1912.	Enrico FRONTINI
15------~9
   Parmi les grands chefs d’orchestre de l’heure actuelle, M. Ferdinand Lôwe fait figure du plus purement classique, du plus poète dans l’exact, de la perfection même dans l’interprétation des maîtres. Ce que fut autrefois Joachim parmi les violonistes, il l’est parmi les kapellmeister d’aujourd’hui. Entendre par lui l’œuvre la plus connue de Beethoven, de Schubert ou de Weber, équivaut à une révélation. Il y ajoute, parmi les modernes, une interprétation infaillible, absolue même, de Bruckner, qui est devenu comme son domaine particulier, presque son invention, et une interprétation tendre et nuancée de Brahms, toute racinienne, si l’on veut, en opposition à celle plus que cornélienne de M. Steinbach. Par quoi j’entends que chez M. Lôwe la grâce ne fait qu’un avec la force, la tendresse profonde avec l’énergie, l’élégie intérieure avec le drame, le clair-obscur avec l’architecture, le soin du détail avec l’évidence manifeste des grandes lignes. En cela c’est bien le Viennois pur sang, le Viennois sans mollesse, il est vrai, détenteur [de ,1a grande tradition chantante et passionnée de Beethoven et de Schubert, compris dans leur milieu et parmi ceux pour qui ils écrivaient.....
    11 faut l’avoir entendu former un orchestre tel que celui du “ Concertverein Munichois “ pour avoir une idée de la somme de travail que représentent des interprétations pareilles. M. Lôwe, qui mène chaque hiver, de front, la redoutable tâche de présider à la plus forte, la plus décisive portion de la vie musicale de 'Munich, Vienne jet (Budapest, n’y arrive que par des dépenses d’énergie qui n’ont d’égales que son dévouement à ses musiciens, sa continuelle préoccupation de les élever selon le cœur et son exquise urbanité. C’est le maître dans toute la force du terme, celui qui non seulement enseigne et dirige, mais qui aussi se reconnaît charge d’âmes.
   Le Koncertverein, une .des premières institutions musicales d’Allemagne, nous arrive enrichi — et cependant il pouvait s’en passer — des meilleurs éléments de l’ancien orchestre des “ Tonkiinstler qui, sous la direction d’un Ferdinand Lôwe, retrouvent enfin le vrai chef qui leur manquait. Tel quel c’est l’un des orchestres les plus homogènes, les mieux dans la main de son directeur que l'on puisse entendre. Il vaut ce que vaut Ferdinand Lôwe,Jet c’est le plus bel, le seul éloge que l’on en doive faire.
(Revue française de musique, avril 1912). William RITTER
   Après le magnifique cycle symphonique de l’été, je dois le redire, réalisé par le festival munichois, voici de nouveau M. Ferd. Lôwe à son poste de la Tonhalle pour le centenaire de Liszt. Et tout au long du programme de l’hiver, où nous ne trouvons annoncées pas [moins de neuf œuvres nouvelles pour Munich, nous allons avoir la satisfaction d’acclamer ce Meisterdirigent, plein de puissance autant que de douceur, de poésie persuasive autant que de clarté imposante. On assiste vraiment, d’année en année, à un développement, à un enrichissement de ses interprétations, qui lui permet d’être tour à tour, et de mieux en mieux, ample et poignant avec Bruckner, dont il a positivement dévoilé le génie; sensible avec Mozart, passionné avec Brahms comme-avec Tchaikowsky, en-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0936.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ diablé de verve avec R. Strauss, et quant à Beethoven, ceux qui n’ont pas suivi la variété de nuances que M. Lôwe sait déployer entre le charme tendre de la !V« symphonie, l’emportement des llfc et V‘, l’allégresse de la VIF•, le bien-être paisible de la Pastorale, auraient pu du moins, par l’exécution de la /X*, se faire une idée de ce que la “ musique classique “, comme on dit en France, peut donner entre les mains d’un maître qui la sent et qui ne cherche pas des effets à en tirer.
Munich, octobre 1911.	Marcel MONTANDON
    Le „ Concertverein qui peut rivaliser avec les plus renommées compagnies allemandes, se recommande des qualités les plus précieuses. Il a tout d’abord une jeunesse, une passion, une frénésie dans l’accent que bien des ensembles pourraient lui envier.....
    L’orchestre se compose d’éléments excellents : les cors sont supre-nants d'éclat, les trombones magnifiques; le quatuor est d’une belle plénitude.
     L’ensemble vaut surtout par son accent, par sa passion, par son allure et, ii faut le dire, par le tempérament du chef qui le conduit.
Paris, 1911. (Le Figaro).	Robert BRUSSEL
     Le chef est très bon, l’orchestre superbe; excellentes les cordes; les cors et trombones au-dessus de tout éloge.
Paris, 1911. (L'Echo de Paris).	A. COQUARD
    Le „ Concertverein que Ferdinand Lôwe dirige avec beaucoup de recherche, de couleur et de feu..., a pour qualités la jeunesse, le mouvement, la véhémence.
  Paris, 1911. (Le Temps).	Pierre LALO
     Il	est question d'une tournée de concerts de l’orchestre munichois en Suisse, en France, en Italie. Les lecteurs me sauront gré de leur assurer que l’audition des symphonies de Beethoven, de Brahms, de Bruckner, dirigées par M. Lôwe, équivaut à la visite, dans les musées, des chefs- l d’œuvre originaux. Plus qu’un interprète soucieux de se faire valoir — il a cependant ses coquetteries aussi — M. Lôwe est un disciple convaincu et respectueux de ces maîtres de la symphonie, que Vienne a si fort marqués de son empreinte et que, par ses origines, son éducation et son propre tempérament viennois, il est tout spécialement à même de comprendre et de faire comprendre.
   (La Vie musicale, avril 1912.)	Marcel MONTANDON
    ... J’ai entendu à Munich un grand concert donné par l’orchestre du „ Konzertverein “, sous la direction de son éminent kapellmeister, M. F. Lôwe; au programme la 2* symphonie de Brahms et la 5* de Beethoven.
 Les 2000 auditeurs ont chaleureusement acclamé le chef et son orchestre.
  Lausanne, avril 1912. (La Tribune).	E. R.
------------- -------------- -.....- -	S
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>