<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique populaire 
            <date when='19120127'>27/01/1912</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0780.tif'/>
        <date when='19120127'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Busoni, Ferruccio' type='person' role='cmp'>Busoni, Ferruccio</name>
        <name key='Denéréaz, Alexandre' type='person' role='cmp'>Denéréaz, Alexandre</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Troisième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LAUSANNE
Programme Officiel
-, ,, .	GRATÜIT	...............3
 CONCERT
SYMPHONIQUE
POPU LflIRE
 -----------DIRECTION:-------
m C. EHRENBERG
--— SOLISTES-—
  Mlle Hélène LeCoultre, pianiste. nlle Germaine LeCoultre, violoniste.
SflLLE DE Lft RÈFORMRTION
iVâ. — 1911-1912
       SAMEDI 27 JANVIER fl 8 »/« HEURES DU SOiR]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0781.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Grands Magasins
                            i
A L'INNOVATION
à LAUSANNE
vendent le meilleur marché.
  ORCHESTRE DE LAUSANNE
GENÈVE — SALLE DE Lfl RÉFORMflTION — GENÈVE
Samedi 27 janvier 1912, à 8 '/« h. précises du soir
moi swiiie roruii
Direction : M. C. EHRENBERG
SOLISTES :
  Mlle Hélène LeCoultre, pianiste Mlle Germaine LeCoultre, violoniste
 ----
PROGRAMME :
1.	Symphonie miiitaire~en sol majeur. J. Haydn
        a)	Adagio. Allegro.
        b)	Allegretto.
        c)	Minuetto.
         d)	Presto. ■
2.	Concerto en ré mineur	Bagh-Busoni
              pourjjpiano et'orehestre.
       a)	Allegro-non troppo ed energico.
        b)	Adagio.
        c)	Allegro.
3.	Variations symphoniques (scènes de
  la vie de cirque).....A. Denéréaz
              Thème de la vie errante :
        a)	Les jongleurs.
        b)	Les athlètes.
       c)	L’homme serpent.
       d)	La belle écuyère et le clown.
       c)	Les Africains. — Epilogue.
4.	Concerto en ré majeur .... W.-A. Mozart
              pour violon et orchestre.
        a)	Allegro.
       b)	Andante cantabile.
       c)	Rondo.
5.	Ouverture du Carnaval romain	H. Berlioz
        Piano de concert, Bechstein, aux soins de la Maison BERCUER
PRIX DES PLACES :
   Parterres réservés, fr. 3.— ; Galeries réservées, fr. 2.50; Parterres non numérotés, fr. 1.— ; lri; galerie non numérotée, fr. 1.50;
2IIIC galerie non numérotée, fr. 0.50
   En vente chez MM. Rotschy frères, magasin de musique, Corraterie,
22, et rue de Candoiie, 8, et chez le Concierge de la Réformation. — Réservées, exclusivement au magasin de musique, Corraterie, 22 ; les places b 50 cent., le soir du concert ù l'entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0782.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TAXIS BLEUS - Téléph. 20-30 - Gérance ADDOR & Cie.
Place St-François, 12
LAUSANNE
            o o
T^obes Tjrodées (i Xingerie - J) ente lies
Chapellerie en tous genres
--- POUR --
HOfSMES et EHFAMTS M. Sol, Je la Sare’22
PRIX MODÉRÉS
Rue Haldimand, 18 et 20
Les plus vastes magasins et les mieux assortis dans des prix raisonnables.
Séries réclames „BAILLY“
      16.50 et 20.50
SOROSIS — REGAL -
- VALK - OWER
aT Inouï
  T A I L L 1 U B~"|
  Rue Haldimand, 14 = LAUSANNE =
CHOIX IMMENSE DE DRAPERIE HAUTE NOUVEAUTÉ
Se recommande pour la coupe parfaite et l'élégance de ses vêtements
Complet sur mesure 54.50 et 69.50
VOIR LES ÉTALAGES

Haydn
« Symphonie militaire » en sol majeur
  (Vêtait le bon temps où la musique symphonique se dégageait des formes orchestrales de l’Oratorio, de l’opéra et de la musica di ramera. Dégagement déjà esquissé dans les Ouvertures de Hameau et les Préludes orchestraux de Bach, plus accentué dans les Symphonies de Ph.-Emmanuel Bach, (ïossec, Stamitz, Sammartini, et qui souvent encore chez Haydn reste dans le demi-jour d’une évolution loin d’être parachevée.
  La Symphonie militaire semble franchement appartenir à ces œuvres de transition. Jolie, capricieuse comme Haydn toujours sait l’être, elle ne comporte pas ostensiblement de ces traits de génie qui vous saisissent et font du coup classer l'œuvre parmi les monuments impérissables de l’esprit humain.
  Mais, La mark et de Vries l’ont dit, si l’évolution des espèces ne procède pas par sauts très grands, elle procède par sauts tout de même, accumulation de caractères nouveaux qui, réunis en nombre suffisant, nous paraissent tout à coup le vivant symbole de quelque propriété encore ignorée. A ce moment, nous disons : Voilà une étape nouvelle, une forme encore inconnue et qui remplace une forme à reléguer désormais dans le passé.
  A ce point de vue, la Symphonie militaire offre 1111 intérêt capital. Elle paraît anodine, sans aucune prétention à s’élever au-dessus des formules sonores de son temps: en réalité, elle est peut-être le tout premier cri de ce romantisme symphonique cpii aboutira au Weber du Freischütz et au Wagner des Niebelungen.
  Les indices en sont imperceptibles à l’œil superficiel. Mais ils sont là, comme ces perce-neige qui au printemps sortent à peine de terre et (pie l’on foule aux pieds pour ne les avoir point aperçues.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0783.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Ecoutez le premier accord de l'Allegro, après
Y	Adagio introductif. Simple accord sol, si, ré,"direz-vous. En effet, mais placé dans l’aigu, situé au haut de l’échelle sonore, là où ni Hândel ni Bach ne placèrent jamais d’accord soutenu. C’est l’atmosphère extatique de Lohengrin qui, obscurément, s’escpiisse. Ecoutez, dans Y Allegretto, après le développement d’une mélodie populaire dans laquelle on trouvera le germe d’un fragment du Freischïitz, cet appel de trompette qui est le thème delà « Marche générale autrichienne » — et auquel la Symphonie militaire doit son nom ; vous y trouverez un élément descriptif que l’opéra seul connaissait jusque-là, et qui inspirera plus tard le début de la Marche nuptiale de Mendelssohn. Ecoutez ce large accord de la bémol qui, immédiatement après, éclate comme un coup de tonnerre dans un ciel sans nuage pour se perdre dans l’infini. I! annonce aussi bien la Pastorale de Beethoven que la Wolfschlucht de Weber. Et surtout, écoutez, après ce même accord, la longue pédale des sol gravement répétés à la basse tandis que le motif mélodique se répète, toujours plus haut dans l’atmosphère .'son or Cj, comme s’il voulait dépeindre l’érection d’un étincelant trophée militaire : vous avez devant vous, à peu près sûrement, le fragment qui doit avoir déterminé l’évolution « plai-nairiste » aboutissant à Y Or du Rhin et à ses colossales tenues orchestrales. Ceux qui connaissent la scène dans laquelle les géants Fafner et Fasolt reparaissent en ramenant la déesse Freia me comprendront.
  Et c’est ainsi que ce petit rien, qui s’appelle Y Allegretto de la Symphonie militaire, est peut-être un des plus merveilleux tournants de la route que, jour après jour, les Muses foulent deM leurs pieds semi-divins. Ce tournant n’est point encore l’horizon vers lequel la route va se perdre ; mais sans lui, l’orientation nouvelle eût été ignorée peut-être longtemps encore, et c’est avec le respect dû à ces merveilleuses intuitions des formes nouvelles dont nous vivons aujourd’hui qu’il faut savoir écouter cette chose mignonne, un tantinet suranné, qui a nom la Symphonie militaire.
A. Denéréaz.
Salicaria-Uincioria /...
     Xa meilleure des teintures végétales inoffensives en pâte pour cheveux, jftnalysée par le laboratoire Jÿturji-cipal de Chimie de paris.
Applications exclusives pour JLausaqne
Maison Bachmann
   (3oiffures et postiches
fondée en 1875 3, place St-françois, 3
s
       téléphone 1685 = jalons réservé^ =
THEATRE LUX
L.AU5ANNE - VEVEY
 .yv...	_i._.________7 ■ .	.
Grand Atelier de Réparations - Addor & de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0784.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jean-Sébastien Bach
Né à Kisenacli, le 21 mars 1085 ; mort à I.cipzfg, le 28 juillet 1750.
Concerto en ré mineur pour piano et orchestre
  On doit penser que ce concerto original a été écrit par Bach après .1730, c’est-à-dire à l’époque où, malgré ses fonctions absorbantes et ingrates de cantorà la Thomasschule de Leipzig, il trouvait encore le temps d’écrire, dans ses instants de loisir, de nombreuses œuvres de musique de chambre. C’est la période où ce cerveau, débordant pour ainsi dire de musique, enfante, dans des genres bien différents, de ces œuvres qui resteront éternellement les modèles purs et les bases inébranlables de toutes les écoles de l’avenir.
  Le plan de ce concerto est un bel exemple de la sobriété de lignes qui caractérise l’œuvre de Bach, comme la richesse inépuisable qu'il sait donner à leur incompréhensible développement. Ici, il tire
Prenez les Tsxis BIgus ~ Tél. 20‘30 “ Voitures très confortables
Vêtements sur mesure
_	C. EMICH FILS
 = Rue du midi, 15 LAUSANNE En fa« l'Ecoie vinet
 SPÉCIALITÉ D’ETOFFES tirées des premières maisons —	ANGLAISES et FRANÇAISES
      W COLTI^i: GARANTIE
 puB^s np any ‘gç ‘3A3KJ30 ? uosjbui auiaw
ZL :auoqda|3i - hkimUSDUI - H ‘!P!W nP anèl
a!D 3Uai|DnQ sino-j
                                     ap pfi/e/Dpc/ç
 S9LUBQ ].9 sjna;ssa^\| jnod ajnsaiu jns ja sjibj jnoj
m, sajnoipinoej xnea;uew -m
PHOTOGRAPHIE
Portraits soignés, Agrandissements, Reproductions
 ATFI IFP MÏÏÇV tf-léph. - SALON DE POSE -iTlUijI 2622 ouvert tous les jours
- 6, Place Saint-François, 6 --
 Editions Photographiques
cartes postales et albums -
 illustrés.
Photos à Domicile
 de groupes costumés, Soirées de pensionnats, etc.
TRAVAUX PHOTOGRAPHIQUES - CUCHÉS DE PROJECTIONS
COSTUMES TAILLEUR
M- Maurer-Rébullier
Avenue de la Harpe, 4
LAUSANNE - MONTRIOND
        Robes de Ville et de Soirée
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0785.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                     -, —
tout le parti possible cl 1111 thème assez court en ré mineur, thème qu’on peut suivre avec facilité. Les transformations rythmiques successives et les modulations qui se reproduisent inlassablement, aboutissent en conclusion à un effet de grandeur et de sereine puissance (pie nul analyste ne peut se vanter de décrire.
  De même que dans la musique écrite sur un texte donné, les intentions expressives de Bach sont, la plupart du temps, dans sa musique instrumentale, 11 ettemen l reconnaissa bles.
  On observe qu’un assez grand nombre de ses œuvres de musique pure ont passé dans ses cantates et (pie des paroles y ont été ajoutées. Ses compositions ont été ainsi expliquées par l’auteur lui-même.
    L'Adagio du Concerto de ce programme est repris dans ia cantate < Wir mi'issen durch viel Triib-sal in das Beich Gottes eincehen » (B. G. 14(i). Par une sorte de réalisation géniale, de la basse continue de cette pièce, Bach a fait surgir un chœur à quatre voix dans l'accompagnement de la plaintive mélodie exposé par le piano. La partie de basse 1 énonce presque intégralement, jwint Î1 ces mots: « Il nous faut traverser mainte peine pour entrer dans le Boyaume de Dieu » !
  Aucune période, nulle proposition de VAdagio n’est privé de ce commentaire où les gémissements de la douleur présente l’emportent, ne s’apaisant point, môme devant la promesse de salut.
  Le célèbre pianiste Busoni, (jui a une prédilection toute particulière, pour les œuvres de Bach, a révisé et transcrit la partie de clavecin pour piano. Cette transcription est faite très adroitement et rend ce Concerto des plus intéressants.
       Cabinet de Massage Médical
 Hydro-Electrothérapie
 MflSSRGE SUÉDOIS
 MASSAGE VIBRATOIRE —
         <S. Qeronimi
           Rue Beau-Séjour, Terrasse II JEausanne.
                                                   Téléph. 3564
                                             On se rend à domicile.
AGENCE IMMOBILIÈRE
Albert Vuagneux
 Saiqt-pierre, 8 - LAUSANNE - téléphone 2594-
W
 Çérance d’immeubles.
    Villas et appartements, meublés ou nor\. Vente et achat de propriétés et villas.
Çrellet <§ Cie
LAUSANNE
VINS
 tfeprésentcrrits pour toute ta Suisse de ta jYîaison
A- UAUANDE A C k — Bordeaux.
ZEDEL la voiture des médecins. ADDOR & Cie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0786.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MARTINI Simple, Souple, Silencieux. ADDOR & Cie.
Kursaa! de Lausanne
    S’occuper d’Amélie!... semble être la préoccupation première d’un nombre de gens inouï.
    Le Kursaal n’avait jamais vu semblable affluence. Dimanche, par exemple, et sans aucune exagération, plus de cinq cents spectateurs ont dû s’en retourner faute de places.
    Jamais, non plus, on entendit rire pareillement. Feydeau a trouvé le moyen de secouer d’un rire convulsif, et durant quatre actes, sans interruption, toute une salle.
    Bref, « Occupe-toi d'Amélie!... » est le gros succès de la saison, sans discussion possible.
    Cette pièce unique sera jouée encore une semaine seulement, jusqu’à mardi 23. Dimanche, dernière matinée avec « Occupe-toi d’Amélie!... » Le 24, la « Veuve Joyeuse » ; le 26, la Tournée du Chat Noir, et le 2 février, la revue « A nous le Sourire!... », dont nous reparlerons.

Alexandre Denéréaz
Né à Lausanne te .'il juillet 187.").
Variations symphoniques.
Scènes de la vie de cirque.
            Thèmes de la vie errante.
        I. Les jongleurs.
         II.	Les athlètes.
        III.	L’homme-serpent.
        IV.	I.a belle écuyère et le clown.
        V.	Les Africains. — Epilogue.
  Malgré le sous-titre, l’auteur 11e prétend point avoir vécu en roulotte comme le littérateur Hugues Leroux, lequel accompagna, durant six mois, une troupe de forains aux lins d’en étudier les mœurs et les coutumes — intéressantes bien plus qu’on 11e pourrait le croire. Car la vie de cirque n’est point la vie vulgaire, indolente et relâchée, des montreurs d’ours, des installateurs de tirs mécaniques 011 de « noce à Thomas ». C’est une vie vraiment héroïque, lutte de tous les instants pour se maintenir à la hauteur d’exercices pénibles et dangereux, perpétuelle performance indispensable à quiconque désire soutenir l’honneur de représenter, dans toute leur gloire, les perfections physiques de la force et de l’adresse, trésor doublement précieux que notre incomparable civilisation est si bien parvenue à réduire presque à néant. Où sont-ils aujourd’hui,parmi nous, ceux qui savent encore se mettre en selle sur 1111 cheval sans étriers, grimper à une corde sans ascenseur, soulever un poids sans cric, danser sur des œufs sans en faire une omelette...
  C’est dans le sens d’une joyeuse exaltation de cette vie d’efforts continus, de tension constante vers un progrès ou une perfection qu’ont été composées ces variations dont chacune commente une face de cette existence, chaque soir périlleuse sous les dehors attrayants du sourire des artistes, du miroitement des maillots multicolores en face de la profusion des lumières.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0787.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Le thème « de la vie errante », mélodie sur le mode dorien, mélancolique et circulaire,
        Exemple :
comporte deux fragments caractéristiques qui forment le noyau des diverses variations - développées du reste selon les exigences de la description musicale bien plus que selon la forme classique conventionnelle.
  Irc variation. Les jongleurs. — Agitation perpétuelle, assielles et boules volant en l’air, mouchoirs qui tournent plats comme tables au bout d un bâtonnet fébrile, corps agiles qui s’évertuent à mille tours d’adresse dans le silence et le recueillement de leur art.
  Il™ variation. Les alhlèles. — Fanfare intro-ductive; vigoureux et herculéens, les hommes forts, bras croisés, les biceps ft'nm\sfct bombés, entrent gravement, étalant avec ampleur la majesté de la force virile.
  Les « exercices commencent. Mouvements plus prestes, évolutions élastiques, série d’efforts variés. Un temps de lutte : deux épaules touchent la sciure de l’arène; le vaincu se remet sur ses pieds tandis qu’une fanfare glorifie le vainqueur, puis se transmue en une sortie triomphale.
  III"- variation. — L'homme-serpent. — La marche triomphale s’interrompt brusquement ; des glissandi, mystérieusements mouvants, dépeignent les mouvements souples de l’homme-serpent, l'homme aux grands écarts, aux déhanchements illimités, aux gestes lents et silencieux. Le corps s’enroule comme une spirale, se pelotonne en un uniforme amalgame de bras et de jambes, les pieds contre les oreilles, les genous passés par dessus les épaules. Lentement, ln masse illogique se reconstitue; l’hommc-serpent, par menues et èuecessives secousses, redeqient peu â peu l’homme-non-serpent, et bras et jambes re-
Couvrepts Chpistofle
 -iy<' ■ t '£
Une seule et unique qualité : ,,LA MEILLEURE11
En vente aux prix de fabrique
                         . Seul Dépôt de Huile S ~ ED. STRÜB
LAUSANNE, Grand-Pont
: HORLOGERIE :
Bijouterie - Orfèvrerie
L.-M. Grosjean
/Jue de gourg, 11 — Ce/. 156
Maison de confiance - Prix modérés Réparations - Fabrication
w                     
LAUSANNE» .         â 
      Ecole LEMANIA   
Préparation rapide, 
       approfondie. 
      Baccalauréats 
         Sïlotuûfcé 
300 élèves en 2 >/•_> ans
  français pour étrangers
Chemiserie et Lingerie fine
/f. Queitsch
Ouchy, 157
Tjoqqeterie, Chapellerie, Çants
Cravates, Cols, Bretelles, Casquettes, Articles de sport. Prix très modérés.
Sculptures suisses, Souvenirs, etc.
Ambulance Automobile ■ Téléph. 20-30 - addor & de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0788.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Addor <s CiG, LOCATION D’AUTOMOBILES : à forfait, journée, semaine et mois.
LAUSANNE
Bureau et auditoires aux Galeries du Commerce, rez-de-chaussée
■Etude scientifique des branches suivantes *
Economie politique. — Economie commerciale.
     —	Politique commerciale. — Xégis/atioq commerciale et industrielle. —- Cous les systèmes de comptabilité. — Commerce. — Jndustrie. — Banque et finances fiscales. — Assurances. — Calcul commercial et arithmétique politique. — Journalisme commercial et publicité. — Sciences appliquées. — langues njodernes.
    Programme détaillé gratuit. - On peut s’inscrire tous les jours, de 11 h. à midi. Xe j)irecteur des Cours : Ç. Çoeldi, prof.
fl. HUBSCH GRAVEUR
                   Atelier et magasin Rue de Bourg, 24b,s
                       Gravure artistique sur métaux et pierres fines.
                      —	Timbrage de papiers de luxe. — Grand choix de papeteries. — Cachets on bronze, argent, pierre des Alpes, nacre, etc. — Chablons en tous genres pour la broderie et le commerce. — Plaques de portes gravées et en émail. — Timbres caoutchouc et métal.
J/J l’jQiglon
 Çrarjd- porjt, 12
 près ta Bet-jftir
jYÎodes masculines — J)ernières nouveautés Qonjections soignées pour horqmes et jeunes gens P^ayon spécial de mesure Gherrjises, jows - vê/e/we/j/s, cravates, casquettes
Çrand choix - prix modérés

prennent leur place normale. Sortie excentrique, l’artiste se livrant encore à quelque ahurissante culbute de sa façon.
  lVme variation. — La belle éciu/ère et le clown. — Le galop d’un cheval résonne...
Quadrupedante putrem sonilu quatit unguia campum
  Le voici dans l’arène circulaire, superbe dans son harnachement, et portant sur son dos plat l’écuyère gracieuse et prodigue en sourires.
  Exercice au pas, un peu lourd, tendu, coupé d’un hénissement récalcitrant. Quelques mesures au trot, puis, la carrière à fond de train. L’écuyère, bientôt lasse, calme le cheval et le remet au pas.
  Entrée du clown Auguste, qui parodie instantanément les dernières notes entendues ; puis Auguste, ridicule, désespérant, imitateur, enfourche en trébuchant une bourrique, et galoppe (le compositeur ne prétend pas à l’exacte description musicale de l’animal). L’écuyère, reposée, se livre à des exercices de plus en plus vertigineux.
  y ne yariation. — Leu Africains. — Pendant la cavalcade, les sourds tamboùrs résonnent au loin. C’est la troupe exotique qui approche, tohù-bohu de rythmes nègres par dessus lesquels glapissent les perçantes vocalises dos « zamr », des hautbois marocains.
  —	Danse nègre, sur un motif authentique (les Lausannois ont pu l’entendre il y a deux ans, au camp nègre de Tivoli). En écrivant cet épisode, le compositeur s’est souvenu de ce passage écrit par un voyageur africain : « Dès le coucher du soleil, l’Afrique tout entière est en fête et retentit des sons du tam-tam ».
  Délire croissant, danse affolée de l'Afrique au son de ce concert éperdu, assourdissant, d’un rythme étrange par les langoureux soirs d’été ».
  Epilogue. — Au paroxisme pe cette agitation dionysiaque, éclate, dominateur, le « thème de la vie errante »... car demain, à l’heure où le bourgeois s’étirera béatement sur son oreiller blanc, la troupe, illustre et vagabonde, plantera déjà sa tendre ronde sur un sol nouveau.
                                  A. Dknf.rkaz.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0789.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— !» —
W.-A. Mozart
Né à Salzbourg, le 27 janvier 175(i : mort à Vienne, le •'> décembre 1701.
Concerto en ré majeur (Kochel n° 118)
pour violon ët orchestre
  Il est très difficile d’interpréter convenablement la musique de Mozart, sans en altérer la parfaite pureté, sans en alourdir les contours délicats, sans la faire sortir de cette sphère d’immatérialité dans laquelle toujours elle se meut. 11 esl encore plus difficile d’en parler; tout programme littéraire esl étranger à celte musique. Les choses qu elle dit sont inexprimables dans toute autre langue. C’est de la musique au sens le plus absolu du mot. Parler de la forme est superflu : elle est d’une si belle clarté. La question de date esl sans importance : on sait que le style de Mozart a peu changé à travers sa courte vie. Il composait sans cesse dans sa tète, parce <pie sans cesse le cœur lui chantait. Et ce n’est souvent que longtemps après, quelquefois pressé par les circonstances. qu’il écrivait enfin, au milieu d’un cercle d’amis, tout en prenant part à la conversation, le morceau qu’il avait achevé en pensée jusque dans ses moindres détails.
  En 1775, Mozart écrivit .j Concerli pour violon et orchestre, et celui qui figure au programme de ce soir est le quatrième de cette série.

Cou ri si Office
 JJvenue du théâtre, 9
Ç. Cherpi/lod
  Cabines de I et II classes pour l’Amérique. l’Afrique, les Indes, la Chine et le Japon. Emigration. Billets combinés pour tous les pays.
  Auto-Taxis, service de jour et de nuit. - Location d'automobiles -- TÉLÉPHONE 26 - 48 -
Maison de PEnseignement Musical
Fœtisch Frères s. a.
g LAUSANNE | NEUCHATEL | VEVEY g
 Maison de confiance, fondée en 1804
0
PIANOS
0
: droits et à queue
harmoniums
ooo
NEUFS ET D’OCCASION RÉPARATIONS
ACCORDS ÉCHANGES
 EN MAGASIN TOUTES LES MARQUES LES PLUS RENOMMÉES
 Si vous désirez avoir un BON instrument et à BON MARCHÉ nous vous invitons à venir voir notre stock.
 = ABONNEMENTS A LA MUSIQUE =
Place Centrale (anciens mag. Pochon)
The J[oyalî)iograph
JYouveautés cinématographiques et sensationnelles.
THEATRE LUX
LAUSANNE. - VEVEY
Addor & de. Ouchy Tél. 20-30 ' Fournitures Générales pour /’Automobile.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0790.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MARTINI Simple, Souple, Silencieux. - ADDOR &
Maison spécialiste
F. GENOUD&C
17,	Rue de Bourg, 17
LINOLÉUMS
= TOUS GENRES =
toutes dimensions
POSEURS SPÉCIALISTES
LE PLUS BEAU CHOIX =*=
PAPIERS PEINTS
DERNIÈRE CRÉATION — TENTURE DE S'IVLES
--------- Assortiment considérable	—
ECHANTILLONS DEVIS GRATIS

10 —
Hector Berlioz
Né à la Côtc-Saint-Ainhé (Isère) le 11 décembre 1803; mort à Paris le 8 mars 18G0.
Ouverture du „ Carnaval romain “ op. 9.
  Cette fulgurante ouverlure, op. i), esl la seconde tpie Berlioz écrivit pour son opéra de Benvenulo Cellini; elle hii emprunte, en effet, quelques éléments mais n'épousa pas sa mauvaise fortune. Elle fut, tout au contraire, accueillie avec un enthousiasme débordant dès son apparition à la salle Herz, à Paris, le 5 février 1844. L’auteur, qui dirigeait l’exécution, dut même hisser son œuvre. Par la suite, le succès ne se démentit pas. A Vienne, où Berlioz lit entendre son oeuvre le 1(1 novembre 1845, ce fut dti délire et les VieniïoiS, insatiables, réclamèrent de nouvelles auditions qui furent données les 23 et 29 novembre et le 20 décembre. Au reste, il faut lire dans les mémoires du musicien le récit de son glorieux séjour à Vienne. Son œuvre avait passé les limites trop étroites du concert et se chantait à la fois dans les salons de bonne compagnie et sur les places publiques. Les jolies Viennoises témoignaient leur satisfaction à ce compositeur, non seulement en lui jetant des fleurs, mais aussi en portant des bijoux à l’effigie du maître romantique, des « bijoux à la Berlioz », comme on disait. D’autre part, dans les « Mémoires » également, on apprendra l’opposition d’Habeneck à l’allure endiablée de cette œuvre et on s’amusera des péripéties de la première exécution.
  En somme, cette ouverture est une vaste, une ii-bre expansion de joie, de joie bruyante, tonitruante, d’un peuple en délire. Et, pour le bon effet de contraste, par respect de la vérité aussi, cette fête populaire ne va pas sans un chant d’amour qui tempère ça et là l’allure endiablée de l’ensemble et sus-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0791.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cite le recueillement, ('.'est d’abord la Danse des Transtévérins chantée au 2e acte de Benvenuto (Ici-Uni. Elle débute par le saltarello carnavalesque qui sera le motif principal. Mais, les trilles des « cordes » et des « bois » interrompent bientôt la danse de leurs rires ironiques. Un point d’orgue rétablit le calme dans les esprits et les dispose à comprendre la signification profonde du chant d’amour provenant du 1er acte de Benvenuto.
  C’est une cantilène charmante à laquelle le cor anglais communique un caractère pastoral; les cordes la chantent ensuite, les altos d’abord, tandis que « bois » et « vents » la parent d’agréables guirlandes sonores. Puis la cantilène se livre à un monologue par demandes et réponses. Deux éléments identiques se retrouvent au grave et à l’aigu mais ils se fuient constamment grâce à leur forme « en canon » et jamais ne se rejoignent. Ce gai babillage s'accompagne bientôt de rythmes bizarres, troublants, mélancoliques et (pie les murmures du carnaval viendront dissiper. D’ailleurs, la fête devient bruyante, la foule jette des cris peivants et l’on oublie la cantilène et sa douce mélancolie. Toutefois le chant d’amour guette l’occasion de se faire entendre, il profite d’une accalmie et sous le rythme persistant de la danse, il s’exprime par l’entremise des bassons au timbre chaud et vibrant; puis, s’exaltant dans sa lutte contre les rumeurs de fête, il emprunte la voix puissante des trombones, celle claire et perçante des « bois » aigus et revient violent, grossi, dénaturé, poussant 1111 dernier appel (pii se perd bientôt dans la tourmente populaire, laquelle affirme définitivement et irrévocablement son rythme de triomphe.
Asile des Aveugles
13, Avenue de France, 13
Çrand J/îagasin
de Vannerie, brosserie, lainerie
cGoutes les marchandises sont confectionnées par les
   jfîveugles de /' JJsile
pHtfTüi5H\NiE
A-aldimând 14 û
TAXIS BLEUS - Tél. 20-30 * Service jour et nuit]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0792.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre Symphonique
   CONCERTS D’ABONNEMENT
             Jhéâtre JCumen
SÉRIE R
1.	13 octobre.
Soliste :
Raoul Pugno
pianiste
2.	10 novembre.
Soliste :
Mme Ilona Durigo
mezzo-soprano
3.	8 décembre.
Soliste :
L. de la Crüz-Frôlich Mmt E. TroYon-Blæsi M1Ic Rouilly
Chœur du Conservatoire
4.	19 janvier.
Soliste :
Cari Flesch
violoniste
SÉRIE B
1.	27 octobre.
Soliste :
Mme Félia Litvinne
soprano
2.	24 novembre.
Soliste :
Mlle Marie Charbonnel
contralto
3.	22 décembre.
Soliste :
Jacques Thibaud
violoniste
4.	2 février.
Soliste :
A. de Greef
pianiste
5. 23 février.
               Soliste :
   Rodolphe Ganz
             pianiste
JYfaison du peuple
    1er mars.
Soliste :
Ernest Sehelling
pianiste
SÉRIE C
1.	20 octobre.
Soliste :
Daniel Hermann
et
Mlle Zipelius
violonistes
2.	17 novembre.
Soliste :
Mme Cécile Valnor
soprano
3.	l«r décembre.
Soliste :
Maurice Dumesnil
pianiste
4.	12 janvier.
Soliste :
Paul Meyer
ténor
5.	26 janvier.
Soliste :
Mme E. TroYon-Blæsi
soprano
6.	9 février.
Soliste :
Robert Pollak
violoniste
7.	9 mars.
Soliste :
Johny Aubert
pianiste
8.	22 mars.
Soliste :
E.-R. Blanchet
pianiste
Concerts Symphoniques tous les mercredis à la Maison du Peuple
Pou u tout ce qui concerne cette publication, prière de s adresser à l’agence Fœtisch
Les artistes de l’Orchestre Symphonique
1ers Violons
Keizer, Félix (violon solo). Pilet, Pierre.
Lipsch, Arthur. ■ Wagemann, Heinrich. Schulz, Richard.
Hitzache, Herniann. Mayer, Alfred.
Stier, Albert.
2mes Violons
Kamprad, Alfred. Garetto, Edouard. Seiler, Otto.
Günther, Fritz. Benndorf, Georges. Fornerod, Ulysse.
Altos
Riebel, Anton. Horlbeck, Heinrich. Marion, Robert. Rôssler, Franz.
Violoncelles
Wessely, Charles. Plomb, Henri. Goekisch, Conrad. Bonny, Emile.
Contrebasses
Klauss, Hermann. Gehrich, Georges. Weber, Wilhelm.
Flûtes
Quitt, Georges. Weidlich, Hermann.
          Hautbois
Heise, Emile. Kotscheregin, Waldemar.
           Clarinettes
Hellbach, Paul.
Graudaux, Francis.
          Bassons
Boost, Otto.
Meckerlein, Otto.
           Cors
Richter, Paul.
Kriiger, Max.
Ercke, Frithjof.
Roisch, Fritz.
          Trompettes
Wiltschek, Adolf.
Guther, Hermann.
         Trombones
Walrodt, Otto.
Décosterd, Ernest.
Zeissig, Max.
         Tuba
Ameis, Alfred.
          Timbales
Neumann, Emile.
         Harpe
Rust, Gustave.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0793.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIC-PIC voitures de grand tourisme. ADDOR & Cie.
Jjroderies
•m
 Eqglish — heutsch
              J{obes, Jjlôuses. jYiou-c/joirs, Jabots, Qots, J/apperoqs, etc., etc.
 Singerie pour dames, eq tous genres — Zrousseaux sur commande —
<£*. Çutherz-^er^og, JOausanrte
===== Ça/erie St-fraqçois — =
HORLOGERIE - BIJOUTERIE - ORFÈVRERIE
GROS
PAUL Roy
DETAIL
petit-cn«n«, io - Lausarjrje - Pe«t-Ch«o«, ro
CJjoix de nouveautés dans tous les articles■ — Prix très njodérés. ALLIANCES OR 18;CARATS CONTRÔLÉS
XléparatiouB soignées en^tou* genres
ZENIT Marques recommandées MOERIS
DROGUERIE CENTRALE
A.
22. rue Saint-lL.aurent, 22 Malson de la Consommation
TÉLÉPHONE 2037 — MAN SPRICHT DEUTSCH
HUILE OE FOIE DE MORUE — ALIMENT PHOSPHATÉ POUR ENFANTS
 Eponges — Savonnettes
Spécialités d'eaux pour les cheveux • comme Bay-Rhum
- Eau de Quinine -
Pétrole pour les cheveux Franzbranntwein
    Vinaigre de Toilette
    Eau de Cologne surfine Brosses à dents et à cheveux
p ■ ■ r-\ r— Remède infaillible contre q —^
  U hx K I w I U t les cors aux pieds. Flacon O U CTS APPAREILS et ACCESSOIRES PHOTOGRAPHIQUES
-----■
Ecole île Culture Phfsique
-LftusftnriE-—
GALERIES DU COMMERCE (2'"' ÉTAGE)
Prof. H. LAHCE, directeur INSTALLATION MODERNE UNIQUE
Santé absolue Vigueur Attitude correcte Beauté Force, Virilité
 sont les RÉSULTATS GARANTIS
 de l’Etablissement.
 ^ Cours spéciaux pour dames et enfants.
 Visite. inscription tous les jours
BIJOUTERIE HORLOGERIE ORFÈVRERIE
 MAISON DE 1er ORDRE Spécialité de chaînes
 or 18 k. massives pour dames et messieurs
Çrarjd choix de montres garanties.
RÉGULATEURS SONNERIE CATHÉDRALE
Orfèvrerie d’argerjt
au complet.	- VOIR NOS ÉTALAGES
TAXIS BLEUS • Tél. 20-30 - Service jour et nuit]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0794.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿j)iamants, perles
             pierres précieuses
Jjijoux sur commande
Gqvoi à choix. 3>essins.
frank pochelon
    Joaillier- Grfèvre
16, place Saint-François, 16
Xausanne
Corbeilles de JVfariage.
                      U}u»6f)n*> .....- Hwa A, Pot far. MaHaHlrtc. %]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>