<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19121103'>03/11/1912</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0091.tif'/>
        <date when='19121103'/>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ehrenberg, Carl' type='person' role='cmp'>Ehrenberg, Carl</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿     ORCHESTRE DE LAUSANNE
Programme Officiel
                 gratuit
 CONCERT
 SYMPHONIQUE
        POPULAIRE
        ---DIRECTION:
M. C EHRENBERG
                  SOLISTE
 M"e M. BREITTMAYER
       -violoniste-
                       SALLE DE LA RÉFORMATION
                   VENDREDI 3 NOVEMBRE N° 1, — 1911-1912	R 8 I/4 HEURES DU SOIR]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0092.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Les Grands Magasins
   A L’INNOVATION
   à LAUSANNE
    vendent le meilleur
marché.

  ORCHESTRE DE LAUSANNE
SALLE DE LA RÉFORMATION
     Vendredi 3 novembre 1911, à 8 'A h. précises du soir ---
     Direction: M. C. EHRENBERG
 SOLISTE :
Mlle Maggy BREITTMAYER
 VIOLONISTE
  Professeur au Conservatoire de Genève.
—-EUE----—
 PROGRAMME ;
1.	SYMPHONIE en ut majeur.	P. Dukas
      a) Allegro b) Andante c) Allegro spiritoso. Vivace.
2.	CONCERTO en fa majeur, op. 20 E. Lai.o.
     pour violon et orchestre.
          a) Andante b) Andantino (romance). Allegro con fuoco.
3.	PRÉLUDE des Maîtres Chanteurs R. Wagner
4.	NACHTLIED.......C. Ehrenberg
    pour violon et orchestre.
5.	VLTAVA, poème symphonique. . F. Smetana
 PRIX DES PLACES :
     Parterres réservés, fr. 3. ; Galeries réservées, fr. 2.50; Parterre et 1» galerie non numérotés, fr. 1.50;
 2"'° galerie non numérotée, fr. 0.50.
En vente chez MM. Rotsehy frères, magasin de musique, Corraterie, ‘i‘2, et rue de Candolle, 8, et chez le Concierge de la Réformation. —
Réservées, exclusivement au magasin de musique, Corraterie, 22 ; les places à 50 cent., le soir du concert à l’entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0093.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Concerts symphoniques populaires
à GEnÈVE
    Sollicité à maintes reprises par de nombreux artistes genevois, de donner une série de concerts, où ils trouveraient l’occasion de se produire avec Iaccompagnement d’orchestre, le Comité de t’Orchestre de Lausanne a décidé d'organiser, au cours de cet hiver, des Concerts symphoniques populaires à la salle de la Réformation, sous la direction île
Monsieur Cari EHRENBERG
chef d’orchestre des concerts d’abonnement, à Lausanne, dont la réputation n’esl /)Ius à faire.
   Le Comité de l'Orchestre de Lausanne tient avant toute chose à bien spécifier </u'il n'entend en aucune façon détourner le public des concerts d’abonnement. Les concerts dont il entend faire bénéficier le public genevois, resteront des Concerts symphoniques populaires, qui permettront aux artistes genevois de se mieux faire connaître dans leur ville natale.
    Afin que ces concerts soient à la portée de tous, le prix des places a été fixé comme suit :
    Parterres réservés, fr. 3.— : Galeries réservées, lr. 2.50;
Parterre et 1" galerie non numérotés, fr. 1.50;
2mo galerie non numérotée, fr. 0.50.
    La location est ouverte, dès ce jour, ail magasin de musique Rotschij frères, Corraterie, 22.
   Il espère que ses efforts seront compris du public, comme des artistes eux-mêmes.
Le Comité de /'Orchestre de Lausanne.
Mlle Maggy Breittmayer
Violoniste
  Mlle Maggy Breittmayer, l’une de nos plus brillantes violonistes, est née à Genève. Dès sa plus tendre enfance , elle lit preuve de dispositions remarquables pour la musique. A six ans, elle commençait à jouer du violon; elle fi t des progrès étonnants et se développa rapidement. Après de solides études techniques, elle joua devant une commission de musiciens spécialement constituée dans ce but et dont faisait partie, entr’autres, MM. Louis Rev, violon solo du Théâtre de Genève, dont elle fut l’élève durant plusieurs années, Jos. Lauber, Willy Rehberg, Ernest Bloch, Alex. Birnbaum, Otto Barbïan, et devant qui son succès fut très grand. Elle interpréta successivement devant eux huit Concerti avec une complète maîtrise technique, une virtuosité remarquable et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0094.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿un sentiment musical exquis. Tous fuient unanimes à lui prédire le plus brillant avenir artistique, et un diplôme lui fût décerné à cette occasion.
  En 1908, elle entra au Conservatoire de Genève dans la classe dirigée par M. Henri Marteau; elle remporta le diplôme de virtuosité, très difficile à obtenir et rarement décerné au bout d’une année.
  Ensuite, elle participa à l’une des tournées artistiques de Marie Bréma; joua dans les Concerts symphoniques de plusieurs villes de la Suisse romande; elle se produisit aussi à Lausanne dans plusieurs des Concerts classiques du mercredi, où son succès fût très grand.
  En 1909, elle obtint de l’Association des Musiciens suisses une bourse qui lui permit d’aller à Berlin travailler à son perfectionnement sous la direction de Flescli. Rentrée à Genève, elle s’y établit et fût bientôt nommé professeur-adjoint, puis, peu après, professeur définitif au Conservatoire de cette ville.
  Elle fit dernièrement partie avec Daniel Hermann et Mlle Madeleine Zipélius, des virtuoses qui se groupèrent autour de Gustave Doret pour former l'orchestre d’« Orphée », à Mézières.
  Ajoutons qu’ensuite du succès obtenu par son Récital de Musique suisse (Genève, janvier 1911) où la jeune artiste exécuta en lre audition toute une série d’œuvres de nos Maîtres nationaux. Mlle Breittmayer s’est vouée particulièrement à l’interprétation de la musique suisse. C’est ainsi qu’elle exécutera cet hiver, à Dresde, le Concerto de Jaques-Dalcroze sous la direction de l’auteur, et qu’elle se prépare à faire connaître au public la sonate que le jeune et talentueux compositeur genevois, William Bastard, vient d’écrire spécialement pour elle.
Paul Dukas
Né à Paris, le 1er octobre 1865.
Symphonie en ut majeur
   Dukas est l’auteur du chef-d’œuvre qui a nom l'Apprenti Sorcier, poème symphonique dont la verve endiablée n’a d’égale que la merveilleuse saveur harmonique. Ce chef-d’œuvre, un des plus brillants joyaux dont s’honore la musique symphonique française contemporaine, paraît la synthèse puissante de plusieurs arts, latin, germain, flamand, tchèque, si bien amalgamés qu’il en sort un courant d’idées vraiment nouveau, la musique de Dukas, désormais individuelle au même titre que celle d’un Debussy ou d’un Strauss. Cette synthèse puissante, raison d’être de tout chef-d’œuvre, Dukas ne la réussit pas encore au même degré dans sa Symphonie en ut composée antérieurement ; et c’est précisément parce que cette œuvre gigantesque, déjà pleine d’élans et de saveurs n’est pas encore l’état définitif de l’art propre à Dukas qu’elle est si intéressante à scruter. Elle a jailli de son cœur au moment où, riche à l’excès des plus belles réminiscences de la muse romantique, Schumann, Chopin, Liszt, Wagner, Franck, Bruckner, Debussy, il cherchait à extérioriser toutes ces images sonores, à se débarrasser de leur obsession en les coulant dans le moule classique cher à St-Saëns.
Il	en est résulté une œuvre brillante, grandiose, aux harmonies singulièrement piquantes parfois qui, sans donner encore toute la mesure de l’art de Dukas, nous dévoile une à une toutes les sources dont la réunion permettra d’inonder, à pleins sceaux, la célèbre chambre de l’Apprenti Sorcier.
   Le modèle «extérieur» choisi par Dukas est sans doute la Symphonie en ut mineur avec orgue de St-Saëns. Le ton ut majeur, bien que servant d’épithète à la symphonie de Dukas, est constamment prêt à tourner au pathétique ; attraction insconscience et invincible qui attire le compositeur par la force de réminiscences dominatrices. Le 1er thème de la symphonie, en e/« comme celui de St-Saëns, d’allure mélodique tchèque et schubertienne dans les premières mesures, se charge aussitôt de si b, de ht b dans l’accompagnement, à la manière de Brahms. Et ce combat entre le ton d'ut majeur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0095.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿choisi et celui d’ut mineur, obscurément désiré, n’est pas le caractère le moins curieux de l’œuvre.
  I.	Allegro. Dès les premières mesures on se sent pris par le caractère rythmique particulier à Dukas, cette persistance dans la formule métrique qui produit la splendide motricité de Y Apprenti, hypnotisante à force d’accentuations régulières et fréquentes. Dukas prend un motif rythmique de quelques notes et ne le lâche plus. Beethoven offre des exemples de cette même opiniâtreté (serait-elle dans les deux cas une caractéristique flamande ?i mais il en tire plus de variété dans l’allure générale des développements. 11 est vrai que Dukas se rattrappe par le sonoris harmonique, toujours pittoresque, mordant, euphonique dans les pires dissonnances.
   Le l01' thème, en ut majeur
est mi-expressif, mi-héroïque, et donne de suite une impression d’activité, d’élan qui fait prévoir que l’œuvre a du souffle. Après des accords plus tranquilles, en notes répétées dans les cordes et qui finissent par s’espacer en petits groupes légers de deux notes — réminiscence du 2e thème de la Symphonie de St-Saëns —,1e 2° thème de Dukas commence,
» i , ; f=\  ---r---P -1---V V     
                      6#       y   
                      ^ *■ •       
mélodie d’allure populaire qui fait penser à certains chants de Bearn ou de la Creuse tels qu’en paraphrasait C. Franck, relevée par des harmonies recherchées. Ce thème, mélodieux et berceur, se développe pour aboutir à un thème final
p>:LLi'r
 7W-
toujours%, dont l’allure martiale et scandée rappelle celle du Don Juan de Strauss.
  De ces trois thèmes dépendent tout le développement de YAllegro, qui comporte comme d’ordinaire le retour suc-
cessif des trois mêmes thèmes, dans leur ordre primitif. Au cours de ce premier mouvement, de nombreuses allusions aux Niebelungen de Wagner frapperont les connaisseurs. Citons l’opéra Siegfried comme celui qui semble avoir le plus fortement agi sur Dukas (principalement la fin du 1er acte et la première moitié du IIe). Après la reprise du thème final commence 1111 long développement qui combine des éléments du dit thème avec d’autres du 1er thème, en une sorte de Fantaisie moderato ayant sa forme propre. Le tout se termine par un brillant « tutti ».
   II.	L’Andante espressivo débute à la Debussy, parle moyen des quintes augmentées de Siegfried. Mais, ô surprise, il suffit du déplacement mélodique du cor, qui oscille sur deux notes (tirées du thème initial) pour que l’atmosphère de Y Apprenti Sorcier déjà se dessine. Après ces 4 mesures, pleines de pensées en devenir, commence un thème mélodique en rapport éloigné avec le 2° thème de Y Allegro,
et qui renoTivelle une trouvaille faite autrefois par Schumann. Après ce thème, quelques mesures brahmsiennes, en marche contraire dans les cordes. Un 2« thème se dessine bientôt dans les bois, inspiré du thème final de Yallegro et soutenu par le fin trémolo des cordes. Le développement de ce thème est d’une orchestration captivante qui s’inspire beaucoup de Siegfried. Puis le l°r thème reparaît, grandiosement précédé cette fois des mêmes mesures brahmsiennes qui plus haut le terminaient. Après la reprise classique du 2e thème, Yandante expire doucement.
   III.	Allegro spiritoso. Le thème initial, transformé, reparaît avec un caractère à la Don Juan
mais d’allure mélodique plus beethovienne (Léonore n» III), et harmonique plus lohengrinienne (> acte). Premier thème brillant et bien homogène. Un 2e thème, plus modéré, nous]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0096.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 8 —
montre que Dukas a un culte pour l'allegretto de la symphonie de C. Franck, dont on peut reconnaître sans peine le si mélodieux Trio, dans le même rythme pointé caractéristique. Dans le développement qui suit, la personnalité de Dukas s’affirme déjà beaucoup, et les cocasseries qu’il a semées dans Y Apprenti s’annoncent ici, pleines de vie richissime et truculente. Ce dernier mouvement de la symphonie étant en forme de sonate, le thème est suivi d’un contre-thème ou thème final, chant allègre des violons sur le trémolo des cordes. Après le développement obligé, les 3 thèmes reviennent successivement. A la fin du morceau, ensuite d’une brillante superposition contrapuntiquedes thèmes I (à la basse) et III (thème final à la mélodie), la gradation terminale se précipite pour conclure presto dans un clan magnifique.
  Après cette sommaire analyse évoquant tant de noms illustres, le lecteur se demandera peut-être si, les nommer si nombreux, n’est pas trop restreindre la part qu’a prise le compositeur à la création de son œuvre. Non point, répondrons-nous, puisque, sans Hændel, Grétry, Haydn, Mozart, jamais Beethoven n’aurait été Beethoven, puisque sans Mozart, Beethoven, Weber, Liszt, jamais Wagner u’aurait été Wagner. Le plus grand compositeur n’est, peut-être, pas celui dont l’œuvre contient le plus de réminiscences ; il est à coup sûr celui qui s’affectionne aux plus belles et aux plus nobles d’entr’elles, pour les synthétiser ensuite selon son tempérament. Et Dukas, l’un des grands noms contemporains, appartient Sans aucun doute à cette dernière catégorie.
                                            A. Diînéhéaz.
Edouard Lalo
Né à Lille, le 27 janvier 1823. Mort à Paris, le 22 avril 1892.
Concerto en fa mineur, op. 20 pour violon et orchestre
Andante. Allegro. — Andanti.no (romance). Allegro con fuoco.
   Ce concerto est dédié à Sarasate, qui le joua pour la première fois au concert du Châtelet, le 18 janvier 1874. C’est une des meilleures œuvres de Lalo, d’un style très moderne et d’une suprême élégance, dans laquelle l’orchestre a un rôle prépondérant.
  I.'allegro est plein de mouvement et de passion; la romance de ïandanlino, avec son accompagnement en sourdine, est d’une grande poésie et, dans le fougueux finale, très animé, se détache line phrase ravissante de naturel et de gaîté, dite par deux fois en des tons différents par le violon dans le style lié, et qui revient plus loin en rythme de danse sous une broderie de l’instrument solo. Dans cette œuvre, les hardiesses harmoniques, jointes aux effets rythmiques les plus intéressants, donnent à ce concerto un caractère très personnel. Les parties orchestrales sont si importantes que cette composition pourrait avoir pour titre: Symphonie, avec violon principal,
  Edouard Lalo fut longtemps méconnu de la foule il n’en poursuivit, pas moins avec courage le cours de ses travaux, allant droit son chemin sans se soucier du public; il appartient à la famille de ces vaillants artistes qui ont tenu haut et ferme le drapeau de l’art français. En étudiant les maîtres d’Outre-Rhin, Lalo a acquis une grande dextérité dans le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0097.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿maniement de l’orchestre ; c’est avant tout un symphoniste, chez lequel se révèlent des qualité de finesse, de grâce et de clarté. Le tour de ses idées mélodiques, bien qu’on y sente peut-être une influence légèrement germanique, a de grandes analogies avec la manière d’écrire de plusieurs représentants de la nouvelle école française.
Richard Wagner
Né à Leipzig, le 22 mai 1813. Mort à Venise, le 13 février 1883.
Prélude des « Maîtres Chanteurs ».
  La première conception des Maîtres Chanteurs remonte à 1815, sitôt après l’achèvement du Tannhcm-ser. L’intention de Wagner était de faire un pendant comique au concours des chanteurs de la Wart-bourg, en même temps qu’il espérait sur le conseil de ses amis, avec une pièce moins sévère, gagner plus facilement la faveur du public. Mais ce projet fut abandonné, et lorsque Wagner le reprit plus tard il le modifia assez considérablement. Le personnage de Ilans Sachs grandit encore dans le plan définitif, en même temps que son amour pour Eva donne à son rôle ce caractère profondément humain et d’une si noble émotion qui pénètre toute la musique de ce beau drame. Lorsque Wagner reprit ce sujet il avait achevé T.istan et composé la moitié de la Tétralogie ; il écrivit le poème dans les années 1861-1862. La musique, commencée en 1862, fut- terminée le 20 octobre 1867 ; cette partition fut écrite en grande partie et achevée à Triebschen près de Lucerne où Wagner s’était réfugié contre les cabales qui l’avaient
— 11 —
éloigné du roi de Bavière. La première représentation des Maîtres-Chanteurs se lit le 21 juin 1<SG8 à Munich.
  Cette ouverture d’une comédie musicale est singulièrement puissante et émouvante, et bien peu comique au sens ordinaire de ce mot. La parodie du solennel tournoi artistique des chevaliers de la Wartbourg transporte dans le milieu pédant et borné des bourgeois de Nuremberg présentera maint trait comique ou même burlesque ; mais elle sera plus humaine, elle paraîtra plus touchante, elle aura en définitive plus de grandeur que la fête pompeuse des chanteurs du Tannhüuser. Ce sont bien les Maîtres-Chanteurs à l’esprit lourd et primitif qu’évoque le premier thème de l’Ouverture, hommes de sens pratique, d’esprit sérieux, qui savent le prix des choses, et d'une solennité un peu ridicule. Et le contrepoint un peu raide dont ce thème se charge nous les montre bien dans leur application laborieuse et pédante à transformer l’art en un honnête métier. Mais ces personnages sont cependant bien des êtres humains, au cœur simple et bon, à l’esprit droit ; dans leur plus belle incarnation, dans Hans Sachs, ils atteignent, sous leurs masques de pédants, à line grandeur et à une noblesse de caractère émouvantes. Et ce contrepoint, volontairement épais, s’anime d’une vie intérieure intense, d’une chaude émotion; nous voyons ces artisans-musiciens ratatinés grandir rapidement jusqu’à àtalure d’hommes, et ne commander plus cpie le respect et une profonde sympathie. Cela n’est plus comique ou ce ne l’est qu’à la façon de certaines grandes scènes de Molière ou de Shakespeare. Et le thème même de la bannière qui apparaît plus loin et servira encore à caractériser les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0098.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 12 —
           vieux maîtres paraîtra touchant dans sa pompe lourde et naïve et finit même par atteindre une grandeur imposante. De la sorte, ces thèmes ne paraissent pas trop éloignés de l’autre groupe de motifs, d’une expression plus passionnée, d’une allure plus libre, chants de jeunesse triomphante et d’ardent désir; un peu delà vie jeune de ces chants pénètre dans lame des maîtres ; et la conclusion triomphante est la glorification de ces vieux pédants grotesques, la glorification de ce qu'il y a en eux d’humain et de vrai, leur culte désintéressé pour un idéal, leur amour naïf mais sincère d’un art qu’ils ne comprennent pas.
Bulletin musical.
                Cari Ehrenberg
Né à Dresde, le 6 avril 1878. Actuellement chef d’orchestre à Lausanne.
Nachtlied
pour violon et orchestre
               C’est d’un passage du Zarathustra de Nietsche que s’est inspiré M. Ehrenberg :
                  Il fait nuit ; c’est l’heure où parlent plus claires les sources jaillis-Et mon âme, elle aussi, est une source qui jaillit.	[sautes,
                 11 fait nuit; c’est l’heure où seulement s’éveillent les chants de ceux Et mon âme, elle aussi, est un chant d’amour.	[qui aiment.
              Tandis que jase le violon solo, la symphonie, calme, intime, profonde, dépeint les grandes solitudes enveloppées de silences révélateurs, silences dans lesquels l’oreille attentive, soulagée de tous les bruits dont retentit le jour, peut se tendre sans peine vers les murmures les plus délicats, les susurre-

— 13 —
ments les plus atténués de la nature active jusque dans le repos. C’est l’heure où l’homme ,libéré du combat quotidien, rentre en lui-même pour écouter avec son âme gémir ou chanter son cœur. Et dans les fuyantes et vaporeuses harmonies qui s’enchaînent à l’orchestre, l’oreille peut saisir des vibrances intimes, des tressaillements lointains, voix indistinctes et profondes qui sont le fond même de la nature humaine mais qu’on n’entend qu’aux heures de contemplation, alors que se sont tues toutes les cloches d’alarme qui, d’ordinaire, carillonnent aux oreilles qu’afî'ole la lutte sociale.	A. I).
Friederich Smetana
Ne à Leitsmischl, le 2 mars 1824. Mort à Prague, le 12 mai 1884.
Vltava
Poème symphonique.
  Sac au dos, bâton en main, suivons le maître thèque dans la Forêt de Bohême, vers le mont Ba-cliel où, parmi les mousses el les cailloux, sort le mince ruisseau de la Moldau (en tchèque Vltava). Les ondes minuscules s’épanchent, gazouillis des flûtes dont le dessin mélodique figure les mobiles arabesques de la rivière en miniature. Les ondes se divisent, le lit se creuse. Un chant national s’élève, complainte ou les oreilles mal intentionnées sauront découvrir, en mineur, le classique « Du hast die Gans gestolilen » •' c’est que la Moldau traverse la terre où croissent où multiplient les Bohémiens... Bientôt, une musique villageoise ; une quinte de basses soutenant une mélodie à « Jodels » ; nous passons près]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0099.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 14 —
              d’un village en liesse. L’onde court toujours, tandis que dans un ciel sans nuage monte la lune argentée. La nuit tisse ses voiles et la riviève miroite doucement. Un rythme martial résonne. La Moldau baigne maintenant le pied d’un château moyen âgeux ; sous les magnifique rayons de Phœbé, les vieux murs trésaillent au souvenir des paladins. Mais des sourds grondements frappent nos oreilles; le menaçant chromatisme des cuivres monte des profondeur de l’orchestre. La tension dynamique augmente, un drame se prépare : tout à coup un fracas formidable ; la Moldau, grossie, géante, d’un bond cataracte dans l’abîme. L’onde bouillonne, l’écume tourbillonne, et de son sein explode triomphalement, et en majeur celte fois, la complainte de tout à l’heure. Tandis que ses accents passionnés s’élèvent, nous distinguons maintenant dans la pourpre du couchant, Prague, la belle, qui flamboie et la Moldau cpii roule, étincelante, ses larges ondes a travers la glorieuse capitale; bientôt nous la voyons fuir sous les ponts, s'éloignant à (lots pressés. Enfin, tout la-bas, nous la sentons se perdre dans les impondérables lointains, vers l'Elbe silencieuse qui l’attend dans la plaine.	A. 1).

DEPIERRE
 Succursale à
MONTREUX
 Hôtel Suisse
Place St-François, 12
LAUSANNE
o o
□ 7{obes }}rodées 0 Singerie - J)enielles
~nSrBrKr?jLLiLHJ]
 Chapellerie en tous genres
              —- - POUR
HOMMES et ENFANTS
    c9L. Sol, 2?-de Sare-22
                  PRIX MODÉRÉS
AUX DOCKS
Les plus vastes magasins et les mieux assortis dans .des prix raisonnables.
 Séries réclames ,,BRILLY“
        16.50 et 20.50
SOROSIS — REGAL
Rue Haldimand, 18 et 20
VALK - OWER
a r Inouï
TAILLEUR
Rue Haldimand, 14 = LAUSANNE =
CHOIX IMMENSE DE DRAPERIE HRUTE NOUVEAUTÉ
Se recommande pour la coupe parfaite etl'élégance de ses vêtements
Complet sur mesure 54.50 et 69.50
VOIR LES ÉTALAGES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0100.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿broderies
Englisfj — Seutsch
î(obes, glûuses, JYiou-c/joirs, Jabots, 6o!s, Jfapperogs, etc., etc.
Singerie pour dames, erj tous genres — trousseaux sur commande —
 €. Çutherz-^er^og, JCausanne
        ---- Çaterie St-fraqçois ------ -
 HORLOGERIE - BIJOUTERIE - ORFEVRERIE PAUL Roy PCTflU.
  Petit-CHêos, ID - L»ausaf]r)s “ Pettt-Çhên«, 10
   Cfjoix de nouveautés dans tous les articles■ — Prix très nqoàérés. ALLIANCES OR 18 CARATS CONTRÔLÉS
  3Elépai*atioiiH soignées en tous geni-es
 ZEN1T Marques recommandées MOERIS
____ ^
< E le1®'
“ 55^ lüo c-*
cOEâ ^ c
S>“û£g S

C ou ris t Office
jÇvenue du théâtre, 9
           Ç. Cherpil/od ■ ■
Cabines de I et II classes pour l’Amérique. l'Afrique, les Indes, la Chine et le Japon. Emigration. Billets combinés pour tous les pays. Auto-Taxis, service de jour et de nuit. ■ Location d'automobiles
TÉLÉPHONE 26 - 48 -----------
Maison de l’Enseignement Musical
Fœtisch Frères s. a.
B LAUSANNE | NEUCHATEL | VEVEY Q
———— Maison de confiance, fondée en 1804 -r
n pianos n
U : droits et à queue : |_J
Harmoniums
ooo
NEUFS HT 1)’0CCASI0N RÉPARATIONS ACCORDS ÉCHANGES
EN MAGASIN TOUTES LES MARQUES LES PLUS RENOMMÉES
Si	vous désirez avoir un BON instrument et à BON MARCHÉ nous vous invitons à venir voir notre stock.
= ABONNEMENTS A LA MUSIQUE = Çr an c/e Salle de tivoli
ihe T(oyalJÿiograph
  Jfouveautês cinématographiques et sensationnelles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0101.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE LUX
lausanN E. ■ VEVEY
THÉÂTRE LUX
LAUSANNE. - VEVEY
THÉÂTRE LUX
LAUSANNE -WE.^E.'V’
THEATRE LU
LAUSANNE - VEVEY
                 <809091]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>