<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert populaire
            <date when='19120127'>27/01/1912</date>
          </title>
          <series>Troisième concert populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de concerts, rue Général-Dufour, 3</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0798.tif'/>
        <date when='19120127'/>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Troisième concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de concerts, rue Général-Dufour, 3'/>
        <name key='Concerts populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle de Concerts, rue Général-Dufour, 3
(Entrée par l’Union Chrétienne de Jeunes Gens)
Samedi 27 janvier, à 8 h. '/■* précises du soir TROISIÈME
CONCERT POPULAIRE
donné par
 TEcole Populaire de Musique
Directeur : M. Frank Choisy
_ _
SÉANCE CONSACRÉE A LISZT
 Conférence-A udition
illustrée de nombreuses projections lumineuses, par
M. FRANK CHOISY
avec le concours de
M"e JEANINE PERROTTET
PIANISTE
PROGRAMME
      L’époque romantique. - De Beethoven à Wagner. — Les trois périodes lisztéennes. — La société viennoise. — Naissance de Liszt — L’enfant prodige. Influence tzigane. — Liszt et le public. — Triomphes. Education. — Paris et Londres. — Un unique drame lyrique «Don Sanche». — Liszt à 14 ans. [.es premières œuvres de oiano. — La famille du prodige. — Endurance du jeune chef de famille. — Curiosité en éveil. Musique et littérature. — Henry Heine. — Oeuvres de pacotille. La «coloration musicale». - A vingl ans. — Le virtuose acclamé et gâté. — Les amies. Les petites et les grandes. En Suisse.
 —	Daniel Stern. — Le «Voyage à Chamonix». — G. Sand. Liszt et les épinards. — Les «Années de pélérinage ». Musique à programme. Un beau caractère. Amitié Histoire d’un sabre! A Weimar. La princesse Nicolas de Sayn Wittgenstein. Rome. — Les grandes œuvres religieuses. — I.iszt en soutane. Dualisme. — Mysticisme. Musique «catholique» et «protestante», Sle Elisabeth. - Christtis. — Liszt et Wagner. l.a mort.
ŒUVRES EXÉCUTÉES:
           1.	aj La Ricordanza (Etudes transcendantes). b Etude de Paganini N" 5.
          2.	a) Les Cloches de Genève.
b J Carillon (extrait de l'Arbre de Noël).
           3.	aj Les Jeux d’eau de la Villa d’Este.
bj Rapsodie Hongroise N° 8 (a capriccio).
Entrée : 50 centimes.
 Entrée gratuite pour les élèves de l’Ecole Populaire de Musique, sur présentation de leurs cartes signées de janvier.
Rillets à l’avance, à la direction de l’Iîcole Populaire, 19, Grand’Rue,
 et le soir à l’entrée.
      Le quatrième Concert Populaire aura lieu le samedi 9 mars et sera consacré à l’évolution du quatuor et du lied, de Phil.-Em. Bach à Beethoven. Ce concert se donnera avec le concours cie Mm' Streit-Ceuppens, cantatrice, professeur à l’Ecole Populaire de Musique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>