<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième et dernier concert d'abonnement 
            <date when='19120330'>30/03/1912</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0892.tif'/>
        <date when='19120330'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE I/A "VII^E IDE GEHEYE
                     COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT ^ '...... ................,, ......... ■ ---------------—
    Samedi 30 Mars 1912, à 8 heures et quart précises
  DIXIÈME ET DERNIER
 CONCERT D’ABONNEMENT
      avec le concours de
          N. JAQUES-DALCROZE
    Cantatrice.
                   ---€>O>0fKf PROGRAMME
       COJ
                            PREMIÈRE PARTIE	9
   r. Symphonie en sol mineur..........W. Mozart
                  a)	Allegro molto. b) Andante. c) Menuetto (allegro), i) Finale (allegro assai).
     2.	Lieder eines fahrenden ûesellen, pour chant et
orchestre (première audition).......G. Mahler
                    M- N. JAQUES-DALCROZE.
     SECONDE PARTIE
      3.	Symphonie n° 4, en sol majeur, pour grand orchestre et
soprano solo (première audition)......G. Mahler
                1.	Heiter, bedâchtlg.	3. Ruhevoll (Poco adagio).
                  2.	In gemâchtiger Bewegung. 4. Sehr behaglich.
                      Soprano solo : M- N. JAQUES-DALCROZE.
   Orebe?tre çouç la direction de JA. Bernbard STAVENHAGEN.
     L.e concert commencera à huit heures ei quart précises.
      Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
                                              ^yV\
                                            imprimerie n. jurrys, Treille, 4, ueneve.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0893.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          Madame N. Jaques-Dalcroze.
Mme Nina Faliero est née à Naples. Le célèbre ténor Gayarré, ami de sa famille, l’encouragea dès sa prime jeunesse à embrasser la carrière du chant dans laquelle il lui prédit un brillant avenir. Après avoir commencé le chant à Genève, avec Mme Deytard-Lenoir, M*"6 Faliero partit pour Paris, où elle fit son éducation vocale complète avec MUe Gabrielle Krauss, de l’Opéra, qui la fit débuter dans plusieurs concerts chez Pleyel et Erard. Sa belle voix fut très remarquée par la presse parisienne. En 1897, l’agent Adlington l’engagea pour une tournée en Angleterre, tournée dont le succès complet commença la réputation de la jeune cantatrice. Engagée par l’imprésario Wolff, de Berlin, elle débuta avec un très grand succès en Allemagne, où elle est retournée chaque année.
Après son mariage avec M. Jaques-Dalcroze, M1"' Nina Faliero s’était fixée à Genève, où elle ne compte-que des admirateurs. Elle habite maintenant à Hellerau, près Dresde, où son mari a été appelé à fonder un grand institut de gymnastique rythmique.
         Chants du Compagnon errant, de Gustave Mahler.
1
             Ma mignonne se marie et me laisse seul.
                   Qu’on prépare mon cercueil !
             Je m’enfuis dans ma chambrette où gémit le vent
             Et je grogne comme une bête et je pleure comme un enfant.
             Fleur d’amour, fleur d’un jour, tu fleuris parfumée,
Rossignol, beau rossignol, pour charmer ta bien-aimée,
              Tu chantes, chantes nuit et jour : cui-cuî, cui.
              Ne fleurissez plus, ne chantez plus,
             Les chansons s’envolent,
             Les parfums sont superflus.
             L’espoir s’en va, les soucis demeurent.
            Pleure, mon cœur, pleure, mon cœur, pleure.
            O	mon cœur, pleure !
—	2 -
II
  Suis descendu au jardin,
   L’herbe est satinée.
  Le pinson me dit bonjour,
   Bonjour, cousin !
  O la belle matinée parfumée,
  Le beau matin, le beau matin,
   Piou, piou, l’air est doux !
  Mes chansons, éveillez-vous.
  Les muguets dans les sillons Sonnent de gais carillons,
   Pour héler les papillons,
   Kling, klang, klong I Parfums des roses et du thym,
   Volez dans le clair matin,
          Le clair matin.
  You hou, You hou!
   L’air est si doux,
  Mes chansons, éveillez-vous, You hou 1
   La clarté du gai soleil A mis la terre en éveil.
  Tout, tout, tout s’abandonne.
   Et tout sourit, rayonne,
   Et tout refleurit.
  Tout dans la nature Gaiement murmure.
   Qu’il fait bon vivre ici-bas N’est-ce pas ? N’est-ce pas ?
   Seul, mon cœur,"lui, n’a rien dit.
  Las, las, mon cœur dort,
  Mon amour est mort.
III
  Dans ma poitrine, mie, un poignard est planté Et la déchire aux heures de volupté.
  La lame fouille mon cœur béant ;
  Mon sang goutte à goutte coule sur la route, Jour et nuit je le sens couler, hélas !
   Si je lève au ciel mes yeux,
   J’y vois sourire deux yeux bleus.
   Dans le lac pâle qui s’endort
Je crois revoir les yeux encor de ma mie,
   Et lorsqu’au lointain clocher Les cloches tintent,
   J’entends son rire, hélas !
   Que ne puis-je m’enfuir ailleurs pour oublier Celle pour qui je meurs 1*
 3 -
4*
IV
              Deux jolis yeux doux, couleur de jour,
              Ont pris ma force et ma joie et mon courage.
              Je m’en suis allé en voyage,
               Je m’en suis allé sans retour !
              O	jolis yeux doux, pourquoi, pourquoi donc m’avez-vous Fait naître au cœur tant d’amour et tant de peine?
               Je m’en suis allé, le cœur désolé,
               A travers la nuit sereine Sous le ciel étoilé.
              Personne ne m’a dit adieu, adieu ;
               Je n’ai dit adieu à personne.
             Quand soudain sur ma route Un tilleul en fleur m’a dit :
             Endors-toi sous mon ombre,
              Sur mon corps fatigué Des fleurs ont neigé Du haut des branches.
                Alors j’ai senti venir l’oubli ;
             Le sommeil m’a semblé si doux.
                Tout s’efface, joie, souci,
              Amour et larmes I Ah I
          Symphonie n° 4 en Sol majeur, de G. Mahler.
Il est des gens qui, en lisant Rabelais, ne rient point ; qui, en lisant Max und Morit{, de Busch, restent coi ; qui, en lisant le Docteur Festus, ou Monsieur Vieux-Bois, de Tôpffer, gardent un air digne. Il est aussi des gens qui, en entendant la IV8 symphonie de Mahler, sont réellement capables de ne pas broncher. Au lieu de rire, comme en face d’une monumentale espièglerie, ils restent passivement ahuris, s’imaginant, parce qu’ils sont dans un concert d’abonnement, être au sermon. Pour eux, la symphonie est quelque chose de forcément solennel, tragique, effrayant comme une espèce de dieu Moloch auquel on sacrifie toutes les velléités d’humour qu’on pourrait avoir en soi, démon malfaisant qu’il faut cacher honteusement jusqu’à expurgation définitive.
Ah ! cher lecteur, que je vous plains, si vous comptez parmi ceux qui ne savent, au bon moment, se détendre et jeter ce masque soucieux que la civilisation nous impose ; que je vous plains, car vous allez, une heure durant, devoir écouter la IV« symphonie de Malher, ce poème de verve, de joie tellement copieuse qu’il en craque par tous ses angles mélodiques ; et vous l’écouterez, ô malheureux, comme si cette symphonie devait être la symphonie de Beethoven ou la Pathétique de Tschaïkowsky ; et vous ferez des comparaisons entre ces œuvres ; et vous découvrirez que celle de Mahler est moins « sérieuse » que les autres ; et vous en serez scandalisés ; et vous direz que ce n’est pas de la musique ; qu’exécuter cela est un défi jeté aux habitudes symphoniques de notre bonne ville, que c’est un manque de goût, une erreur d’esthétique, une injure à l’adresse des abonnés, que sais-je encore. Mettons que Rabelais, Busch ou Tôpffer aient insulté aux lettres et aux arts ; cela ne les empêchera jamais d’avoir fait plus de bien à tous ceux qui eurent l’heur de se dilater à leur contact que quantité de noms solennels maintenus en honneur par les chrestomathies. Un triple hourrah en l’honneur de Mahler, qui, avec un génie symphonique de premier ordre, a osé être profondément risible sans être ni
 — 4]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0894.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿banal ni ridicule. Ecoutez le développement du premier mouvement de la symphonie. Après un exposé très classique de thèmes mélodiques sans prétendon et qui, pendant les cinq premières minutes, font croire que le masque du sérieux conventionnel est solidement fixé, un bienheureux « dévergondage » musical s’esquisse peu à peu. L’apparition de ces sons étranges, thèmes qui glapissent, perchés dans les hauteurs, ou qui grognent dans les profondeurs, c’est la ficelle du masque qui s’est dénouée ; et le masque glisse, glisse, découvrant un visage chargé de malice comme une pile est chargée d’électricité. Et la symphonie pétille, ironise, fouaille, puis se gave de sonorités d’une translucidité toute pareille par moments à celle de ces splendides orchestres javanais, aux armées de cloches vibrantes, dont le bourdonnement est une clameur harmonique d’un indescriptible effet. C’est presque un coin de l’Extrême-Orient que Mahler nous dévoile ici en un fragment de ces prestigieuses minutes... puis, après les grimaces les plus hilarantes, le maître remonte le masque, rattache la ficelle, et semble subitement, — nouvelle farce de sa façon, — redevenu « convenable ». Cet instant, où les timorés se retrouvent dans la bonne voie, où les autres se prennent à regretter la fin de cette orgie sardanapalesque sans précédent dans les fastes de la symphonie, c’est la rentrée du premier thème.
Le scherzo lui aussi est une perle d’humour, avec son violon-solo accordé dans un autre ton que l’orchestre pour exécuter une gigue macabre follement ahurissante. Verve continue qui perce également dans Validante : au beau milieu de la sérénité, voilà tout à coup la valse viennoise qui esquisse un pas, puis deux, et se lance, en un tourbillon éperdu, jusqu’au paroxysme de la frénésie... Puis, satisfait par cette expansion toute spontanée, Mahler met à la porte les danseurs intempestifs, tourne le dos à la bouffée de vie trop intense pour se renfermer dans le calme conventionnel que commandent les circonstances de la symphonie.
Quant au final, c’est une extase, avec son solo vocal si naïf et tendre, accompagné par les plus merveilleuses sonorités orchestrales qui soient ; assemblage de récits du xvie siècle, enfantins à souhaits ; digne épilogue de cette oeuvre captivante parce que débordante de sève juvénile, réaction audacieusement dirigée contre l’art pessimiste et névrosé qui nous entoure.	A. Denêréaz.
                                             (Extrait du Programme officiel de Lausanne.)
Voici une traduction de M. Jaques-Dalcroze du texte du solo de la dernière partie de la Symphonie de Mahler :
              Aspirons aux joies éternelles,
             Fuyons les angoisses mortelles.
             Les peines font trêve Au ciel bleu du rêve.
              La joie du repos y fleurit,
             Le cœur s’y guérit.
             —	La vie ici-bas nous enchaîne Pourtant nous chantons sans souci et sans gêne Et dans l’ignorance, les hommes s’amusent et dansent.
              Saint Pierre là-haut nous sourit.
            —	L’agneau de saint Jean sommeille,
              Hérode cruel le réveille.
             Menons l’agneau bêlant,
              L’agnelet rose et blanc.
             Menons à la mort l’agneau tremblant.
             Saint Luc que nuls pleurs ne touchent Occit le taureau farouche.
               Des treilles du ciel coule le vin,
              Et les anges pétrissent le pain.
                Les lys et les roses fleurissent Tout l’an au jardin de délices.
                 Myrtilles et fraises y croissent à l’aise.
                Dépouillons, enfants, les espaliers.
              Mangeons sans soucis des amandes,
               Les pommes, les poires, les amandes.
               Voulons-nous du gibier ?
                Le lapin eomplaisant surgit de son terrier.
              Voulons-nous manger maigre ?
               Le poisson hors de l’eau bondit allègre.
               Voici que saint Paul vient sur son batelet,
                Souriant, remplir son filet.
                Et c’est sainte Catherine Qui nous fera la cuisine.
             —	Aucune terrestre harmonie Ne vaut les divines litanies.
               Cent mille vierges dansent en rond Et sainte Ursule leur répond.
               De sainte Cécile résonne la harpe d’or Et saint Luc sonne du cor.
               Les cantiques des anges
              Montent dans le bleu comme un vol de mésanges.
                Et la joie s’éveille en nos cœurs.
Concert au bénéfice des artistes de l’Orchestre du Théâtre.
 Le mercredi 10 avril, aura lieu, à Victoria-Hall, le concert annuel au bénéfice des artistes de l’orchestre du Théâtre. Tous les abonnés voudront assister à cette soirée et témoigner ainsi leur sympathie aux dévoués membres de l’orchestre du Théâtre.
 Voici le programme de ce beau concert pour lequel le comité s’est assuré le concours de Mme Hensel-Schweitzer, premier soprano dramatique de l’Opéra de Francfort, et de M. Hans Rehbold, pianiste :
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de Hânsel et Qretcl............Humperdinck.
 2.	Deuxième Concerto, pour piano et orchestre (première audition) . B. Stavenhagen.
            M. Hans REHBOLD.
DEUXIÈME PARTIE
5.	Prélude et scène finale de Tristan et Yseul!........R. Wagner.
            M- HENSEL-SCHWEITZER.
4.	Marche funèbre du Crépuscule des Dieux.........R. Wagner.
5.	Scène finale du Crépuscule des Dieux...... .... R. Wagner.
           M“ HENSEL-SCHWEITZER.
Orchestre sous la direction de 51. B. STAVENHAGEN.
 Le samedi 20 avril, aura lieu à Saint-Pierre le concert annuel de la Société de Chant sacré, sous la direction de M. Otto Barblan.
 Le programme comprend le Requiem de Brahms et la Cantate funèbre de J.-S. Bach, avec le concours de M™«s Debogis-Bohy, soprano, Wiegandt-Dallwigk, alto ; MM. Mayor, ténor, et Baldous, basse.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>