<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert symphonique 
            <date when='19201016'>16/10/1920</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0987.tif'/>
        <date when='19201016'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Premier concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿__iÜKt_jftlftr /Iflfii_-JüSb_-JK&-JUb_^kKc-JUBt_/WW
ORCHESTRE DE LA PUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
 ' | Samedi 16 octobre 1920, à 20 h. et demie précises
Concert Symphonique
(Premier de l’abonnement)
'i -
{	Soliste : -VI. Rodolpke GANZ, Pianiste.
S
r
                  PROGRAMME En L’bonaeur du 1jOc anniversaire de la naissance de L. van Beethoven.
 PREMIÈRE PARTIE
Ouverture ZUR WE1HE DES HAUSES (Consécration de la Maison)...............
.	.	1 Beethoven
 2.	CONCERTO n° 5, en mi bémol, pour piano et I
 orchestre . .
       a)	Allegro.
      b)	Adagio un poco mosso.
       c)	Rondo (allegro).
          M. Rodolphe GANZ.
  >
 DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIE n° 7, en la majeur............ Beelhoven
                 a)	Poco sostenuto. - Vivace.
                  b)	Allegretto.
                 c)	Presto.
                 d)	Allegro con brio.
Piano à queue STE1NWAY AND SONS, Ncw-York-Hambourg, aux soins de la Maison Ch. BERGUER. t l, rue Petitot.
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
       Le Concert commencera à 20 K. !/2 précises et sera terminé vers 22 H. V2*
Aucun morceau ne ter a répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Leâ porter denml fermées pendant l’exéculion deô morceaux.
ta»...........
.....1
11
s]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0988.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L. van BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770. Mort à Vienne, le 26 mars 1827.
Ouverture ZUR ITEIHE DES H A USES, op. ,-24.
    L’ouverture Pour la Consécration de la maison, comme on dirait en français, a été composée, ainsi que les marche et chœurs des Ruines d‘Athènes, pour l’inauguration du théâtre de la Josephstadt à Vienne, le 3 octobre 1822, jour de fête de l’empereur d’Autriche. Beethoven avait passé une journée de l’été 1822 dans la délicieuse vallée d’Hélène, à Baden, près Vienne, en compagnie de son ami Schindler et de son neveu. Préoccupé de son ouverture, qui devait être prête pour la fête du 3 octobre, il nota et soumit à Schindler deux idées, l’une qui était de son style habituel, l’autre qui demandait à être traitée dans le style de Hændel ; Schindler se prononça en faveur de la seconde et cet avis plut à Beethoven qui aimait Hændel plus que tout autre musicien. Mais, terminée seulement à la veille de l’inauguration du théâtre et jouée sans répétitions, avec Beethoven qui s’était mis au piano pour la diriger, et qui, complètement sourd, ralentissait les mouvements et ajoutait aux embarras de l’orchestre, l’œuvre produisit le plus fâcheux effet. Elle n’en a pas moins été reprise dès lors, dans de meilleures conditions, et l’un de ses commentateurs, faisant allusion à l’admirable introduction qui précède son allegro con brio, l’a comparée à « un arc de triomphe couronné d’une Victoire ».
CONCERTO N° 5 en mi bémol majeur, op. 7J.
   Si l’on fait abstraction d’un concerto en mi bémol (sans numéro d’œuvre) que le musicien composa dans sa première jeunesse, et de l’arrangement pour piano du concerto de violon, Beethoven a écrit cinq concertos de piano : I, en ut majeur, op. i5; II, en si bémol majeur, op. 19; III, en ut mineur, op. 37; IV, en sol majeur, op. 58 ; et le concerto n° 5 en mi bémol majeur, op. y3.
    Celui-ci, le dernier qu’ait composé le maître, a toute l’ampleur, toute la profondeur de pensée d’une symphonie. Dédié à son élève et ami, l’archiduc Rodolphe, le cinquième concerto date de l’année 1809, l’une des plus riches de la carrière de Beethoven qui, non content d’avoir achevé quatuors et sonates, mettait la première main à la musique d’ Egmont, esquissait les VIL et VIIIe symphonies et notait les thèmes d’une « ouverture » sur Y Hymne à la Joie de Schiller, — la future IXe.
S YAl PHONIE N° 7 en la majeur, op. 98
   Il est un élément de la musique qui subit avec Beethoven une évolution essentielle. C'est la matière sonore elle-même, mélodie, harmonie et rythme. A mesure que sa symphonie tendait â devenir toujours plus expressive, son travail thématique gagnait en puissance
MUSIQUE et INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit tonnât, de toutes les oeuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme (tes concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
 A. VIDOUDEZ”
luthier du Conservatoire et de /’ Orchestre de la Suisse romande. 22, rue Général-Dufour - GENÈVE
Spécialiste pour tout ce qui concerne ies instruments à cordes.
INSTRUMENTS ANCIENS
Cordes justes à bout jaune et noir. -- Les meilleures qui existent.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
I,	SCHUBERT CONSERVATION de FOURRURES
                                                             pendant l’été.
             fourreur
                                               Croyait soigné. — Prix modérés.
II,	rue Céard, 11 - GENÈVE	Téléphone 67.80
Vente et location
Pleyel - Gaveau - Bliitliner - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Burger <fe Jacobi - Woklfalirt
SAUTIKR & JÆGrER
13, Fustcrie, 12 — GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0989.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Saison 1920-19*1
TABLEAU DE L’ORCHESTRE
1er Chef d’orchestre : M. ErNEST ANSERMET 2me Chef d’orchestre : Al. Fernand CLOSSE1
          MM.
îcrô Violons : CLOSSET RUITER WEINBERGER SIMON BAGAROTTI GŒRING ENGELHARDT OTT
         NICOLAI
         PENTA
        HILDEBRAND
        ALEXY
jinej Violons : SABBATANI LODI
         MASSARENTI
        HUBENÉ
        CHERECHEWSKY
        ECHENARD
        CAPRARA
          PARIS
        AMATO
        GLAUSER
Alt»* :	SOTTIAUX
           ALBISI KLING KOLLER BORGEAUD MARION
Violoncelles : DE SANCTIS MOREL HAENTJENS
Violoncelles : MM.                     
               DEVRESSE                
    (mil')     KUNZ                    
Contrebasses : CACCIALI                
               OLIVER                  
Flîiles :      MAZZONI                 
               BECCHI                  
               ROUGE                   
               ALBISI                  
  Hautbois :   GAIMARD                 
               BRETTON                 
               DENNES                  
Clarinettes :  FRACHISSE. cor anylat.i 
               HOOGSTOEL               
  Bassons :    LAVANCHY                
               GRAND AUX, clar. baïue  
               DUTRO                   
Cors :         MECKELEIN               
               MATTEI, conlrebasson    
               WILL                    
 Trombones :   KOCH                    
               ALBIN I                 
               FRITZ                   
               BEIGBEDER               
Tuba :         LEHNER                  
               ZEISSIG                 
               AMEIS                   
 Trompettes :  CONCONE                 
 Timbalier :   NAUBER                  
               REHBOCK                 
  Batterie :   LECHNER                 
   Harpes :    M"'" OTT                
               Mmo DE SANCTIS          
^- ----------- . —
SOCIÉTÉ de 1 ORCHESTRE de la SUISSE ROMANDE CATHÉDRALE DE LAUSANNE
Samedi 25 octobre 1920, a 20 h. — Dimanche 24 octobre 1)20, à njh. jÿ
DEUX AUDITIONS
DE LA
 PASSION SELON S. MATTHIEU
de Jkan-Sébastirn BACH pour soli, double chœur, orgue et orchestre interprétée par
LE CHOEUR MIXTE DE BALE (Gesangverein) et l’ORCHESTRE de la SUISSE ROMANDE ( renforcé)
(45o exécutants)
SOLISTES :
      Soprano : M™ A. NOORDEW1ER-REDDINGIUS. Alto : M11' Maria PHILIPPI. Ténor : M. Charles ERB. Baryton : M. Emmanuel BARBLAN. Basse : M. Piet DEUTSCH. Clavecin : M™' Wanda LANDOWSKA. Piano : M. Paul SCHNYDER. Orgue : M. Adolphe HAMM. CHŒUR DE GARÇONS, dirigé par M. Charles MAYOR. Direction : Dr Herinann SUTER
Durée d'exécution : 5 heures.
PRIX DES PLACES : i5, 12, 10, 8, 6, 5, 4, 3 et 2 francs.
Le droit municipal de lo ®/o (10 centimes par franc) edi à ajouter a tons ces prix.
          L’Agence VÉRON, GRAUER & C'« (succursale du Terraillet), rue du Marché, 20, reçoit dès maintenant les inscriptions des personnes qui désirent faire le voyage de Lausanne pour assister à l’une des Auditions. Des places de 5 à 15 fr., toutes dans la grande nef centrale, sont mises à la disposition des auditeurs genevois. En outre, l’Agence Véron, Grauer & C1' fait bénéficier d’un billet collectif aller et retour les personnes qui s’inscrivent chez elle. Prix du billet aller et retour (taxes de directs comprises) : 10 fr. en troisième classe, 17 francs en deuxième classe.
           Pour l’audition du samedi soir, départ du train express à 17 h. — Retour par le direct à minuit 25 (départ de Lausanne à 23 h. 15).
Pour l’audition du dimanche après-midi, départ du train express, de Genève, à 12 h. 50. — Retour par le train express à 21 h. 30 (départ de Lausanne à 20 h. 30).
                   Il	n’y aura pas d’audition à Genève.
ti]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0990.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Machine à 'écrire (française JAPY
üionple
M
M
Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
                S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
               Record de vitesse (100 mots par minute).
 Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. F. <" I.ii meilleur marché en raison «lu change.
            A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
              16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS
chez J. KURTH
GRANDE OOBDOKN£B!E
p* kj * || tm 1, OOUR DE RIVB ucncw C CROIX D’OR. 13
NEUCHATEL Fbg. de l'Hôpital NEUVEVILLE
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
—	GENÈVE =—
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature rr)ü?icale
          unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc. Demandez les conditions.	Catalogue 1 IV. 50.
F4ËTISCH Frères, SI. A., à Lausanne
et en développement. Il importait alors, afin de ne point faillir à la loi d'unité, que les thèmes ainsi développés et variés fussent extrêmement caractéristiques et féconds. Aussi voit-on dans les cahiers d’esquisses de Beethoven chacune de ses mélodies revêtir de multiples formes successives, avant de devenir définitive. Il ne se lasse jamais de les transformer. Finalement, il s’arrête le plus souvent à des mélodies courtes, d’un dessin simple et très net et d’une inépuisable richesse de développements. Parfois même, il ne reste de son long travail d’incubation qu’un motif très simple, de quelques notes, un rythme noté ou une relation harmonique. Un tel motif est susceptible de donner naissance à tout un morceau de symphonie, peut-être même à une symphonie entière. On est loin alors des thèmes mélodiques de Mozart et de Haydn. Il s’agit ici moins d’un thème véritable que d’une sorte de « cellule élémentaire » ou de « germe musical ». Et il s'agit du principe même de la musique moderne.
   Appliqué par Wagner au drame, par Liszt au poème symphonique, continué par César Franck et Bruckner dans la symphonie et la musique de chambre, ce principe que l’on a appelé l’« unité thématique » est, en effet, aujourd’hui, le principe générateur de presque toute la musique. A la vérité, il n’était point inconnu avant Beethoven. Quelques œuvres de Corelli, par exemple, paraissent en être issues. Mais il s’agit chez le vieux maître italien d’une sorte de formule mélodique dont les parties de l’œuvre ne sont point la conséquence certaine. Lorsque Beethoven, au contraire, jetait son thème définitif sur le papier, ce thème s’était comme fécondé pendant sa longue élaboration et portait en ses flancs toute l’œuvre à venir.
   La VIIe est à cet égard particulièrement caractéristique. Elle semble tout entière engendrée par un rythme dont on pourrait noter ainsi les principales métamorphoses :
Dans la irc partie : 'Ut
Dans la 2e partie : rc/r
Dans le scherzo : Trr
Dans le finale : Uft
   Elle est donc d’essence rythmique, et par là s’explique le nom d'Apothéose de la t)an.ie que lui a donné W^agner.
   La symphonie commence par une introduction lente. Chez Haydn, cette introduction ne servait guère qu’à affirmer la tonalité de l’œuvre. Ici, elle a sa physionomie propre. C’est un vrai morceau, intégralement construit et développé, chose curieuse, le seul morceau lent de la symphonie. Il prépare l’ambiance, l’esprit de l’œuvre, et va introduire le premier mouvement. Un mi sillonne soudain tout l’orchestre, se répercute, se repose sur d’angoissants silences, se scande enfin en un rythme toujours plus précis qui finit par précipiter aux flûtes le thème initial du vivace. C’est le début du premier mouvement. Veut-on, selon la tradition, y chercher un second thème? Il est très court. Un accent harmonique, une sorte de renflement du premier thème se fait sentir, et tout à coup, par une brusque modulation, on se trouve transporté dans l'atmosphère de « domi-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0991.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿nante », tandis que les violons jouent le second thème. Mais bien vite, on revient aux éléments du thème initial. Il semble que Beethoven se soit complu à en vouloir épuiser les infinies possibilités de développement.
    Il	en fait toute la matière de la partie médiane du premier mouvement, « travail thématique ». Il en fera enfin la péroraison de ce iùvace, et semble vouloir s’en reposer seulement au début de la gigantesque coda, où les basses imitent un fragment du second thème, que les violons enveloppent d’une large cantilène.
    La valeur expressive de l'allegretto de la symphonie en la est assez connue et appréciée pour qu’il soit inutile d’y insister. Ce qu’il faut dire, c’est la richesse proprement musicale de cette partie, l’heureuse rencontre des rythmes ternaires et binaires, l’extraordinaire puissance de développement du passage en majeur, l’équilibre magistral de tout le morceau.
    La troisième partie est un type achevé de tchetzo beethovenien très développé. Au trio, les cors jouent un chant de pèlerins de la Basse-Autriche. La puissance de vie de ce morceau est telle que le trio peut revenir deux fois, précédé, séparé et suivi par le développement du motif rythmique indiqué sans que l’intérêt baisse un seul instant.
    Enfin le finale clôt dignement cette orgie du rythme. Son premier thème est inspiré d’un air irlandais que Beethoven eut l’occasion d’harmoniser. A travers les premiers mouvements, le rythme s’étant développé logiquement dans des mélodies tour à tour enjouées, attendries et mordantes, il éclate ici dans une explosion définitive, dans un de ces accès de gaieté brutale dont Beethoven était coutu-mier. Ce morceau est un de ceux où l’on pourrait reconnaître l’origine flamande du maître de Bonn.
   Parmi les innombrables commentaires de cette symphonie, on peut citer, à l’opposé de celui de Wagner, celui de Lenz, repris par M. V. d’Indy, qui tend à faire de la VIIe une autre Pastorale. Mais le meilleur commentaire, à coup sûr, est celui qui se dégage des faits et des paroles même de l’auteur. Beethoven dit ne s’être jamais montré plus au naturel, plus « déboutonné ». Il a écrit cette œuvre en quelques mois, c’est-à-dire particulièrement vite. Et sa date 1812 marque peut-être l’époque la plus heureuse de sa vie.
    Vainqueur de l’amour, maître de son art et conscient de sa force, il n’était point encore abattu par la maladie, et sa gloire avait atteint son apogée. C'est l’époque où il bousculait les grands de ce monde et méprisait Gœthe de se courber devant eux. Il allait dans la vie avec l’allure d’un dieu et l'inébranlable sécurité d’une force naturelle. La symphonie en la majeur fut exécutée pour la première fois dans une soirée de gala qui fut, sinon un triomphe de cette œuvre, du moins un triomphe de Beethoven. L’orchestre y était de choix ; on y voyait Spohr, Romberg, Moschelès, Hummel, Schuppanzigh. Et Meyerbeer y tenait une partie que sans doute il aimait déjà : la batterie.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>