<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19201106'>06/11/1920</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1014.tif'/>
        <date when='19201106'/>
        <name key='Fornerod, Aloÿs' type='person' role='cmp'>Fornerod, Aloys</name>
        <name key='Dupérier, Jean' type='person' role='cmp'>Dupérier, Jean</name>
        <name key='Chaix, Charles' type='person' role='cmp'>Chaix, Charles</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿Agence de concerts de la S. A. des Editions HENN.
* + * VICTORIA "HALL + * *
Samedi 6 novembre 1920> « .2^ b. et demie (8 b. et demie)
de
Musique Romande
avec le concours de
l’Orchestre de la Suisse romande
et de Allle M.aroussia ORLOFF
PROGRAMME 1.	SYMPHONIE en ja (1917)................. Aloïs Fornerod
          a) Lent, vif, lent. — b) Modéré. c) Très lent. — 9) Animé.
2.	PETIT CONCERT POUR NINETTE OU
NINON (1919).......................... Jean Duperier
         1. Pour Ninette ou Ninon. — 2. Pour Ninon.
         3. Pour Ninette. — 4* P°ur Ninette, Ninon et toutes les autres...
                 Au piano : Mlle Maroussia Orloff.
-- ENTR’ACTE -
5.	SYMPHONIE en ré majeur (1914)........ Charles Chaix
         1.	Modéré. — Très animé.
          2.	Très modéré.
          3.	Très animé.
L Orchestre sera dirigé par M. G. FOUILLOTJX
PRIX DES PLACES : Fr. 8.—, 7—, 6._, 5—, 4.—, 3.— et 2.—.
(Droit des pauvres en sus.)
Billets en vente chez MM. VÉRON, GRAUER & C°, succursale du Terraillet, 20, rue du Marché (téléphone 01.64), de 8 à 18 h. (dimanche de 9 h. à midi) et le soir, à l’entrée du concert.
H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1015.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Symphonie en fa, d’Aloys FORNEROD
   Aloys Fornerod est vaudois. Il fit ses études de musique à Lausanne, puis à Paris. Il entra ensuite, comme violoniste, à l’Orchestre symphonique de Lausanne qu’il quitta au bout de trois ans pour se vouer définitivement à la composition.
   Il fut particulièrement remarqué à la Fête des musiciens suisses de Berthoud. Parmi ses œuvres nous signalerons des motets, des pièces d’orgue et une « Suite dans le mode éolien » pour orchestre à cordes. Sa Symphonie en fa, qui est sa première œuvre importante, date de 1917. Il termine actuellement sa deuxième Symphonie.
   Cette Symphonie en fa est d’une grande richesse thématique. Œuvre passionnée et violente, son écriture est simple, soutenue par un orchestre vigoureux. Son premier mouvement est une « ouverture française » : un « lent » introduit un « vif » et lui sert de conclusion. Le deuxième est un scherzo, auquel la reprise constante d’un thème populaire donne une allure de rondeau. Le troisième, qui s enchaîne au second, reprend une idée du premier mouvement. Et le final est construit sur le conflit des deux thèmes essentiels de l’œuvre.	F. G.
Petit concert pour Ninette ou Ninon, de Jean DUPÉRIER
   Le Petit concert pour Ninette ou Ninon ne répond à aucun programme littéraire. Il ne faut y chercher qu’un divertissement sonore. Sa forme générale est sensiblement pareille à celle de la symphonie classique mais l’esprit en est fort différent. Aussi est-il dédié à Ninette, Ninon, et toutes les autres...	J. D.
Symphonie en ré majeur, de Charles CHAIX
   Charles Chaix est né à Paris en i885. Il fit ses études de contrepoint à Paris avec Gédalge, à l’école Nidermeyer. En 1904, il venait à Genève pour travailler l’orgue au Conservatoire, où il était nommé professeur d harmonie en 1908.
   Il	a publié des chorals d'orgue, un scherzo pour orchestre, et des motets. Il mit la dernière main à sa Symphonie en août 1914, quelques heures avant la mobilisation, et fit toute la campagne sur le front français et en Orient. Après ces cinq années de guerre il est revenu à Genève où il a repris son poste au Conservatoire.
   Cette Symphonie en ré majeur est de tendance purement classique et se rattache à l’Ecole française. Elle ne comporte pas de scherzo. Œuvre pleine de lyrisme, elle découvre une âme ardente et juvénile. Les thèmes, d’essence mélodique, sont clairs ; l’écriture en est simple, sans polyphonie abusive ; l'orchestre est riche en couleurs.	F. G.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>