<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert symphonique 
            <date when='19200110'>10/01/1920</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0678.tif'/>
        <date when='19200110'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <title>Sixième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿__«tn._—«Me——/ee.——A&—/»*■—<>*<—
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 i
 !
VICTORIA-HALL
Ï	Samedi 10 janvier 1920, à 8 heures et demie
-
| Concert Symphonique
(Sixième de l’abonnement)
Soliste : M. ALBERS, baryton, de l'Opéra
 Avec le concours de
LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
   i.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS en
           fa majeur, n° 1, pour violon concertant, trois hautbois, bassons, deux cors et instruments
à cordes (irc audition)................... J.-S.Iiach
                 Allegro. - Adagio. - Allegro.
        Menuetto à deux trios et Polacca.	j
i	Violon solo : M. Closset.- Hautbois : MM. Dennes,
J	Frachisse et Bellenger. - Basson : M. de Beir. -	f
I	Cors : MM. Albini et Scheiwein.	H
fi. Air de CASTOR ET POLLUX, pour chant j
et orchestre............................j
M. ALBERS.
    3.	Airs de ballet d’HIPPOLYTE El ARICIE
                a)	Marche. - b) Air en rondeau. - c) Gavotte.
               3) Chaconne. - é) Menuet.
) Rameau
                                      DEUXIEME PARTIE
j. NOCTURNE, pour chant et orchestre..... C. Franck
               M. ALBERS.
5.	ÉVOCATIONS, pour orchestre, soli et
chœurs (ire audition).................... A. Roujjel
' |	a) Les dieux dans l’ombre des cavernes.
. '	La ville rose. - Aux bords du fleuve s
                b)	La ville rose. - c) Aux bords du fleuve sacré.
               Baryton solo : M. ALBERS. - Ténor solo : M. BAUER. Contralto solo : M™ BECHARD-LESCHAUD.
           LE CHANT SACRÉ.
Orchestre et Chœurs {22b exécutants), sous la direction de
M. ERNEST ANSERMET
s
mx.
H. Jarrys. Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0679.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿es	■■ ........— —	as
 Jean-Sébastien BACH
  i68S-iySo.
      Cest à Cœthen, en 1721, que Bach écrivit les six Concertod dédiés au margrave Christian-Ludwig de Brandenburg, et appelés pour cette raison Concertod brandebourgcoid. Présentant tour à tour ou à la fois, et comme beaucoup d’œuvres instrumentales de l’époque, le caractère de la musique de chambre et de la musique d’orchestre, chacun de ces six Concertod réalise un type original — tant par la forme, le nombre et les proportions des morceaux, que par le style et la composition orchestrale — de la vieille tradition du Concerto italien, de Corelli et Vivaldi. Tous ensemble, par cette richesse et cette variété étonnantes et par la qualité particulière, la force et la beauté de leur contenu, ils constituent une œuvre unique dans la littérature musicale, et dont il semble bien que le margrave de Brandênbourg n’ait pas apprécié tout le prix. Les œuvres de cette sorte diffèrent, d’une manière générale, des œuvres « symphoniques » en ce que la nature dramatique de celles-ci due à la succession et à l’opposition dans le même morceau d’éléments musicaux divers y est remplacée par une nature plus exclusivement musicale, où chaque morceau a un caractère propre, unique, exprimé dans un seul thème qui se morcelle, se répète et impose tout son sens sans « développement » ni « contraste ». Tel est bien le cas dans ce premier Concerto brandebourgeoid, en fa majeur (le plus considérable de tous quant aux dimensions et à la composition orchestrale) : le premier allegro expose un thème complexe distribué entre le groupe des hautbois et celui des cordes, dont chaque fragment est repris sans cesse, selon des mouvements harmoniques et des combinaisons sonores infiniment variés, jusqu’à l’accomplissement du morceau ; Xadagio est le déroulement d’une ample mélodie distribuée en canon entre le hautbois et le violon-solo, avec quelques répliques des basses ; Y allegro 6/8 qui suit est d’une nature plus rythmique et moins polyphonique que le premier. Après ces trois morceaux, qui sont les éléments habituels du genre, Bach conclut par un ensemble de danses, constitué par les reprises d’un menuet qui aurait trois Lriod: le premier pour deux hautbois et basson ; le deuxième pour corded seules (polacca), le troisième pour deux cors et trois hautbois. Ce concerto est écrit pour deux cors, trois hautbois, un basson, un violon Piccolo (dont la partie est exécutée aujourd’hui communément par un violon ordinaire) et l’ensemble des cordes. Les manuscrits réunis par la Bach-Gesellschaft ne comportaient pas de partie de basse chiffrée, dont la réalisation serait d’ailleurs superflue, la conduite harmonique étant entièrement réalisée par les instruments concertants, d’un bout à l’autre de l’œuvre.
 4*
4»
Jean- Philippe RAMEAU
1683-1764-
Air de CASTOR ET POLLUX.
Nature, amour, qui partagez mon cœur, Qui de vous sera le vainqueur ?
                  De Jupiter ici mon destin va dépendre. L’amitié brûle d’obtenir Ce que l’amour frémit d’entendre ;
                     Et quelque arrêt que le ciel puisse rendre, Il va parler pour punir L’ami le plus fidèle ou l’amant le plus tendre.
Air* de ballet, d’HIPPOL YTE ET ARICIE.
  Dans les divertissements de ses opéras, Rameau s’est contenté d'utiliser les formes habituelles des danses classiques. Ces formes discontinues lui paraissaient seules convenantes : elles lui permettaient d’arrêter l’action dramatique à un moment précis pour y placer un morceau d’un caractère déterminé, qui en soulignait le sens. La musique de chacune de ces danses ne cherche pas à marquer une évolution ou une lutte, elle se contente « de décrire des figures bien ordonnées, des courbes légères et savantes, autour d’un sentiment invariable. Mélodie, rythme, harmonie et tonalité, tout est d’accord pour ne jamais perdre de vue le point de départ. » Véritable musique de danse, qui naturellement vient s’inscrire en des contours fixes, nettement déterminés et séparés : les refrains du rondeau, les variations de la chaconne, les deux parties symétriques des autres morceaux. Mais le mouvement est intérieur et c’est dans la qualité des accents et de la matière musicale que se marque le génie de Rameau, faisant de chacune de ces simples danses un petit poème ou un petit tableau.
César FRANCK
NOCTURNE (poème de L. de Fourcaut).
O fraîche Nuit, Nuit transparente, Mystère sans obscurité,
La vie est noire et dévorante,
O fraîche Nuit, Nuit transparente, Donne-moi ta placidité.
O belle Nuit, Nuit étoilée,
Vers moi, tes regards sont baissés, Eclaire mon âme troublée.
O belle Nuit, Nuit étoilée,
Mets ton sourire dans mes pensers.
O sainte Nuit, Nuit taciturne,
Pleine de paix et de douceur,
Mon cœur bouillonne comme une urne, O sainte Nuit, Nuit taciturne,
Fais le silence dans mon cœur.
O grande Nuit, Nuit solennelle,
En qui tout est délicieux.
Prends mon être entier sous ton aile,
O grande Nuit, Nuit solennelle,
Verse le sommeil en mes yeux.
—	3 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0680.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.....—— —• ——
Albert ROUSSEL
       Né à Tourcoing le 5 avril 1869, embrassa d’abord la carrière de marin: en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda, puis il fit en qualité d’enseigne de vaisseaule voyage de Cochinchine, à bord de la canonnière cuirassée le Styx. Après quoi le goût de l’expression l’emportant en lui sur celui de l’action, il quitta la marine en 1894 pour se vouer à la musique. Après des premières études avec M. Gigout, il refit avec M. Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le cycle complet des études musicales. Dès ce moment ses œuvres commencèrent d’occuper l’attention des musiciens. Œuvres de piano, de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre, entr’autres de la musique de scène pour le Æarcbandde sable qui passe, le ballet-pantomime le Fejlin de l’Araignée, une symphonie intitulée le Poème de la Forêt.
       Considéré dès ses débuts comme le plus remarquable des élèves de la Schola Cantorum, Albert Roussel s’affirmait en même temps une personnalité originale et prenait dans la musique française a mi-distance, pourrait-on dire, entre la tendance Franck-d’Indy et la tendance Debussy, une place à part que consacra définitivement le succès des Evocations, données pour la première fois en 1912 à la Société nationale, et reprises en 1913 aux Concerts Lamoureux et depuis la guerre aux Concerts Colonne. Soucieux de toujours donner à sa pensée une forme réfléchie et éprouvée, Albert Roussel reste fidèle aux principes architecturaux des Franckistes, mais d’autre part, son goût de l’exotisme, du pittoresque et du lyrisme, son besoin de liberté et de fraîcheur, tout ce qui compose sa sensibilité personnelle, ne le laisse indifférent à aucun renouvellement de la matière sonore. Impressionniste par sa nature sensible, il est classique par l’esprit; son œuvre est faite d’une musique toute spontanée et libre, qui s’est éprouvée elle-même et soumise à l’ordonnance d’une forme abstraite.
       C’est ainsi, qu’après un nouveau voyage aux Indes, effectué en 1909-1910, il a donné à ses impressions la forme de ces trois Esquisses symphoniques, intitulées Evocations, qui par leur cohésion et leur équilibre formel constituent une véritable symphonie. Les sous-titres de chacun des morceaux suffisent à y préparer l’auditeur ; le troisième morceau, Aux bord* du fleuve sacre est une grande ode panthéiste, dont voici les paroles :
£----------------—■-----------------—^--------------------
 PIANOS
     Vente et Location
SAUTIER & JÆGER
 12, FUSTERIE, 12	TÉLÉPHONE 21.24
  La Banque de Dépôts et de Crédit
  18, Rue de Hesse - Genève - 10, Rue Diday
 reçoit actuellement de l’ARGENT EN DEPOT à des conditions très avantageuses.
Mme Charles BERGUER
  Successeur de Louis BRON et Charles BERQUER.
 11, rue Petitot - GENÈVE - 3, rue du Çrüt/i
                          Jtfaison genevoise fondée en 1830-TÉLÉPHONE 164	cczcdj	Compte chèque» I. 1920
  Représentant des Fabriques ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER PIANOFORTEFA8RIK. BURGER *JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.
   Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DROGUERIE MODERNE
 Croix-d’Or, 83 — GENÈVE — Téléphone 64-99
  La seule droguerie moderne à Genève. Nos produits s'imposent par leur qualité !
  Service à domicile.	CASTELLA. FRÈRES.
—=- ■ • ■ — ......—...... m
 —	5 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0681.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿une
Une Rénovation
 dans l’industrie électrique :
  Les appareils de chauffage
                         99
qui vont sortir des Etablissements U. H. Hiltebrand ^ Cie à Carouge-Qenève.
 En vente che\ les principaux électriciens-concessionnaires.
 au.
                         jtKMUltjl
                           LflYTONI
C
{OUI..».,
                          Sachet de 60 grammes (6 œufs) i fr. 90. Sachet de 120 grammes (12 œufs) 3 fr. 80.
                                    Mode d’emploi sur chaque sachet.
                         En vente dans toutes les bonnes maisons d’alimentation.
EVOCATIONS (troisième partie), Aux bords du fleuve sacré. Texte de M.-D. Calvocoressi.
i£c^cfc{£icfcc£){£]cèx&]c£}
          Grand Chœur Le soleil s’est plongé dans la mer Et la fraîcheur des arbres rappelle vers leurs nids Tous les oiseaux.
Les champs de lotus ferment leurs yeux de fleurs,
Et les ténèbres envahissent la terre Comme un noir troupeau d'éléphants.
Mais les parfums de la nuit déjà réveillent dans les cœurs L’amour.
On voit aux clartés lunaires les couples enlacés Rôder sous la feuillée, palpitants de bonheur.
            Ténor Solo
Mais les parfums de la nuit déjà réveillent dans les cœurs L’amour.
            Petit Chœur
Plus doux que les parfums de la nuit,
Plus ardent est mon amour O sombres voiles du ciel,
Pourquoi déjà céder devant l’aurore.
   f Baryton Solo Sous le ciel noir et sillonné d’éclairs illuminant la nue,
Plus haut que l’œil ne peut atteindre et que l’oiseau ne peut voler,
Son front majestueux montant jusqu'aux palais des immortels,
Se dresse la montagne souveraine.
Son ombre immense terrifie les cœurs timides des humains,
Nul être n’a jamais foulé la neige de ses fiers sommets,
Les aigles seuls ont entendu le vent gémir dans ses cavernes Et c’est un Dieu dont la voix descend parmi nous.
Des sources coulent de ses flancs, versant aux plaines, aux vallons, l'eau qui délivre du péché, l’eau qui féconde et qui nourrit.
Et le torrent joyeux bondit vers les pays ensoleillés,
Où s’élèvent les cités florissantes.
Dans 1 ombre epaisse des forêts, voici que montent les rumeurs, les cris d angoisse et de désir, appels de haine, appels d’amour.
Mais, sous les arbres inclinés, paisible, tu poursuis ton cours, ô fleuve, où se reflète le ciel lumineux.
Heureux celui dont le regard s’éteint sur ce rivage aimé des dieux.
Les eaux du fleuve porteront ses cendres vers la vaste mer.
Comme la neige en fondant délivre l’eau purifiée,
Ainsi la forme évanouie laissera l’âme libre enfin Monter vers les étoiles innombrables.
Fleuve sacré, qui viens baigner les temples de la cité sainte,
Par ces gradins encore obscurs, dans le silence de la nuit,
Descend vers toi, paré de fleurs et murmurant les mots divins,
Un peuple immense, suppliant,
Un peuple ardent de voir bientôt Renaître le soleil d’un jour nouveau.
—	6 —
— 7
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0682.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Grand Chœur
Soleil, œil du jour à la chaude lumière,
Ta rougeur éclate déjà parmi les branches des grands bois,
           Petit Chœur
Tu fais épanouir les fleurs dont le vent porte au loin les pollens odorants.
Les moissons des lotus s inclinent, buvant tes caresses.
          Grand Chœur Salut ! toi qui créas les jours
Toi qui chaque matin répands sur la cime des monts La gerbe de tes rayons nouveaux.
Tu chasses devant toi l'armée immense des étoiles Et ta beauté passionnée règne seule
Sur l’océan des cieux embrasés.
4*4*4*
Dimanche iH janvier 1920, à j heur ■- Salle Communale de. Plainpalais
    Xme CONCERT POPULAIRE
          Æardi 20 janvier 1920 — Casino de Saint-Pierre
IIe SÉANCE DE MUSIQUE DE CHAMBRE
Ouverture de la location le mardi i3 janvier, Maison Berguer, rue Petitot, il.
   Samedi 24 janvier KJ20, à H heures et demie — Victoria-Hall
VII- CONCERT DE L’ABONNEMENT
AU PROGRAMME
1.	SYMPHONIE en ul majeur..................................................Schubert
2.	IMPRESSIONI DAL VERO (1" audition)...... ...	Malipiero
3.	RYTHMES DE DANSES (1" audition)............................Jaqueo-Dalcroze
4.	VALSES NOBLES ET SENTIMENTALES (ire audition)	Ravel
PENSION-FAILLE j_Es PERVENCHES”
AVENUE DE GRANGE-CANAL, 27
(A. 3 minutes de la. station de tramway, ligne 12.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>