<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert symphonique
            <date when='19191220'>20/12/1919</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0669.tif'/>
        <date when='19191220'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Magnard, Albéric' type='person' role='cmp'>Magnard, Albéric</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <title>Cinquième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿s
  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
<
VICTORI A-HALL
Samedi 20 décembre îgiÿ, à S heures et demie
ï
s — ,f
I Concert Symphonique }
(Cinquième de l’abonnement)
Soliste : .M.. Gaston POULET, violoniste. PROGRAMME
PRF.M1F.RE PARTIE
   1.	Prélude de PARSIFAL................... Jf7"agiter
    2.	SYMPHONIE n° 3, en bémol (ire audition) Æagnard
                a)	Introduction et Ouverture.
               b)	Danses.
                c)	Pastorale.
                d)	Final.
DEUXIÈME PARTIE
    3.	CONCERTO en di mineur pour violon et
orchestre . ............................ Saint-Saënj
                à) Allegro non troppo.
                b)	Andantino quasi allegretto.
c-) Molto moderato e maestoso. - Allegro non troppo.
                M. Gaston POULET.
    4.	STENKA-RAZINE, poème symphonique . . . Glazounow
L’orchestre sera dirigé par
M. ERNEST ANSERMET
Le Concert commencera à 8 h. 3o précises et sera terminé vers 10 h. i5.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront fermées pendant L'exécution des morceaux.
H. Jurrvs. Genèvo]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0670.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— .....— ------------------------------------------------ap
           Richard WAGNER
                                      18 i3-i883.
                    Prélude de PARSIFAL
    Le prélude de Parsifal représente au plus haut point et de la manière la plus remarquablement simple le caractère qui est celui de l’œuvre entière; cette œuvre, non seulement n’e^t plus un opéra au sens ordinaire du mot, mais ne devait pas être, même, dans l’esprit de Wagner, un drame comme ses autres drames, mais comme un acte de solennelle consécration, ein Bübnenweihfestspiel, une sorte de Mystère du culte de l’Art. Et c’est bien une des mystiques légendes du Saint-Graal dont Wagner s’est inspiré, revenant, à la fin de sa carrière, à cette même source où il avait puisé le sujet de Lohengrin, Mais ici cet élément mystique, surnaturel, le divin dans l’humain, tient une place plus considérable que dans Lohengrin, où le côté simplement chevaleresque tient la plus grande place. L’expression de la douleur, dans Parsifal, de la souffrance humaine, atteint un degré de profondeur, de grandeur, de solennité, qui dépasse les limites du sentiment individuel, qui dépasse celles de la souffrance même, pour éveiller chez l’auditeur des sentiments de religieuse pitié, presque de crainte religieuse, jusqu’à ce que, à la fin du drame, ce sentiment se transforme en une mystique exaltation.
    L'action de Parsifal est trop complexe pour qu’on puisse songer à en faire l’analyse en quelques lignes. Il n’est pas nécessaire au reste d’en connaître toutes les péripéties pour entendre ce prélude, à la puissante expression duquel il est difficile de résister. Analyser même ce morceau n’aurait aucun sens. Il a au plus haut degré le caractère d’un prélude, d’une préparation ; il est d’ailleurs extrêmement simple, avec ses longs accords arpégés, ses deux ou trois mélodies très caractérisées et très distinctes qui se suivent dans l’apparent désordre d’une conception encore indécise et qui donne pourtant, sans le secours d’une ingénieuse polyphonie (comme dans les Æaîtres Chanteurs) une impression très profonde et très nette.
                                                      (Bulletin musical de Neuchâlel.)
Albéric MAGNARD
1865-1914.
  La troisième Symphonie date de 1896 et a été publiée en 1902. Elle est une des réalisations les plus heureuses de Magnard, par la qualité de la matière thématique, par la sobriété, la clarté et les belles proportions de la forme, par la cohésion des divers mouvements. Elle est aussi, et par là même, un type remarquable de symphonie « française », avec son ouverture à la Lully (lent-vif-lent), ses dan.tea si riches de caractère malgré leur dédain de tout pittoresque, son andante pastoral et son final enjoué qui ramène sans effort le motif de X ouverture. Sur Magnard, voici un extrait d’un article paru au lendemain de sa mort dans la Gazette de Laudanne, sous la signature de E. Ansermet :
  « Il était plus que sauvage; il était farouche, ignorant volontairement le monde et son temps. Fils du directeur du Figaro, parisien de Paris, il aurait pu prendre une place brillante dans la société où il était né, et sur le boulevard. Il s’en tint obstinément éloigné, décourageant les avances qui pouvaient lui être faites par un abord bourru où se cachait une sensibilité connue seulement de quelques intimes. Homme de claire raison, mais attentif uniquement à sa vie intérieure, il était voué à. la solitude. Destiné d’abord au barreau, il avait quitté vers la vingtième année la Faculté de droit pour le Conservatoire, où il suivit les classes de Massenet et de Théodore Dubois. C’était l’époque héroïque du wagnérisme et de l’école de Franck. Il fut vite gagné à ces causes, et refit, avec Vincent d’Indy, tout le cycle des études musicales. Tout jeune encore, en 1892, il eut un opéra, Yolande, représenté au Théâtre de la Monnaie à Bruxelles. Sa carrière s’annonçait aisée. Mais il avait d’autres exigences. Il se retira, pour les satisfaire, dans une campagne de l’Oi se, à Baron, près de Nanteuil-le-Haudoin. Une succession assez considérable d’œuvres musicales manifesta seule dès lors, extérieurement, le développement de sa pensée. Par ses seules œuvres aussi il marqua sa réaction aux événements : l'Hymne à la Justice fut écrit à l’occasion de l’affaire Dreyfus, et XOde funèbre, en mémoire de son père.
  « Mais ces œuvres elles-mêmes, il ne se donna pas la peine de les mettre en circulation, et c’est la principale raison de leur manque de notoriété. Il lui suffit de les mener à chef. Désapprouvant les procédés habituels d’édition, il les fit publier par l’imprimerie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0671.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    communiste l’Emaneipatrice, et en demeura seul dépositaire. Dédaignant de les soumettre aux chefs d’orchestre et aux virtuoses, il eut ce geste simple et fier d’en donner lui-même à Paris, un beau jour, un concert entier. Après quoi il rejoignit sa retraite et poursuivit sa tâche. C’est là que la mort vint le surprendre, exigeant de lui qu’il pousse jusqu’au sacrifice de sa vie la fidélité à soi-même. N’appartenant pas à l’armée, resté loin de ceux qui s’étaient groupés pour défendre leur sol, il voulut du moins défendre ce coin de sol qui était sien et où il cultivait à la fois la terre de France et la tradition musicale française.
       « Il eut cet héroïsme désespéré, de vouloir s’opposer, tout seul, aux uhlans qui l’allaient violer; il tua les premiers qui se présentèrent et succomba sous les coups des autres qui l'ensevelirent sous les décombres de sa demeure. Il n’y a qu’une chose qu’il n’avait pas prévue : c’est la lumière que son acte allait projeter sur son nom.
    Sa famille cependant avait été éloignée ; mais il avait compté sans l’unique témoin resté près de lui. Toute la signification de sa vie et de son œuvre apparaîtra à travers le récit de cette fin brutale. Et maintenant que, lui parti, l’œuvre deviendra sans doute d’un accès plus aisé, elle ne manquera point de prendre dans la musique -française la place à laquelle elle a droit.
       « Elle y est nécessaire. A son défaut, une place serait vide dans la musique française à côté de l’œuvre de Dukas et de Vincent d’Indy. Parti dans la vie en même temps que Savard et Guy Ropartz, il est toujours resté dans son art assez près de ces deux musiciens, mais beaucoup plus fécond et important que Savard, plus original et d’un tempérament plus accusé que Ropartz. Sa musique ne porte guère de traces du premier enseignement qu’il reçut au Conservatoire. Elle garde, par contre, une certaine empreinte de l’influence de Wagner et de Franck, surtout dans ses premières œuvres, et en particulier dans les morceaux de piano intitulés Promenades. Mais il ne lui resta bientôt de cette influence que l’habitude et le goût du style polyphonique. Et cette polyphonie, un esprit bien français devait s’y exprimer de plus en plus clairement, caractéristique par la prédominance du rythme, la simplicité de la forme et la frappe mélodique des thèmes. Comme toute sa vie, l’œuvre de Magnard devait"être soumise à l'Idée. Et c’est pourquoi elle est presque tout entière ce qu’on est convenu d’appeler de la musique pure : ainsi
    Y	Hymne à ta Justice et V Ode funèbre cités plus haut; Y Hymne à ï^énua, Guerca’ur, drame allégorique humanitaire. Et lorsque Magnard mit en musique Bérénice, il semble qu’il ait été séduit, moins par le sujet lui-même que par le ton, tout classique, dans lequel il était
L—----------,—	Ji
%---------------L,,--
 PIANOS
     Vente et Location
SAOTIEB & JÆGER
12,	FUSTERIE, 12	TÉLÉPHONE 21.24
  La Banque de Dépôts et de Crédit
 18, Rue de Hesse -- Genève - 10, Rue Diday
 reçoit actuellement de l’ARGENT EN DÉPÔT à des conditions très avantag-euses.
M” Charles BEROUER
  Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
       11,	rue fetitot - GENÈVE -3, rue du Çrüt/i J/laison genevoise fondée en J83Û-
  TÉLÉPHONE 164	c II1:I	Compte chèques I. 1920
  Représentant des Fabriques ERARD. PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS. SCHIEDMAYER PIANOFORTEFABRIK. BURGER «JACOBI, SCHMIEDT-FLOR. RORDAY, ESTEY. Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DROGUERIE I0DERNE
  Croix-d’Or, 33 — GENÈVE — Téléphone 04-
  La seule droguerie moderne à Genève. Nos produits s'imposent par leur qualité !
  Service à domicile.	CASTELLA FRÈRES.
---,... ........................... .............. a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0672.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿St-
Une Rénovation
 dans l’industrie électrique :
    Les appareils de chauffage ur*i x___99
Hiltus
qui vont sortir des Etablissements U. H. Hiltebrand # C,L' à Carouge-Qenève.
En vente che\ les principaux électriciens-conccssionnaires.
  Sachet de 60 grammes (6 œufs) 1 fr. 90.
  Sachet de 120 grammes (12 œufs) 3 fr. 80.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes maisons d’alimentation.
L^xUéXAX^CèXèXèX^Cè3
r-
-É
s»-----------------------—.....................
    traité. Lorsqu’un tempérament français dédaigne la sensibilité, il atteint tout de suite le rationalisme le plus rigoureux et l’austérité la plus absolue. Ainsi Magnard. Sa musique est dépouillée de tout agrément sensuel, de toute grâce sonore, non parce qu’elle les repousse, mais parce qu’elle les ignore et n’en a nul besoin. C’est par là que son classicisme diffère complètement de celui de Dukas. Mais la raison qui la régit n’est pas la raison froide et didactique de d’Indy. Plutôt qu’à celle de n’importe quel musicien, l’œuvre de Magnard pourrait être apparentée à celle d’un Cauchy ou d’un H enri Poincaré. Comme l’œuvre de ces mathématiciens, elle est l’instrument d’une raison passionnée. »
    Alexandre-Constantinowitch GLAZOUNOW
  Saint-Pétersbourg, i865.
 STENKA-RAZINE, poème symphonique, op. /j (i8Sÿ).
  (A la mémoire de A. Borodine.)
      « Le Wolga, immense et placide... »
      « Pendant de longues années, les alentours du fleuve demeuraient paisibles, lorsque tout à coup apparut le terrible atama Stenka Râzine qui, à la tête de sa horde féroce, se mit à parcourir le Wolga en dévastant et en .pillant les villes et les villages, situés sur ses bords. Son bateau est magnifiquement paré, les voiles étaient en soie, les rames dorées ; sous le pavillon en drap d’argent reposait, sur les tonneaux remplis d’or, la Princesse Persane, captive de Stenka Râzine, et sa bien-aimée. Un jour elle devint pensive, et, s’adressant aux compagnons de son maître, elle se mit à leur raconter qu’elle avait eu un songe qui lui avait appris que Stenka serait fusillé, que toute sa bande serait mise au cachot et qu’elle-même périrait dans les flots du Wolga.
      « Le songe de la Princesse se réalisa.
      « Stenka fut entouré par les soldats du Tsar. Voyant sa perte, Stenka dit: « Jamais, pendant les trente années de mes courses, je n’ai offert de don au Wolga. Aujourd’hui, je lui donnerai ce qui pour moi est plus précieux que tous les trésors de la terre ». Et sur ces mots, il précipita la Princesse au milieu des flots...
      « La bande féroce se mit à chanter gloire à son ataman, et tous s’élancèrent sur les soldats du Tsar... »
à - ----------------------------------■ —..... -----——à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0673.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dimanche 21 décembre 1919, à j heures
SALLE DE LA RÉFORMATION
vil"' CONCERT POPULAIRE
                      sous la direction de M. E. ANSERMET
 Au programme : SYMPHONIE en mi bémol, de Haydn. - CONCERTO pour hautbois et orchestre, de Hændel. - Une ouverture pour FAUST, de JVagner. -LES MURMURES DE LA FORET, de Wagner. - CHEVAUCHÉE DES WALKYRIES, de IFagner.
     \ — 1 1 .......——
Lundi hj janvier 1920, au Conservatoire
IIe CONCERT DE MUSIQUE DE CHAMBRE AVIS
     La Société de L’Orchestre de La Suisse romande a mis à La disposition des jeunes compositeurs romands trois répétitions d'orchestre, ou Leurs œuvres inédites pourront être Lues et, autant que possible, étudiées suffisamment pour en obtenir une exécution correcte. Eventuellement, La dernière de ces séances sera publique.
      Les compositeurs que cela intéresse sont priés d’envoyer au plus tôt la partition de leurs œuvres à AI. Ernest Ansermet, boulevard des Tranchées, 32, à Genève, en lui faisant savoir si le matériel d’orchestre en est prêt.
                               LE COMITÉ DE DIRECTION.
LISEZ
LE COURRIER MUSICAL
- le plus complet, le mieux rédigé-
le mieux informé des journaux musicaux
et son supplément
LA SUISSE MUSICALE
En vente dans Us magasins de musique cl aux librairies Eggimann, Kündtg el Richard.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>