<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert symphonique populaire
            <date when='19201010'>10/10/1920</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle des Conférences de la Ligue des Nations</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0981.tif'/>
        <date when='19201010'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' type='person' role='cmp'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Premier concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle des Conférences de la Ligue des Nations'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿s
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Salle des Conférences de la Ligue des Nations
  SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimanche 10 octobre 1920, à ij heures précises
 PREMIER
Concert Symphonique
 POPULAIRE
Avec le concours de M"' Milly VA NE Y, Cantatrice
PROGRAMME
   PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’EGMONT..........
2.	Monologue et air (songe) d’IPHIGÉNIE EN
TAURIDE ...........................
Mllc Milly VANEY.
3.	SYMPHONIE en ji mineur (inachevée)......
         a)	Allegro moderato.
         b)	Andante con moto.
   DEUXIEME PARTIE
4.	Prélude du icr acte de FERVAAL...........
5.	a) DEUX POÈMES DE BAUDELAIRE..
(Première audition.)
b)	CHANSON TRISTE...................
Mllc Milly VANEY.
6.	MAZEPPA, poème symphonique.............
 Beethoven
 Gluck
 Schubert
 F.JIndy A tuer met
 Duparc
 Lidzt
L'orchestre sera dirigé par
 M. Emest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0982.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M
Ernest ANSERM.ET
Deux poèmes de Baudelaire pour chant et orchestre :
    I
 LA CLOCHE FÊLÉE
Il est amer et doux pendant les nuits d’hiver, D’écouter, près du feu qui palpite et qui fume,
Les souvenirs lointains lentement s’élever Au bruit des carillons qui chantent dans la brume.
Bienheureuse la cloche au gosier vigoureux Qui, malgré sa vieillesse,, alerte et bien portante,
Jette fidèlement son cri religieux,
Ainsi qu’un vieux soldat qui veille sous la tente !
Moi, mon âme est fêlée, et lorsqu’en ses ennuis Elle veut de ses chants peupler l’air froid des nuits,
Il arrive souvent que sa voix affaiblie
Semble le râle épais d’un blessé qu’on oublie
Au bord d’un lac de sang, sous un grand tas de morts,
Et qui meurt sans bouger, dans d’immenses efforts !
   II
 CAUSERIE
Vous êtes un beau ciel d’automne, clair et rose !
Mais la tristesse en moi monte comme la mer.
Et laisse, en refluant, sur ma lèvre morose Le souvenir cuisant de son limon amer.
—	Ta main se glisse en vain sur mon sein qui se pâme; Ce qu’elle cherche, amie, est un lieu saccagé
Par la griffe et la dent féroce de la femme.
Ne cherchez plus mon cœur; les bêtes l’ont mange.
Mon cœur est un palais flétri par la cohue ;
On s’y saoûle, on s’y tue, on s’y prend aux cheveux !
—	Un parfum nage autour de votre gorge nue!...
O	Beauté, dur fléau des âmes, tu le veux !
Avec tes yeux de feu, brillants comme des fêtes, Calcine ces lambeaux qu’ont épargnés les bêtes !
§â'
M
Franz LISZT
    (Né à Raiding le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 3i juillet 1886.)
ÆAZEPPA
    Ce poème symphonique a été inspiré à Liszt par l’histoire du héros de l’Ukraine, déjà chanté par Byron et Victor Hugo. Le développement musical est même conçu exactement selon le développement littéraire de l’ode de Victor Hugo. — Hugo montre d’abord la fuite de Mazeppa après la bataille de Pultava :
            Ainsi quand Mazeppa qui rugit et qui pleure A vu ses bras, ses pieds, ses flancs qu'un sabre effleure Tous ses membres liés Sur un fougueux cheval nourri d’herbes marines Qui fume et fait jaillir le feu de ses narines Et le feu de ses pieds ;
           Un cri part, et soudain voilà que dans la plaine Et l'homme et le cheval, emportés, hors d’haleine,
                    Volent avec les vents.
            Ils vont. Dans les vallons comme un orage ils passent.
            Hélas ! Voici déjà qu’aux cavales ardentes Qui le suivaient, dressant leurs crinières pendantes Succèdent les corbeaux !
             Enfin après trois jours d'une course insensée
             Voilà 1' infortuné gisant, nu, misérable.
             Le nuage d’oiseaux sur lui tourne et s’arrête.
           Maint bec ardent aspire à ronger dans sa tête Ses _yeux brûlés de pleurs !
            Eh bien ! ce condamné qui hurle et qui se traîne Le cadavre vivant, les tribus de l’Ukraine Le feront prince un jour.
    H ugo montre alors la destinée semblable de l’artiste :
             Ainsi, lorsqu’un mortel sur qui son dieu s’étale S’est vu lié vivant sur ta croupe fatale,
                    Génie, ardent coursier,
             En vain il lutte, hélas ! tu bondis, tu l’emportes
             Il crie épouvanté, tu poursuis implacable.
             Enfin, le terme arrive... il court, il vole, il tombe.
                     Et se relève roi !
   La musique commente A la fois ces destinées parallèles — celle du guerrier et celle du poète. Elle exprime la course insensée, la chute et le relèvement triomphal d’un héros.
M
MUSIQUE et INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées an programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
A. VIDOUDEZ
luthier du Conservatoire et de t’Orchestre de ta Suisse romande. 22, rue Général-Dufour - GENÈVE
Spécialiste pour M ce qui concerne les instruments à cordes.
INSTRUMENTS ANCIENS
Cordes justes h bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
1, SCHUBERT
fourreur
CONSERVATION de FOURRURES pendant l’été.
travail soigné. — Prix modérés.
H, rue Céard, 11 — GENÈVE	Téiéphonr 67.80
                       Vente et Location
Plcyel- Gaveau - Bliithnor - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Burger & Jacobi - Wohlfahrt
SAUTTEE & JÆGER
13, Fusterle, 12 — GENÈVE
w]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0983.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Machine il écrire française JAPY”
CHAUSSEZ-VOUS
  CHEZ J. KURT
GBAHDËCOBDOSK2HJE
 «a E M £■ fiC K COUR DE RI VB CROIX D'OR, 12
NEUCKATEL Fbgr. de l Hôpital NEUVEVILIE
 A. Persiauz, Agent généra! Suisse romande.
 16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
Souple
— Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
                   S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
                   Record de vitesse (100 mots par minute).
                    Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. P. I,:i meilleur marché en raison «lu change.
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN l86^
—	GENÈVE —
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature musicale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc. Demandez Ion conditions.	(’ntaloguc 1 IV. 50.
FŒTISCH Frères, S. A., à Liiusanne
Franz SCHUBERT
SYAIP HO NIE en .ii mineur (inachevée).
Ce n’est qu’en i865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements de cette symphonie écrite en 1822. Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande symphonie en ut majeur, elle lui est cependant supérieure au point de vue de la forme, et l’on n’y trouve cependant aucune de ces longueurs qui rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante. Les deux mouvements en question ne sont que des fragments d’une œuvre restée inachevée ; on en trouve la preuve dans la partition originale, qui contient encore neuf mesures du commencement d’un scherzo.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1920-1921
Chef d’orchestre : M. Ernest ANSERMET.
Second chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET.
Chef à de pupitre de L’orchestre :
Premier violon solo. . MM. F. Closset, professeur au Conservatoire de Genève.
Second violon Solo ■ • .	Ruiter, soliste du Musik-Kollegium de Winterthour.
1cr second violon solo ■	Sabbatani, de la Scala de Milan.
Allô solo..................F. SorriAux, premier prix du Conservatoire de Liège.
Violoncelle solo ....	A. de Sanctis, ex-soliste de l’orchestre Augusteo.
Contrebasse mIo. ■ ■ .	Oi-ivek, professeur au Conservatoire de Genève.
;re Jt’ùle solo............Albisi, professeur au Conservatoire de Genève.
1cr hautbois mIo ...	P. Dennes, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais..............Frachisse, soliste del’orch. du Grand Casino de Vichy.
ire clarinette mIo• .	L. Hoogstoei., premier prix du Conservatoire de Paris.
ia baMon mIo .....	Ed. Dutro, premier prix du Conservatoire de Paris.
1er cor mIo..............Will, ier cor de l’Orchestre philharmonique de Vienne.
jre trompette mIo ■ ■	Concone, ex-trompette solo du théâtre Reggio de Turin.
ire trombone dolo ■	Bëigbeider, premier prix du Conservatoire de Paris.
Timbales..................Rehbock, timbalier de l’orchestre d’Interlaken.
Batterie....................Lechner, ex-timbalier de l’orchestre de Monte-Carlo.
Pianiste....................Nicolaj.
ire harpe......... Mme Ott.
Samedi 16 octobre 1920, à 20 heures et demie — VICTORIA-HALL
PREMIER CONCERT DE L ABONNEMENT
avec le concours de M. Rodolphe GANZ, pianiste.
En l’honneur du i5o° anniversaire de la naissance de Beethoven
ŒUVRES DE BEETHOVEN]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>