<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19191117'>17/11/1919</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Casino</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0622.tif'/>
        <date when='19191117'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Casino'/>
        <page><![CDATA[﻿Société de l’Orchestre
            de la
Suisse Romande.	Gmè”e' 12	•9-9■
           MM.
      Nous avons l’honneur de vous annoncer que, conformément à son programme, la Société donnera au cours de cet hiver une série de Concerts de musique de chambre, auxquels participeront les solistes de notre orchestre. Nous vous convions donc à assister à la première de ces séances, qui aura lieu le
Lundi 17 novembre, à 8 h. et demie
Salle du Casino de Saint-Pierre, celle du Conservatoire n’étant pas encore rendue à sa destination. Le programme suivant y sera présenté :
       Quatuor n° 28 en ré majeur, de Mozart, pour flûte, violon, alto et violoncelle. — Trio op. 87, en do majeur, de Beethoven, pour 2 hautbois et cor anglais. — Septuor op. 20, en mi bémol, de Beethoven, pour clarinette, basson, cor, violon, alto, violoncelle et contrebasse.
       L’audition de ces oeuvres vous permettra d’apprécier plus particulièrement la valeur de nos chefs de pupitres : MM. Closset, Sottiaux, de Sanctis, Oliver, Albisi, Demies, Frachisse, Hoogstoel, de Beir et Scheiwein.
      Nous espérons que vous voudrez bien marquer encore, par votre présence, l'intérêt que vous n’avez cessé de manifester en faveur de l'activité de notre Société, dont ces soirées de musique de chambre sont le complément indispensable. Et en vous remerciant d'avance, nous vous prions d’agréer, MM., nos salutations distinguées.
                              LE COMITÉ DE DIRECTION
      La location est ouverte dès à présent, Maison Berguer, rue Petitot 11. — Billets à 5, 3 et 2 fr. (droit des pauvres en sus) avec réduction de 20% en faveur de nos sociétaires et souscripteurs.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>