<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert symphonique
            <date when='19200207'>07/02/1920</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0721.tif'/>
        <date when='19200207'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Schoeck, Othmar' type='person' role='cmp'>Schoeck, Othmar</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Huitième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿.	__<W._«W_/WK._/Ub__«Mb--A>>--<**•-#Dh--
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
Samedi 7 février UJ20, à 8 heures et demie
Concert Symphonique
(Huitième de l’abonnement)
Soliste : M. Cari FLESCH 7 violoniste. PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ut majeur (Jupiter) . . . Mozart
          a)	Allegro vivace.
          b)	Andante cantabile.
          c)	Menuetto (allegro).
           <?) Finale (allegro molto).
2.	CONCERTO en la majeur, pour violon
  et orchestre......................... ^Mozart
          M. Cari FLESCH.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SÉRÉNADE op. 1, pour orchestre
(irc audition)........................ Olbmar Schæck
4.	DON JUAN, poème symphonique...... Richard Strauss
L’orchestre sera dirigé par
M. Otk mar SCHOECK
Le Concert commencera à 8 h. 3o très précises et sera terminé à 10 h. i5.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
                                        H.	JttiTvs. Geuèvo
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0722.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-m
Wolfgang-Amadeus MOZART
 27 janvier 1766 — 5 décembre 1791.
      Cette œuvre, à laquelle — à cause de sa grande majesté sans doute — on a donné le nom de JupiUr-Symphonie, débute par un unisson vigoureux de tous les instruments jouant une formule rythmique qui, suivie de deux mesures mélodiques, sert à former le thème principal. Le second thème, d’un caractère plus doux et joué en dol majeur par les premiers violons, est rendu très intéressant par l’imitation qu’en font les basses dès la troisième mesure. Après la terminaison, dans le ton de la dominante, de la première partie de Yallegro, à signaler la modulation brusque et frappante de aol en mi bémol à l’aide de trois simples notes (sol, fa, di b) jouées à l’unisson par les bois. L’allegro n’a pas de caractère passionnel ; il séduit surtout par la clarté des développemeuts, qui mettent heureusement en relief la majesté et la force rythmique du premier motif, la grâce et la sérénité du second.
      L’andante cantabile, en fa majeur, dans lequel les sonorités du quatuor acquièrent un charme tout particulier, grâce à l’emploi de la sourdine, présente un genre d’effet très original résultant des oppositions rapides des piano et des forte, ces derniers troublant de leurs interruptions passionnées une mélodie tranquille et douce. Les développements des trois thèmes principaux sont travaillés magistralement en contrepoint libre, avec des effets harmoniques fort intéressants, tels que, dans la deuxième partie (mesure 32) une marche modulante d’accords de septième dominante, imitée plus tard textuellement par Rossini dans son « Stabat Mater ».
      Le Menuet est candide et joyeux comme son auteur, avec de passagères et vagues inquiétudes cependant, qui se trahissent dans la phrase du trio. C’est dans le finale allegro molto que se manifeste le plus spontanément le génie musical de l’auteur. Beethoven, Schumann, Mendelssohn introduisent parfois dans leurs symphonies une fugue libre qui sert d’épisode aux développements ; Mozart traite tout son finale en forme de fugue et de la façon la plus spirituelle, la plus galante, sans que rien trahisse l’effort. Toutes les formules du contrepoint y sont employées avec une aisance, une sécurité, une pureté de style inimitables.
Û---- ■---------------- ---------------------- ------ &
 PIANOS
     Vente et Location
SâHTŒE & JÆGER
 12, FUSTERIE, 12	TÉLÉPHONE 21.24
  La Banque de Dépôts et de Crédit
  18, Rue de Hesse -- GENÈVE -- 10, Rue Diday
 reçoit actuellement de l’ARGrENT EN DEPOT à des conditions très avantageuses.
 M" Charles BERGUER
  Successeur de Louis BRON et Charles BERQUER.
 1J, rue petitot - GENÈVE - 3, rue du Çrütli JYtaison genevoise fondée en 1830-
 TÉLÉPHONE 164	r[.ra-,-l	Compte choques I. 1920
  Représentant oes Fabriques ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER PIANOFORTEFABRIK. BURGER tJACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.
   Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DROGUERIE MODERNE
 Croix-d’Or, 3H — GENÈVE — Téléphone 04- »»
   La seule droguerie moderne à Genève. Nos produits s3imposent par leur qualité !
   Service à domicile.	GASTELLA FRÈRES.
• ^--- --------n----------------- ■ ---------- à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0723.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Bp................................."	■	,16
 Aux Amis de la Musique
 Voulez-vous continuer à avoir des concerts symphoniques les années prochaines ?
 Voulez-vous assurer la reprise de l’activité de l’Orchestre de la Suisse romande l'automne prochain ?
 Voulez-vous permettre au Comité d’apporter toutes les modifications désirables ?
 Si oui :
   Inscrivez-vous comme souscripteur (à partir de 5 francs) ou comme membre de la Société (à partir de 25 francs).
  L’existence des Concerts dépend de votre réponse.
    VICTORIA-HALL — Samedi 14 février, a H heures et demie
 CONCERT SYMPHONIQUE
    extraordinaire (hors série)
  AU BÉNÉFICE DES ARTISTES DE L’ORCHESTRE
     avec le bienveillant concours de la
      SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
    A la demande générale :
  2e audition des ÉVOCATIONS, d’Albert Roussel
  LISEZ
 £e Courrier <7Jlusica[
    Le plus complet, le mieux rédigé, le mieux informé
   ---------—-
    des journaux musicaux de langue française. avec son supplément
 jQa ofuisse ^IHusicafe
      qui tient ses lecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et publie des lettres et correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.
           Quelques articles parus récemment :
     Beethoven malgré lui, par Camille Mauclair. — Technique et Génie, par Jean d’Udine. — Edmond RœtblUberger, par E. Lauber. — A propos de la Chanson populaire, par Auguste Serieyx, — La Musique en Suisse (lettre ouverte), etc.
    Les Abonnés reçoivent chaque mois
  2//? Suppfémenf ÇJlusicaf
     (Chant ou piano) signé d’un de nos Maîtres contemporains
    Vente au numéro et abonnement clans les Magasins de musique. — Aux librairies Eggimann, Kündig et Richard, à Genève, et Maison Fœtisch frères, rue de Bourg, À Lausanne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0724.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Une Rénovation
 dans l’industrie électrique :
    Les appareils de chauffage U UMi___99
Hiltus
qui vont sortir des Etablissements U. H. Hiltebrand «f C" à Carouge-Genève.
En vente chei_ les principaux électridens-concessionnaires.
  Sachet de 60 grammes (6 œufs) 1 fr. 90.
  Sachet de 120 grammes (12 œufs) 3 fr. 80.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes maisons d’alimentation.
M. Othmar SCHŒCK
  M. Othmar Schœck, un des plus distingués parmi nos jeunes compositeurs suisses, est né en 1886, à Brunnen. Son père était peintre et lui-même pensa d’abord se vouer à cet art. Ce n’est qu’ensuite qu’il embrassa la carrière musicale. Il étudia pendant deux ans au Conservatoire de Zurich sous la direction de M. Hegar et ensuite une année à Leipzig, auprès de JVlax Reger. M. Schœck réside actuellement à Zurich, d’où il va diriger les Concerts symphoniques de Saint-Gall.
  On connaît de lui environ cent-cinquante Lieder, une Sonate pour violon, un Concerto de violon, un Quatuor à cordes, une Sérénade pour orchestre, qui figure au programme de ce jour, une Ouverture de RateLi/f, plusieurs Chœurs d’hommes et Chœurs mixtes. Son opéra-comique Von Ranudo a été joué pour la première fois au Théâtre de Zurich, en avril 1919. La plus grande partie de ses œuvres ont été éditées chez Hug et C°, à Zurich.
Pension-Famille LES PERVENCHES
AVENUE DE GRANGE-CANAL, 27 - GENÈVE
(A 3 minutes ci© la station d© tramway, ligne 12 )
CONFORT - CHAUFFAGE CENTRAL — SITUATION RAVISSANTE
&]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0725.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Richard STRAUSS
DON JUAN
    Voici une traduction des vers de Nicolaus Lenau que Strauss a placés en tête de sa partition et qui ont inspiré son poème.
        Je voudrais, éperdu, plonger dans la tourmente De la féminité triomphale et charmante,
         Parcourir tout le cycle immense, et l’épuiser;
         Sur une lèvre, enfin, mourir dans un baiser.
        O mon ami ! partout où la beauté des femmes Brille comme une fleur au jardin de nos âmes,
        Je veux k deux genoux m'agenouiller : mon cœur,
         Ne fût-ce qu’un instant, désire être vainqueur.
         Jamais rassasié, suivant toutes les routes,
        Je brûlerai non pas pour Une, mais pour Toutes !
        Le souffle d’une femme, odeur du renouveau,
        Parfum d avril, demain m’oppressera peut-être Comme le vent qui souffle aux portes d'un caveau :
        Tout amour doit changer, naissant pour disparaître.
         La guirlande tressée a plus d’une couleur ;
         Je n’y cueillerai pas deux fois la même fleur;
        La seule passion du moment même existe.
         Car on ne bâtit point avec la pierre triste
        Des anciens murs un temple neuf. Paix soit aux morts !
        Unique au monde est la beauté nouvelle élue,
         Unique aussi l’amour nouveau qui la salue :
        L’amour nouveau fleurit, dédaigneux de remords.
         Le feu de la jeunesse arde au pouls de nos veines : Partons victorieux, par les joyeuses plaines.
         La tourmente était belle, où je fus emporté,
         Elle s’apaisa et seul le silence est resté.
        Tout désir paraît mort, comme toute espérance.
         J’avais bravé l’éclair fulgurant dans le jour;
        Aurait-il foudroyé ma puissance d’amour?
         Peut-être oui, peut-être non. Mais, ô souffrance,
         La terre m’est déserte et c’est partout la nuit.
Et dans mon foyer noir nulle braise ne luit.	J. C.
don juan :
&]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>