<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique 
            <date when='19191122'>22/11/1919</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0623.tif'/>
        <date when='19191122'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Wehrli, Werner' type='person' role='cmp'>Wehrli, Werner</name>
        <name key='Ropartz, Joseph Guy' type='person' role='cmp'>Ropartz, Joseph Guy</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <title>Troisième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿             -------jfÜiflBft».	- jtfW^É.. jÊtVÜXmr........ JjMflW . jfMtt* ■■	-■
                    apjgxroca^-^^xriTT^^pxu.'u i^^^u.viix^^grc-xrt^^grc^m3qg^gpuxijJij^^yxax->.j^^|tiaxt.xx^^Enii u ^Tn mm
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORI A-HALL
l
Samedi 22 novembre t<)ig, à S heures et demie
Concert Symphonique
(Troisième de l’abonnement)
Soliste : Mmc Germaine LUBIN, Cantatrice, de l'Opéra. PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
              1.	Ouverture d’AGRIPPINE (ire audition). HœnJel
                                   Hautbois solo : M. Paul Dennes.
               ■j. Monologue et air (Songe) d’IPHIGÉNIE
        EN TAU RIDE.................... Gluck
                              Mrae Germaine LUBIN,
              3.	SYMPHONIE en nu bémol (n° 1, Breit-
          kopf et Hærtel)..................... Hayàn
                           a)	Adagio. — Allegro con spirito.
                          b)	Andante.
                           c)	Menuetto.
                              d)	Allegro con spirito.
 DEUXIÈME PARTIE
             4.	CHILBIZITE (Temps des vendanges)
             (ire audition)........................ IPerner !Prehrli
            5.	QUATRE ODELETTES pour chant et
                orchestre (ire audition)............... J. Guy-Ropartz
                             Mme Germaine LUBIN.
6.	ISTAR, variations symphoniques (ire aud.) Vincent d’indy
L orchestre sera dirigé par
      M. ERNEST ANSERMET
Le Concert commencera à 8 h. 3o précisés et sera terminé à 10 h. 20.
Aucun morceau ne àcra répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
                   Leà porter seront fermées pendant Vexécution deô morceaux.
--W--NU# 7 "JiAf"wf"
II. Jnt rys, Genève
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0624.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿es-
    Georges-Frédéric HÆNDEL
        (1685-1769)
La Sulfonia ou Ouverture de l’opéra Agrippina (1709) est conçue dans la forme lullyste (mouvement lent — mouvement vif — mouvement lent). Mais elle reste, dans sa concision, une des pages instrumentales les plus saisissantes de Hændel, par son caractère dramatique intense, par sa liberté d’allure, par le pathétique retour, à travers un récitatif de hautbois, du mouvement lent écourté...
        4*4*4* Christophe-Willibald GLUCK
        (1714-1787)
     Æonologue et air à IPHIGÉNIE EN TAURIDE
         Cette nuit, j’ai revu le palais de mon père.
        J’allais jouir de ses embrassements,
            J’oubliais en ces doux moments Ses anciennes rigueurs et quinze ans de misère.
            La terre tremble sous mes pas,
         Le soleil indigné fuit ces lieux qu’il abhorre,
         Le feu brille dans l’air et la foudre en éclats Tombe sur le palais, l’embrase et le dévore !
            Du milieu des débris fumants Sort une voix plaintive et tendre,
       Jusqu’au fond de mon cœur elle se fait entendre.
             Je vole à ces tristes accents.
        A mes yeux aussitôt se présente mon père :
        Sanglant, percé de coups, et d’un spectre inhumain Fuyant la rage meurtrière...
             Ce spectre affreux, c'était ma mère !
        Elle m’arme d’un glaive et disparaît soudain ;
       Je veux fuir; on me crie : Arrête ! — C’est Oreste !
         Je vois un malheureux et je lui tends la main ;
        Je veux le secourir, un ascendant funeste Forçait mon bras à lui percer le sein!
            —	O toi, qui prolongeas mes jours,
            Reprends un bien que je déteste,
         Diane ! je t’implore, arrêtes-en le cours.
        Rejoins Iphigénie au malheureux Oreste,
              Hélas 1 tout m’en fait une loi ;
            La mort me devient nécessaire.
             J’ai vu s’élever contre moi Les Dieux, ma patrie et mon père !
^---------- -----------................... —------=&
f-—----—-—..................TE
 PIAINOS
      Vente et Location
              IX JÆG
 12,	FUSTERIE, 12	TÉLÉPHONE 21.24
  La Banque de Dépôts et de Crédit
  18, Rue de Hesse GENÈVE -- 10, Rue Diday
   reçoit actuellement de l'ARGENT EN DEPOT
  à des conditions très avantageuses.
Mme Charles BERGUER
  Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
  11,	rue Petitot - GENÈVE - 3, rue du Çrüt/i
                          JYlaison genevoise fondée en 1830-TÉLÉPHONE 164	______—	Oompte-ohèqueB I. 1920
   Représentant des Fabriques ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER PIANOFORTEFABRIK. BURGER iJACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY. Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DROGrïïEEIE KODEME
 Croix-d’Or, 83 — GENÈVE — Téléphone 64-00
   La seule droguerie moderne à Genève. Nos produits s'imposent par leur qualité !
   Service à domicile.	CASTELLA FRÈRES.
gg-r-r^-,-------------miî ri-mniriii-tii	: ----------]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0625.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Quatre Odelettes de J. Guy-Ropartz.
    Poèmes de Henri de Regnier.
   I.	UN PETIT ROSEAU M’A SUFFI...
                            Un petit roseau m’a suffi Pour faire frémir l'herbe haute Et tout le pré Et les doux saules Et le ruisseau qui chante aussi ;
                            Un petit roseau m’a suffi A faire chanter la forêt.
    Ceux qui passent l'ont entendu Au fond du soir, en leurs pensées,
    Dans le silence ou dans le vent,
                                 Clair ou perdu,
    Proche ou lointain...
    Ceux qui passent en leurs pensées En écoutant, au fond d'eux-mêmes L'entendront encore et l’entendent Toujours qui chante.
                                     Il m’a suffi De ce petit roseau cueilli A la fontaine où vint l’amour Mirer un jour Sa face grave et qui pleurait Pour faire pleurer ceux qui passent Et trembler l'herbe et frémir l'eau ;
     Et j'ai, du souffle d'un roseau,
                              Fait chanter toute la forêt.
                           II.	SI TU DISAIS...
                            Si tu disais: Voici l'automne Qui vient et marche doucement Sur les feuilles sèches,
                           Ecoute le heurt de la hache Qui d' arbre en arbre, dans la forêt, Sape et s’ébrèche ;
                            Regarde aussi sur le marais Les oiseaux tomber, flèche à flèche, Les ailes lâches,
                               Avec des taches De doux sang frais.
                               Si tu disais : Voici l’hiver.
                             Le soleil saigne sur la mer,
                            La barque est prise aux glaces du port, L’âtre fume Le vent halète ou ricane.
                                 Glapit ou guette Et jappe et mord ;
                          Le jour finit en soir amer.....
                         Si tu disais : Je suis la douleur et 1 hiver,
                                    Je t’aimerais.
                      Mais tu m’as dit en souriant ; Regarde cette aurore à l’orient, Rose et verte sur les prés et 1 eau ; Avril aux doux pieds nus Court sur l’herbe qui tremble Et le printemps sonore et beau Tressera tes jours en guirlandes Et la rose à la rose Et la joie à la joie.
Je suis l'aube qui naît.
Et l’aile qui s’éploie,
Je suis souriante et ma bouche Est fraîche et douce,
                           Et je te tends Mes mains de chair en fleur Qu' embaume le printemps.
           III.	CHANTE SI DOUCEMENT...
Chante si doucement que j’entende A travers ta voix d'autres voix,
Sa tendresse sera plus tendre
                     Si	tu cueilles en une branche Le murmure de tout le bois.
Ecoute, cette vague m'apporte L’écho lointain de toute la mer,
Et sa rumeur profonde et forte Déferle toute en ce bruit clair ;
Ton pas sur le seuil de ma porte, Sandales d’or, talon de fer...
                      Que la corbeille que tu portes Soit de jonc noir ou d’osier vert. Pleine de fleurs ou de feuilles mortes Ton pas sur le seuil de ma porte C’est la vie et toute la vie Qui entre et marche dans ma vie, Sandale souple ou talon lourd.
Douce ou farouche,
Et le baiser nu de sa bouche Est tout l’amour.
Samedi 2 y novembre i()K), au / YC TORIA - HA L L
Un Oomcerf S y mpJnoiiique
(en dehors de l’abonnement)
sous la direction de
M. le D- V. ANDREÆ
Chef d’orchestre de la Tonhalle de Zurich.
Location ouverte le 24 novembre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0626.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«£■
Une Rénovation
 dans l’industrie électrique :
Les appareils de chauffage
   “ Hiltus ”
 qui vont sortir des Etablissements U. H. Hiltebrand Cie à Carouge-Qenève.
En vente che^ les principaux électriciens-concessionnaires.
Sachet de éo grammes (6 œufs) 1 fr. 90.
Sachet de 120 grammes (12 œufs) 3 fr. 80.
M'TÆkM
SANS CASSER »
wæm %, 1 1
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes maisons d’alimentation.
IV.	JE N’AI RIEN QUE TROIS FEUILLES D’OR...
                              A mes talons,
  Que l'odeur du soir en mes cheveux,
  Que le reflet de la mer en mes yeux,
                          Car j'ai marché par les chemins De la forêt et de la grève Et j’ ai coupé la branche au hêtre Et cueilli en passant à l’automne qui dort Le bouquet des trois feuilles d or. Accepte-les ; elles sont jaunes et douces Et veinées de fils de pourpre ;
  Elles sentent la gloire et la mort,
                        Elles tremblèrent au noir vent des destinées ; Tiens-les un peu dans tes mains douces, Elles sont légères, et pense A celui qui frappa à ta porte,
                                 Un soir Et qui s’est assis en silence Et qui reprit en s’en allant son bâton noir Et te laissa ces feuilles d’or,
                            Couleur de soleil et de mort...
                          Ouvre tes mains, ferme ta porte Et laisse-les aller au vent
                              Je n’ai rien que trois feuilles d'or Et qu’un bâton de hêtre,
  Je n’ai rien qu’un peu de terre
                               Qui les emporte !
  4*4*4*
 Werner ^VEHRL1
      Né en 1892, à Aarau, a étudié la musique chez MM. Friedrich Hegar, Lothar Kempter, Ivan Knorr, Hans Huber et Hermann Suter. En 1904, il obtint, entre quatre-vingt-dix-huit concurrents, le prix Mozart, pour la composition d’un quatuor à cordes et d’une sonate pour piano et violoncelle. Outre ces compositions, Wehrli a écrit une Sinfonietla pour petit orchestre, un opéra-comique en un acte, Daa beiMc Euen, une cantate, Vont jüngdten Tag, quelques chants, un deuxième quatuor qui a été très remarqué à la réunion des musiciens suisses à Lausanne.- Chilbizile désigne en dialecte suisse-alleinand l’époque des vendanges.
      Ce titre en dialecte indique non-seulement le sujet, mais le ton du morceau (en forme d’ « ouverture »), qui évoque bien, par ses thèmes populaires et son lyrisme abondant, la Stunmimg particulière à cet événement de la vie campagnarde que notre pays connaît aussi.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0627.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-SB
 Vincent d’INDY
Né à Paris, le *7 mars i852.
                 ISTAR, Variations éymphoniqueé, op. _/-•
       Ecrites en 1896, ces variations symphoniques sont inspirées par ce fragment du sixième chant de l’épopée d'Izdubar:
              Vers le pays immuable
                 Istar, fille de Lin, a dirigé ses pas,
              Vers la demeure des morts.
Vers la demeure aux sept portes où 11 est entré,
               Vers la demeure d'où l'on ne revient pas.
                A la première porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé la haute tiare de sa tête.
                A la deuxième porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé les pendants de ses oreilles.
A la troisième porte, le gardien l’a dépouillée,
                      il a enlevé les pierres précieuses qui ornent son cou.
                A la quatrième porte, le gardien l’a dépouillée, il a enlevé les joyaux qui ornent son sein.
                A la cinquième porte, le gardien l'a dépouillée, il a enlevé la ceinture qui orne sa taille.
A la sixième porte, le gardien l'a dépouillée,
                     il a enlevé les anneaux de ses pieds, les anneaux de ses mains.
A la septième porte, le gardien l'a dépouillée,
                      il a enlevé le dernier voile qui couvre son corps.
               Istar fille de Lin est entrée au pays immuable, elle a pris et reçu les Eaux de la Vie.
               Elle a présenté les Eaux sublimes et ainsi devant tous, elle a délivré le FILS DE LA VIE, son jeune amant.
       Ce poème est un heureux prétexte à la forme de la grande variation qu’affectionnent les symphonistes modernes ; encore présente-t-elle ici ce trait tout à fait original que les variations viennent avant le thème. Sept variations évoquent les sept passages, commençant par la plus chargée, et d’où le thème se dégage peu à peu, jusqu’à son exposition toute nue, si l’on ose dire, dans un grand uniddon d’orchestre. Après une courte introduction exposant une sorte de refrain, commence la première variation, laquelle n’indique du thème que la structure harmonique ; avec le violon-solo et la clarinette commence la deuxième variation ; dans un mouvement berceur, au cor anglais, la troisième ; dans un 5/4 très piquant la quatrième à laquelle s’enchaîne la cinquième amenant une importante variation du refrain ; la sixième commence aux cordes seules, et la septième n’est plus qu’une flûte qu’enguirlandent quelques violons ; alors apparaît le thème unijjono, avec son refrain comme péroraison.
è—- ' -----....................fr]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>