<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert symphonique<date when="19201030">30/10/1920</date></title>
<series>Deuxième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1002.tif"/>
<date when="19201030"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Martin, Frank" type="person" role="cmp">Martin, Frank</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name><title>Deuxième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Deuxième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿..... /Hb__JM&.-yv*«---J»--#»3&-#».-#»*■-#Wk
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi jo octobre kjso, à 20 h. et demie précise*
 Concert Symphonique
(D euxième de l’abonnement)
Soliste : Mme Jeanne CAJM.PREDON, de l’Opéra. PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
   1.	SYMPHONIE en ré majeur (K. V. 385) . Mozart
             a)	Allegro con spirito. c) Menuetto.
          b)	Andante.	d) Finale (presto).
   2.	Air de LA CREATION, pr chant et orch. Haydn
              Mme Jeanne CAMP REDON.
  3.	CONCERTO BRAN DEBOURGEOIS, n° 2, en fa majeur................... Bach
          Pour une trompette, une flûte, un hautbois, un violon concertant et quintette à cordes.
             a)	Allegro, b) Andante. c) Allegro assai.
Trompette : M. Concone. - Flûte : M. Albisi.
Hautbois : M. Dknnes. - Violon concertant :
                  M. Closset. - Cembalo : M. Nicolai.
DEUXIÈME PARTIE
4.	ESQUISSE, pour petit orchestre (inédit) . Frank Æartin
   5.	SHÉHÉRAZADE, pour chant et orchestre (ire audition)......................... Ravel
               a)	Asie, b) La flûte enchantée, c) L’Indifférent.
              M"'e Jeanne CAMPREDON.
JOYEUSE MARCHE................. Chabrier
    6.
M.
L’orchestre sera dirigé par
Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. ’/* précises et sera terminé vers 22 h. */*■ Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réser-ve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
                     Lcà portes seront fermetô pendant l’exécution dcô morceaux.
H.JARRYS, GENÈVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1003.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Wolfgang-Amadeus MOZART
Né à Salzburg, le 27 janvier 1756; mort à Vienne, le 5 décembre 1791.
SYMPHONIE en ré majeur (Kochel-Verzeichnis n“ 385.)
  Cette symphonie est datée de Vienne, juillet 1782. C’est l’époque où Mozart travaillait à L’Enlèvement au dérail et peu de temps avant son mariage. Mozart l’avait écrite, sur le désir de son père, pour une festivité de la maison Haffner k Salzburg. Quoiqu’elle ne doive pas être confondue avec l’œuvre restée célèbre sous le titre de Haffner-Sérénade, elle avait aussi, k l’origine, la forme typique des àérénadeà, étant introduite par une marche, et comprenant deux menuetà. Mozart y avait travaillé très vite, et lorsqu’après la festivité de Salzburg son père lui réexpédia l’œuvre, il lui répondit : « La nouvelle Haffner-Sérénade m’a tout à fait surpris, car je ne m’en rappelais plus le moindre mot ; elle doit certainement faire son effet. » C’est alors qu’il en supprima la marche introduction et l’un des menuets, la réduisant ainsi aux quatre mouvements de la symphonie classique. C’est sous cette forme définitive qu’elle fut exécutée, k Vienne, en mars 1783. On remarquera que le premier mouvement n’a qu’un thème, mais d’une richesse de combinaisons merveilleuse. Et dans l’œuvre tout entière, Mozart a réalisé et soutenu le caractère de festivité qui lui était imposé avec une pureté et une fraîcheur incomparables et sa verve la meilleure.
4*4*4*
Jean-Sébastien BACH
1685-1760
  C’est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les six Concertpj dédiés au margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg et appelés, pour cette raison, Concerto*) brandebourgeou. Présentant tour à tour et à la fois, comme beaucoup d’œuvres instrumentales de l’époque, le caractère de la musique de chambre et de la musique d’orchestre, chacun de ces six Concertoa réalise un type original -— tant par la forme, le nombre et les proportions des morceaux, que par le style et la composition instrumentale ■—1 de la vieille tradition du concerto italien de Corelli et Vivaldi. Tous ensemble, par cette richesse et cette variété étonnantes et par la qualité particulière, la force et la beauté de leur contenu, ils constituent une œuvre unique dans la littérature musicale, et dont il semble bien qu’on n’ait pas encore apprécié tout le prix. Les œuvres de cette sorte diffèrent, d’une manière générale, des œuvres « symphoniques » en ce qu elles n ont pas comme celles-ci une nature d’ordre dramatique, a cause de la
succession et de l’opposition dans le même morceau d’éléments musicaux divers, mais une nature plus exclusivement musicale, chaque morceau ayant un caractère uniforme, exprimé par un seul thème qui se morcelle, se répète et impose tout son sens, sans « développements » ni « constrastes ».
  Le Deuxième Concerto brandebourgeou, en fa majeur, est écrit pour une trompette en fa, une flûte, un hautbois, un violon concertant et deux parties de violons, une d’altos, une de contrebasses en ripieno (c'est-à-dire en groupes), et une partie de violoncèlles avec la basse continue. L’œuvre comprend trois mouvements : un allegro où interviennent tous les instruments ; un andante pour la flûte, le hautbois et le violon concertant, accompagné de la basse continue ; enfin un allegro ajjai, de forme fuguée, finissant de manière étrangement abrupte. L’énigme que la partie de trompette de cette œuvre pose aux interprètes est sans doute la principale raison de l’extrême rareté de son exécution. En effet, lue selon nos conventions habituelles, cette partie de trompette peut être tenue pour pratiquement, ou communément, impossible. Diverses hypothèses ont été présentées à son sujet et de nombreuses expériences ont été faites. La solution généralement pratiquée est de transposer presque toute la partie de trompette à l’octave inférieure, selon un arrangement fixé par le chef d’orchestre Mottl. Selon des études récentes, fondées sur l’examen des comptes des musiciens employés par Bach, et de vieilles gravures de l’époque, il semblerait que l’instrument prévu par Bach n’était pas à perce cylindrique, comme nos trompettes, mais à perce conique, comme nos cors ; l’instrument en fa étant supposé transposer, comme s’il s’agit de cors, à la quinte inférieure et non à la quarte supérieure, ce qui justifierait l’arrangement de Mottl. Quoi qu’il en soit, nous avons suivi, pour notre exécution, le texte de Bach, chaque fois que cela a été possible, ne transposant à l’octave inférieure que les passages impraticables même sur la trompette en fa. La partie de flûte à bec, notée dans le texte de Bach, est exécutée, comme de coutume, par une flûte travenière, et le continuo a été réalisé chaque fois qu’il a paru nécessaire. Dans l’impossibilité où l’on est, à notre époque, de connaître exactement les moyens d’exécution de Bach, il nous a paru préférable de tenter l’exécution avec nos moyens actuels, guidés comme nous le sommes par notre piété envers le vieux cantor, que de laisser plus longtemps dans l’oubli cette œuvre, une des plus belles de toute la musique.	E. A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1004.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Frank MARTIN
Né à Genève en 1890.
   Dès les concerts de l’Association des musiciens suisses à Vevey en 1910, Frank Martin se faisait connaître comme un de nos jeunes compositeurs les mieux doués et les plus originaux. Après la composition de grande envergure, qu’il a donnée dans les Dithyrambes, il nous donne aujourd'hui une œuvre d’un ton très différent, tout primesautier et impromptu.
   D’une forme très libre, YEdquiaae pour petit orchestre nous transporte d’emblée dans un paysage ; paysage de rêve, si l’on veut, mais bien savoyard tout de même. Ce n’est pourtant pas une musique descriptive, c’est de la musique de danse.
   Enjouée au cours de la première partie, elle prend dans la seconde une allure rêveuse entrecoupée de brusques accès de joie, pour aboutir à un finale qui, au mépris de l’équilibre, semble ne plus danser que sur un pied.
  Les mélodies que chantent les instruments à vent et surtout la flûte et la clarinette ont un caractère fruste, soit qu’elles tiennent de la ritournelle, soit qu’elles aient assimilé ici ou là un sifflement d’oiseau tapageur, un motif de chanson paysanne. Ce sont elles qui, se succédant sans ordre apparent, tout au long mènent le branle.
4* 4* 4*
Emmanuel CHABRIER
Né à Ambert (Puy-de-Dôme), le 18 janvier 18^2; mort à Paris, le i3 septembre 1894.
  Un des artisans de la renaissance musicale française survenue après 1870. Et s’il ne fut ni le plus complet, ni le plus considérahle d’entre eux, il en demeure cependant la personnalité la plus originale, et, à maints égards, celle qui eut le plus d’influence sur les générations suivantes, sur un Debussy ou un Ravel, par exemple. Aujourd’hui encore, c’est chez Chabrier que les derniers venus de la musique française vont chercher une tradition. C’est que son œuvre a plus que toute autre la saveur particulière de sa terre et l’esprit de sa race. Nature chaleureuse et poétique, Chabrier possédait une humeur enjouée, un esprit très vif et un goût des saillies imprévues qui eussent pu faire de lui un Daumier en musique. Mais il eut à souffrir, comme les autres musiciens de sa génération, de ne pas trouver dans son pays le soutien d’une tradition musicale continue et de vivre au moment de la plus vive séduction wagnérienne ; c’est pourquoi son œuvre est inégale. Quelques morceaux cependant restent, comme des images achevées de cette personnalité originale ; le plus pur de tous, et l’un des plus précieux est sans aucun doute cette Marche joyeuse, écrite en 1880, appelée primitivement Marche française, et dédiée à Vincent d’Indy : vrai chef-d’œuvre de réalisation et de goût, dans ses dimensions restreintes, et malgré son apparence légère.
^ ...... p.
MUSIQUE *t INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d'abonnement, pour autant, qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
 A. VIDOUDEZ
Su thier du Conservatoire el de F Orchestre de ta Suisse romande.
22, rue Général-Dufour - GENÈVE
Spécialiste pour tout ce qui concerne ies instruments à cordes.
INSTRUMENTS ANCIENS
Cordes justes à bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
  E. SCHUBERT CONSERVATION de FOURRURES pendant l’été.
     fourreur	_
                                                    Zravait soigné. — Prix modérés.
  11,	rue Céard, 11 — GENÈVE	Téléphone 67.so
                        Vente et
                                Tjoeatloii
Pleyel - (ïaveau - Bliitliner - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Bnrger & Jacobi - Wohlfahrt
SA.TITIER & JÆGEE
12, Fnslerie, 13 — GENÈVE
38	-jgr]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1005.tif"/>
<page><![CDATA[﻿J&-
La Machine à écrire française JAI'V
)»
Sonpl**
Bésistaiile — Silencieuse — Extrême rapidité
 S’est placée en 1920 à via tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
Record de vitesse (100 mots par minute).
 Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A.D. F. Lu meilleur marché en raison «lu change.
A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS
  chez J. KURTH
GRANDE OOBDOHNEBIE
A b k| A mm v I. COUR DE RIVB UtNEVB CROIX D'OR, 12
NEUCHATEL Fbgr. de l'Hôpital NEUVEV1LLE
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1865
.— GENÈVE =—
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une
        Bibliothèque circulante de littérature musicale
          unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc. Demandez les condition».	Catalogue 1 fr. 50.
F4ETISCH Frères, H. A., à Lausanne
W

Maurice R A V E L
  SHEHERAZADE
Trois poèmes pour chant et orchestre sur des vers de Tristan Klingsor.
     I
  ASIE
       Vieux pays merveilleux des contes de nourrice Où dort la fantaisie comme une impératrice En sa forêt tout emplie de mystère, Asie,
        Je voudrais m’en aller avec la goelette Qui se berce ce soir dans le port,
        Mystérieuse et solitaire,
        Et qui déploie enfin ses voiles violettes
Comme un immense oiseau de nuit dans le ciel d’or.
        Je voudrais m’en aller vers des îles de fleurs En écoutant chanter la mer perverse Sur un vieux rythme ensorceleur.
       Je voudrais voir Damas et les villes de Perse Avec les minarets légers dans l’air.
       Je voudrais voir de beaux turbans de soie Sur des visages noirs aux dents claires ;
       Je voudrais voir des yeux sombres d’amour Et des prunelles brillantes de joie En des peaux jaunes comme des oranges;
       Je voudrais voir des vêtements de velours Et des habits à longues franges.
       Je voudrais voir des calumets entre des bouches Tout entourées de barbe blanche ;
       Je voudrais voir d’âpres marchands aux regards louches,
        Et des cadis, et des vizirs
       Qui du seul mouvement de leur doigt qui se penche Accordent vie ou mort au gré de leur désir.
Je voudrais voir la Perse, et 1 Inde, et puis la Chine,
       Les mandarins ventrus sous les ombrelles,
        Et les princesses aux mains fines,
        Et les lettrés qui se querellent Sur la poésie et sur la beauté ;
       Je voudrais m’attarder au palais enchanté,
       Et comme un voyageur étranger Contempler à loisir ces paysages peints Sur des étoffes en des cadres de sapin Avec un personnage au milieu d’un verger;
        Je voudrais voir des assassins'souriant Du bourreau qui coupe un cou d’innocent Avec un grand sabre courbé d’Orient.
        Je voudrais voir des pauvres et des reines ;
        Je voudrais voir des roses et du sang ;
Je voudrais voir mourir d’amour ou bien de haine.
       Et puis m’en revenir plus tard
       Narrer mon aventure aux curieux de rêves
En élevant comme Sindbad ma vieille tasse arabe
       De temps en temps jusqu à mes lèvres
       Pour interrompre le conte avec art.....]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1006.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LA FLUTE ENCHANTÉE
             L ombre est douce et mon maître dort
              Coiffé d’un bonnet conique de soie
              Et son long nez jaune et sa barbe blanche.
              Mais moi, je suis éveillée encor
              Et j écoute au dehors
             Une chanson de flûte où s’épanche
               Tour à tour la tristesse ou la joie.
              Un air tour à tour langoureux ou frivole Q,ue mon amoureux chéri joue.
             Et quand je m’approche de la croisée 11 me semble que chaque note s’envole De la flûte vers ma joue Comme un mystérieux baiser.
III
L’INDIFFÉRENT
             Tes yeux sont doux comme ceux d’une fille, Jeune étranger, et la courbe fine.
             De ton beau visage de duvet ombragé Est plus séduisante encor de ligne.
              Ta lèvre chante sur le pas de ma porte Une langue inconnue et charmante Comme une musique fausse.
             Entre ! Et que mon vin te réconforte.....
             Mais non, tu passes
               Et de mon seuil je te vois t’éloigner
              Me faisant un dernier geste avec grâce
             Et la hanche légèrement ployée
             Par ta démarche féminine et lasse.....
           Dimanche j/ octobre 1920, a 15 heures et demie.
       CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
3mt Concert sympliomcpie populaire
          sous la direction de M. Ernest ANSERMET.
Programme : 1. Prélude de Parsijal, de Wagner. — 2. Orphée, poème symphonique de Liszt. •—- 3. Symphonie n° 7 en la majeur, de
Beethoven.
Billets en vente dimanche matin, de 9 heures à 11 heures trois quarts, à l’Agence J. VÉRON, GRAUER & C° (succursale du Terraillet), 20, rue du Marché, et à l’entrée du concert.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
