<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire<date when="19200214">14/02/1920</date></title>
<series>Concert extraordinaire</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0734.tif"/>
<date when="19200214"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Roussel, Albert" type="person" role="cmp">Roussel, Albert</name><title>Concert extraordinaire</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Concert extraordinaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ k__JMfW__jMfc—-----/M&—jr?ftt-jtKStm... -J*«k-■
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
     Samedi 14 février 1920, à 8 heures et demie
     _
VICTORIA-HALL	j|
    Au bénéfice des Artistes de l’Orchestre
CONCERT EXTRAORDINAIRE i
(en dehors de l’abonnement) avec le concours de
M.. Armand 1 ERTÉ	JM.. Fernand B AER
       Pianiste	de l’Opéra
LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture d’EGMONT................ Beethoven
 2.	Récit et Air du MESSIE............... Hœndel
               M. Fernand BAER.
    3.	CONCERTO en ut mineur pour piano et orchestre............................ Beethoven
tM. Armand FERTÉ.
4.	Récit et Aird’IPHIGÉNIE EN TAURIDE Gluck
M. Fernand BAER.
 5.	PRÉLUDE ET MORT D’YSEULT. . .. fTagner
DEUXIÈME PARTIE
    6.	ÉVOCATIONS, suite pour orchestre, chœur et soli (redemandée)............ Albert Roudjel
                a)	Les Dieux dans l’ombre des cavernes.
                 b)	La Ville rose.
                c)	Aux bords du Fleuve sacré.
                 Solistes : M. Fernand BAER, Mme BARBEY-MEYER, mezzo
et M. le Dr Ed. BOLLE, ténor.
Chœur et Orchestre (2 2Ô exécutants) sous la direction de
       M. ERNEST ANSERMET
Piano à queue gracieusement offert par la maison ERARD, aux soins de la maison Berguer.
Les études des chœurs pour les ÉVOCATIONS ont été faites par M. Otto ËARBLAN.
'l
!
     ......rfMs............rf*»—.....
 ---W#	-	--
                                                   11. Jarrvs. Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0735.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                           Saison 1919-1920
TABLEAU DE L’ORCHESTRE
           i" Chef : M. Ernest ANSERMET 2' Chef : M. Fernand CLOSSET
MM.
    Violon* : CLOSSET POMMER WEINBERGER ENGELHARDT FINZI
        HILDEBRAND
HUBENE
        OTT
        SIMON
         SEBASTIAN
GŒRING
        BAGAROTTI
a« Violons : MASSARENTI LODI MAGGINI LUTHOLD PARIS DORN DREIFUSS CHERECHEWSKI
Allas : SOTTIAUX ALBISI GERADON BORGEAUD MARION VAUTERIN
Violoncelles : DE SANCTIS SIMON HAENTJENS SÆGER-PIERROT MOREL DEVRESSE
           MM.
 Contrebasses : OLIVER MAZZONI BECCHI ROUGE LEVONI
 Flûtes : Hautbois : Clarinettes : Bassons : Cors :
 Trompettes : Trombones :
 Tuba ; Timbales : Batterie :
 Harpes : Mmo M11'
ALBISI
GAIMARD
BRETTON
DENNES
FRACHISSE, cor anglais BELLENGER
HOOGSTOEL LAVANCHY GRANDAUX, clar. basse
DE BEIR BERNARD MATTEL contre-basson
SCHEIWEIN
NOWAK
ALBINI
FRITZ
CONCONE
LIPKE
VIGNOLI
BEIGÈEDER
LEHNER
ZEISSIG
AMEIS
REHBOCK
LECHNER MATTHES, piano OTT
BARRIERA
---------------------- --------- --------,	.............. ...... 5g
PIANOS
    Vente et Location
SAUTIER et G. & G. JÆGER
12, FUSTERTE, 12	TÉLÉPHONE 21.24
La Banque de Dépôts et de Crédit
18, Rue de Hesse -■ Genève - 10, Rue Diday
reçoit actuellement de l’ARGENT EN DEPOT à des conditions très avantageuses.
"ÂT Charles BERGUER'
Successeur de Louis BRON et Charles BERQUER.
//, rue fetitot - GENÈVE ~ 3, rue du Çrüt/i
                      jYÎaison genevoise fondée en 183Û-TÉLÉPHONE! 164	Compte-chèques I. 1920
Représentant des Fabriques ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER PIANOFORTEFABRIK. BURGER aJACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.
 Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DROGUERIE MODEREE
Croix-d’Or, 33 — GENÈVE — Téléphone 04-
La seule droguerie moderne à Genève. Nos produits s'imposent par leur qualité !
Service à domicile.	CASTELLA. FRERES.
-----------------------------------_rr..._m_î_r--------- a]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0736.tif"/>
<page><![CDATA[﻿          Une Rénovation
dans l’industrie électrique :
  Les appareils de chauffage
<é
Hiltus
99
 qui vont sortir des Etablissements U. H. Hiltebrand C" à Carouge-Genève.
 En vente che\ les principaux électriciens-conccssionnaires.
m
Sachet de 60 grammes (6 œufs) 1 fr. 90.
Sachet de 120 grammes (12 œufs) 3 fr. 80.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes maisons d’alimentation.
L^C^C^CéX^XèX^tt!
m-
-a
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture d’EGAlONT.
      L’introduction expose les trois sentiments : Inexorabilité espagnole, Claire, Révolte ; \'allegro, de dispositif semblable, développe ces trois sentiments ; l’éclatante péroraison n’est autre que la symphonie qui sert de conclusion au drame lui-même, alors qu’Egmont marche à l’échafaud, avec la vision radieuse d’un avenir d’indépendance et de liberté.
4* 4* 4*
Georges-Frédéric HÆNDEL
1685-1759.
Air du MESSIE.
      Le texte est tiré de quelques versets d’Isaïe qui font partie de l’Office de la Nuit de Noël. Interprétée par le génie sublime de Hændel, cette prophétie messianique a inspiré au compositeur une des pages les plus célèbres de son chef-d’œuvre : chant empreint d’une mystérieuse grandeur, il fournit des contrastes saisissants d’ombre et de lumière, de timbre voilé et de sonorité éclatante.
4*4*4*
Albert ROUSSEL
      Né à Tourcoing le 5 avril 1869, embrassa d’abord la carrière de marin: en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda, puis il lit en qualité d’enseigne de vaisseau le voyage de Cochinchine, à bord de la canonnière cuirassée le Styx. Après quoi le goût de l’expression l’emportant en lui sur celui de l’action, il quitta la marine en 1894 pour se vouer à la musique. Après des premières études avec M. Gigout, il refit avec M. Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le cycle complet des études musicales. Dès ce moment ses œuvres commencèrent d'occuper l’attention des musiciens. Œuvres de piano, de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre, entr’autres]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0737.tif"/>
<page><![CDATA[﻿de la musique de scène pour le Marchand de. table qui passe, le ballet-pantomime le F édita de l’Araignée, une symphonie intitulée te Poème de la Forêt.
  Considéré dès ses débuts comme le plus remarquable des élèves de la Scbola Cantorum, Albert Roussel s’affirmait en même temps une personnalité originale et prenait dans la musique française à mi-distance, pourrait-on dire, entre la tendance Franck-d’Indy et la tendance Debussy, une place à part que consacra définitivement le succès des Evocations, données pour la première fois en 1912 à la Société nationale, et reprises en 1913 aux Concerts Lamoureux et depuis la guerre aux Concerts Colonne. Soucieux de toujours donner à sa pensée une forme réfléchie et éprouvée, Albert Roussel reste fidèle aux principes architecturaux des Franckistes, mais d’autre part, son goût de l’exotisme, du pittoresque et du lyrisme, son besoin de liberté et de fraîcheur, tout ce qui compose sa sensibilité personnelle, ne le laisse indifférent à aucun renouvellement de la matière sonore. Impressionniste par sa nature sensible, il ets classique par l’esprit ; son œuvre est faite d'une musique toute spontanée et libre, qui s’est éprouvée elle-même et soumise à l’ordonnance d’une forme abstraite.
  C’est ainsi, qu’après un nouveau voyage aux Indes, effectué en 1909-1910, il a donné à ses impressions la forme de ces trois Esquisses symphoniques, intitulées Evocations, qui par leur cohésion et leur équilibre formel constituent une véritable symphonie. Les sous-titres de chacun des morceaux suffisent à y préparer l’auditeur; le troisième morceau. Alix bords du fleuve sacré est une grande ode panthéiste, dont voici les paroles :
EVOCATIONS (troisième partie), Aux bords du fteuve sacré.
Texte de M.-D. Calvocoressi.
          Grand Chœur
Le soleil s est plongé dans la mer Et la fraîcheur des arbres rappelle vers leurs nids Tous les oiseaux.
Les champs de lotus ferment leurs yeux de fleurs,
Et les ténèbres envahissent la terre Comme un noir troupeau d’éléphants.
Mais les parfums de la nuit déjà réveillent dans les cœurs L’amour.
On voit aux clartés lunaires les couples enlacés Rôder sous la feuillée, palpitants de bonheur.
-é
    --------y
Ténor Solo
Mais les parfums de la nuit déjà réveillent dans les cœurs L'amour.
Petit Chœur
Plus doux que les parfums de la nuit,
Plus ardent est mon amour
O	sombres voiles du ciel,
Pourquoi déjà céder devant 1 aurore.
           Baryton Solo Sous le ciel noir et sillonné d éclairs illuminant la nue,
Plus haut que l'œil ne peut atteindre et que l’oiseau ne peut voler,
Son front majestueux montant jusqu'aux palais des immortels,
Se dresse la montagne souveraine.
Son ombre immense terrifie les cœurs timides des humains,
Nul être n’a jamais foulé la neige de ses fiers sommets,
Les aigles seuls ont entendu le vent gémir dans ses cavernes Et c’est un Dieu dont la voix descend parmi nous.
Des sources coulent de ses flancs, versant aux plaines, aux vallons, l'eau qui délivre du péché, l’eau qui féconde et qui nourrit.
Et le torrent joyeux bondit vers les pays ensoleillés,
Où s’élèvent les cités florissantes.
Dans 1 ombre epaisse des forêts, voici que montent les rumeurs, les cris d angoisse et de désir, appels de haine, appels d’amour.
Mais, sous les arbres inclinés, paisible, tu poursuis ton cours, ô fleuve, où se reflète le ciel lumineux.
Heureux celui dont le regard s’éteint sur ce rivage aimé des dieux.
Les eaux du fleuve porteront ses cendres vers la vaste mer.
Comme la neige en fondant délivre l’eau purifiée,
Ainsi la forme évanouie laissera l’âme libre enfin Monter vers les étoiles innombrables.
Fleuve sacré, qui viens baigner les temples de la cité sainte,
Par ces gradins encore obscurs, dans le silence de la nuit,
Descend vers toi, paré de fleurs et murmurant les mots divins,
Un peuple immense, suppliant.
Un peuple ardent de voir bientôt Renaître le soleil d'un jour nouveau.
Grand Chœur Soleil, œil du jour à la chaude lumière,
Ta rougeur éclaté deja parmi les branches des grands bois,
Petit Chœur
Tu fais épanouir les fleurs dont le vent porte au loin les pollens odorants,
Les moissons des lotus s’inclinent, buvant tes caresses.
Grand Chœur Salut ! toi qui créas les jours
Toi qui chaque matin répands sur la cime des monts La gerbe de tes rayons nouveaux.
Tu chasses devant toi l’armée immense des étoiles Et ta beauté passionnée règne seule
Sur 1 océan des cieux embrasés.
ï ~ tt ——------------ -- à
— 7 —]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0738.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Richard WAGNER
Né a Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
TRISTAN ET YSEULT
   La légende de Trutan el Ydeult est empruntée au cycle des mythes français du moyen âge.
  Tristan est un chevalier breton, neveu du roi Mark de Cor-nouailles. Son oncle l’envoie en Irlande demander pour lui la main de la belle Yseult. Il remplit sa tâche en chevalier loyal et ramène la fiancée sur son navire.
  Déjà ils touchent aux côtes de Cornouailles, lorsque les deux jeunes gens s’aperçoivent qu’ils ont conçu l’un pour l’autre un amour profond et inextinguible. Mais Tristan ne veut pas trahir la mission sacrée qu'il a reçue, et Yseult ne veut pas renoncer à l’ardente passion qui lui est plus précieuse que la vie. Prête à se réfugier dans la mort, elle tend k Tristan une coupe empoisonnée qui doit les réunir dans le trépas. Cependant, Brangaine, la suivante d’Yseult a substitué au breuvage empoisonné un philtre d’amour. A peine les deux amants y ont-ils trempé les lèvres qu’une flamme soudaine circule dans leurs veines et les force à trahir le secret de leur cœur. Eperdus, Tristan et Yseult se jettent dans les bras l’un de l’autre, au moment même où l’on annonce l’arrivée du roi Mark, venu au devant de sa fiancée. Le motif principal du prélude est emprunté à la scène du philtre.
   Au deuxième acte, Tristan et Yseult se font surprendre par le roi Mark, prévenu de la trahison de sa femme par le traître Mélot. Tristan, désireux de mourir, provoque Mélot qui tire son épée et frappe le héros d’un coup mortel.
  Au troisième acte, Tristan agonise dans son château dt Cornouailles. Il n’attend, pour fermer les yeux à la lumière, que de revoir une dernière fois Yseult. Elle arrive enfin; il se précipite dans ses bras et meurt. Au même instant survient le roi Mark, apportant un pardon généreux, mais tardif. Avec l’aide des seigneurs qui l’accompagnent, il force l’entrée du château. Kurwenal, l’écuyer fidèle de Tristan, est tué.
   Insensible aux péripéties de cette scène tragique, Yseult s est laissée tomber sur le corps inanimé de son amant. Lorsqu’elle se relève, son âme s’est déjà détachée de la terre, et c’est d’un regard extasié qu’elle semble suivre dans l’espace l’image de 1 ristan transfiguré, avec lequel elle aspire à se confondre pour l’éternité.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
