<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Onzième concert symphonique 
            <date when='19200320'>20/03/1920</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0794.tif'/>
        <date when='19200320'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bartholoni, Jean' type='person' role='cmp'>Bartholoni, Jean</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Onzième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  . «Wr_Jltti--t--jOAEk-----#*»*-jMfk... -.
                     #um«	^xnxri^^xmx^ ^fcxxxxtr^gfex^x^^x. TCr^g#mtT1^ “
 r
  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 20 mars ig2o, à 8 heures et demie
      L orchestre sera dirigé par
|	M. Ernest ansermet
 11	| Le Concert commencera à 8 h. 3o précises et sera terminé vers 10 h. i5.
      Aucun morceau ne éera répété ni ajouté au programme.
       La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
        Le à porte* âeronl fermée* pendant l’exécution deô morceaux.
«
 Concert Symphonique ]|
   (Onzième de l’abonnement)
           Soliste : M. Adolpke BUSCH, violoniste.
   PROGRAMME
       PREMIÈRE PARTIE
   1.	Ouverture de PROMETHEE.............. Beethoven
    2.	CONCERTO pour violon et orchestre....... Beethoven
               à) Allegro ma non troppo. h) Larghetto.
              c)	Rondo.
              M. Adolphe BUSCH.
      DEUXIÈME PARTIE
   3.	JEUX DE FAUNES (irc audition).......... Bartholoni
  4.	NOCTURNES........................... Debiudy
              a)	Nuages.
                b)	Fêtes.
               c)	Sirènes (chœur de 16 voix de femmes, par un
      groupe d’élèves de M. et Mme Troyon).
        H. Jarrvs. Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0795.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿% ■
 Louis van BEETHOVEN
  Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
 Ouverture de PROÆÉTHÉE, op. jf.
      Le ballet Gli Uomini di Prometbeo, composé en 1800, est la première œuvre scénique de Beethoven. Le scénario avait été fourni par un chorégraphe célèbre, nommé Salvatore Vigano. Le sujet, Dieu ou genie du feu, créateur de la race humaine, personnification du génie de l’homme, représenté en tableaux chorégraphiques, conformément à la mythologie grecque.
      Vigano jeta les yeux sur Beethoven pour composer la musique de son ballet, en quoi, certes, il fit preuve de goût et de clairvoyance.
       L’original paraît avoir été écrit pour le clavecin (Bello .terio per il clavicembalo 0 pianoforte) et il est dédié à S. A. la princesse Lichnowskynee, comtesse Thun.
      La première représentation eut lieu au Burg-Theater de Vienne, le 28 mars 1801. Son premier éditeur fut Giovanni Cappi, k Vienne.
   En 1804, les parties d’orchestre de l’ouverture seulement parurent à Leipzig.
      A ce ballet, se rattache une petite anecdote qui semblerait prouver que Joseph Haydn n’avait pas gardé, pour le talent de Beethoven, l’estime qu’il lui avait accordée jadis. Quelque temps après la pre-, mière représentation de l’ouvrage qui, de son vrai titre, sur l’affiche, s'appelait les Créations de Prométbee, « die Gejchœpfe deé Prometheiu », Haydn fit la rencontre de son ancien élève : « J’ai vu votre ballet des Créations, lui dit-il d’un petit air dégagé, c’est gentil, et ça m’a plu tout à fait. — Ah ! cher papa, répondit Beethoven en jouant sur les mots, je suis encore bien loin de la Création. — C’est vrai, mon garçon, répliqua le vieux maître, et je doute fort que vous y arriviez jamais ».
      On a fait dernièrement, à Berlin, un nouvel essai de représentation de ce ballet qui cependant n’a pas été encourageant, sa musique paraît bien plus intéressante que sa chorégraphie. Aussi trouve-t-on souvent cette musique, en particulier l’ouverture, au programme des concerts. Cette ouverture a la forme ancienne, composée d’une sorte d’introduction en mouvement lent, que suit un mouvement vif de motifs k deux temps développés comme dans la sonate. C’est un brillant morceau de musique instrumentale.
                                     4*4*4* --------g -, - —--- -------------------a
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 18*7.
CONCERTO en ré majeur', op. 61.
Pour violon et orchestre.
  Ce concerto, le seul que Beethoven ait écrit pour violon et orchestre, date de 1806, époque des quatrième, cinquième et sixième symphonie. Beethoven semble avoir eu une prédilection particulière pour cette œuvre : l’ayant dédiée à l’origine au violoniste Clément, il en fit ensuite une transcription de piano, parue en 1808, à l’intention de son ami de Brenning.
  Conçu non pas comme une œuvre de virtuosité, mais comme une œuvre symphonique, grand par la force et la richesse de sa thématique et de ses développements, autant que par ses proportions formelles, le concerto en ré majeur a pris, dans ce genre instrumental, une place d’exception, et demeure l’un de ses chefs-d’œuvre.
Jean BARTHOLONI
  A fait ses études musicales à Paris avec Joseph Monpain, pour l’harmonie et le contrepoint et César Galeotti (élève de Frank), pour la composition et l’orchestration. Les quatre ImpreMionà d’été, dont les Jeux de fauneâ forment le n° 3 (comme le Scherzo de cette suite), ont été souvent jouées au piano. Sous leur forme orchestrale, le n° 2 seul, la Nuit cède au jour, a été exécuté jusqu’ici, en Suisse romande et à Monte-Carlo.
JEUX DE FAUNES
  La nature est lourde, l’air pesant et sans bruit : rien de vivant ne bouge et le silence est maître ; attentif, immobile, j’écoute, je
songe, j’attends.....
  Voici des appels qui résonnent, étranges ; ils semblent approcher, on entend leur écho : j aperçois des Faunes qui commençent leurs jeux ; d’autres viennent à eux répondant à l'appel ; la nature inquiète veut conserver son calme et garder encore son harmonieuse paix, mais la danse commence.
&
33]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0796.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Bf i	____*
TV	----■—-— ■ " !
     D'abord sage et réglée, bientôt elle s’anime et devient endiablée; spirituelle et légère, d’un rythme étrange et libre elle tourne et se grise et cherche le vertige ; les rondes en tous sens s’agitent et s’entrecroisent, les bonds succèdent aux bonds, les glissades aux sauts, la danse essoufflée cherche à tourner plus vite, elle s’anime encore, elle arrive avec fracas!.....
     Assourdis, effrayés par leur propre tapage, les Faunes inquiets s’arrêtent un instant s’interrogeant entre eux.....
           D’un seul bond tous ensemble ils s’échappent soudain ;
           Je crois entendre encore un écho très lointain.....
           Et puis c’est de nouveau l’harmonie du silence,
           La nature troublée reprend son calme immense.
                                                                       J. B.
4* + +
Claude DEBUSSY
18*>r -1918
NOCTURNES
     Le titre Nocturnes veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du Nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d’expression et de lumières spéciales.
     Nuages. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc.
     Fêtes. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’athmosphère avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant en elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
     Sirènes. — C’est la mer et son rythme innombrable, puis parmi les vagues argentées de lune s’entend, rit et passe le chant mystérieux des sirènes.
     Il n’y a pas une explication à. ajouter à ces quelques mots que l’auteur des Nocturnes a écrits lui-même sur son œuvre. Les Nocturnes, parus en 1899, appartiennent à l’époque la plus importante de
ag ......... ------ —.......— — -4
s------—................. ■
 PIANOS
          Vente et Location
SAUTIER et G. & G. JÆGER
       «
12,	FUSTERIE, 12	TÉLÉPHONE 2124
La Banque de Dépôts et de Crédit
18, Rue de Hesse - GENÈVE - 10, Rue Diday
reçoit actuellement de l’ARGENT EN DÉPÔT à des conditions très avantageuses.
M" Charles BERGUER
Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
11, rue Petitot - GENÈVE -3, rue du Çrütli
Jtfaison genevoise fondée en 1830.
TÉLÉPHONE 164	_ r	Compte chèques I. 1920
Représentant des Fabriques ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER PIANOFORTEFABRIK, BURGER tJACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY. Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DROGUERIE I0DERNE
Croix-d’Or, 33 — GENÈVE — Téléphone 64-9»
  La seule droguerie moderne à Genève. Nos produits s’imposent par leur qualité !
  Service à domicile.	CASTELLA FRERES.
*3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0797.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VOVâ2*6S * Agence officielle des Grandes Compagnies de Transports et de T i ■■■.. la Compagnie Internationale des Wagons-Lits. — Billets de Chemins de Fer et Bateaux pour les principales stations de Suisse, France, Augleterre, etc. BILLETS DE PASSAGE en toutes classes pour les pays d’Outre-Mer -
Sachet de 60 grammes (6 œufs) 1 fr. 90. Sachet de 120 grammes (12 œufs) 3 fr. 80.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes maisons d’alimentation.
--	--------------------■ 5E
l’activité créatrice de Debussy. Et ce sont des modèles d’impressionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque ou d’anecdote, qui n’en transposent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L’esprit n’y intervient pas en commentateur ; il n’y apporte que la conscience des sensations. C’est l’émotion qui crée sa forme.
         SALLE DE LA RÉFORMATION
          Dimanche 21 marj 1920, à 8 heures et demie
XIV"" CONCERT POPULAIRE
         sous la direction de M. Ernest ANSERMET.
    Avec le concours de Mlle Suzanne WEITH, cantatrice
Au programme : Ouverture de PROMÉTIiÈE et SYMPHONIE nu 2 en ré, de Beethoven. — Fragments de L'OISEAU DE FEU, de Strawinsky. — Ouverture de TANNH ÆUSER, de Wagner. — Pièces pour chant de Hændel et Giordani. — TROIS POEMES DE MALLARMÉ (inédit, première audition), par Robert Bernard.
Billet,» en vente le dimanche matin : Æaiâon Bitlerlin, tabacs, Corralerie, 12.
LeXIL et dernier C oncert de 1 Abonnement
                                     aura lieu
       Mercredi 31 Mars
   Avec le concours de Mmc FASSBÆNDER, cantatrice
Au programme : M PHONIE n° 6, de Hans Huber. — PRELUDE ET MORT D'YSEULT, de Wagner. - Final du CRÉPUSCULE DES DIEUX, de Wagner, etc.
Ouverture de la location le jeudi 25 niant, maison Berguer, rue Petilol, 11.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0798.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿j{jj----------- ............... —^=-\
CONSERVATOIRE DE MUSIQUE
Alardi 24 mars 1920, à 8 heure.) et Demie
III* SÉANCE DE MUSIQUE DE CHAMBRE
par le Quatuor à corde,) de l'O. S. R.
MM. CLOSSET, POMMIER, SOTTIAUX, DE SANCTIS
                                             «
      Au Programme : QUATUOR en àol majeur, n° 19, de Haydn. — QUATUOR n° 3, en ré majeur, de Borodine. — QUATUOR, de Ravel.
Location a la maison Berguer, rue Pelilot, 11.
                   LISEZ
£e Courrier ‘TKusicaf
Le plus complet, Le mieux rédigé, le mieux informé des journaux musicaux de langue française. avec son supplément
XqU ofuisse (JJlusicafe
    qui tient ses lecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et publie des lettres et correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.
   Les Abonnés reçoivent chaque mois
QJn Suppfément ‘TKusicat
(Chant ou piano) signé d'un de nos Maîtres contemporains
        Vente au numéro et abonnement dans les Magasins de musique. — Aux librairies Eggimann, Kündig et Richard, à Genève, et Maison Fœtisch frères, rue de Bourg, à Lausanne.
Pension-Famille LES PERVENCHES
AVENUE DE GRANGE-CANAL, 27 - GENÈVE
(A. 3 minutes de la station de tramway, ligne 12 )
  CONFORT - CHAUFFAGE CENTRAL — SITUATION RAVISSANTE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>