<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19200515">15/05/1920</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0927.tif"/>
<date when="19200515"/>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Pergolesi, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Giovanni Battista Pergolesi</name>
<name key="Falconieri, Andrea" type="person" role="cmp">Falconieri, Andrea</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Musorgskij, Modest Petrovič" type="person" role="cmp">Modest Petrovič Musorgskij</name>
<name key="Köckert, Gustav" type="person" role="cmp">Köckert, Gustav</name>
<name key="Duparc, Henri" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ SALL E oe l a R É FOR MAT IOIV LE LUNDI 15 MAI'AÔh,/2
CONCERT
AU PROF I T DE 5
ARMÉNIENS
DEL'ASIE MINEURE
              m. n aS ki
^ ORGANISE PAR
• e x MON î> IE V/ R E T MADAME
  il CHÉRIDsJIAN CHARRE Y
      AVEC LE CONCOURS DE MADAME
 N.JAQUES-DALCROZE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0928.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
  I.	CHŒURS POPULAIRES ARMÉNIENS........* * *
   a)	BERCEUSE
    b)	VA-T'EN, VA-T’EN I
            Chœur Arménien.
   il.	a) Air des PÈLERINS DE LA MECQUE......C.-W, Gluck
   b)	Air bouffe de Polyphème, dans ACIS ET GALATÉE Hændel M. Z. Chéridjian.
 III.	a) SE TU M’AMI..................Pergolèse
  b)	BEGLI OCCHI LUCENTI ............ Falconieri
   c)	Air de Chérubin des NOCES DE FIGARO...... Mozart
             M»' Jaques-Dalcroze.
IV.	TABLEAUX D’UNE EXPOSITION.......... M. Moussorgski
   a)	PROMENADE
   b)	LE MARCHÉ DE LIMOGES (Dispute de femmes)
   c)	LA SORCIÈRE ET SA CABANE SUR PATTES DE POULES
   d)	LA PORTE DES BOHATYRS (Géants) DE KIEW
              M”' Chéridjian-Cliarrey.
   V.	CHANSONS POPULAIRES ESPAGNOLES, recueillies
et harmonisées par..............G. Kœckert
   a)	LA GRANADINA
   b)	EL QUE QÜIERA SER FEUZ
   C) TENGO DE SUBIR AL PUERTO
   d)	SERRANA
   e)	EL BURRU
              M. Z. Chéridjian.
VI.	a) INVITATION AU VOYAGE............ H. Duparc
b)	LE FLÉAU (des CHANSONS RUSTIQUES) .. .. i Jaques.Dalcroze
 c)	SUR L’ALPE VOISINE..............{
             M"* Jaques-Dalcroze.
VII.	CHŒURS POPULAIRES ARMÉNIENS........* * *
   a)	UN CAVALIER VIENT DE LA MONTAGNE
    b)	LE SOLEIL S’EST LEVÉ (avec solo de ténor)
    c)	JE VENAIS D’EN HAUT (avec solo de baryton)
            Chœur Arménien.
VIII.	LEZGH1NKA, danse caucasienne...........* * *
              M*' Chéridjian-Cliarrey.
IX.	CHANTS ARMÉNIENS
a)	SOUFFLEZ UNE BRISE, MONTAGNES AMIES .. { recueillis par le
  b)	CHANT D’ÉMIGRÉ................i R- Père Komitas
c)	LA CIGOGNE..................
d)	JE SUIS SORTI DE LA FORTERESSE......
e)	PRÈS DE LA FONTAINE ............
M. Z. Chéridjian.
X.	a) IDYLLE RUSTIQUE, chant populaire arménien recueilli par le R. Père Komitas
b) A TRAVERS CHAMPS.............. E. Jaques-Dalcroze
              Duos : M”' Jaques-Dalcroze - M. Chéridjian.
 notés par G. Kœckert
il
          CHANSONS POPULAIRES ESPAGNOLES
 LA GRANADINA
                 Alhambra, Alhambra, splendeur suprême !
                  Ta beauté rend jalouses toutes les femmes.
                  Cesse tes larmes, enfant, quand tes yeux se mouillent Je crois entendre la cloche de la tour où le guet veille.
                 Adieu Grenade ! chère Grenade !
                  Mes yeux ne te reverront plus de nia vie.
 Viens, Grenadine, et monte à la Sierra Nevada.
                  Je veux voir si ton visage égale en blancheur la neige !
                  Cloches funèbres, sonnez le glas !
                  Vos tristes sons rappellent toute ma peine !
                  Heures amères ! Je la revois au cercueil
 Et la neige de ses lèvres, comme alors, glace mes lèvres...
 EL QUE QUIERA
Celui qui veut être heureux	Ah ! comme il joue vite.
Ne doit pas quitter sa terre.	Ah ! mon cœur est mort.
L’arbre qui est né sur le plateau	Ah ! on l’emporte pour l'enterrer.
Ne peut vivre dans la montagne.	Les yeux de ma brune vont le ressusciter. Ah ! entendez-vous le tambourin ?
 TENGO DE SUBIR...
                  Il faut que je monte au col de la montagne Quand même je serais couvert de neige Il faut que je monte au col de la montagne Pour voir celle qui m’aime.
                   Si la neige me fait glisser dans le sentier
 Je ne verrai pas l’enfant que j’aime plus que tout.
                        Ah mon amour !
                               Si la neige me fait glisser due vais-je faire ?
                 Il faut que je monte au col de la montagne Quand même il y aurait beaucoup de brouillard.
                 Il faut que je monte au col de la montagne Seulement pour voir mon amie.
                    Si la neige me fait glisser
                  Que deviendra la rose, la plus belle de toutes
                    Qui déjà s’effeuille ?..
                           Ah mon amour !... etc.
            SERRANA (LA CHANSON DE LA MONTAGNE)
 Viens dans la montagne Pour voir les baies de l’arbousier qui se colorent !
 EL BURRU (L’ANE)
Il vient de mourir	II était courageux,
L’âne qui charriait le vinaigre.	Il était boudeur.
Le bon Dieu l’a enlevé de sa vie de misère	II était le soutien de tout Villarina '.
      Et ton ron ron, etc.	Et ton ron ron, etc.
’ Village de la province de Salamanque.
                    JE VENAIS D’EN HAUT
(Chant d’introduction à une danse)
Je venais d’en haut. Tu m’as ouvert la porte Tu as mis la main sur ton cœur.
Tu as gémi. Amie, je brûle pour toi !
Dieu en est témoin ! Conduisez-moi chez ma bien-aimée, Faites-moi passer sa porte Découvrez mes blessures, montrez-les lui. Amie, je brûle pour toi.
(Chant accompagnant la danse)
Je te demande du lait caillé Tu m’apportes du lait aigre !
Malédiction sur toi, méchante femme !
Tu demandes un splendide voile pour ta
[tête chauve,
Un mouchoir brodé pour ton nez enrhumé, Une ceinture pour ta taille difforme,
 O la vilaine, ô la méchante, etc.
Lébo, lé lé, lébo, lé lé, etc.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0929.tif"/>
<page><![CDATA[﻿■=
CHANTS ARMÉNIENS
SOUFFLEZ UNE BRISE
 Soufflez une brise, montagnes amies. Portez remède à ma peine !
 Les montagnes ne soufflent pas de brise, Elles ne portent pas remède à ma peine.
 Nuages, faites un peu de fraîcheur, Laissez tomber une pluie abondante, Ensevelissez sous la terre noire La vie des méchants.
CHANT D’ÉMIGRÉ
          Mon cœur est pareil aux maisons en ruines Les poutres sont brisées, les piliers détachés Les oiseaux sauvages y doivent faire leur nid.
           Je vais aller me jeter dans les fleuves grossis,
           Devenir la pâture des poissons.
 O pauvre enfant qui n’a plus de maison.
 LA CIGOGNE
 Cigogne, d’où viens-tu ? Parle, je t’écoute.
 Cigogne, ne m’apportes-tu pas une petite nouvelle de mon pays ?
 Ne t’empresse pas vers ton nid, tu y parviendras bientôt. Cigogne, ne m apportes-tu pas une petite nouvelle de mon pays ?
 Pour celui qui t’interroge, tu u’as donc aucune réponse ?
 Eh bien, va-t’en, éloigne-toi de mon pays.
JE SUIS SORTI DE LA FORTERESSE
 J’ai vu le Mont Alagoze O ma bien-aimée Eve,
 Mes yeux se'voilent de larmes. Toi, demeure en paix.
 Je m’en vais en pleurant A travers les montagnes Mon sac de vagabond sur le dos.
 Pourtant, allons encore une fois Par les champs que nous parcourions dans [notre enfance. Je t’ai vue et mes peines se sont renouvelées. O jours, beaux jours de printemps Hélas, où êtes-vous disparus ?
PRÈS DE LA FONTAINE
 Près de la fraîche fontaine, se tient la jeune
                             t fille arménienne .’eau est si douce. Petite mère, j’en suis amoureux,
 Avec un clin d’œil elle m’a conquis.
 Nous avons été à la chasse de l’alouette Dans les vallées et dans les champs.
 Nous avons vu des jeunes filles Rondelettes et rouges comme des pommes.
IDYLLE RUSTIQUE
  Le jeune homme :
  Celle que j’aime est toute pure,
Elle est comme l’immortelle que nul n’a
[touchée.
 Ceux qui ne me donneront pas ma bien-Que Dieu les punisse ! [aimée
  La jeune fille :
  Tu es la verte oseille des montagnes,
  Une fille délicate comme moi
Peut-elle convenir i un garçon comme toi ?
 Le jeune homme :
  Petite fille, tu es savoureuse.
 Tes cheveux pendent en quatre nattes Ne fais pas de manières.
 Tu veux bien m’épouser !
  La jeune fille :
 Fais marcher ta charrue.
 La terre que tu laboures est broussailleuse, Tant que tu feras des folies |
 Celle qui t’épousera sera bien insensée !
 Bureau de Concerts Ad. Henn. H.	<#•»*▼•
3S]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
