<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19191015'>15/10/1919</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0583.tif'/>
        <date when='19191015'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE PITOËFF
GENEVE SAISON
Au Théâtre de Plainpalais 1919-20
      Tournées en Suisse Romande et Allemande
LAUSANNE
Dix représentations
Au Grand-Théâtre
TABLEAU DE LA TROUPE
Mmes Ludmilla Pitoëff, N. Sylvère, Reignier, Casalis, C. Mohor, C. Monney, L. Marila, Marval.
MM. Georges Pitoëff, Solène, Birel, Geo, Télin, Sandro, Mar-Vax, Buttin, Nikoloff, Schimek, Aubray.
En représentation :
Marie KLAIjPF	Eve FRANCISS
     Du Théâtre Antoine	De l'Œuvre
       Greta PROZOR
Pièces inscrites au Répertoire
Théâtre Français — R. Lenohmand, Les Ratés (création)— Saint-Georges de Bouhélier, Les Esclaves — Alfred Mortier, Galatée (création) — C. Oulmont, La Clarté (création — L. Delluc, Ma femme Danseuse (création)
                  —	M. Cabré, musique A. WormseR, L’Enfant Prodigue — F. Coutaz et Comtesse M. Prozor, Karma (création).
Théâtre Russe — Alekseï Tolstoï, Le Tzar Fedor Ivanovich, (création en français) — A. Tchekhow, La Mouette (création en français) — M. Gorky, Dans les Bas-Fonds — A. Remisow, Office des Diables (création en français) — L. Andreew, L’Amour du Prochain (création).
Théâtre Norvégien — Ibsen, Rosmersholm — Knut Hamsun, Au Seuil du Royaume (création en français) — Heïberg, La Tragédie de l’Amour (création en français).
Théâtre Suédois — Strindberg, La Danse de la Mort (création en français) — Père.
Heyermans, Toutes les Ames (création en français). Mæterlinck, Le Miracle de Saint-Antoine.
Théâtre Hollandais Théâtre Belge Théâtre Suisse
Théâtre Anglais Théâtre Irlandais
Théâtre Indou Théâtre Italien
Théâtre Espagnol
Mathias Mori-iardt,Vocalises (création) — H. Odier, Prométhée et Ahashverus (création) — F. Cha-vannes, Bourg Saint-Maurice (création) — Robert deTraz, Septembre, pantomimedialoguée(création). Shakespeare, Hamlet — Oscar Wilde, Salomé.
Bernard Shavv, Le Disciple du Diable (création en français) — Yeats, Deirdre (création en français) — J.-M. Synge, Les Noces du Rétameur (création en français).
Rabindranath Tagore, Sacrifice (création) — Le Roi de la Chambre obscure (création en français).
Goldoni, L’Eventail — Gozzi, L’Amour des Trois Oranges (création) — Pergolèse, Servante Maîtresse, avec le concours de M1" MAZZOLI.
Calderon, Dévotion à la Croix — Jacinto Bena-venti, Ecole des Princesses (création en français).
Pièces montées les saisons précédentes et dont certaines seront reprises
Théâtre Français: Claudel, L’Echange — U. Lenohmand, Le Temps est un songe — Duhamel, Dans l’Ombre des Statues — S. Guitry, Deburau — Mérimée, Amour Africain — Musset-Ogier, Habit Vert — K. Schlemmer, Edifice sur le sable ; Naufrage. — Théâtre Russe : Gogol, Revisor — Léon Tolstoï, La Puissance des Ténèbres ; Le Cadavre Vivant — Pouchkine, Festin pendant la peste — Tchekhow, Oncle Vania; La demande — Tourgeniew, Sans argent — Ostrovsky, L’Orage — Andreew, Celui qui reçoit les gifles — Bloch, Les Tréteaux — Sourgoutchew, Les Violons d’automne — Bhantmay, Estomac. — Théâtre Norvégien : Ibsen, Hedda Qabler; Le Canard sauvage; Les Revenants — Bjôrnson, Au-Dessus des Forces Humaines ; Amour et Oéographie. — Théâtre Suédois: Strindberg, Mademoiselle Julie. — Théâtre Belge: Mæterlinck, Sœur Béatrice. — Théâtre Suisse : F. Chavannes, La Vénus du Lac ; La Halte au Village. — Théâtre Irlandais ; Bernard Shaw, Candida ; Soldat de Chocolat — J.-M. Synge, Le Baladin du Monde occidental. — Théâtre Polonais : Przybysewsky, La Neige. — Théâtre Italien : Goldoni, La Locan* diera — G. d’Annunzio, La Ville Morte. — Théâtre Arménien : Nahalet Koutschak, Chansons d’Amour.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0584.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ABONNEMENT	GENÈVE
Dix soirées d’abonnement — Premières représentations de dix pièces inscrites au répertoire.
Ouverture de la saison - Première soirée d’abonnement
MERCREDI 15 OCTOBRE
Drame de Rabindranath TAGORE, version française de Henri ODIER
SACRIFICE
(Création)
Farce de MÆTERLINCK
LE MIRACLE DE SAINT-ANTOINE
(Création en français)
FONDS DE GARANTIE
   Suivant le conseil de MM. Jean BARTHOLON1, Daniel BAUD-BOVY, Bernard BOUVIER, Jacques CHENEVIÈRE, Léopold FAVRE, JAQUES-DALCROZE, Auguste de MORS1ER, Henri ODIER, Robert de TRAZ, et sous leur bienveillant patronage, le Théâtre PiloëfJ a décidé d'émettre un fonds de garantie, destiné à favoriser son développement. — Cet emprunt, du montant de 10,000 francs, divisé en parts de 100 francs, portera intérêt à 5 % l’an. Ce dividende sera prélevé sur les recettes des soirées, avant tous autres paiements et vérsé après chaque série de représentations
                                                                                ,
à un compte spécial chez Messieurs CHENEVIERE & Cie, banquiers, 12, rue Pelitot, Genève.
Bulletin d’inscription à Abonnement	GEN ÈVE
Prix d’abonnement pour 10 représentations : Fauteuils, 50 fr. — Parquet, 30 fr. — Parterre et Balcon, 20 fr. — Amphithéâtre, 10 fr. (droit des pauvres non compris).
M
Adresse ...........................................................................................................................................................................;........................
Souscrit à..............................................................de.................................................................fr.
    Chaque abonné recevra un carnet de 20 coupons, donnant droit chacun à une réduction de 25 % pour toutes les représentations du Théâtre PitoëfT. (Saison 1919-1920).
     Les souscripteurs aux abonnements de Genève et de Lausanne sont priés de retourner le bulletin ci-joint, rempli, à l’administrateur du Théâtre Pitoëff, Monsieur R. Horngaclier, Bourg-de-Four, 30.
   Les personnes désireuses de souscrire à ces parts sont priées de s’adresser ùM. RenéHORNGACHER, 30, Bourg-de-Four, à Genève, ou de verser la somme au compte “ Représentations Pitoëff ", chez Messieurs CHENE VIÈRE & Cie, banquiers, 12, rue Pelitot, Genève.
ABONNEMENT	LAUSANNE
Deux séries d’abonnements, composées, chacune, de ciixca.
représentations.
Les oiixca. soirées de la première série auront lieu :
11 et 26 octobre, 22 novembre, 6 et 2ù décembre, on y jouera :
Deburau, de Sacha Guitry.
Le Baladin du Monde Occidental, de J.-M. Synge. Toutes les Ames, de Heyermans. Au Seuil du Royaume, de Knut Hamsun. Le Disciple du Diable, de Bernard Shaw.
Ses inscriptions pour la première Série d'Jîbonnement, sont reçues dès à présent.
Ses cinq soirées de la seconde série auront Heu en janvier, février et avril 192Ù.
Ses inscriptions pour cette seconde série seront reçues à partir du mois de décembre 1919.
       (En cas de force majeure la Direction du ThéAtre Pitoëfï se réserve le droit de modifier la date de telle de ses représentations et de remplacer la ou les pièces annoncées au programme par telle autre de son répertoire de première, non encore donnée à Lausanne).
Bulletin d’inscription à Abonnement	L AU SA N N E
Prix d’abonnement (lre série, cinq spectacles) : Loges d’avant-scène, 150 fr. — Loges de face, 150 fr. — Loges de côté, 125 fr. — Fauteuils d’orchestre, 30 fr. — Fauteuils de balcon, 30 fr. — Pourtours de face, 20 fr. — Pourtours de côté, 17 fr. 50. — Premières de côté, 15 fr. — Parterre 3 premiers rangs, 20 fr. — Parterre autres rangs, 15 fr. — Cordons de seconde, 12 fr. 50. Secondes, 10 fr.
M................................................................................................................................................................................................................................
Adresse..........................................................................................................................................................................................
Souscrit à	...................................de....................................................................fr...............................................
     Les personnes désirant choisir leur place, sont priées d’en indiquer le numéro sur ce bulletin. Dans le cas où ce numéro serait déjà loué, la Direction inscrira au nom du Souscripteur la place la plus rapprochée.
    Les cartes d’abonnement seront déposées au nom des Souscripteurs au bureau de location du Théâtre de Lausanne, à partir du 1" octobre.
liup. de la THIOUNE DE GENÈVE.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0585.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>