<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19200120'>20/01/1920</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle centrale</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0690.tif'/>
        <date when='19200120'/>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle centrale, place de la Madeleine, 10'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE CENTRALE
    Mardi 20 Janvier 1920, à 8 h. 15 du soir.
'/Ji faJL
 Soirée musique de chambre
 QUATUOR TCHÈQUE
K. HOFFMflNH	J. SUK
     Ier Violon.	2me Violon.
J. HEROLD	L. ZELEHKfl
Alto,	Violoncelle.
Billets à fr. 5.—, —, 3.—, 2.—, au magasin de musique Rotschy Frères, et le soir à l’entrée.
Direction de concerts : Th. WALLBACH, Lausanne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0691.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-s PROGRAMME s-
                                     ■ ■ ■ ♦ x-^ ----------
1.	A. Dvorafy : Quatuor à cordes La bémol majeur op. io5.
a)	Adagio ma non troppo, allegro appassionato.
       b)	Vivace.
       c)	Lento molto cantabile.
      d)	Allegro non tanto.
2.	Maurice Ravel ; Quatuor à cordes Fa majeur.
      a)	Allegro moderato — assez vif, très rythmé.
       b)	Très lent.
       c)	Vif et agité.
7. B. Snietana ; Quatuor à cordes Mi mineur, Aus meinem
                     Leben.
       a)	Allegro vivo appassionato.
       b)	Allegro moderato (à la Polka).
       c)	Largo sostenuto.
       d)	Vivace.
TOURNÉE HOLLANDAISE
                Novembre 1919.
                          Handelsblad, le 18 novembre 1919.
    Après l’exécution magistrale et énivrante de l’opus. 105 de Dvorak, je me dis : Jamais les « Tchèques » n’ont joué avec une telle bravoure et un tel entraînement; pourtant, est-il un concert où ils ne nous ont pas laissés sous l’impression qu’ils étaient maintenant arrivés au point culminant de leur talent ? Voilà le merveilleux de leur art, de donner continuellement du nouveau, de produire toujours l’impression d’avoir réalisé encore un perfectionnement, d’avoir atteint encore une supériorité. L’exécution était à un tel point spiritualisée et la tension d’esprit de l’auditoire atteignit un tel degré, qu’on se sentit enlevé à cette sphère où le temps n’est qu’une idée, une forme de la pensée.
                 Nieuws van den Dag, le 18 novembre 1919.
    Un concert des « Tchèques » est une jouissance délicieuse. Quelle beauté que celle d’un quatuor de Schubert ; comme on sent que la musique instrumentale est à même de toucher l’âme dans ses parties les meilleures et les plus intimes, et c’est là le grand art incomparable des « Tchèques », de savoir toucher et ravir leur auditoire. Peut-on s’étonner que le public reconnaissant ait fait une véritable ovation aux artistes? On ne désire pas prendre congé de tels artistes.
Nieuwe Rotlerdamsche Courant, le 18 novembre 1919.
     La salle, archi-bondée, était électrisée. On se sentit transporté dans le pays des rêves, dans une atmosphère où tout étincelle et jette mille feux, et où toute idée de mélancolie est bannie.
                           Avondpost, le 24 novembre 1914.
    Ce quatuor avec ses quatre artistes est le seul qui soit vraiment de force à nous faire sentir tout ce que la musique emprunte à la divinité.
                  Ilaagsche Courant, le 24 novembre 1919.
    C’était une belle soirée, car, entendre les « Tchèques » est toujours quelque chose de délicieux. L’auditoire nombreux, la salle était archi-pleine, manifestait son enthousiasme par des applaudissements frénétiques.
TOURNÉE ANGLAISE
            OCTOBRE-NOVEMBRE 1919
                   The Daily Télégraphe le 30 octobre 1919.
    11	n’est guère besoin de dire à quel point le jeu de ces excellents artistes est merveilleux.
                                    Times, le 29 octobre 1919.
    Les artistes possèdent quelque chose de plus que la perfection du jëu d’ensemble. Ils sont un corps et une àme avec chaque note qu’ils jouent. Le quatuor « De ma vie », de Smetana, était un chef-d’œuvre d’exécution comme rythme et comme sonorité; il y avait là une passion vraiment rare.
                  The Daily Telegraf, le 11 novembre 1919.
    Qu’on fasse le tour du monde, mais je ne crois pas qu’on trouvera des artistes qui égaleront les «Tchèques». Ces artistes se mettent corps et âme au service de leur musique qui vient du fonds de leur âme, tout en étant parfait au point de vue technique.
                 Birmingham Gazette, le 12 novembre 1919.
    L'exécution de l’opéra 161 de Schubert fut une révélation.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0692.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>