<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième concert symphonique 
            <date when='19200306'>06/03/1920</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0768.tif'/>
        <date when='19200306'/>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Denéréaz, Alexandre' type='person' role='cmp'>Denéréaz, Alexandre</name>
        <name key='Schoeck, Othmar' type='person' role='cmp'>Schoeck, Othmar</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Dixième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 6 mars i<)20, à 8 heures et demie
i Concert Symphonique
if	(Dixième de l’abonnement)
Soliste : Mmc II ona DURIGO, Cantatrice PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
    1.	LE ROI ARTHUR, poème symphonique d’après le cycle de la «Table ronde». Templeton S Iront]
    2.	a) WER HAT DIES LIEDLEIN ER- \
   DACHT ?.....................i
b)	-UM MITTERNACHT........... G. Æabler
     c)	ICH ATMET EINEN LINDEN \
  DUFT........................j
               pour chant et orchestre.
              M"" Ilona DURIGO.
DEUXIÈME PARTIE
    3.	CONCERTO GROSSO « à la mémoire de J.-S. Bach», pour orchestre et orgue (inédit) . . . . ....................... A. Denéréaz
                A l’orgue : l'AUTEUR.
  4.	a) PEREGRINA..................
b)	AN DIE ENTFERNTE..........} Othmar Schœck
    c)	JUGENDGEDENKEN..........
              (Orchestrés par C.-H. David.)
              Mme Ilona DURIGO et l'AUTEUR.
   5.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS........................ fP'agiter
L'orchestre sera dirigé par
       M. ERNEST ANSERMET
             Le Concert commencera à 8 heures et demie très précises.
                   Aucun morceau ne sera répété ni ajoute au programme.
       La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Leô portes seront fermées pendant L’exécution des morceaux.
I-rtnjflflaWrrr tfXKl......	I. I	IIUI	H H U	1IH1
w# «w# wf—vwf w# wf"	w W--
                                                 II.	Jarrvs. Genève
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0769.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿£--,1P
 Templeton STRONG
 LE ROI ARTHUR, poème symphonique.
        Voici, résumée en quelques lignes, la matière des légendes arthuriennes :
       Confié, tout enfant, à l’enchanteur Merlin, Arthur est élevé loin du monde, dans une atmosphère de pureté entretenue avec des soins d’autant plus attentifs qu’une prophétie lui promet le trône. Celui-ci doit appartenir à qui pourra manier l’épée magique Excalibur. Tous les chevaliers s’y efforcent, lorsque l’heure a sonné de désigner un nouveau roi. Tous échouent. Le seul Arthur réussit à se saisir de l’arme qu’il dégaine et brandit sans apparent effort, et la prophétie s'accomplit : après avoir épousé Guinivere il est couronné roi ; puis il fonde l’Ordre de la Table Ronde où siègent Lancelot, Gavain, Percival, Lohengrin, et aussi un parent d’Arthur, l’envieux et perfide Modred, qui hait le roi et la reine et qui ne cesse de comploter leur perte. Après quelques années d’un règne heureux, Guinivere s’éprend du chevalier qu’Arthur chérit entre tous : Lancelot, le plus valeureux de ses sujets. L’amour induit la belle reine en infidélité. Modred, l’espion toujours aux aguets, la dénonce. Elle s’enfuit avec son amant, tandis qu'Arthur, dont cette trahison a brisé le cœur, assiste impuissant et désespéré au rapide déclin de son royaume et de son ordre. Modred lève une armée pour attaquer le roi. Une longue et terrible lutte s’engage. Après des fortunes diverses. Modred vaincu survit seul à la défaite de ses partisans. Arthur le poursuit sur le champ de bataille et le tue d’un coup de l’épée Excalibur, non sans avoir reçu lui-même, des mains du rebelle et du félon, une blessure mortelle. Il expire en évoquant l’image des deux êtres qu’il a le mieux aimés, par lesquels il a le plus souffert, Guinivere, Lancelot. Alors apparaît sur la mer, glissant sur le rivage où tomba le héros, une barque funéraire que guident des femmes drapées de noir en signe de deuil ; ces reines d'outre-tombe viennent chercher le cadavre royal, et le mystérieux vaisseau l’emporte dans la brume.
       Le poème symphonique du Roi Arthur n’est, pour la forme, autre chose qu’une symphonie. Symphonie d’un seul tenant, mais où il est aisé de reconnaître trois parties bien distinctes, conformes dans leurs grandes lignes aux exigences du genre, chaque partie se laissant d'ailleurs subdiviser par l’analyse selon ses rapports avec le développement du sujet. On croit utile de donner ici un sommaire aperçu de ce plan-musique et programme :
       I.	Introduction exposant (allegro) les deux motifs principaux d’Arthur et de Modred, qui symbolisent les forces antagonistes du bien et du mal. Puis :
        a)	Andanle : l’évocation de la jeunesse d’Arthur et l’apparition de l’épée magique Excalibur ;
        b)	Alleqro : deux aspects d’Arthur, le roi et l’homme ; les chevaliers de la Table Ronde ;
        c)	La reine Guinivere et son coupable amour pour Lancelot ; avec, à l’arrière-plan, l’ombre insidieuse de l’espion Modred;
       d)	Dénonciation de Guinivere par Modred ; colère du roi et fuite de la reine.
       II.	Adagio..... Andanle : La solitude d’Arthur, sa détresse... Le désir qui naît
     en lui de se venger de Modred, auteur principal de sa décadence.
        III.	a) Allegro : de lointaines fanfares de guerre interrompant soudain la méditation du roi : c’est le défi de Modred, auquel il répond ;
       b)	La bataille... puis la poursuite de Modred par Arthur, qui le tue d un coup de l’épée Excalibur, mais reçoit en retour la blessure mortelle, chancelle un instant et tombe expirant ;
        c)	Adagio : c’est (sur les harmonies amplifiées qui disaient au début la jeunesse d’Arthur) l’arrivée de la barque funéraire qui vient chercher le cadavre royal et l'emporte dans la brume.
       P.-S. — M. R. Godet a publié sur cette œuvre une brochure qui est en vente dans les magasins de musique.
ë------------ -------- —üh
es-
Gustave -M.AHLER
 Qui a inventé cette chanson f
Wer hat dieà Liediein erdacht ?
Là-haut sur la colline, dans la haute Dort oben am Bergin dem hohen Haus
| maison
Une gracieuse et aimable jeune fille [regarde par la fenêtre, Elle n’est pas chez elle là-haut !
C’est la fille de l’aubergiste !
Elle demeure dans la lande verte !
Mon cœur est blessé ! Viens bien-aimée,
[ guéris-le !
Tes yeux noirs m’ont blessé !
Ta bouche rose guérit les cœurs
Rend raisonnable les jeunes, ressuscite
[les morts,
Guérit les malades, oui, elle les guérit. Qui a inventé cette belle chanson ?
Trois oies l’ont rapportée de l’autre côté
                               [de l’eau, Deux oies grises et une blanche !
A celui qui ne saurait chanter cette Elles veulent la lui siffler. [chanson,
Da gucket ein fein s, lieb s Mædel
[heraus,
Es ist nicht dort daheime !
Es ist des Wirts sein Tœchterlein !
Es wohnet auf grüner Heide !
Mein Herz ist wund ! Komm’ Sehætzle, [mach’s gesund ! Dein’ schwarzbraunen Aeuglein, die [hab’n mich verwundt't ! Dein rosiger Mund macht Herzen,
[gesund,
Macht Jugend verstændig, macht Tote
                                [lebendig. Macht Kranke gesund, ja gesund.
Wer hat denn das schœne Liediein
[erdacht?
Es haben's drei Gæns’ über’s Wasser
                              [gebracht, Zwei Graue und eine Weisse!
Und wer das Liediein nicht singen kann, Dem wollen sie es pfeifen.
Aus des « Knaben Wunderhorn ».
A minuit.
        Uni Mitternacbt.
A minuit J'ai veillé
En regardant le ciel ; Et ses milliers d’étoiles Aucune ne m’a souri A minuit.
Um Mitternacht
Hab’ ich gewacht
Und aufgeblickt zum Himmel ;
Kein Stern vom Sterngewimmel
Hat mir gelacht
Um Mitternacht.
A minuit Mes pensées
Allaient dans le monde obscur : Aucune pensée lumineuse Ne m’a consolé A minuit.
A minuit Je veillais
Aux battements de mon cœur ; Seul un sentiment de douleur Fut éveillé en moi A minuit.
Um Mitternacht Hab’ ich gedacht Hinaus in dunkle Schranken ;
Es hat kein Lichtgedanken Mir Trost gebracht Um Mitternacht.
Um Mitternacht
Nahm ich in acht
Die Schlæge meines Herzens ;
Ein einz’ger Puis des Schmerzens War angefacht Um Mitternacht.
m-
-œ
— 3 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0770.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A minuit
J’ai combattu le combat De tes souffrances, ô humanité ; Ma seule force lut impuissante A minuit.
A minuit
J’ai passé mon pouvoir Dans ta main ;
Maître de la mort et de la vie, Tu monteras la garde A minuit !
Je respirai un doux parfum.....
Je respirai un doux parfum.
Dans la chambre se trouvait une bran-Cadeau de ta main chérie, [che de tilleul, Que ce parfum de tilleul fut exquis !
Que le parfum du tilleul est exquis !
Tu as cueilli doucement la branche de
[tilleul,
Je respire doucement dans son parfum Le doux parfum de l’amour.
Um Mitternacht Kæmpft' ich die Schlacht,
O	Menschheit, deiner Leiden ;
Nicht konnt’ ich sie entscheiden Mit meiner Macht Um Mitternacht.
Um Mitternacht Hab’ ich die Macht In deine Hand gegeben ;
Herr über Tod und Leben,
Du hæltst die Wacht Um Mitternacht !
Fr. Rückert.
Ich atmel’ einen linden Duft.
Ich atmet’ einen linden Duft.
Im Zimmer stand ein Zweig der Linde, Ein Angebinde von lieber Hand.
Wie lieblich war der Lindenduft !
Wie lieblich ist der Lindenduft !
Das Lindenreis brachst du gelinde,
Ich atme leis’ im Duft der Linde Der Liebe linden Duft.	.
Fr. Rückert.
Othmar SCHCECK
Peregrina.
Un doute se glissa dans les jardins illu-[minés par la lune Jardins d’amour, d’un amour autrefois
[sacré.
En frissonnant, je découvris la tromperie des années, Les larmes aux yeux, mais cruel,
Je dis à la svelte et mystérieuse jeune De s’éloigner de moi.	[fille
Hélas ! Elle baissa son front fier,
Car elle m’aimait.
Puis sans mot dire, elle s’en alla Vers le monde gris.
Malade depuis ce jour,
Mon cœur déchiré est inguérissable.
Un fil magique tissé d’air Passe d'elle à moi, lien angoissant.
Et une ardente envie m’attire vers elle.
Peregrina.
Ein Irrsal kam in die Mondschein-Einer einst heiligen Liebe, [gærten Schaudernd entdeckt ich verjæhrten
[Betrug.
Und mit ■yveidendem Blick, doch grau-Hiess ich das schlanke,	[sam,
Zauberhafte Mædchen Ferne gehen von mir.
Ach, ihre hohe Stirn War gesenkt, denn sie liebte mich . Aber sie zog mit Schweigen Fort in die graue Welt hinaus.
Krank seidem,
Wund ist und wehe mein Herz.
Nimmer wird es genesen 1
Als ginge luftgesponnen, ein Zauber-
[faden
Von ihr zu mir, ein ængstig Band,
So zieht es, zieht mich schmachtend
[ihr nach !
--—
 PIANOS
        Vente et Location
SAUTIER et G. & G. JÆGER
12,	FUSTERIE, 12	TÉLÉPHONE 21.24
  La Banque de Dépôts et de Crédit
 18, Rue de Hessa - GENÈVE - 10, Rue Diday
 reçoit actuellement de l’ARGrENT EN DEPOT à des conditions très avantageuses.
M" Charles BEROiUER
  Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
 //, rue fetitot - GENÈVE - 3, rue du Çrü//i
  JVfaison genevoise fondée en 183Ù.
 TÉLÉPHONE 164	__--Compte chèques I. 1920
  Représentant des Fabriques ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS. SCHIEDMAYER PIANOFORTEFABRIK, BURGER *JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY. Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DRO&ÏÏEEIE I0DEENE
 Croix-d’Or, 23 — GENÈVE — Téléphone 04-«O
 La seule droguerie moderne à Genève.
  Nos produits s’imposent par leur qualité ! Service à domicile.	CASTELLA FRÈRES.
m——— ---------- - -----------------------.......- a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0771.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿&
Une Rénovation
 dans l’industrie électrique :
    Les appareils de chauffage té T_F • 1 j.___99
Hiltus
qui vont sortir des Etablissements U. H. Hiltebrand # C'e à Carouge-Genève.
En vente che\ les principaux électriciens-concessionnaires.
c;est faux....
91b LE
 tH|r	Dom/roDc
PROVERBE
E5T	*
MENTEUR!
  Sachet de 60 grammes (6 œufs) 1 fr. 90.
  Sachet de 120 grammes (12 œufs) 3 fr. 80.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes maisons d’alimentation.
L
ÜSr
-m
m
Ah ! Si un jour, je la trouvais assise sur Comme autrefois !	[mon seuil,
Dans la lumière grise du matin Ses hardes de voyage posées auprès
[d’elle,
Et ses yeux, naïfs, levés vers moi,
Me diraient : Me voici de retour Revenue du vaste monde !
— Wie? wenn ich eines Tags auf mei-[ner Schwelle Sie sitzenfænde, wie einst, imMorgen-
                            [Zwielicht, Das Wanderbündel neben ihr,
Und ihr Auge, treuherzig zu mir auf-Sagte : da bin ich wieder [schauend, Hergekommen aus weiter Welt!
Moricke.
A L'abàente.
Cette rose, je la cueille Ici, dans un pays étranger.
Chère aimée, avec quelle joie Je te l’apporterais !
Mais jusqu’à ce que j’arrive vers toi,
A une si grande distance,
La rose serait depuis longtemps fanée Car les roses passent vite.
L’amour ne doit jamais s'éloigner Du bien-aimé,
Plus que ne peut vivre une rose fleurie Portée dans sa main.
Ni plus loin que le rossignol Qui apporte des brindilles à son nid, Ou qui confie son doux chant Aux ailes du vent d'ouest.
Souvenir d’enfance
Je veux me retrouver dans ces jours, Qjii ont fui comme le soufle des tilleuls, Où la corde argentée, frappée,
A donné pur, mais timide, le premier Q,ui, pendant toute ma vie,	[son,
Et aujourd’hui encore, vibrait,
Bien que la corde dès longtemps fût
[cassée.
Temps où, sans vertu, sans péché. Blanc comme la neige, je regardais le
[soleil ;
Temps où, un bandeau charitable, aux [yeux de l’enfant, Cachait le jour éblouissant.
O	monde disparu,
Ta mélodie me poursuit partout, Comme le cri lointain de la caille.
Comme elle a disparu mystérieusement, La modeste splendeur de cette jeunesse [printanière,
Où, entouré encore de l'amour maternel,
An die Entfernte.
Diese Rose pfliick’ ich hier,
In der fremden F erne ;
Liebes Mædchen, Dir, ach Dir Bræcht ich sie so gerne !
Doch bis ich zu Dir mag zieh n, Viele weite Meilen,
Ist die Rose laengst dahin,
Denn die Rosen eilen.
Wie soll weiter sich in’s Land Lieb’ von Liebe wagen,
Als sich blühend in der H and Læsst die Rose tragen.
Oder als die Nachtigall Hahne bringt zum Neste,
Oder als ihr süsser Schall Wandert mit dem Weste.
Lenau.
Jugendgedenken
Ich will spiegeln mich in jenen Tagen Die wie Lindenwipfelwehn entflohn, Wo die Silbersaite, angeschlagen, Klar, doch bebend gab den ersten Ton ; Der mein Leben lang,
Erst heut noch, wiederklang,
Ob die Saite længst zerrissen schon.
Wo ich ohne Tugend, ohne Sünde. Blank wie Schnee vor dieser Sonne lag, Wo dem Kindesauge noch die Binde Lind Verbarg den blendend hellen Tag Du entschwundne Welt Klingst Uber Wald und Feld Hinter mir wie ferner Wachtelschlag.
Wie so fabelhaft ist hingegangen Jener Zeit bescheidne Frühlingspracht Wo von Mutterliebe noch umfangen
-à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0772.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Déjà un autre jeune amour s’éveillait
[doucement,
Comme s’enflamme, aux rayons du
[soleil,
Une pierre précieuse présentée à la lu-
| mière.
Quand sonnera le moment du dernier
[départ
Vers l’abîme qu’aucun pont ne sur-Ne viendra-t-il pas ce chant, [plombe, Connu et pressenti, m'émotionner ?
Oh ! le monde est si vaste !
Ne viendra-t-elle pas, la jeunesse, Frapper encore une fois à la porte de
                          [mon cœur ?
Rêverie ! Que peuvent espérer ceux Qui n’ont jamais connu le charme de la
                               [jeunesse, A qui le sort monstrueux est échu De porter des fruits sans connaître la
                                  [floraison ?
Hélas ! le cœur ne s'enflammera jamais Pour ce que le cœur ne connaît pas ;
Il restera éternellement froid !
Ah ! Frais souffle du matin.
Continue à soufler sur les hauteurs de
                               [ma vie !
Etoile matinale du bon effort,
Luis gaîment et laisse-moi suivre Fidèlement ta lumière !
Pervenche, entoure de tes fleurs mon
[bâton.
Une seule fois encore, je veux jeter un [regard en arrière !
Schon die Jugendliebe bis erwacht,
W i e, vom Sonnenschein Durchspielt, ein Edelstein,
Den ein Glücklicher ans Licht gebracht.
Wenn ich scheidend einst muss über-
                                 [springen Jene Kluft, die keine Brücke trægt Wird mir nicht ein Lied entgegen
                                   [klingen,
Das bekannt und ahnend mich erregt ?
O	die Welt ist weit !
Ob nicht die Jungendzeit
Irgendwo noch an das Herz mir schlægt?
Træumerei ! was sollten jene hoffen. Die nie sah’n der Jugend Lieblichkeit, Die ein unnatürlich Los getroffen, Frucht zu bringen, ohne Blütenzeit ? Ach, was man nicht kennt Danach daz Herz nicht brennt Und bleibt kalt dafür in Ewigkeit !
In den Waldeskronen meines Lebens Atme fort, du kühles Morgenwehn 1 Heiter, leuchte, Frühstern guten Stre-
                                 [bens,
Lass mich treu in deinem Scheine gehn !
Rankend Immergrün
Soll meinen Stab umblühn,
Nur noch einmal will ich rückwærls
                     [sehn ! Gottfried Keller.
4*4*4*
Alexandre DENÉRÉAZ
Né à Lausanne, le 31 juillet i8/5.
  Professeur au conservatoire de Lausanne et organiste de Saint-François, M. Alexandre Denéréaz est l’auteur de nombreuses compositions. Son Concerto qroMo pour orchestre et orgue, « à la mémoire de J.-S. Bach » a été écrit en 1916, en vue des concerts que donnait alors, au temple de Saint-François, M. Gustave Doret. L’interruption de ces concerts en a empêché l’exécution, de telle sorte qu’il apparaît maintenant pour la première fois à un programme. U y a deux manières décrire un hommage à la mémoire d’un compositeur, l’une est dele concevoir dans un style original mais en s’inspirant de l’esprit de celui dont on veut célébrer la mémoire, l'autre est de s'approprier le style même de ce compositeur. C’est ce dernier parti qu'a choisi M. Denéréaz, et pour honorer le souvenir du grand cantor, il s'est distrait de toute recherche d’expression personnelle pour se tenir à un style inspiré, dans sa matière sonore, dans sa lettre et dans son esprit, de celui de l’époque de Bach.
— 8 —
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>