<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19200327'>27/03/1920</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0814.tif'/>
        <date when='19200327'/>
        <name key='Martin, Frank' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿ SALLE DE LA RÉFORMATION
Samedi 27 Mars, à 8 h. et demie du soir
Les Dithyrambes
Poème de Pierre Martin Musique de Frank Martin
DONNÉS PAR LA
  Société de Gljarçt dû Gop^ervatoire
AVEC LE CONCOURS DK
Madame DEBOGIS-BOHY Mademoiselle N. CELLÉRIER
   soprano	alto
   Monsieur A. FLURY	Monsieur E. BARBLAN
   ténor	basse
Chœur d’enfants de Mademoiselle Lydie Malan
ET DE
L’ORCHESTRE ROMAND
(250 exécutants) sous la direction de Monsieur le Professeur
William MONTILLET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0815.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
PREMIERE PARTIE
Nuit
( Chœur.)
     Dans la nuit tiède mêlons nos corps souples à l’haleine chaude des bois ; glissons-nous, femmes, parmi les troncs lisses des hêtres, dans la forêt profonde qu’un souffle caresse...
     Suivons par les taillis et dans les herbes hautes, la marche ondulée des panthères qui vont cherchant l’amour, dans la nuit tiède. Femmes, mêlons nos corps souples à l’haleine chaude de la forêt ; et suivons le vol silencieux des hiboux, dans les fourrés épais où, sur nos pas, s’éveillent les faunes.
     Dansez, femmes, sous l’ombre noire des yeuses, et fuyez en rondes folles vers l’orée des bois, où viennent se briser les flots sombres de la mer !
     Dans la nuit chaude, mêlons nos corps puissants au vent brûlant qui dévore l’espace ; mêlons nos bandes effrénées aux bonds des panthères qui passent, les yeux luisants dans les ténèbres !
     Dansons près de la mer violente dont la clameur vient se confondre avec nos chants de joie !
     Dans le vent qui mugit sous les cieux obscurs, mêlons nos cris sauvages aux voix rauques des brisants !
     Hurle, ô Mer ! mer tumultueuse, démontée par la tempête | Hurle, quand tes flots amers battent le rivage ! Hurle, quand ta vague lourde s’écrase et rejaillit en gerbes d’écume ! Hurle, dans le fracas de la nature en rut ! Hurle, ô Mer !
( Quatuor.)
     Fuyante glisse l’onde, bruissant au long des pentes liquides, dans la confusion des remous, où flottent des débris épars entraînés à l’aventure par les courants.
     L’écume glauque scintille à la crête des lames dans les lueurs incertaines de l’aube qui blanchit l’horizon, où sur la mer houleuse, roule encore un tonnerre lointain, qui se perd et s’endort dans la nuit tiède...
( Chœur.)
     Dans la nuit tiède mêlons nos corps souples à l’haleine chaude des bois ; glissons-nous, femmes, parmi les troncs lisses des hêtres, dans la forêt profonde qu’un souffle caresse. Suivons par les taillis, et dans les herbes hautes la marche ondulée des panthères qui vont cherchant l’amour dans la nuit tiède.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0816.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DEUXIEME PARTIE
Zeus.
Récit (Alto.)
     Sur les sommets étincelants, dans l’atmosphère lourde, s’élèvent les bûchers de nos holocaustes : mêlées de bois aromatiques, les branches du chêne sacré que le feu divin consumera.
Une lumière écrasante tombe dans l’air chaud qui monte de la terre, vibrant sous la torpeur des cieux couleur d’étain.
     Dans les lointains bleus-gris, les montagnes étagent leurs profils découpés, tandis qu’à leurs flancs, les forêts sommeillent au soleil ardent de midi.
     Zeus ! une prière intense monte vers toi du sol embrasé où se tait la vie. Dans un silence lumineux, la Terre exaltée attend ton approche.
( Chœur.)
         Divinité du feu qui, dès l’aube des âges.
          De ton souffle puissant animes l’univers,
Fais que des cieux brûlés jaillissent les éclairs Sur les âpres sommets des montagnes sauvages.
     Sur les bûchers de nos holocaustes, verse le feu qui arde le bois sec et jette en l’air des tourbillons d’étincelles !
     Sur les sommets étincelants, verse la flamme claire qui se tord et tournoie et s’envole en gerbes ondoyantes !
          Toi dont la volonté dirige les étoiles,
          Souverain tout-puissant de la terre et des cieux.
          Divin fils de Cronos, manifeste à nos yeux La terrible splendeur de ta puissance mâle !
( Quatuor.)
    Au-dessus des monts, de lourdes nuées s’amoncellent, tandis qu’un jour terne, couleur d’ocre et de soufre, s’étend au loin sur les forêts endormies sous ton souffle brûlant.
La voix de Zeus (Chœur d’enfants.)
         Humains ! qui de vous me suivrait Jusqu’en ma solitude ardente ?
         A travers la flamme éclatante De mon amour, qui me verrait ?
         Je suis le Feu dévorateur
         Qui sourd des profondeurs du monde.
         Je suis la lumière féconde,
          Et c’est moi, l’éternelle ardeur.
( Chœur.)
    Le feu limpide circule en veines écarlates aux flancs des montagnes ! Dansant à travers la fumée la flamme légère s’envole, la flamme claire qui tournoie et s’élance en gerbes ondoyantes dans l’air purifié.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0817.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TROISIEME PARTIE
Automne.
(Solo de ténor.)
     Viens, ô mon amie ! viens et nous danserons sous les vieux châtaigniers aux feuilles d’or vert, sur la mousse épaisse, une danse légère, en frôlant les fougères aux frondes rousses.
    Viens, car mon cœur est léger, léger comme la brise d’automne qui, en se jouant caresse le feuillage, douce comme un baiser.
Les Lutins (Chœur d’enfants.)
Si nous courons en rond
sur l'herbe molle,
Les Dryades (Soprano et alto.)
    Autour des troncs noueux qui sont nos demeures, nous chantons en dansant la ronde des fruits qui mûrissent.
     Que ton cœur s’égaie à nous voir passer, effleurant les herbes, à nous voir voltiger comme un essaim d’abeilles !
     Mais ton amie, elle, ne viendra pas.
(Solo de ténor.)
     Viens, ô mon amie ! viens, nous nous étendrons sous les vieux châtaigniers aux feuilles d’or vert.
     Dans l’ombre clairsemée de taches de soleil, le bonheur plane comme un rêve aux ailes de ciel bleu.
    Viens, car mon cœur est léger, léger comme la brise d’automne qui, en se jouant caresse le feuillage, douce comme un baiser.
Les Dryades (Soprano et alto.)
    Autour des troncs noueux qui sont nos demeures, regarde-nous voltiger, légères, et que nos chants réjouissent ton cœur !
     Car ton amie, elle, ne viendra pas.
(Solo de. ténor.)
    Viens, ô mon amie, viens et nous danserons sous les vieux châtaigniers aux feuilles d’or vert.
 ils pousseront, tout blonds, les mousserons.
QUATRIEME PARTIE
Dionysos.
( Chœur.)
    Protège ton peuple, ô Dionysos ! Protège le peuple de tes montagnes ! Car c’est pour toi que nos guerriers ont combattu ; ils invoquaient ton nom lorsqu’ils tombaient sous les coups des barbares !
     Unissez-vous, peuples des montagnes, et pleurez, en ce soir de défaite, sur ceux qui sont morts, étendus maintenant sur la terre gelée.
     Frères, où sont passés nos chefs, nos héros, l’élite de notre race ? Baignés dans l’atmosphère orange du crépuscule, frères, pleurons notre désastre ensemble !
Récit (Soprano.)
     Comme le ciel s’éclairait des lueurs de l’aube, voici : une rumeur bourdonnait confuse dans nos vallées, comme roule l’écho d’un tonnerre lointain.
     Mais bientôt, l’on vit les hordes barbares s’avancer et s’étendre sur le pays. La rumeur, grandissant avec le jour, s’enflait jusqu’en une immense clameur dominant l’étendue. Hurlements de joie et râles d’agonie s’unissaient pour monter, déchirants, vers le ciel impassible et radieux.
( Chœur.)
    Peuples des montagnes ! Enfants du jeune dieu dont la lumière créatrice nous exalte, unissez-vous contre l’envahisseur sacrilège !
Récit (Soprano.)
     Tout le jour, la bataille dura, et tombaient nos guerriers dans la mêlée sanglante, tous, jusqu’au dernier.
     Alors, les vainqueurs, descendant nos vallées, s’en furent au loin porter la terreur, ayant sur leur passage anéanti ton armée et brisé tes autels, ô Dionysos !
( Chœur.)
     Fils de Démêtêr qui verse les moissons, fils de la terre féconde, toi, dont l’ardeur farouche déborde aux cieux de pourpre et d’or, protège ton peuple, ô Dionysos !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0818.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Vois, l’amour encore dans nos yeux flamboie comme aux rochers flamboient les reflets du soleil !
      Fils de l’Ether lumineux, Toi qui vêts de beauté la surface du monde, protège ton peuple, ô Dionysos !
     Immortel ! nous t’invoquons par tes symboles tragiques ! Sur la pierre fumante, nous ferons couler le sang chaud des boucs noirs, et, dans la nuit obscure et glacée, ivres de vin et d’aromates, nous chanterons tes mystères divins, et nous vivrons en toi, par la danse et dans les rires !
(Solo de basse.)
      Venez ! venez, peuples des montagnes, et pleurez sur ceux qui sont morts !
      Enfants du Dieu de lumière, vers les cieux assombris, hurlez votre détresse, et hurlez votre haine près de ces cadavres gisants sur la terre sanglants !
(Quatuor.)
      Cependant que le soir, autour de nous, éteint ses reflets de cuivre, frères ! mêlons nos voix aux voix de nos vallées.
     Qu’un hymne, un dernier chant d’amour s’envole et glisse dans l'air transi.
. . V ..... 1», *4»	* 4pt	.»■ ,«?•> • * *	••
(Chœur, soli, chœur d’enfants.)
      Dionysos, ô Dieu, qui sur la terre nue Où dorment nos héros de leur sommeil dernier,
      Et sur les monts brumeux, de ténèbres baignés,
      Toi qui des cieux blafards, sèmes la neige drue,
      Protège ton peuple, ô Dionysos !
      Neige, neige ! Les corps peu à peu disparaissent Sous l’obscure blancheur que tu verses, ô Dieu !
      Sur la nature agonisante. Et tous les lieux Que nous aimons s’enfoncent sous la neige épaisse
      Dieu de vie et d’amour ! En ce triste décor,
      Le chant, lugubre adieu, vers le ciel noir s’envole.
      Sème les lourds flocons, sème la neige folle !
      Et dans la nuit d’hiver, sur nous vienne la Mort !]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>