<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19200512'>12/05/1920</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0915.tif'/>
        <date when='19200512'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Chevillard, Camille' type='person' role='cmp'>Chevillard, Camille</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿Genève ■ Salle de la Réformation
 Mercredi 12 Mai 1920
= A 8 HEURES ET DEMIE = A la demande générale
 DEUXIÈME ET IRRÉVOCABLEMENT
DERNIER CONCERT
DONNÉ PAR L’ .
OiCHESTiE
 LAMOUREUX
DE PARIS
80 EXÉCUTANTS
             -—-	SOUS LA DIRECTION DE ------
M. Camille Chevillard
au Programme : Œuvres de FRANCK. CHAUSSON. DEBUSSY, CHEVILLARD, CHABRIER
Prix des Places : 8, 6, 5, 4, 3 et 2 Fr.
(Deuxième galerie : 50 centimes, ouverte seulement le soir à l’entrée) (DROIT DES PAUVRES EN SUS)
Location ouverte de 9 h. a midi et de 2 a 5 heures, Maison BERGUER, rue Petitot,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0916.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GENÈVE
M.ercrefli 12 mai lyao
ORCHESTRE LAMOUREUX
PROGRAMME OFFICIEL
Prix : 5o centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0917.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Cette tournée artistique entreprise par Y Orchestre Lamoureux, sous la direction de son chef, M. Camille Chevillard, est placé sous le patronage de Monsieur le Ministre de l’instruction publique et des Beaux-Arts à Paris.
DATES DES CONCERTS :
Strasbourg ......... Grande Salle de<> Fêled  4   Mai 
                     Grande Salle du Caaino   5    »  
                                              6    »  
Saint-Gall.......... Tonhalle............     7    »  
La Chaux-de-Fonds .  Temple indépendant . . . 8    »  
                     Grande Salle du Casino   9    »  
                     Cathédrale..........     ÎO   »  
                     j Victoria-Hall .......  11  »>  
( Réforma hon.........   1 2  »  
Lausanne ..........                           13   »  
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0918.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿s£-
GAVEAU
PARIS
Manufacture de Pianos, fondée en 1847.
Siège social : 45 à 47, Rue La Boëtie.
Adresse télégraphique : GAVIANOS «=9»
Usine électrique modèle à FONTENAY s/Bois (Seine)
                      Capacité de production quotidienne :
                               12	à 14 pianos droits et à queue.
HORS CONCOURS :
BARCELONE 1888 — MOSCOU 1891 — CHICAGO 1893 AMSTERDAM 1895 — PARIS 1900 — CASABLANCA 1915
DIPLOMES D'HONNEUR :
AMSTERDAM 1883 — ANVERS 1885 — BRUXELLES 1888
GRANDS PRIX :
HANOI 1893 — LIÈGE 1905 — GAND 1913 — LYON 1914
STRASBOURG 1919
En province el à l’étranger : s’adresser auK agents et représentants.
gg---------------------- ■ ----- ------------------------=

_^külk_jMfk__/Mb--jWk	_/k9k_JUb__JÜÛ&e_JWW
SALLE Je la RÉFORMATION - GENÈVE
i:
Æcrcredi 12 mai 1920, à 8 heures et demie
   II et dernier Concert
donne par
L ORCHESTRE LAMOUREUX
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Morceau symphonique de REDEMPTION . Franck
2.	SYMPHONIE op. 20, en si bémol majeur. . . Chausson
         a)	Lent. - Allegro vivo.
         b)	Très lent.
        c)	Animé.
DEUXIEME PARTIE
3.	LA MER, trois esquisses symphoniques..... Debussy
        a)	De l’aube à midi sur la mer.
        b)	Jeux de vagues.
        c)	Dialogue du vent et de la mer.
4.	LE CHÊNE ET LE ROSEAU.......... Chevillard
5.	ESPANA, rapsodie pour orchestre......... Chabrier
L’Orchestre sous la direction de
M. Camille CHEVILLARD
On est prié de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux. Le Concej'l sera 1er miné a 10 heures el demie.
'1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0919.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*r
HISTORIQUE
          DES
X
FŒTISCH
Frères S. A.
      Rue Caroline - LAUSANNE
         Succursales à NEUCHATEL et VEVEY
      PIANOS DROITS ET A QUEUE PIANOLAS ET PHONOLAS — HARMONIUMS - HARPES —-----r ■-----
A la rue de Bourg : INSTRUMENTS DE MUSIQUE
           en TOUS genres et avec TOUS acccessoires. Grand choix de MUSIQUE dans tous les genres et de tous pays.
    Abonnement à la MUSIQUE ainsi qu’à la LITTÉRATURE MUSICALE. GRAMOPHONES et DISQUES.	Librairie théâtrale et musicale.
 après rts de ïamps-ejjie et Bach, é chef j Con-lâteau-■isa les rier et
 sion du it fait iAan et ire, la foir de ons en j3l der-jurs la nent le
 jciation le Che-appelé]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0920.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de Qualité et de Luxe
OOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOO !
o
»
Envois à choix
I
 o?
00000000000000000000000
a
IT
S. A.
Galeries Saint-François
 LAUSANNE
HISTORIQUE
DES
Concerts Lamoureux
harles Lamoureux, né à Bordeaux en 1834, fonda, après avoir fait une carrière de violoniste, les Concerts de l’Harmonie Sacrée (1873-1876), au Cirque des Champs-Elysées où il fit entendre, pour la première fois à Paris, le Meààie et Judaô Æaccbabée, de Hændel, la Pu m ion àelon daint Mathieu, de Bach, Gallia, de Gounod, et Eve, de Massenet. Après avoir été chef d’orchestre à l’Opéra-Comique, à la Société des Concerts du Conservatoire et à l’Opéra, il inaugura en 1881, au Théâtre du Château-d’Eau, les concerts qui portent aujourd’hui son nom et favorisa les débuts des jeunes compositeurs français ; Emmanuel Chabrier et Vincent d’Indy lui doivent leurs premiers succès.
  Personne n’ignore la part que prit Lamoureux à la diffusion du drame wagnérien en France ; après avoir successivement fait connaître au concert les premiers actes de Lohengrin, de Trié tan et de la Valkyrk, il dirigea, le 3 mai 1887, à l’Eden-Théâtre, la fameuse représentation de Lohengrin qui ne devait pas avoir de lendemain, et couronna sa carrière par les premières auditions en France de Tridtan el Yaeult au Nouveau-Théâtre en 1899. La dernière représentation de cette série précéda de quelques jours la mort de Charles Lamoureux, qui survint presque subitement le 20 décembre de cette même année.
  L’Orchestre des Concerts Lamoureux se constitua en Association au début de novembre 1897 et choisit pour chef M. Camille Che-villard qui avait déjà occasionnellement remplacé Lamoureux appelé]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0921.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^............................................HSP
   à l’étranger. L’Association pendant ces quinze années d’exercice a donné, en premières auditions aux Concerts Lamoureux, environ deux cents œuvres françaises, dont une centaine étaient pour la première fois offertes au public.
      M. Chevillard fit également une large place à la musique étrangère. Après des exécutions intégrales de L’Or du Rhin, du troisième acte de Siegfried et du troisième acte du Crépuscule de a Dieux entendus pour la première fois en France, il vulgarisa la plus grande partie de l’œuvre de Liszt et de l’Ecole russe moderne. L’Orchestre Lamoureux se fit tour à tour entendre en Angleterre, Belgique,. Allemagne, Suisse, Italie, Espagne et Portugal. Et, en 1912, un contrat lui assurait pour plusieurs années, en Hollande, la saison d’été des bains de mer de Scheveningen.
     Puis, ce fut 1914, et le départ aux armées de la moitié de l’effectif de l’orchestre. Mais cette période troublée n’arrêta pas l’essor de la vaillante phalange orchestrale, et en décembre 1914» elle s’unit à l’orchestre Colonne ; les éléments ainsi assemblés donnèrent, pendant les cinq hivers de guerre, des concerts, chaque dimanche, sous la direction alternée de Camille Chevillard et Gabriel Pierné.
     En octobre 1919, l’orchestre Lamoureux a repris son individualité et tous les mélomanes parisiens ont apprécié comme il convient les belles matinées dominicales de cette saison, dans la salle Gaveau, pleine à craquer sous la magistrale et vigoureuse direction de Camille Chevillard qui a su remettre au point et accroître encore les qualités de son bel orchestre, admirablement entraîné et stylé.
-É
y................................................. a
 César FRANCK
  Æorceau. symphonique extrait de RÉDEÆPTION.
      Le morceau symphonique extrait de Rédemption présente par lui-même un très grand intérêt et a pu être détaché de la partition.
      Suivant un procédé pour lequel César Franck semble avoir une prédilection marquée, le thème initial de cette magnifique page se trouve accompagné d’un second thème en contrepoint qui, lui aussi, est appelé à jouer dans les développements du morceau un rôle tout aussi important que l’autre. Ces deux thèmes sont exposés séparément et distinctement dans une courte introduction d’une douzaine de mesures ; les basses esquissent pp. le thème principal et la clarinette, puis le reste des bois, répondent de suite par le second motif qui se distingue de l’autre par son caractère plus mouvementé. Après un accord ff. de tout l’orchestre, le morceau débute de suite
    —	dans un ensemble des cordes seules — par la superposition des deux thèmes confiés, le premier aux basses comme dans l’introduction, et l’autre aux premiers violons. Après une magnifique progression, le calme se fait un instant pour préparer un nouveau thème d’un caractère grandiose, solennel et très énergique, exposé par les cuivres sur un dessin en triples croches des violons. Une fois ces trois points principaux bien saisis, la compréhension de l’œuvre devient facile ; l’auditeur pourra admirer à l’aise l’art consommé avec lequel le maître a tiré parti de ces thèmes dans les développements de ce prélude, animé d’un bout à l’autre par un souffle de foi profonde qui lui donne le caractère de grandeur religieuse que la musique d’église de Bach possède à un si haut degré.
  + + +
 Ernest CHAUSSON
   Né à Paris, le 2 1 janvier i855 — Mort le 10 juin 1899.
      Ernest Chausson s’était mis assez tard — et seulement après avoir passé sa licence en droit — à l’étude sérieuse de la musique. Entré au Conservatoire en 1880 dans la classe de composition de Massenet, il n’y demeura que fort peu de temps et devint élève de César Franck, avec lequel il travailla de 1880 à i883. Il s’attacha dès lors à n’écrire que des œuvres mûrement pensées et dédaigna]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0922.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿les succès faciles. La Société nationale de musique, dont il fut pendant une dizaine d’années l’actif et dévoué secrétaire, puis les Concerts Lamoureux et les Concerts Colonne, commencèrent à répandre le nom d’Ernest Chausson dans le grand public. Félix Mottl devait l’année suivante (1900) monter le Roi Arlhudk Carlsruhe. L’aube nouvelle allait pour lui se lever rayonnante et glorieuse, lorsqu’un accident de bicyclette vint l’arrêter en pleine activité créatrice.
  M. Camille Mauclair, évoquant ses souvenirs d’ami et de collaborateur, a consacré à Ernest Chausson une étude dont nous détachons ce passage :
  « Chausson, dans sa musique d’orchestre, était d’une sobriété absolue de moyens, très peu « moderniste », pas du tout décadent ; sa pensée ramifiait autour de l’idée musicale un nombre souvent assez grand de corollaires, mais les complications thématiques n’avaient jamais la valeur de hors-d’œuvre intéressants pour eux-mêmes. Le Poème pour violon et orchestre — Concerts Colonne, 4 avril 1897 — me semble être l’exemple parfait de ce que je viens de dire : il est tout classique par le sens inflexible de l’unité, par la réduction de toutes les versions à une phrase centrale, farouche, sombrement expressive, que l’archet d’Isaye faisait si pathétiquement jaillir du fond d’un tumulte obscur élaboré dans les régions extrêmes de l’orchestre. Je rappelle aussi l’ordonnance charmante de Viviane — Société nationale, 1883 ; Lamoureux, 1888 — cette page symphonique qui fut le premier essai véritablement important, au point de vue polyphonique, du musicien. A côté des petites partitions de Sainte Cécile, et de celle, surtout, si ravissante, qui accompagnait la Tempête au Petit Théâtre Vivienne, Chausson cherchait sa voie ; la Symphonie en <ii bémol — Société nationale, 18 avril 1898 — fut son passage de l’essai à la plénitude expressive. Cette vaste composition restera avec le Quatuor et le Concert parmi les œuvres considérables produites par la musique française du dernier tiers du xixc siècle. Elle a l’ordonnance simple et majestueuse, la grâce noblement archaïque des décorations murales de Puvis de Chavannes. C’est le même art, le même classicisme, la même tran-quilité maîtresse dans le développement des lignes, la même coloration irréelle, douce et touchante. »
Claude DEBUSSY
 LA ÆER, esquisses symphonique*).
Vers 1002 ou iqo4 commence, dans l’activité créatrice de Debussy,
          ige pas , ne se :e plus lu lieu ons, le à une
LIBRAIRIE
G. PANCHAUD
         mique, lo5, et
LAUSANNE
       Galerie Saint-François - Téléphone *
NOUVEAUTÉS EN LIBRAIRIE
      Grand choix de beaux lares modernes.
ÉDITIONS D'AMATEURS
   littérature
 HISTOIRE
              BEAUX-ARTS
Exécution de reliures.
CATALOGUE MENSUEL FRANCO SUR DEMANDE
         Bonification sur le change /tour tes ouvrages français.
 là que phonie inelles. le tout isicaux thème vague, bulles :senter
 pête », ; n’est t cette i revit usicien]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0923.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿les succès faciles. La Société nationale de musique, dont il fut pendant une dizaine d’années l’actif et dévoué secrétaire, puis les Concerts Lamoureux et les Concerts Colonne, commencèrent à répandre le nom d’Ernest Chausson dans le grand public. Félix Mottl devait l’année suivante (1900) monter le Roi Arthur h. Carlsruhe. L’aube lorsqu’ créatri
  M. ■ borate détach
  « Ch
absolu sa per assez n’avait mêmes
4	avril de diri réduct sombn ment j extrên de Vii page s au po partiti accom chercl:
18 avi Cette les œi demie la grâ Chavi quilité tion ii
BANQUE
M. CHAMBAUD & C
CHANGE
AUX MEILLEURS COURS
14, Corraterie	GENÈVE
•• ■ ”— ■...• ...... ®
ta	-----------------------$
 Claude DEBUSSY
 LA ÆER, eaquiàMé dympboniqueà.
      Vers 1902 ou 1904 commence, dans l’activité créatrice de Debussy, une nouvelle période, période de maturité, où son art ne change pas ses caractères essentiels, mais semble se ramasser davantage, ne se donne qu’éprouvé et réduit à l’essentiel, d’où une apparence plus sèche, mais aussi une ossature plus accusée ; il semble qu’au lieu de céder au besoin d’une notation immédiate de ses impressions, le compositeur consente à les retenir pour les faire participer à une composition de plus grand style. Dans Je domaine symphonique, cette nouvelle période est marquée par La Æer, paru en 1905, et par les Trou Image,* (1909).
      La Æer est une symphonie, si l’on veut bien entendre par là que Debussy s’est inspiré pour l’écrire de l’esprit même de la symphonie classique, sans .s’imposer de formes architecturales conventionnelles. Le premier mouvement, De L’aube à midi dur la mer est presque tout entier une longue progression, un « devenir » d’éléments musicaux qui reçoit tout son sens lorsqu’enfin s’élève des cuivres un thème grave, essentiel, presque religieux, qui se tend comme une vague, tandis que les harpes semblent le border de myriades de bulles écumeuses. Le deuxième mouvement, Jeux de vagueé, peut représenter l’élément scherzo de cette symphonie.
      Enfin, là où un autre compositeur aurait écrit une « Tempête », Debussy écrit un Dialogue du vent et de la mer, et en effet, ce n’est pas la terreur de l’homme devant cet événement que nous dit cette musique ; c’est le conflit lui-même des forces naturelles qui revit dans ces oppositions de thèmes et de timbres, et dont le musicien veut nous faire sentir la grandeur.
------a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0924.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Camille CHEVILLARD
LE CHÊNE ET LE ROSEAU, Pocme symphonique.
Paysage — Dialogue — Drame.
Ce poème symphonique est, en quelque sorte, un commentaire musical de la célèbre fable de La Fontaine.
Les sous-titres Paysage, Dialogue, Drame, sont destinés à guider l’auditeur dans le développement symphonique de ce morceau, qui doit s’exécuter sans interruption.
Vers le milieu du Paysage, qui sert de décor aux personnages parlants, se trouvent, esquissés par la basse-tuba et le cor anglais, deux courts motifs caractérisant le Chêne et le Roseau. Ces motifs sont développés d’après le texte, dans la partie intitulée Dialogue, avec laquelle commence la fable.
+ + 4*
Emmanuel CHABRIER
ESPANA, rapsodie pour orchestre.
La musique populaire espagnole se distingue, entre toutes, par ses tournures mélodiques profondément personnelles et surtout par une étonnante variété de rythmes qu’elle tient des Maures.
On trouve dans « Espafia» les refrains vigoureux de la Jota, combinée avec les phrases libres et rêveuses des Æalaguenas. Ces deux essences musicales des Espagnes du sud et du nord y sont mêlées et superposées selon toutes les fantaisies de la polyrythmie, cette caractéristique des musiques orientales.
q* ---------------- • -----------=-------------u=-ai
Imprimerie
Henri JARRYS - GENEVE
         TOUS GENRES D’IMPRESSIONS
             Spécialité d’Affickes et Programmes TREILLE, 4	TÉLÉPHONE 9.26
DENTELLES VOILETTES
ET DE JSoiERIE =	VELOURS
Spécialité de Rubans ---VOILETTES
| L’ŒII
 5, Rue Maubonget, 5
  (En face du Kursaal)
                            LA U SAN NE
Pension-Famille LES PERVENCHES
             Avenue de Grange-Canal, 27 -- GENÈVE
 (A. 3 minutes de la station d© tramway, ligne 12 )
 CONFORT — BEAU JARDIN — SITUATION RAVISSANTE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0925.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Chemin de Fer et Bateaux pour les principales stations de Suisse, France, Angleterre, etc. BILLETS DE PASSAGE en toutes classes pour les pays d’Outre-Mer.
 LISEZ
£e Courrier ‘TJlusical
   Le plus complet, le mieux rédigé, le mieux informé des journaux musicaux de langue française.
  avec son supplément
jQa çfuisse Œiusicafe
   qui tient ses lecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et publie des lettres et correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.
  Les abonnés reçoivent chaque mois
  QJn Supplément VJlusicaf
   (Chant ou piano) signé d’un de nos Maîtres contemporains
   Vente au numéro et abonnement dans les principaux magasins de musique et librairies]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0926.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Imprimerie
H. JAKRYS jf
 GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>