<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19200208'>08/02/1920</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0726.tif'/>
        <date when='19200208'/>
        <name key='Ropartz, Joseph Guy' type='person' role='cmp'>Ropartz, Joseph Guy</name>
        <name key='Bartholoni, Jean' type='person' role='cmp'>Bartholoni, Jean</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Boëllmann, Léon' type='person' role='cmp'>Boëllmann, Léon</name>
        <name key='Arenskij, Anton Stepanovič' type='person' role='cmp'>Arenskij, Anton Stepanovič</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Pierné, Gabriel' type='person' role='cmp'>Pierné, Gabriel</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ Ouverture des portes i 2 heures
VICTORIA HALL J)imanche 8 février, à 2 h. et demie de l'après-midi
  coivcei
ru
 On commencera à 2 heures et demie
donné par
l’Harmonie Nautique
(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE)
Directeur : M. Gustave GABELLES
PROFESSEUR AIT CONSERVATOIRE
avec le gracieux concours de
Mme BARBEY-MEYER M. George PILEUR
     Cantatrice	!	Pianiste
- ]>~f PRQGHAM.Me |—
Zw
PREMIÈRE PARTIE
1.	Choral varié (première audition)............... Guy-Ropartç
2.	La Nuit cède au Jour (Impression d’été)...... J. Bartholoni
           M. e. PILEUR.
3.	a) Air de Castor et Pollux ................... Rameau
  b~) Ariette de Thésée........................... T.ulli
          Mme BARBEY-MEYER.
4.	Schéhérazade .............................. Rimsky-Korsakoff
              d) La mer et le vaisseau de Simbad.
              b)	Le récit du prince Kalender.
               c)	Le jeune prince et la jeune princesse.
             d)	Fête à Bagdad. — La nier. — Conclusion.
DEUXIÈME PARTIE
5.	Danse macabre (poème symphonique)..................Saint-Sains
6.	a) Nocturne.............................................................Boëllmann
 b)	Etude....................... ..............................Arenski
           M. G. PILEUR.
7.	d) La Vie antérieure ..............................................H. Duparc
 b)	Lamento ................................. G. Fauté
          M">e BARBEY-MEYER.
8.	Ramuntcho, ouverture sur des thèmes populaires
basques (première audition)..................... Gabriel Piernê
Au piano d’accompagnement : M. R. POULIN.
PIANO BLUTHNER
Le quatrième concert de la saison aura lieu le 21 mars 1920, avec le concours de M»* Berthe VAUCHER, élève de M. Plamandon.
IMHX DES l’I.AC.KS Loges el premier rang rte la première (ialerie (numérotes), 2 fr. Ilex-de ehaussee «U autres places rte la première Galerie, I fr. Secourt e Galerie, 50 cent.
MM. les membres noii>exë«iitantN ont droit d'entrée ;« ce concert Mir présentation du coupon n° I aux places du rez-de ehaussee et de la première galerie, a l'exception du premier rang el des loges. auxquels ils ont rtroil moyennant un supplément de 1 fr. Les enfants au dessous rte dix ans paieront demi-place. Il ne sera pas délivré rte demi places pour la seconde galerie.
Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria Hall. — Prière de ne pas entrer pendant l'execution des morceaux.
mprlmtrle H. J»rrys Treille. 4, Gertevt	T S V ■*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0727.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CHORAL VARIÉ, de Guy ROPARTZ (no à Guingamp, en 1864).
 Parmi les compositeurs de la jeune école française, Vf. Guy Ropartz occupe une place importante qu'il doit à sa personne comme à son talent. Depuis I8!)i i! a dirigé à Nancy le conservatoire et les concerts symphoniques de cette \ille. La vieille cité lorraine est devenue, grâce à lui. un centre musical. En 11)19, M. Hopart/. a été appelé au poste important de directeur du Conservatoire de Strasbourg. Le Choral varié est tiré d’une pièce écrite pour piano.
LA NUIT CÈDE AU JOUR, de bartholoni
 La lente nuit se poursuit en lignes indécises, elle vibre en silence et se complaît en ses douces ténèbres; elle a vu les heures fuir, mais elle règne encore; elle attend, majestueuse, le jour qui va venir : elle sait qu'à cet instant il lui faudra mourir.
 Un rayon timide vient caresser la terre, il effleure doucement la planèle endormie pour l’éveiller bientôt à la splendeur du jour, car la nuit va céder; la lumière grandit, d’autres rayons plus vifs chassent les premiers et la terre frémit sous leurs chaudes étreintes.
 Les êtres mystérieux qui peuplent les ténèbres saluent le matin en une dernière ronde, puis laissent place à la vie qui renaît. Les rayons vibrent, le soleil monte et la nuit cède au jour : l’harmonieuse lumière a chassé les lignes indécises, tout chante maintenant dans un grand frémissement...
 L’air s’irradie et reprend sa pureté, le jour monte encore, majestueux et splendide; il a vaincu la belle nuit obscure, la lumière est acquise, le jour est victorieux ! Solennel et puissant il règne sur le monde, et ses grands rayons d’or jouent dans l’immensité.	Jean Bartholoni.
SCHÉHÉRAZADE, de rimsky-korsakoff.
 Suite symphonique en quatre parties, d’après les Mille et une Nuits.
 Le sultan Schahriar, persuadé de la fausseté et fie l'infidélité des femmes, avait juré de faire donner fa mort à chacune de ses femmes, après la première nuit. Vlais la sultane Schéhérazade sauva sa vie eu l’intéressant aux contes qu'elle lui raconta pendant la durée de mille et une nuits. Pressé par la curiosité, le sultan remettait d’un jour à l’autre le supplice de sa femme, et finit par renoncer complètement à sa résolution sanguinaire.
 Rien des merveilles furent racontées à Schahriar par Schéhérazade. Pour ses récits, la sultane empruntait aux poètes, leurs vers; aux chansons populaires, leurs paroles, et elle intercalait les récits et les aventures les uns dans les autres.
 I.	La mer et le vaisseau de Simbad. — 11. Le récit du Prince Kalender. —
 III.	Le jeune Prince et. la jeune Princesse. — IV. Fêles à Bagdad. — La mer,
 Le vai""‘>au •e brise contre un rocker surmonté d’un guerrier d’airain. Conclus u .
 Cette suite a été exécutée pour la première fois à Paris, aux Concerts Lamoureux. le 5 mars 1891), sous la direction de M. Camille Chevillard.
DANSE MACABRE, de SAINT-SAENS (né à Paris, en 1835).
 Zig et zig et zi«, la mort en cadence,	Le vent d'hiver souffle, et la nuit est sombre.-
 Frappant une tombe avec son talon,	Des gémissements sortent des tilleuls;
 La Mort, à minuit, joue un air de danse,	Les squelettes blancs vont à travers l’ombre,
 Zig et zig et zag, sur un violon.	Courant et sautant sous leurs grands linceuils;
Zig et zig et zig, chacun se trémousse,
On entend claquer les os des danseurs,
.Vlais psit : tout à coup on quitte la ronde,
On se pousse, on fuit, le coq a chanté. . .
RAMUNTCHO, de Gabriel PIERNÉ.
 Drame en 4 actes, de Pierre Loti, a été représenté au théâtre de l’Odéon, cri 1908. VI. G. Pierné a écrit pour cet ouvrage une importante partition dont est extrait le fragment exécuté aujourd’hui et qui a obtenu un grand succès aux Concerts Colonne et Lamoureux. Cette ouverture est écrite sur les thèmes populaires basques : Hanche, ikhazketako, \urresku (danse nationale au pays basque espagnol, asteraeo zortzicoa).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>