<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert symphonique<date when="19191108">08/11/1919</date></title>
<series>Deuxième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0604.tif"/>
<date when="19191108"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Suter, Hermann" type="person" role="cmp">Suter, Hermann</name><title>Deuxième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Deuxième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿     .___—/»*.—_/m*.
tf ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE ( , ------------ ---- , VICTORIA-HALL
i1 . —	S
1,	Samedi 8 novembre iÿi(), à 8 heures et demie	F
! -------—.......— »
»,
i Concert Symphonique i
11	(Deuxième de l’abonnement)	£
t
  Soliste : M. ENESCO, violoniste. PROGRAMME
    PREMIÈRE PARTIE
1.	SUITE en ré majeur................... J.-S. Bach
          Ouverture. - Air. - Gavotte. - Bourrée. - Gigue.
2.	CONCERTO en mi majeur pour violon et orchestre......................... J.-S. Bach
          Allegro. - Adagio. - Allegro assai.
          M. ENESCO.
3.	ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT, de « Parsifal»............... Wagner
   DEUXIÈME PARTIE
4.	SYMPHONIE op. 17, enremineur(ireaud.) Hermann Suter
         a)	Nebuloso, piuttosto moderato. - Allegro. -
               Marziale e fiero.
          b)	Capriccio militaresco.
         c)	Adagio molto,
         d)	Sostenuto. - Vivace (rondo).
   L’orchestre sera dirigé par
M. ERNEST ANSERMET
   L’orgue sera tenu par M. W. Bastard.
Le Concert commencera à 8 heures et demie précises.
Aucun morceau ne ter a répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modiGcations que les circonstances pourraient lui imposer.
Leô porteô ôeronl ferme eé pendant l’exécution deô morceaux.
s
/
■i
i.......rf**»......j**<......y*».,
w/	<IM#	-Mf 'VMf	W»---
toc*—■**#-TO»—w»—>w
H. Jarrys, Genève
A]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0605.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ ----------.... .............-.............
Hermann SUTER
  Hermann SUTER est né le 28 avril 1870, à Kaiserstuhl. Pendant sa jeunesse, il reçut l’enseignement musical de G. Weber (Zurich), S. Bogge, Hans Huber et A. Glans (Bâle). Après avoir terminé le Gymnase de Bâle, il continua son éducation musicale aux Conservatoires de Stuttgart et Leipzig. Dès 1894, il s’établit comme organiste, maître de musique et directeur à Zurich, dirige la société de chant de Winterthour et le Æœnnerchor de Schaffhouse. Dès 1901, il dirige le chœur mixte de Zurich, lorsqu’en 1902 un appel de la Société de musique de Bâle l’engage à s’établir dans cette ville comme chef d’orchestre. Il y devient aussi directeur du Gedang-verein et de la Liedertafel, et reçoit de l’Université de Bâle, en 1913, le titre de docteur honorü cauda. Suter a écrit deux quatuors à cordes, un sextett, un Festspiel, la Nuit de Walpurgû pour chœur et orchestre, une Légende pour orchestre et divers lieder et chœurs. Plusieurs de ces œuvres sont publiées, notamment le 2“' quatuor, dans l’Edition nationale.
SYMPHONIE op. 17, en ré mineur.
   Dans l’élaboration de ses thèmes, l’auteur les a tantôt écrits sur de la poésie populaire, tantôt empruntés directement à la musique populaire de son pays natal. Des contrastes de tempéraments (dans tous les sens du mot) comme ceux-là mêmes que présentent les diverses contrées et les diverses populations de notre pays, symbolisés par deux groupes thématiques distincts et aboutissant à une coda d’allure héroïque où toutes les tendances s’unissent dans une action commune, constituent le fond de la première partie. Le motif de trombones qui domine cet ample conflit :
est une traduction musicale du vers populaire bernois :
JVir wei de de einiéch ga reiche.	Nous irons vous chercher une fois.
   La 2me partie, une marche humoristique, est inspirée par le récit d’une pittoresque expédition de milices, à l’époque des guerres constitutionnelles des années i83o, récit que nous rapporte R. von Tavel dans ses «Nouvelles en dialecte bernois». Les soldats y chantent, au rythme du tambour, les vers :
Rcebedi, rcebedi, Burgercbracb,	Rataplan, rataplan, querelle de bourgeois,
Da,r ucb hall docb e fuli Sacb ;	C’est encore du vilain ;
Rcebedi, rœbedi Ploueli,	Rataplan, rataplan, plan, plan, plan
JVetl lieber bei zum Froueli ;	Mieux vaudrait être chez sa petite femme,
Rœbedi, rcebedi pumm !	Rataplan, rataplan, boum !
Æir Ucb ej gar nit drum.	Mais je n’ai pas le cœur à çà...
C’est sur ces vers qu’a été écrit le motif de la marche :
%•' -■—"......... ■ • ■ ' ■ -
 PIANOS
     Vente et Location
SAUTIER & JÆGER
12, FUSTERIE, 12	TÉLÉPHONE 21.24
  La Banque de Dépôts et de Crédit
18, Rue de Hesse - GENÈVE - 10, Rue Di
reçoit actuellement de l’ARGrENT EN DÉPÔT à des conditions très avantageuses.
Charles BËRGUER
 Successeur de Louis BRON et Chartes BERGUER.
11,	rue fetitot - GENÈVE - 3, rue du Çrütü
                          jŸlaison genevoise fondée en J83Û-TÉLÉPHONE 164	Compte-chèques I. 19S0
 Représentant des Fabriques ERARD. PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS. SCHIEDMAYER PIANOFORTEFABRIK, BURGER & JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY. Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DROGUERIE MODERNE
Croix-d’Or, 33 — GENÈVE — Téléphone 04-00
  La seule droguerie moderne à Genève. Nos produits s'imposent par leur qualité !
  Service à domicile.	CASTELLA FRERES.
m------- ■	---------------------------—-.....]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0606.tif"/>
<page><![CDATA[﻿-m
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                           Saison 1919-1920
TABLEAU DE L’ORCHESTRE
           Chef : M. Ernest ANSERMET 2e Chef : M. Fernand CLOSSET
 itrs Violon*)
 2 es Violon.)
 Altos :
 Violoncelles
   MM.
 • CLOSSET POMMER WEINBERGER ENGELHARDT FINZI
 HILDEBRAND
 HUBENE
 OTT
 SIMON
 SEBASTIAN
 GŒRING
 BAGAROTTI
 MASSARENTI
 LODI
 MAGGINI
 LUTHOLD
 PARIS
 DORN
 DREIFUSS
 CHERECHEWSKI
 SOTTIAUX
 ALBISI
 GERADON
 BORGEAUD
 MARION
 HAIBITSCH
 DE SANCTIS
 SIMON
 HAENTJENS
 SÆGER-PIERROT
 MOREL
 DEVRESSE
          MM.
 Contrebasses : OLIVER
        MAZZONI
         BECCHI
         LEVONI
        ROUGE
Flûte* : ALBISI
        GAIMARD
        BRETTON
Hautbois : DENNES
             FRACHISSE, cor anglais BELLENGER
        MOOGSTOEL LAVANCHY GRANDAUX.f/ar.kw
         DE BEIR BERNARD KREBS, contre-basson
         SCHEIWEIN NOWAK ALBINI FRITZ
        CONCONE LIPKE VIGNOLI
         BEIGBEDER LEHNER ZEISSIG
         AMEIS
        REHBOCK
        LECHNER MATTHES, piano
        OTT
         BARRIERA
 Clarinettes : Bassons : Cors :
 Trompettes :
 Trombones :
 Tuba : Timbales : Batterie :
 Harpes : Mm” M1'0
—	k
 BULLETIN DE LA SOCIÉTÉ
   Dimanche g novembre, à j heures SALLE COMMUNALE DE PLAIN PALAIS
 III- CONCERT POPULAIRE
  PROGRAMME
 1.	Ouverture d’OBERON......................................................................Ifcber
   2.	LE CHANT DU BERGER, pour flûte et orchestre....................Torelli
               M. ALBISI.
 3.	LES PRÉLUDES..............................................................................Litzl
  4.	RONDES DE PRINTEMPS ............................ Debuuy
 5.	SUITE PASTORALE................................... Cbabrier
  6.	Ouverture du ROI D’YS................................. Lato
    Location : Alaiéon Berguer, rue Petitot, 11, et à l’entrée.
   Lundi ij novembre, h 8 heures et demie SALLE DU CASINO DE SAINT-PIERRE
 P SÉANCE DE MUSIQUE DE CHAMBRE
  PROGRAMME
   1.	QUATUOR, pour flûte, violon, alto et violoncelle............. Jlozart
  2.	TRIO, pour deux hautbois et cor anglais................ • Beethoven
     3.	SEPTUOR, pour violon, alto, cor, clarinette, basson, violoncelle
    et contrebasse....................................... Beethoven
    Location : sffaidon Berguer, rue Petitot, 11, à partir du 11 novembre.
   Samedi 22 novembre, à 8 heures et demie
  VI CTO RI A-HALL
 III™ CONCERT DE L’ABONNEMENT
             Soliste : Mme G. LUBIN, Cantatrice de l’Opéra.
  AU PROGRAMME :
    Œuvres de Hændei., Gluck, Haydn, Dup*rc, Guy Ropartz, Vincent d’iNDY.
            Location : Miiiton Berguer, rue Petitot, 11, à partir du ty novembre.
a*-—----- - - -----------*— —&]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0607.tif"/>
<page><![CDATA[﻿           Une Rénovation
 dans l’industrie électrique :
Les appareils de chauffage
   “ Hiltus ”

 qui vont sortir des Etablissements U. H. Hiltebrand 1$ Cie à Carouge-Genève.
 En vente chei les principaux électriciens-concessionnaires.
En vente dans toutes les bonnes
  La musique de basse-cour du Trio fait allusion à la « querelle des bourgeois ».
  A Y Adagio (méditations solitaires dans les Hautes-Alpes) s’enchaîne le Finale, introduit par le vieux Ranz des vaches de l’Emmenthal (en mineur) :
F,f iécb kei étxlige Staminé Oweder der CbuefcrMand;
IVe de der /Tleien Ucb vorbange,
So	fabre die Cbüejer z Alp.
Le thème du Rondo,
J-
Il n est pas de métier Comme celui de vacher ;
Quand Mai arrive.
Les vachers s’en vont à l’AIpe..
est un ancien motif de Haclzbrell. Une note plus grave est amenée dans ce mouvement par l’intense chant d’amour populaire « Vreneli ab em Guggisberg » :
          ÆSb
 ispiiîsi
■i uch eben e Mccntch uf Erde, DaM i mœcbl bi-n-em ,»i ;
Und cban er mir nid werde,
V?r Cbummer Mirben i.
Il y a un homme sur terre Chez qui je voudrais être.
Et si cela ne devait pas arriver, Je voudrais mourir de chagrin.
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach, le 21 mars i685, mort à Leipzig, le 28 juillet 1760.
  Les quatre Suites pour orchestre de J.-S. Bach sont, comme tous les ouvrages du maître, des œuvres de circonstance, écrites, les deux premières pendant la période de Cœthen (1717-1728), les deux autres à Leipzig et probablement pour la « Société de Telemann» que Bach dirigea de 1729 à 1736.
  La III” suite, en ré majeur, est écrite pour deux hautbois, trois trompettes, deux timbales et instruments à cordes. Les petites trompettes en ré que comporte cette partition, rarissimes aujourd'hui, seront remplacées ici, comme on le fait en généra], par des clarinettes et des trompettes ordinaires.
  L Ouverture a la forme ternaire habituelle de l'Ouverture française telle que J.-B. Lullv 1 imagina. Deux périodes adagioj symétriques encadrent un allegro (alla breve) développé en style fugué sur un seul thème.
  L Arta est justement célèbre. Il sera exécuté dans le présent concert selon le texte de Bach par tous les premiers violons mIi, accompagnés du reste des cordes.
  Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire. Les deux Gavottes (la seconde servant de trio à la première) sont des types de cette ancienne danse française, alla breve d’un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d'une blanche. La bourrée est aussi d'origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue, d’allure vive, est d’un rythme ternaire, ici à 6/8.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0608.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Richard WAGNER
Leipzig, 1813. — Venise, 18 83.
L'ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT (PARSIF AL).
   Le troisième acte de Parafai s'ouvre comme une idylle de paix et de rédemption. Nous sommes dans un paysage printanier, au milieu d'une prairie parsemée des premières fleurs, à la lisière d’une forêt ombreuse, d’où s’échappe une source claire. Le vieil écuyer de Titurel, Gumemanz, s’est fait anachorète. Il sort de sa hutte, car il a entendu un profond gémissement, un soupir d’angoisse derrière le buisson.	•
   Il approche, et voit Kundry endormie là d’un sommeil léthargique. Il la relève inerte comme comme un cadavre, lui frotte les mains et l’asperge d’eau. Enfin, elle ouvre les yeux; Gumemanz, qui l’a souvent retrouvée ainsi et qui ne sait rien de sa vie de péché, remarque cette fois-ci une différence. Rien de sauvage ni de fiévreux ; elle est humble et triste. Elle porte la robe brune des pénitentes, une corde en guise de ceinture, et arrange soigneusement ses cheveux épars. Aux questions paternelles de Gumemanz, elle répond par un geste de soumission, en disant : « Servir... je veux servir. » Puis elle prend une cruche et va puiser de l’eau à la fontaine comme la dernière des servantes. A ce moment, un chevalier vêtu d'une armure noire, entre à pas lents, visière abattue et lance baissée. Sa démarche sévère annonce la tristesse. Gurnemanz lui demande s’il s est égaré ; l’inconnu s'assied comme un homme épuisé de fatigue et hoche la tête. A toutes les questions, il répond par le silence. « Sais-tu bien, lui dit enfin le vieillard, que tu viens d’entrer dans le domaine du Saint-Graal et que ce jour est le Vendredi Saint? » A ces mots, le chevalier noir se lève, découvre son visage et plante sa lance à terre ; puis il s’agenouille dans une prière fervente, les yeux levés sur la pointe de sa lance. Gurnemanz a reconnu Parsifal ; il comprend que cette lance est la lance merveilleuse enfin reconquise, que le simple d’autrefois est devenu par de longues épreuves l’élu d'aujourd’hui et s’abandonne à un transport d’admiration. Kundry détourne la tête. Parsifal, ému de joie et de reconnaissance, — car pendant des années il avait vainement cherché à retrouver le chemin du Saint-Graal, — s’est rassis au bord de la source.
   Avant de remonter au temple, le vieil ami de Titurel veut consacrer son nouveau maître comme roi du Saint-Graal. Il lui ôte le casque et l'armure noire ; Parsifal se laisse faire et se présente à nous, tête nue, dans la tunique blanche des chevaliers sans tache. Tandis que Gurnemanz oint la tête de l’initié du Christ, Kundry, en nouvelle Madeleine, s’agenouille, lui lave les pieds, les arrose d’une huile précieuse et les essuie de ses longs cheveux. Il la regarde avec surprise, et, après quelques paroles consolantes, il verse sur sa tête l’eau purifiante du baptême, puisée à la source. Une paix profonde, une douceur inonde l’âme de la femme repentie. Elle courbe la tête jusqu’à terre et paraît sangloter, — ces larmes sont le premier instant de bonheur de sa vie.
    Parsifal, lui aussi, paraît transfiguré. Il regarde aux alentours : la prairie brille de rosée, les herbes et les bourgeons rayonnent d’un éclat insolite, les fleurs lui parlent avec une grâce enfantine. Il s étonne de tant de joie, un jour de tristesse ; il trouve que la nature devrait pleurer et non sourire à l’anniversaire de la mort du Seigneur. Mais Gurnemanz lui répond : « Ce sont les larmes du repentir qui couvrent la pelouse, et sous cette rosée, 1 herbe et la fleur relèvent la tête, toute créature aspire au Rédempteur et tressaille de joie devant l'Homme purifié. » Une mélodie large, d’une suavité insinuante, connue sous le nom de Charme du VenOredi-Sainl, accompagne ce dialogue et va mourir dans un sanglot de félicité.
                                   Edouard Schuré (Le Drame Aluôical).]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
