<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19200314'>14/03/1920</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0786.tif'/>
        <date when='19200314'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Campra, André' type='person' role='cmp'>Campra, André</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Balay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Balay, Guillaume</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿        VICTORIA ZE3I _A_ L H. 0l,ïer?rhfitPrrtes ° Dimanche 14 jtfars J920
  On commencera à 2 heures 1(2.
COPVCKMT
donné par
l’Harnionie Nautique
        (HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE)
Directeur : M. OtlStftVC GABEL/L/ES
PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
avec le gracieux concours de
M'1' Bertlie VAUCHER
                                     Mezzo-soprano.
     ___
                     ! PROGRAMME	•
UV
                              PREMIÈRE PARTIE
1.	Les Noces de Figaro, ouverture.................... Mozart
2.	a) Air d’Amadis..................................... Lulli F) Air d’Alcine....................................... Carnpra
          M"> B. VAUCHER.
3.	Namouna (suite d’orchestre) . t........................ Lalo
             a)	Prélude. — b) Sérénade. — c) Thème varié.
              d)	Parade de foire. — Fête foraine.
                             DEUXIÈME PARTIE
4.	a) La Plainte du clocher ......................... Balay b) Deuxième Rhapsodie hongroise.............. Lis#
5.	a) Diana et Actéon (cantate)........................)
 b)	Hippolyte et Aricie (gavotte)....................) Rameau
          M»- B. VAUCHER.
(■>. L’Or du Rhin (Entrée des dieux au Walhalla)........... Wagner
Clavecin RUCKERS de 1636.
l’HIX DES PLACES : Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés), 2 fr. — Hez-de-chaussee et autres places de la première Galerie, 1 fr. — Seconde Galerie, 50 cent.
MM. les membres non-exécutiint.** ont droit d’entrée à ce concert sur présentation du coupon «i° 2 aux places du rez-dô-chaussée et de la première galerie, à l'exception du premier rang et- des loges. auxquels ils ont droit moyennant un supplément de I fr. — Les enfants au-dessous de dix ans paieront demi-place. — Il ne sera pas délivré de demi places pour la seconde galerie.
Dés ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria-Hall. — Prière de ne pas entrer pendant l’execution des morceaux.
BUFFET an rez-de-cliAiissée.
mpr/mer/e H. Jarrys Treille, 4, Geneve
 T. ». V. »*.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0787.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Noces de Figaro, ouverture (Mozart).
     Le Noue di Figaro furent écrites par Mozart en six semaines, si l'on en croit le librettiste da Ponte. Mais on sait ce que cela veul dire. An XVIIIe siècle, dans tous les pays où les mœurs de l’opéra italien s’étaient répandues, le travail des répétitions commençait dès que le compositeur avait jeté sur le papier une rapide esquisse de son œuvre; la partition s’achevait ensuite au jour le jour, et cette fois le temps d’une parfaite mise au point fut laissé à Mozart: car les répétitions durèrent huit mois. La première représentation eut lieu le ier mai 1786. Elle fut accueillie avec un enthousiasme dont une cabale de jaloux eut hien vite fait de modérer l'élan. VOuverture des Noces de Figaro, composée, comme c’était la coutume, au dernier moment, a tous les mérites de telles improvisations, quand elles sont réussies, et surtout quand elles sont dues au plus génial des improvisateurs de tous les temps. De très simples moyens: un seul mouvement (Presto), trois thèmes principaux, l’un de lihre joie, le second tour à tour mutin et presque tragique, le troisième de tendre mélancolie, prévôtés dans deux expositions successives, sans développements intercalaires, avec les transitions les plus naturelles et les plus courtes, et une coda brillante.
Namouna, suite d’orchestre (Ed. Lalo).
     Un des éléments essentiels de la renaissance musicale française venue après 1870. Entre l’ieuvre de Cbahrier, plus géniale mais moins accomplie, et l’œuvre de Saint-Saëns, plus abondante et plus proche de la tradition classique, mais d’une moindre saveur, celle de Lalo demeure remarquable pur sa franchise et sa justesse d’expression, sa sûreté de goût et par la qualité de son invention mélodique et rythmique.
     Il n’y aurait pas d’intérêt à rappeler le livret de Namouna, imposé par l’Opéra à Lalo, et sur lequel il dut écrire en quelques mois, vers 1882, sa partition. Mais ici, mieux peut-être que dans une œuvre purement symphonique (où le tempéra m ment français ne fut jamais tout à fait à son aise), on appréciera la valeur de Lalo, qui sut saisir d'habiles prétextes, dans les situations scéniques quelconques qui lui étaient proposées, pour écrire de délicieux poèmes musicaux et qui, dans un genre traité souvent avec moins d’égards, s’éleva tout naturellement au style.	E. A.
La Plainte du clocher (Balay, chef de la Garde républicaine).
     « En Lorraine, rien ne frappe et n’impressionne davantage aux jours de deuil que la persistance de ce glas uniforme: c’est une plainte émouvante qui dure parfois des heures entières. »
Deuxième Rhapsodie hongroise (Lis?t).
     Si les rhapsodies hongroises pour le piano n’occupent pas un des premiers rangs dans l’œuvre de l.i-zt, du moins ont-elles acquis une étonnante faveur auprès du public. « Par le mot rhapsodie, écrit Liszt lui-même, nous avons voulu désigner l’élément fantastiquement épique que nous avons cru y reconnaître. Chacune de ces productions nous a toujours semblé faire partie d’un cycle poétique... Ces fragments ne narrent point de faits, il est vrai; mais les oreilles qui savent entendre y surprendront l’expression de certains états de l’âme, dans lesquels se résument l’idéal d’une nation... Nous avons appelé ces rhapsodies hongroises (plutôt que tziganes ou bohémiennes), parce qu’il n’eût pas été juste de séparer dans l’avenir ce qui ne l’avait point été dans le passé. Les Magyars ont adopté les Bohémiens pour leurs musiciens nationaux... » Mais quoi qu’il en soit de la valeur d’un titre doublement équivoque, on saisit- du moins l’intention maîtresse de Liszt, qui est de nous émerveiller et de nous amuser tour à tour par les rhythmes, les sonorités et les mélodies dont son enfance fut bercée, dont son imagination d’artiste ne cessa plus tard de s’enchanter comme d’un rêve — rêve d’une vie plus lihre, plus fantaisiste et plus passionnée, où ses aspirations romantiques trouvaient leur pleine satisfaction.	_
L’Or du Rhin, Entrée des Dieux au Walhalla (Wagner).
     L'Or du Fthin est le prologue de Y Anneau du Niehelung, dont les trois journées sont la Wal-kyrie, Siegfried et le Crépuscule des Dieux.
     Le Walhall est construit; les Géants ont reçu le prix de leur tâche, et, pour s’acquitter de sa dette, Wotan leur a livré tous les trésors du Niebelheirn ; il a même sacrifié, afin de racheter Freia, déesse de la beauté et de la joie, l’anneau forgé avec l’Or du Khin, et arraché par la ruse aux mains d’Alberic; il peut prendre possession de son nouveau domaine. Un brillant trc-en-ciel franchit la vallée, comme une arche de lumière, et va rejoindre la forteresse, dont les tours surgi«sent à l’horizon. Sur ce pont aérien, les dieux s'avancent majistueusement, tandis qu’à l’orchestre le motif du Walhall se croise avec la fanfare de l’Épée, scène finale où se fondent, dans un ensemble pompeux, soutenus par un accompagnement arpégé d’une infinie légéreté, la marche céleste, le bruit lointain des marteaux du Niebelheirn et le chant plaintif des Ondines pleurant Y Or qui leur a été ravi.
  L’Or du lihin fut lepré enté, avec l’ensemble de la Tétralogie, an théâtre de Bayreuth, le dimanche Ht août 187f>, sous la direction de Hans Rieflter, mais il avait été donné séparément, et pour la première fois, à I Opéra de Munich, le ‘2‘2 septembre 18f>0, sous la direction de Franz Wiilner.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>