<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19191225'>25/12/1919</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0676.tif'/>
        <date when='19191225'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Roques, Léon' type='person' role='cmp'>Roques, Léon</name>
        <name key='Gibert i Serra, Vicenç Maria' type='person' role='cmp'>Gibert i Serra, Vicenç Maria</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Guilmant, Alexandre' type='person' role='cmp'>Guilmant, Alexandre</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Jeudi 25 Décembre 1919, à 2 h. ' 2
Concert de Noël
PAR
OTTO BARBLAN
AVEC LE CONCOURS DE
M. Fernand CLOSSET et de M,le Nathalie CELLÉRIER
   1" violon-solo df l'Orchesire Romand	Contralto
«J PROGRAMME j*
1.	Prélude sur le Choral : « Du haut des Cieux
     j’arrive » (1539).......Orgue. Séb. Bach
2.	a « Les anges dans nos campagnes » (ancien
Noël français)........Chant.	Léon Roques
    b/ « Els très pastorets » (Les trois pastoureaux)
ancien Noël catalan (1" audition). . Chant.	Vincent M1 de Gibert
   c)	« Réjouissez-vous » (anc. Noël français)	Léon Roques
3.	Sonate en la majeur. . . ... Violon.	Hændel
         a) Andante. b) Allegro, c) Allegretto moderato.
4.	Noël alsacien « Dors, enfant du Ciel op. 93,
N“ 4...........Orgue. Alex. Guilmant
5.	Air de l’Archange « La terre a tressailli » extrait
      de la Rédemption» .... Chant. César Franck
6.	Prélude, Fugue et Variation, op. 18 . Orgue. César Franck
7.	Chant du soir, extr. de l’op. 85 . Violon. R. Schumann
8.	Arioso : Oh ! sois béni Seigneur » extr. de la
Cantata con stromenti (lrt audition). Chant. Hændel
              Violon obligé par M.CLOSSET.
9.	Préludé et Fugue en sol majeur.	Orgue. Séb. Bach
l.A CATHÉDRALE EST CHAUFFÉE
         ENTRÉE : Fr. 2.10 (Droit des pauvres inclus)
Billets à l’avance dans tous les magasins de musique; Maison BERGUER, rue Petitot; M. MARTINET, rue de la Corraterie et à l’entrée.
Les portes seront ouvertes à 2 h.	Entrée par le péristyle de la Cathédrale
IMP. 0E LA TRIBUNE 0E GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0677.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 a). — Ancien INoël français (Roques)
 Les anges dans nos campagnes Ont entonné l’hymne des cieux, Et l’écho de nos montagnes Redit ce chant mélodieux Gloria in excelsis Deo. (bis)
 Ils annoncent la naissance Du libérateur d’Israël,
 Et pleins de reconnaissance Chantent en ce jour solennel Gloria in excelsis Deo. (bis)
 2 b). — Ancien Noël catalan (Ma de Gihkrt)
 Si n’eren très pastorets, n’eren dintre de la eova, la un toea'l lluviol, l’altre toca la viola.
 Ai que, més ai !
 Ditxosa es la nit de Nadal.
 Ils étaient trois pastoureaux Réunis dedans la grotte L’un jouait du chalumeau Et l’autre de la viole :
 Ah ! que c’est beau Heureuse est la nuit de Noël !
 L’altre toea’l tambori, qu es una musica bona.
 « Deu vos guard, Mare de Deu, si’n voleu ballà una estona?»
 « No pot ser, lo pastoret, que n’estic molt més ditxosa contemplant mon infantd que es bonic eom una rosa. »
 L’autre joue du tambourin (Jui est une musique bonne Dieu vous garde ! Mère de Dieu ! Voulez-vous entrer en danse ?
 Impossible pastoureau Me voici bien plus heureuse Contemplant mon enfantelet Doux et frais comme une rose.
 2 c).
Ancien Noël français (Roques)
 Réjouissez-vous, divine Marie Réjouissez-vous avec votre époux !
 Dieu vous aime tant, qu’il vous a choisie Dieu vous aime tant, qu’il est votre enfant.
 Adorons ce Dieu, naissant dans la grange Adorons ce Dieu qui choisit ce lieu.
 Ah ! qu’il est charmant, il ravit les anges, Ah! qu’il est charmant, ce petit enfant!
 Réjouissez-vous, o nature humaine Réjouissez-vous, ce Dieu vient pour vous. Il vous aime tant qu’il brise vos chaînes 11 vous aime tant qu’il vous rend content.
 Air de l’Archang-e (César Franck)
 Les rois dont vous vantez la gloire Tous les dieux que vous adorez Ont des palais au seuil d’ivoire Des temples aux faîtes dorés !
 Mais leur majesté misérable,
 Hier, pour toujours s’écroula !
 Là-bas, là-bas, est une pauvre étable Allez ! Allez ! le maître est là.
 La terre a tressailli d’une extase profonde Cette crèche où dort cet enfant Est le berceau d’un nouveau monde Sauvé par un Dieu triomphant.
 Le passé n est plus qu'un rêve. Le mal s’enfuit impuissant,
 Et l’univers se relève Quand Jésus vers lui descend.
 Le riche, autrefois superbe Va laisser, ouvrant la main. Tomber la meilleure gerbe Pour le pauvre en son chemin.
 Et sur des oeuvres bénies Les peuples toujours penchés, Verront les mains réunies Et tous les cœurs rapprochés.
 A vous la paix divine et l’extase profonde Cette crèche où dort cet enfant Est le berceau d'un nouveau monde Sauvé par un Dieu triomphant.
(bis)
 8. — Arioso de H.kkdbi.
 Oh ! sois béni Seigneur Tu l’as conduit Ton peuple élu,
 Israël, par les mers !
 Comme un troupeau Il a passé !
 Dieu ! ta main le garda. Dans,ta bonté Tu l’as sauvé.
 Oh ! soit béni... etc.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>