<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19191026'>26/10/1919</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0596.tif'/>
        <date when='19191026'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Rhené-Baton' type='person' role='cmp'>Rhené-Baton</name>
        <name key='Leroux, Xavier' type='person' role='cmp'>Leroux, Xavier</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ Ouverture des portes à 1 heure 3t4.
VICTORIA HALL Dimanche 25 Octobre 1919
 On commencera à 2 heures 1x2.
      i(CE,irr
donné par
l’Harmonie Nautique
(HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE) Directeur: M. GrUStaVe CiABEL/L/ES
PROFESSEUR AIJ CONSERVATOIRE avec le gracieux concours de
Mllc Marcelle CHOLLET, cantatrice
Elève de M-e RŒSGEN - LIODET.
                              programme g—<, ■
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en ni mineur...................... . L. v. Beethoven
         a) Allegro con hrio. - b) Amiante. - c) Scherzo et Finale.
2.	a) Monologue d’Oriane (Amadis).................. Liilli l>) Lied maritime............................. Vincent d’Indy
             Mll« Marcelle CHOLLET.
3.	Peer Gynt.................................... Edu>. Krieg
         a)	Le Matin. - b) I.a mort d'Ase. - c) Danse d’Anitra. -‘ d) Dans le hall du Roi de la montagne.
DEUXIÈME PARTIE
4.	Prélude de Parsifal..........................................................R. Wagner
5.	a) Invitation au voyage....................................Duparc b) Apporte les cristaux dorés. ........................Rhené Bâton
r) Le Nil...................................................................Xavier Leroux
            M"‘ Marcelle CHOLLET. (Violon : M. G. GABELLES).
6.	Ouverture de Benvenuto Cellini................ Berlioz
          Au piano d’accompagnement : Mmc RŒSGEN-LIODET
PIANO BLÜTHNER
PHIX DES PLACES : Loges et premier rang de lu première (ialerie (numérotés), 2 fr. Rez-de-chaussee et autres places de la première (ialerie, 1 fr. -- Seconde Galerie, 50 cent.
MM. les membres iion-exéciitant« ont droit d’entrée à ce concert sur présentation du coupon n° 9 aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie, à l’exception du premier rang et des loges. auxquels ils ont droit moyennant un supplément de I fr. Les enfants au dessous de dix ans paieront demi place. Il ne sera pas délivré de demi places pour la seconde galerie.
Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Yictoria-Hall.
          Prière de ne pas entrer pendant l’execution des morceaux. BUFFET au rez de chaussée.
'mprlmerle H. Jarrys. Treille. 4. Geneve	X. S. V. P.
Le* prochain Concert aura lieu le Dimanche 1-4 décembre,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0597.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Symphonie ©n ut mineur*
(FRAGMENTS)
de L. van Beethoven.
     « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte », a dit Beethoven pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Terrible toc-toc, en effet, que ces deux coups frappés fortissimo au début de Yallei/ro non brio avec ces trois croches et celte Manche mystique, en deux mesures de quatre noies, formant à elles seules l’idée mère de ce mouvement fameux dont le développement thématique a fait école...
     I.Vfmlnnte. avec sa phrase rêveusement triste, est comme un baume appliqué sur le souffrances qu'exprimait le mouvement précédent...
     Après cet « Andante » que Berlioz appelait une « élégie sublime », le sclier/. e final, reliés l’un à l’autre sans interruption, confirment et achèvent magnifiquement l’iiupre-s-sion fatidique qui' lieethoven a voulu donner. Le scherzo garde, en dépit du trait bruyant des basses qui l'interrompt, quelque chose d'anxieux et de tendu ; et le final, amené par un épisode que Berlioz qualifiait de « mystère d’harmonie », fait jaillir bientôt le thème en ut majeur, Ih thème triomphal qui proclame la victoire de la volonté consciente; sorte de marche glorieuse qui termine en apothéose cette épopée d’un opiniâtre et sombre combat.
PEER GYNT
par Edw. Grief/.
     l’rer Gynt (on prononce Peer Günt) est le titre d’un ouvrage de jeunesse du célèbre dramaturge norvégien. I,'auteur y établit que la conquête du bonheur est impossible à l’homme, sans la croyance et l’amour, l’our ce faire, il place son personnage dans de multiples situations tour à tour grotesques, fantastiques, émouvantes, qui se déroulent durant une longue suite d’actes et de tableaux.
     I.	/.e matin. — Fragment symphonique d'une délicieuse fraîcheur, qui dépeint à la fois |« réveil embrumé de la campagne Scandinave et l’exbubérance du jeune héros, avide d’aventures et impatient d’utiliser sa force naissante.
     II.	La mort d’Ase. — La vieille Ase, mère de Peer Gynt, agonise dans sa pauvre chaumière. Son fils, à son chevet, s'ingénie à éloigner d’elle l’affreuse idée de la mort prochaine, et elle lui conte des histoires de voyages merveilleux. Puis succombant à sa douleur, qui le jftte dans l’inconscience, il harnache le misérable grabat, sur lequel il monte en selle, et part au bruit des grelots pour une chevauchée imaginaire. Ce, pendant qu’à l’orchestre pleure un lamento qui, [>ar la simplicité des moyens employés et l’intensité de l’expression dramatique, est un pur chef-d’œuvre.
     III.	hanse d'Anitro. — Peer Gynt est en Afrique... Couché sous sa tente, il admire une belle esclave qui exécute devant lui une danse lascive, puis profite de son ravissement pour le dépouiller.
     IV.	(’.hez le Uni de la Montai/ne. — Dans la caverne des « trolls » ou génies de la montagne, Peer Gynt, qui veut acquérir leur pouvoir, feint de se joindre à eux, et demande à partager leur vie. (Ces trolls sont d’affreux démons à tournure humaine, avec tète de boeuf et queue de panthère.) Ils reçoivent noire héros avec de grands égards, et dansent, en son honneur, une sarabande échevelée. Grieg, qui avait pour le fantastique une prédilection accentuée, a commenté cette scène en une page vibrante et pleine de vie; le thème grotesque est introduit par le basson, puis passe dans tout l’orchestre, répété indéfiniment, pour s’achever en une clameur stridente...
    AVIS. — Pour être reçu membre non-exécutant de {'Harmonie Nautique on peut s’inscrire tous les jours chez le Concierge du Victoria Hall ou par lettre adressée au Comité; le prix de la carte est de « fr. par an et donne droit à deux entrées pour chaque concert donné par l’Harmonie Nautique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>