<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='191911--'>--/11/1919</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0599.tif'/>
        <date when='191911--'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿Salle de la Ràformation Novembre 1919
    Société de Musique Symphonique
 Alceste de Gluck
           TRAGÉDIE-OPÉRA en 3 actes Poème de DU ROULLET d’après Galzabigi. Musique de GLUCK.
      Représentations données avec le concours de M11' Rose FÉART M. PLAMONDON M. BECKMANS
      La scène se passe dans la ville de Phère en Thessalie.
Premier Acte
       Premier tableau . Le Héraut annonce la mort prochaine du roi Admète. — Lamentations du peuple. — Alceste apparaît avec ses rieux enfants, elle convie la foule à se rendre avec elle dans le temple d’Apollon pour implorer la clémence du dieu.
       Deuxième tableau : Dans le temple, les prêtresses font leurs évolutions rituelles. — Evocation du grand prêtre. — L’oracle est rendu : Admète doit mourir le jour même si quelqu’un ne s’offre au trépas à sa place. — Le peuple fuit épouvanté. — Alceste reste seule ; c’est elle qui se sacrifiera pour sauver son
  époux.	Acte II
        Troisième tableau : Tout le peuple est à la joie, le palais est en fête, le roi est sauvé. Mais quand Admète apprend l’oracle affreux qui exige le sacrifice d’un de ces sujets, il recule d’horreur — Alceste apparaît, elle a peine à contenir son émotion, pressée de questions elle laisse échapper son secret ; Admète la conjure de renoncer à son dessein, il ne veut pas de la vie à ce prix, il implorera les dieux pour qu’ils refusent xe sacrifie» et touruent .iur lui leurs coups.
Acte III
       Quatrième tableau : Devant le palais d’Admète, le peuple assemblé pleure la mort de ses souverains bien aimés.
       Cinquième tableau : Alceste et Admète se rencontrent aux portes de l’enfer. Leur amour est égal et chacun veut sacrifier sa vie.
      Apollon touché de ce sublime exemple d’amour conjugal, lève la sentence de mort.
       Sixième tableau : Devant le palais, chants de joie, danses et divertissements du peuple reconnaissant.
PERSONNAGES :
    Admète, roi de Thessalie . . M. PLAMONDON. Alceste, épouse d’Admète . . MUe Rose FÉART. Deux entants d’Aduètc et d’Alceste.
     Apollon, le dieu protecteur de la maison d’Admète . . . M11* DE STOPPANI Le grand prêtre d’Apollon. . M. BECKMANS. Evandre, un des Chefs du Peuple de Phère . . . . M. Alexandre KUNZ. Un héraut.......M. Max ROBERT.
Le Peuple de Phère. — Prêtresses. — Danseuses. Divinités infernales.
    Prix : 25 centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0600.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PERSONNAGES DES CHŒURS
Mm« Berchtold, Irma. Bieler, Hélène. Broux, Yvonne. Broux, Jacqueline. Chatelet, Emma. Corboz, Bertha. Degus, Irène.
      Duc, Hélène. Escolin, Louisa. Gauthier, Alice. Gauthier, Jeanne. Golay, Yvonne. Grosrey, Germaine. Hitzchke, Tilly. Isoz, Marguerite. Janin, Juliette. JOURDAN, Laurette. Looinof, Marie. Luscher, Olga.
      Mass t, Lucie. Mees, Germaine. Meyer, Elisabeth. Nussbaum, Lydie. Peschier,Marguerite Rosier, Lola.
     Saxod, Jeanne.
 Mn,es Schmied, Jeanne. Unqer, Elisa. Vautier, Yvonne. Verney, Alice. Verney, Marcelle Viollier, Renée.
 MM. Bois, Maurice. Croci, Georges. Dourian, Jean. Dupraz, Charles. Favre, Joseph. Ferrazino, Léon.
      G anoli, Jean. Grosrey, Adrien. Klinq, Jean.
      Kopjar, Louis. Léger, Maurice. Mattei, Charles. Mermot, John. Muller, Paul. Robert, Max. Sautter, Théophile. Schopfer, William. Unger, Emile.
     DANSES réglées par Mmc Chambaud-Odier COSTUMES de M. Louis Molina Mise en scène de M. BARROZ
DIRECTION MUSICALE M. Albert PAYCHÈRE
  M. Kufferath avait fait lui-même la mise en scène d’Alceste pour la première exécution à Genève. Son travail a été maintenu dans les grandes lignes, avec les modifications nécessitées par le mode actuel de représentation. On se rappelle qu’Alceste avait été montée à la Comédie, dans les beaux décors de M. Molina ; des circonstances administratives obligèrent la Société de Musique symphonique à se transporter à la Salle de la Réformation au cours de la série. Depuis lors, l’expérience a été renouvelée pour Armide, qui s’y piête cependant moins facilement, sans que cela nuisît au succès de l’ouvrage. Le talent du décorateur nous reste acquis, puisqu’il dessine les maquettes des costumes.
  Pour les représentations de 1918, ainsi que récemment pour Armide, les choeurs avaient été piéparés avec un soin que chacun s’est plu à louer, par M. Georges Fouilloux. Cette fois des obligations militaires nous ont privés de son aide précieuse, et les études des choeurs ont été conduites par M. Pay-chère. Cependant, notre excellent collaborateur a bien voulu reprendre, aux représentations, ses fonctions délicates de régisseur de la musique.
  Les solistes sont ceux des précédentes représentations à l’exception de M. Plamondon, qui chantera Admète, et de M. A. Kunz, qui chantera Evandre. Le rôle à'Admète fut créé par M. Farini, le jeune ténor belge, qui y obtint un franc succès, de même qu’aux représentations de L’Enlèvement au Sérail et de Cosi fan tutte, de Mozart, données par la Société de Musique symphonique.
Principal enlr’acte, 15 minutes, après le //' tableau.
  Au moment de présenter pour la seconde fois « l’Al-ceste » de Gluck au public genevois, ce m’est un vif plaisir de rappeler que c’est sur l’initiative de M. Maurice Kufferath que la Société de musique symphonique se décida à mettre à l’étude cette œuvre admirable. C’était un projet bien considérable, et il ne fallait rien moins, pour oser en tenter 'la réalisation, que l’appui moral, les encouragements et les conseils de l’éminent directeur du Théâtre die la Monnaie de Bruxelles.
  Chassé de sa patrie, arraché à ses chères occupations par les tragiques événements dont nous sortons à peine, M. Maurice Kufferath vint se fixer chez nous où il voulut bien s'intéresser au mouvement artistique, jusqu’à y prendre une part active. On n’a pas oublié les remarquables conférences qu’il fit au Conservatoire et dont maints enseignements ont laissé des traces sensibles, non plus que les exemples dont il les accompagna: la délicieuse reconstitu'tion du « Jeu de Robin et Marion » à la Comédie, la représentation sur la même scène de la « Cantate du Café » de j.-S. Bach, etc.
  Personnellement, je ne saurais assez dire la reconnaissance que je lui ai pour les heures qu’il voulut bien consacrer avec moi à l’étude de l’œuvre de Gluck, et je le prie d’en accepter ici l’hommage. Heures que rendait lumineuses son jugement artistique si net et si sûr, heures charmantes que remplissaient sa riche érudition et ses merveilleux souvenirs, au gré d’une conversation empreinte de la plus séduisante bonhomie.
  Une grave question se posait, celle de l’agencement du IIImc acte dont les éléments ont été déplacés de toutes manières, sans qu’on soit parvenu à une solution satisfaisante, cette solution — car il ne s’agit pas de trouver une forme parfaite, l’acte entier serait à recomposer, et seul, Gluck aurait pu s’en charger—cette solution satisfaisante, M. Kufferath l’a établie d’une façon définitive, car sa version tient à la fois compte des besoins de l'action dramatique, de ceux de la musique dont aucun des morceaux essentiels n’a été supprimé et à laquelle il n’est fait aucun ajout, enfin du désir formel exprimé par Gluck dans unie lettre à son librettiste français le bailli du Roullet ’.
  Rappelons que cette version supprime l’intervention inopportune et ridicule d’Hercule, et laisse à Apollon le soin d’arrêter le sacrifice pour rendre à leurs sujets Admète et Alceste, souverains si dévoués et époux si fidèles. Cette version excellente est intégralement maintenue pour les présentes représentations. La légère modification que l'on pourra constater dans la scène finale, scène de réjouissance, n’y change Tien. Le Ballet par quoi se termine l’ouvrage avait paru un peu long, malgré de fortes coupures déjà 'pratiquées, et surtout, on avait regretté l’absence d’un chœur final. Les choristes, en effet, «ces personnages si intéressants» — c’est l’expression de Gluck lui-même, — n’étaieret plus que spectateurs du ballet et, en raison de leur rôle incessant au cours du drame, il^ y avait là un manque d’équilibre. A vrai dire, on avait abandonné au dernier moment, à cause de sa trivialité, le morceau que leur a assigné Gluck, dans cette scène, et on n’avait pas eu le temps de songer à le remplacer.
  Pour cette fois, j’ai conservé seulement deux danses au lieu de quatre, et j’ai donné la parole au chœur pour finir. Après les dernirs mots d’Admète : « C’est Apollon qui nous a réuni ! », par une modulation en « ré » on attaque le « Menuet » de ce ton que je fais suivre de 1 admirable solo de flûte « Andnnte », dont la limpidité gracieuse et l’expression êlysienne introduisent tout na-turellemenit une reprise du chœur dansé : « Vivez, aimez des jours dignes d’envie...», déjà entendu au Ilme acte et dont la joie sereine clôture dignement le drame.
Albert PAYCHÈRE.
   *	On trouvera les renseignements, relatifs A cette question, ainsi que louvraee dans la très belle et substantielle étude «Alceste» publiée par M Mmrice Kufferath, chez Sonor, S.A., à l'occasion des premières représentations à Oenève.	e]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0601.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Chaussures Scheurer S. A.
 Grande Cordonnerie Elégante Genève
 Rue du Rhône, 3	Téléphone 241
 MAISON FONDÉE EN 1H48
    ------Q
                           Fabricant
W. Julliard
 25, Rue de la Croix-d'Or, (j0nèV6
 Ameublements Décorations — Meubles anciens
  IBS
La vente réclame continue ^0
Le Gant Cevey
     est élégant
               solide
                 et avantageux
 Fabrique etVente, Corraterie, 16
 il
 §raada ifjagaaiaa
 aales J[auveau(és
 Jfoiories - pissat - Rubans aie Ue a]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>