<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19200226'>26/02/1920</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0751.tif'/>
        <date when='19200226'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Séverac, Déodat de' type='person' role='cmp'>Séverac, Déodat de</name>
        <name key='Albéniz, Isaac' type='person' role='cmp'>Albéniz, Isaac</name>
        <name key='Skrjabin, Aleksandr Nikolaevič' type='person' role='cmp'>Skrjabin, Aleksandr Nikolaevič</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Bureau de Concerts de la S. A. des Editions HENN.
SALLE DU CONSERVATOIRE
        Jeudi 26 février 1920, à 8 heures et demie
 RÉCITAL DE PIANO
Emma BOYNET
                  ---«O» ■ ...........
             PROGRAMME
1.	a) Sonate op. 27, n° 2, en ut diè%e mineur (Clair
de Lune)............................ Beethrven
            I.	Adagio sostenuto.
             II.	Allegretto.
             III,	Presto agitato.
 b) Deux Moments musicaux................. Schubert . c) Fantaisie op. 49........................ Chopin 2.	Prélude, Choral et Fugue................... César Franck
3.	a) Ménétriers et Glaneuses.................)
  b)	Le Retour des Muletiers.................j Déodat de Séverac
  c)	El Albaïcin (quartier gitane à Grenade)..... I. Albeni\
4.	a) Deux Etudes op. 8, si mineur - ut diè^e majeur Scriabine
  b) Deux Préludes (ier livre)................. Cl. Debussy
            I.	La Fille aux cheveux de lin.
            II.	La danse de Puck.
  r) Toccata (extraite du 5e Concerto).......... Saint-Saëns
         Piano PLEYEL aux soins de la maison Ch. Berguer.
PRIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
    (5 «/„ en sus pour le droit des pauvres.)
En vente au magasin de musique J. MONTFORT, rue du Stand, 51 (téléphone 51-08),
                        et au CONSERVATOIRE.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0752.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Emma BOYNET
   11	est une erreur assez répandue, que la culture intellectuelle n'est point indispensable aux instrumentistes. C’est là une fausse conception de l’art de l’interprète, musical, lyrique ou dramatique, M118 Emma Boynet. entre autres, en fournirait la preuve.
  Cette jeune pianiste ne commença ses études musicales qu’après avoir terminé des études littéraires des plus complètes. Et celles-ci ne lui ont pas été indifférentes pour l'épanouissement de son intelligence, plus ardemment dirigée vers l'interprétation de la musique. Entrée au Conservatoire dans la classe de M. I. Philipp, elle en sortit, deux ans après, dotée d’un premier prix. Soucieuse de posséder à fond les secrets de son art, elle travailla l’harmonie et obtint au Conservatoire un premier prix à l’unanimité. Ainsi munie des connaissances utiles, elle se consacra alors à l’étude approfondie et réfléchie de son instrument.
  Une telle activité, une si résolue volonté de ne rien négliger, en vue d’atteindre un idéal fortement conçu, devaient porter leurs fruits. VI"” Emma Boynet. avec la sincérité d'une artiste convaincue, la recherche scrupuleuse de la perfection technique, jointe à celle de la ligne pure et du goût, a acquis la plénitude de son tempérament musical : mécanisme brillant, sonorité pénétrante et sciemment déduite, souplesse de jeu, sobriété et justesse des moyens expressifs. Naturellement entraînée vers la traduction des œuvres modernes qu’elle joue souvent — Fauré, Franck, Albeniz, Debussy, Déodat, de Séverac — elle éclaire d'une personnalité grandissante les chefs-d’œuvre classiques, dont sa culture sait pénétrer les beautés et rendre la majesté'. C’est ainsi que ses rares qualités se donnèrent libre carrière dans ses exécutions publiques et applaudies des Funérailles de Liszt, des Etudes Symphoniques et du Carnaval de Schumann, des œuvres de Chopin, autant que dans les pages variées de Saint-Saëns, de Borodine, de Fauré.
  M11” Emma Boynet est une virtuose de premier plan, dont les succès répétés consacrent le solide et distingué talent. Elle est mieux qu’une pianiste, elle esl une musicienne accomplie.
                                                    Georges Joanny.
     (Extrait du Courrier Musical du 15 janvier 11)1!).)
EXTRAIT DE LA PRESSE
L'Eclaireur de Nice (avril 11)18) :
  Une pianiste remarquable accusa encore le caractère éminemment artistique de ce concert. Mlle Emma Boynet enthousiasma l’auditoire par son jeu brillant, fin, spirituel, coloré. C’est là une musicienne de race. Heureux les compositeurs mis en valeur par cette parfaite artiste; G, Fauré, D. de Sévérac, G. Pierné, René Doire, etc. Nous espérons entendre souvent M118 E. Boynet dans les grands concerts d’après guerre.
Le Figaro (26 janvier 1919) :
  Un très beau récital de piano vient d’être donné par M11' Emma Boynet. qui a remporté un véritable triomphe dans des pages de Beethoven, Liszt, Fauré, Franck, Debussy (bissé), Albeniz, qu'elle a interprétées avec un style admirable et une technique impeccable.
Le Courrier Musical, Concerts Alexanian (11 février 1919) :
  M11® E. Boynet vint catresser l’ivoire frigorifié du piano, dont elle tira des sons qui se fondirent harmonieusement avec l'orchestre ; elle joua les Variations Symphoniques de Franck en musicienne accomplie.
Le Courrier Musical (1er mars 1919) :
  La jeune pianiste conquiert d’emblée la salle archicomble par l’énergie de son visage et la simplicité de son jeu. Sa technique, tour à tour brillante et veloutée, se met au service d’une sensibilité pénétrante et d’un rythme vigoureux ; la Ballade en sol mineur de Chopin, Deux Moments musicaux de Schubert et ces romantiques gargouillades Saint François de Paule soi-disant marchant sur les Jlots, que Liszt écrivit en manière de critérium du mécanisme, donl M“® Boynet tempéra l’emphase par un mouvement exact. Infiniment expressive— jusque dans le menton — dans le pur Aria de Franck, elle chante en volupté le Nocturne en mi bémol de M. Fauré, assorlit la Fughetta de M. Pierné d’une spirituelle netteté, les Fêtes de M. Déodat de Séverac d’une fantaisie scintillante.
  La virtuosité ne suffit pas au tempérament de Mu® Boynet ; elle ne l’écarte nullement du goût classique, dont elle affirma la délicatesse dans la Sonate en ut mineur de Beethoven (piano et violon), exécutée à merveille avec M. Gaston Poulet au son pur.
  Et je n’ai garde d’omettre l’interprétation à laquelle il nous fut donné d’assister du Quatuor (piano et cordes) de Chausson, franckiste ; cette œuvre est égale en beauté à celles du maître. M11' Boynet, par un juste équilibre des sonorités, l’émotion dosée qu’il s’agit de mettre aux différents plans de l’ensemble, s'éleva à la hauteur de ses partenaires. MM. Poulet, Jarecki, Ruissen, ce dernier un peu trop effacé par la disposition des pupitres. Et ce fut viil triomphe chaleureux pour le grand compositeur français et pour ses enthousiastes interprètes.	Ch. T.
La Petite Gironde, Bordeaux (21) mai 1919) :
  Dans la jolie salle de Trianon-Théâtre, éminemment propice aux séances musicales, Mu® Emma Boynet, premier prix de piano et premier prix d'harmonie du Conservatoire de Paris, a donné un récital qui a fait la plus favorable impression sur les auditeurs. Avec de belles qualités techniques de mécanisme, avec une science parfaite du clavier, qui se manifeste dans le dosage précis des sonorités, M11® Boynet a fait preuve d’un don d’interprétation très accusé, dont le charme varie et se renouvelle à chaque auteur dont elle a mission d’exprimer la pensée.
  Dès la sonate Clair de Lune, de Beethoven, jouée au début du récital, on eut le sentiment qu’on se trouvait en présence d'une pianiste de tout premier ordre. Des œuvres de Liszt, de Schubert, de Schumann, de Chopin, de Fauré, de Déodat de Séverac, d’Albeniz et de Pierné, exécutées ensuite, permirent d’apprécier l’éclectisme et la saveur d’un talent qui valut à l’excellente pianiste de longs et nombreux bravos.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0753.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Journal de Rouen, (5 juin 1!H!1);
  YIlla Emma Boynet, premier prix du Conservatoire, n’est pas seulement une instrumentiste possédant une remarquable technique, c'est une artiste supérieurement douée. Deux Moments musicaux (Schubert), joués dans une jolie couleur, déterminèrent franchement le succès de M11* Boynet, puis les Funérailles de Liszt, auxquelles elle donne une magnifique puissance.
  Le Carnaval, de Schumann (op. 9), cette charmante comédie musicale qui évoque tant de scènes pittoresques, mit en évidence la souplesse, la variété et le talent de VI"* Boynet.
  Une artiste aussi intelligente que l’est celle-ci excelle dans la musique moderne, si complexe, si nuancée, si expressive, VI"” Boynet avait composé avec un goût sûr son programme de pièces contemporaines : le suggestif Nocturne en mi bémol (Fauré). letincellante Fête, les extraits de Cerdana (D. de Séverac), les Preludio et Fughetta, deux œuvres délicieuses de Pierné, la spirituelle Sérénade interrompue (Debussy), ont trouvé en M11" Boynet une interprète extraordinairement expressive et brillante. C’est une joie que d’entendre jouer avec tant de charme, de grâce et d’esprit cette musique si française.
  Chaleureusement applaudie après chaque numéro, acclamée après le Lavapies d’Albeniz, œuvre dont l’inspiration ne nous paraît pas égale à l'excessive difficulté de l’exécution, M11* Boynet a dû, devant l’insistance du public, ajouter à son long et beau programme, qu’elle a exécuté entièrement de mémoire, l’évocatrice Cordoba d’Albeniz.
  W11* Boynet peut maintenant revenir à Kouen avec la certitude d’attirer tous les amateurs fie musique. Ses auditeurs de mercredi seront les meilleurs agents de propagande pour son prochain concert.	H. II.
Courrier du Centre, Limoges (25 novembre 1919) :
  M11* Emma Boynet, que nous entendions dimanche pour la première fois, arrivait h Limoges précédée d'une réputation d'artiste admirablement douée, de pianiste impeccable. Cette réputation s'est affirmée réelle et entière au cours de son récital. Le programme offert par la très gracieuse artiste comportait des œuvres de Beethoven, Schubert, Schumann, Chopin, et aussi d'Vlbeniz, Debussy, Franck. Liszt et Scriabine.
  VI11' Emma Boynet, dans les unes et dans les autres, a fait preuve d’une maîtrise incomparable, d’une virtuosité qu’ont longuement saluées les applaudissements d'un public très nombreux.
  Son jeu sobre ou brillant, traduisant l’inspiration, sa facitité d’exécution des pages les plus ardues, témoignant une étude parfaite du compositeur, ont produit une impression profonde sur ses auditeurs.
  On se rappellera dans notre ville le passage de MIle Boynet, et son retour sera accueilli avec enthousiasme par les admirateurs de son splendide talent.
L’Etoile belge, Bruxelles (21 janvier 192(1).
  Une pianiste française, VIu“ Emma Boynet, qui s’est acquis à Paris une juste renommée, a donné samedi soir, à l'Union coloniale, un concert qui a obtenu le plus vif succès. VI11* Boynet est assurément une des femmes pianistes les plus remarquables que nous connaissions. Elle a un mécanisme à toute épreuve, du style, un sentiment profond, une compréhension large des œuvres qu elle interprète. Des œuvres très diverses de maîtres classiques et de maîtres modernes ont fait valoir ses qualités de la façon la plus brillante.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>