<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique en dehors de l'abonnement 
            <date when='19200131'>31/01/1920</date>
          </title>
          <series>Concert symphonique en dehors de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0705.tif'/>
        <date when='19200131'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Concert symphonique en dehors de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿     Ce concert est donné sous les auspices d'un
                                        y
COMITE D’HONNEUR
                       composé de :
MM. Gustave Ador, ancien président de la Confédération. Mussard, président du Conseil d’Etat Gavard, Conseiller d’Etat.
      Paul Pictet, président du Grand Conseil
      VlRET, président du Conseil administr. de la Ville de Genève. Taponnier, Conseiller administratif.
      Jean Bartholoni.
      Ferdinand Held, directeur du Conservatoire de musique. Emile Jaques-Dalcroze.
MM. Théodore Bret, Chancelier du Conseil d’Etat.
      E.-A. Grauer.
     René Hentsch.
       H UNI, président de la Société des hôteliers.
       Junod, directeur de la Tribune c)e Genève.
      Joseph Lauber, professeur au Conservatoire.
  Godefroy Mallet, président de l’Automobile-Club.
  M. Rouff, administrateur de la Tribune de Genève.
      Paul Trachsel, direct, du Bureau officiel des Renseignements. Robert Tronchin, directeur de la Suu.ie Sportive.
 LE COMITÉ DE RÉCEPTION
                         est composé de :
      Le Comité de direction de la Société de l’Orchestre de la Suisse romande et de :
%
w
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0706.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société de 1 Orcliestre de la S
'Uisse romande
VICTORIA-HALL - GENÈVE
      Samedi 77 janvier 1920, à 8 heures et demie
Concert Symphonique
        (en dehors de labonnement)
avec le concours du
CHOEUR MIXTE DE ZURICH
sous la direction de
M. le D octeur V. ANDREÆ
Solistes :
Mme Gertrude FOERSTEL MIle Maria PHILIPPI
Soprano.	Alto.
M. Alfred FLURY M. Louis de la CRUZ
    Ténor.	Basse.
CANTATE, n° 191 (Gloria 111 Exce/.uj Deo) pour
chœur, soli, orchestre et orgue........... J.-S. Bach
                Orgue : M. le prof. Isler.
NEUVIÈME SYMPHONIE, en rc mineur,
avec quatuor vocal et chœur ............ Beethoven
        a)	Allegro non troppo un poco maestoso.
        b)	Scherzo (molto vivace).
        c)	Adagio molto e cantabile.
        c)	Finale {Ode a lu Joie) avec quatuor et chœur.
      Orchestre (renforcé) et Chœurs : 33o exécutants.
Ouverture des portes à 8 heures. — Le concert sera terminé à 10 heures et quart. Les parles seront rigoureusement fermées pendant I exécution des morceaux.
— 3 -]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0707.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CHOEUR MIXTE DE ZURICH
  Le Chœur mixte de Zurich a été fondé en i863 après que, par la fondation en 1862 de la « Société d’orchestre », la base nécessaire à l’existence d’un chœur mixte, c’est-à-dire un orchestre permanent avait été établi.
  Après avoir été dirigé pendant quelques mois par les chefs d’orchestre Munzinger et Heim, la direction a été confiée en i865 à Friedrich Hegar qui, pendant trente-cinq ans, lui donna son empreinte artistique et s’est acquis par sa direction des mérites inoubliables. En 1900 Friedrich Hegar s’est retiré de la direction; son successeur, Hermann Suter, ne resta que peu de temps a la tête du « Chœur mixte », ayant été appele a Baie en 1902. C est alors que le Directeur actuel,Volkmar Andreæ, fut appelé, à l’âge de vingt-trois ans, à diriger le chœur; le meilleur espoir s attachait à sa nomination. Il poursuivit d’une façon excellente l’œuvre de Hegar.
  C’est à la supériorité artistique de ses chefs que le « Chœur mixte » doit le rôle important qu’il joue dans la vie musicale, non seulement dans la ville de Zilrich, mais bien au-delà.
  Les programmes du « Chœur mixte » sont dominés par l’oratorio. Bach en premier lieu est devenu quelque peu la spécialité du « Chœur mixte ». Mais nous trouvons aussi souvent des interprétations d’œuvres modernes et bien des œuvres de jeunes ont été entendues, pour la première fois, dans des concerts de ce chœur.
  L’année 1911 marqua l’événement le plus considérable dans l’histoire du « Chœur mixte » ; donnant suite à une invitation de la Società del Quartetto, à Milan, le chœur exécuta, dans la salle du Conservatoire G. Verdi, la « Passion selon saint Matthieu », de Bach. Il fut non seulement l’objet d’un succès énorme, mais il eut aussi la satisfaction d’avoir exécuté, pour la première fois en Italie, cette œuvre monumentale du grand maître.
  Le « Chœur mixte de Zurich » compte aujourd’hui cinq cent cinquante membres actifs, dont deux cent septante environ prendront part à l’exécution, à Genève, de la Cantate de Bach, et de la Neuvième Symphonie.
4 —
Machines à Coudre
SINGER
Compagnie Singer* de 1N~ew-York
 Direction pour la Suisse :	maisons de vente
--A GENÈVE :
 2, rue Michel - Roset - GENÈVE	Corraterie. 15 rue Pécolat, 3
’6;
 luthier du Conservatoire et de /’Orchestre de ta Suisse romande.
 22, rue Général-pufour * GENÈVE
 Spécialiste pour tout ce qui concerne les instruments à cordes.
 Cordes justes à bout jaune et noir. lit» meilleure* qui existent.
                                   Inslimmcnls anciens
MUSIQUE ET INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
 22, Corraterie — GENÈVE
 ont en magasin, pour la vente, les PAR 111 IONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
  ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les oeuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
À* YIMUDEZ]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0708.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿g§ f Jndusfrie cfwsse
   c7J(agas!n d’Objets d’&Lrt et de ^Fantaisie
1h, rue du ^Rfiône = Genève
(ÇZLngle de la rue du Commerce, 2)
                                                                     f-CÜ)3i>l Ix-'çfQ'
Al'IHDUSTHIE SUISSEHOBJEISn ARTBSWISSIHDUSTBTI4 AllWOUSTRitsuisst
ôatlé
<Daum
    trouver dans un seul magasin un choix complet en bijouterie, maroquinerie, objets d’art, bois, brosserie, porcelaine, ivoire et argent, cuivres et pierres fines, facilite énormément les achats du client pressé ou indécis.
G industrie Suisse, 1h, rue du (Rhône, à f’angfe de fa rue
du Commerce, 2, l'a compris et augmente chaque jour son choix
considérable.
-# téléphone 31 -78 «
de ‘Vez
‘TRurano
Jean-Sébastien BACH
i685-i7Ôo.
  D’après la notice nécrologique rédigée par Charles-Philippe-Emmanuel Bach et Joh.-Frédéric Agricola, Bach avait écrit cinq « années » de cantates, pour tous les dimanches et jours de fête du calendrier liturgique. Une partie seulement de cette œuvre colossale est parvenue jusqu’à nous. Celle qui figure à ce programme est une Cantate pour le jour de Noël, et elle comprend trois parties : le premier chœur est identique, texte et musique, au Gloria de la Grande Æeoae en tii mineur. Ce chœur magistral est suivi d’un duo pour soprano et ténor, tiré aussi de la même œuvre, mais plus court, et avec un nouveau texte ; dans la Messe, c’est le duo Domine Deiu. Enfin le n° 3 est le grand chœur Cum .tpirilo aancto de la même œuvre également, mais avec un texte différent. L’ensemble forme une composition grandiose et puissante, et constitue l’une des plus belles pages de Bach, postérieure à la Grande Æeaôe.
GLORIA IN EXCELSIS DEO
Gloria in excelsis Deo.
Et in terra pax.
Hominibus bonæ voluntatis. Gloria Patri et Filio.
Et Spiritui sancto.
Sicut erat in principio Et nunc, et semper Et in sæcula sæculorum. Amen.
Gloire à Dieu au plus haut des Cieux
Et Paix sur terre
Aux hommes de bonne volonté.
Gloire au Père, au Fils Et au Saint-Esprit,
Maintenant et toujours,
Comme au commencement Et dans tous les siècles des siècles. Ainsi soit-il.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0709.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
  Saison 1919-1920
TABLEAU DE L’ORCHESTRE
           1- Chef : M. Ernest ANSERMET 2e Chef : M. Fernand CLOSSET
MM.
ier„ Violons : CLOSSET POMMER WEINBERGER ENGELHARDT FINZI
        HILDEBRAND
HUBENE
        OTT
        SIMON
        SEBASTIAN
GŒRING
        BAGAROTTI
  Violons : MASSARENTI LODI MAGGINI LUTHOLD PARIS DORN UREIFUSS CHERECHEWSK1
Allas : SOTTIAUX ALBISI GERADON BORGEAUD MARION VAUTERIN
Violoncelles : I)E SANCTIS SIMON HAENTIENS SÆGER-PIERROT MOREL DEVRESSE
             MM.                        
Contrebasses : OLIVER                   
             MAZZONI                    
             BECCHI                     
             ROUGE                      
             LEVONI                     
Flîiles :    ALBISI                     
             GAIMARD                    
             BRETTON                    
Hautbois :   DENNES                     
             FRACHISSE, cor anglais     
             BELLENGER                  
Clarinelles  HOOGSTOEL            basse 
             LAVANCHY                   
             G R AND AUX, <■/,;/■       
Bassons ;    DE BEIR              »son  
             BERNARD                    
             MATTEL conlre-ba           
Cors :       SCHEIWEIN                  
             NOWAK                      
             ALBINI                     
             FRITZ                      
Trompettes : CONCONE                    
             LIPKE                      
             VIGNOLI                    
Trombones :  BEIGBEDER                  
             LEHNER                     
             ZEISSIG                    
Tuba :       AMEIS                      
Timbales :   REHBOCK                    
Batterie :   LECHNER                    
             M ATT II ES, piano         
Harpes : M",e OTT
M“° BARRIERA
Beethoven en 182^.
De.vin au crayon de Slephen Decker.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0710.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M
Une Rénovation
 dans l’industrie électrique :
    Les appareils de chauffage « 1-1 - 1 i___99
Hiltus
qui vont sortir des Etablissements U. H. Hiltebrand çp Cic à Carouge-Genève.
En vente che\ les principaux électricicns-conccssionnaires.
CJEST FAUX....
1 m
PROVERBE
EST	i
menteur!
oui..«p.. *|
(on	<*
S CASSER DES
Wkm Ûl é. û
Cg3
Sachet de 6o grammes (6 œufs) i fr. 90.
Sachet de 120 grammes • (12 œufs) 3 fr. 80.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes maisons d’alimentation.
l®CéXto£WSSSfô
w]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0711.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pension - Famille > LES PERVENCHES
AVENUE DE GRANGE-CÆSNAL, 27 - GENÈVE
(A. 3 minutes de la station de tramway, ligne 12)
CONFORT — CHAUFFAGE CENTRAL — SITUATION RAVISSANTE
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
NEUVIÈME S YÆPHONIE en ré mineur.
Avec chœur final sur 1 Ode à la Joie, de Schiller.
  Des neuf symphonies de Beethoven, la dernière seule appartient au troisième style du maître; commencée en 1817, elle fut achevée en 1824. Après avoir été accueillie avec enthousiasme, lors de sa première exécution, à Vienne, cette œuvre devint l’objet de vives discussions. — Grâce à l’emploi de voix humaines, grâce aux dimensions extraordinaires de chacune des parties, et grâce aussi à certain manque de précision dans les contours, elle prit une place à part dans l’histoire de la symphonie. Il est temps cependant, croyons-nous, de réagir contre l’opinion qui fait de la Neuvième Symphonie le dernier mot de la musique instrumentale pure. Si w agner l’a prétendu, s’il a sur cette base édifié toute sa théorie, n’est-ce point uniquement qu’il sentait le besoin de justifier, en apparence et à ses propres yeux, un système qui, au début, lui paraissait chancelant ?
  Quoi qu’il en soit, nous voyons dans la Neuvième Symphonie le produit d'une force cérébrale presque surhumaine, mais aussi la suite inévitable de la progression accomplie dans les huit premières. Quant au chœur, son emploi n’était pas nouveau dans la symphonie et, ce qui plus est, Beethoven ne l’a pas fait intervenir dans le but de réaliser un système conçu d’avance, mais à la suite de circonstances presque fortuites.
  En 1793, déjà, Beethoven, songeait à composer la musique de X Ode a la Joie, mais ce n’est que beaucoup plus tard qu’il eut l’idée de créer toute une symphonie, dont les trois premières parties serviraient en quelque sorte à poser les prémisses de l’œuvre projetée auparavant. C’est donc dans la dernière partie de l’œuvre que nous devons chercher l’idée-mère de tous les développements ; L’âme humaine à la recherche de la Joie !
  Après avoir assisté, dans la première partie, à tous les combats auxquels est en proie l’âme qui ne connaît pas la Joie, nous voyons
—	dans le scherzo et dans 1 adagio — l’homme goûter successivement à toutes les joies : il s’enivre à la coupe des plaisirs, il se plonge dans le sein de la nature, il rêve au temps passé de ses premières amours; un instant, il croit avoir trouvé dans la foi religieuse cette joie, objet de ses désirs... Mais non, c’est dans XAmour, dans l’amour universel exprimé pa r Schille r en ces mots : « Que de millions d'êtres, que le monde entier se confonde dans un même embrassement ! », que l’homme trouvera la Joie. — Il la trouve et, dans son transport, appelle l’univers entier, pour qu’il chante avec lui :
   « O Joie! belle étincelle ded dieux, fille de / 'Elysée ; tout brûlant.) du feu divin, no lié pénétrons dan<> ion sanctuaire !... »	G. Humbert.
— 13 -]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0712.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Sur les diverses parties de la Neuvième Symphonie, voici quelques détails tirés de l’ouvrage de M. Jean Chantavoine, sur Beethoven.
  Le premier mouvement de la neuvième symphonie, allegro ma non troppo, un poco maestoso à deux temps, contient les articulations principales de la traditionnelle forme-sonate, mais il les recouvre sous une quantité d’épisodes. Le début, simple accord la, mi, paraît nous introduire dans le ton de la, sans spécifier le mode : à la dix-septième mesure seulement s’établit le ton de ré mineur. Entre le premier motif et le second (en si bémol majeur) interviennent plusieurs thèmes secondaires : il en surgit de nouveaux encore après l’apparition du deuxième motif, sans qu’on puisse, comme dans le quatuor en la mineur, les coupler. La première section — seul exemple dans les neuf symphonies — n’est pas répétée et se termine par une petite coda. La seconde section se développe suivant une marche plus classique ; la reprise de l’exposition est très modifiée : plus d’introduction mystérieuse ; en revanche, une série d’altérations saisissantes pour ramener le second thème à la tonique. Enfin, le mouvement se termine par une coda, longue de cent-vingt mesures, et fort indépendante, où paraît un nouveau et dernier motif, pour conclure sur un retour du premier, en un puissant unisson.
  Le scherzo (presto, à 3/4) qui jaillit d’un rythme emprunté au premier mouvement de la septième symphonie, n’est pas d’une forme moins neuve : exposé et répété d’abord en ré mineur, il est ensuite réexposé et repris, comme par une Durchfiihrung, en plusieurs tons successifs, si mineur puis, après un prodigieux rebondissement sur les seules timbales, fa majeur, etc. : il se divise tour à tour en rythmes de trois et de quatre mesures. Le trio vient ensuite seulement (quatre temps, alla breoe, presto) en ré majeur, confié principalement, selon l’habitude que nous avons vu naître et s’établir chez Beethoven, aux instruments à vent : une pédale de bassons puis une triple pédale de cors et de bassons lui donnent le caractère d’un mystérieux appel, où résonnent déjà la tonalité, et comme un pressentiment rythmique du finale. Enfin le double scherzo est repris et se termine par une courte coda où repasse un fugitif souvenir du trio.
  L'adagio débute à quatre temps, en si bémol, par un thème doux et recueilli, auquel succède une mélodie à trois temps, plus animée, en ré majeur; l’adagio reparaît, mais un peu plus modifié, toujours en si bémol, et de nouveau, mais en sol majeur et également transformé, I’andante à trois temps. Enfin le thème initial est repris, mais à 12/8, et très librement varié.
  La structure du finale, d’une extrême complexité formelle, reste d’une extrême simplicité psychologique. Il s’ouvre par une introduction agitée, de sept mesures, presto à trois temps, suivie par une phrase interrogative des contrebasses, en forme de récitatif. L’introduction mystérieuse du premier mouvement reparaît ; elle est vite rejetée par une reprise du récitatif. Le thème du scherzo se propose alors : il est également repoussé par une nouvelle reprise du récitatif, plus pressant encore. Le motif de Xadagio, présenté ensuite, obtient

Société Genevoise
d Electricité
Max OLI\?ET
Administrateur
6,	Cours de Rive, 6 - ÔENÈVE
Téléphone 11.30 Le plus grand choix en
LUSTRERIE
Représentant exclusif pour la Suisse de
Evered & Co Ltd. LONDON
L'ÉCHO DE PADIS
à lécho de PARIS
 4 et!3, rue de Ghantepoulet
GENÈVE
 Choix considérable en
 Soieries pour Robes el Modes
Denielles, Filcis, Irlandes el Valenciennes
OUVRAGES DE DAMES
Broderies - Rideaux - Zulles Autruche et Marabout - Fourrures et Pelleteries Prix sans concurrence
 Même maison en face :
BONNETERIE, LINGERIE
Articles de voyage
en tous genres
Ern. Chevallier
     4,	Place Bel-Air, 4 58, Rue du Rhône, 58
GENÈVE
flprès fe specfacfe
visitez tous [e
^Pavitton- ^Dancing
15. rue du ‘Rhône
établissement de premier ordre.
cBujfet froid
Ouvert jusqua 1 Heure.
w
—	i5 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0713.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿gjj—■	u
OLD ENGLAND
GENÈVE “ Maison anglaise fondée en 1872 - GENÈVE
       Tout ce qui concerne le vêtement et l'aménagement intérieur de la maison.
Seuls dépositaires pour le canton de Genève des
 Manteaux BURBERRY
Chaussures SCHEURER S. A.
Grande Cordonnerie élégante
GENÈVE Rue du Rhône, 3
Téléphone 241
Maison fondée en 1848
la même réponse. Enfin s’élève des violoncelles, pour gagner peu à peu tout l’orchestre, une phrase exquise de douceur persuasive et de pureté. Elle se développe longuement lorsque, ramené par sa fougueuse introduction, le récitatif l’interrompt ; mais cette fois, il ne suffit plus que les contrebasses muettes le jouent ganz als slœnden li^orte darunter (comme s il y avait des mois dessous); il est chanté par une vraie voix, celle du baryton solo, avec de vraies paroles, écrites par Beethoven : 0 Freunde. nichl diese Tœne, tondent lasst uns angenehmere anstimmen und freudenvollere. (O a mut, plus accès sons, mai à entonnons-en de plus agréables et plus joyeux) et, sur le thème à quatre temps, qui vient de se développer, chœurs et solistes chantent l’hymne de Schiller
Freude, schœner Gœtterfunken Tochter aus Elysium.
  Le même motif paraît ensuite, varié à 6/8 en si bémol, sur un rythme martial, pour chanter les héros par la voix du ténor solo, avec un accompagnement discret de « musique turque », avant qu’un développement d’orchestre le ramène, chanté par tout le chœur, soutenu par le tutti, à 6/8 en ré majeur.
  La strophe spiritualiste du poème : seyd umschlungen, Æillumen (Embrassez-vous, millions d’êtres) et
... Ueber'm Sternenzelt Muss ein lieber Vater wohnen
(au-dessus de la tente étoilée — doit demeurer un cher Père), introduit un thème nouveau, andanle maestoso, 3/2, en rythme d’église. Puis les deux thèmes reviennent, combinés en un puissant contrepoint double, et une longue coda termine, en sol puis en ré majeur, dans un mouvement toujours plus rapide, à peine entrecoupé par quelques mesures lentes (dont une admirable élévation du quatuor vocal des solistes) sur l’affirmation du mot essentiel : la Joie.
  Rien n’est poignant comme les hésitations, les essais, les reprises de Beethoven, dans ce finale — et c’est bien autre chose dans les esquisses ! — pour imposer le chœur à la symphonie. Depuis vingt ans, la symphonie, avec Beethoven, a essayé de devenir aussi parlante que la parole même : pour qu elle soit exaucée, il lui faut décidément le secours de la voix, et le chœur va naître de la symphonie. Nous assistons aux efforts de cet enfantement sublime avant d’assister au triomphe joyeux de la délivrance, et il est bon que Beethoven ne nous ait pas épargné les péripéties de ce drame. Jamais parla suite aucune symphonie chorale, ni l’élégant Lobgesang de Mendelssohn, ni le le Deum de Bruckner, ni les belles symphonies de M. Gustave Mailler, ne nous feront assister à un pareil « travail » du génie, et à 1 explosion de joie qui éclate lorsque la symphonie, après les essais impuissants du récitatif instrumental, est enfin douée de la parole !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0714.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ODE A LA JOIE, de Schiller.
BASSE
O Freunde, nicht diese Tœne ! sondern lasst uns angenehmere anstimmen, und freudenvollere.
SOLO
O Frères, ces sons m attristent ;
Faites que résonnent chants joyeux de O Joie ! en nous descends !	[fête.
BASSE SOLO
Freude, schœner Gœtterfunken,
Tochter aus Elysium !
Wir betreten feuertrunken Himmlische dein Heiligtum î Deine Zauber binden wieder,
Was die Mode streng geteilt,
Aile Menschen werden Brüder,
Wo dein sanfter Flügel weilt.
ET CHŒUR
Joie, fille du vieil Empyrée,
Flamme prise au front des Dieux , Nous entrons, l ame enivrée,
Dans ton temple glorieux.
Ton magique attrait resserre Quand la mode en vain détruit, L’homme est, pour tout homme, un frère Où ton aile nous conduit.
QUATUOR SOLO
Wem der grosse Wurf gelungen Eines Freundes Freund zu sein, Wer ein holdes Weib errungen, Mische seinen Jubel ein !
Ja, wer auch nur eine Seele Sein nennt auf dem Erdenrund, Und wer's nie gekonnt, der stehle Heimlich sich aus diesem Bund.
Si le sort, comblant ton âme,
D’un ami t'a fait 1 ami,
S il te donne un cœur de femme, Suis nos pas au seuil béni.
Viens, si tu n’aimas qu une heure, Qu' un seul être sous les cieux. Vous que nul amour n effleure,
En pleurant, fuyez ces lieux.
                         CHŒUR
Ja, wer auch nur eine Seele u. s. w.	Viens, si tu n’aimas qu une heure, etc.
                        QUATUOR SOLO
Freude trinken aile Wesen An den Brüsten der Natur,
Aile Guten, aile Bœsen Folgen ihrer Rosenspur,
Kiisse gab sie uns und Reben,
Einen Freund, geprüft im Tod, Wollust ward dem Wurm gegeben, Und der Cherub steht vor Gott !
L’être, au sein de la nature,
Boit la joie au bruit des chants ; Tous, de roses, sa parure,
Ont leur part, bons ou méchants. Elle a tout, raisins qu’on presse, Sûrs amis, baisers de feu,
Donne au ver rampant 1 ivresse ; Et le chérubin voit Dieu.
  CHŒUR
         Elle a tout, raisins qu’on presse, etc. TÉNOR SOLO
Küsse gab sie uns u. s. w.
Froh wie seine Sonnen fliegen Durch des Himmels præcht’gen Plan, Laufet, Brüder, eure Bahn,
Freudig, wie ein Held zum Siegen.
TÉNOR ET Laufet, Brüder, eure Bahn, u. s. w.
 Fiers, tels les soleils d or volent Sur le plan vermeil des cieux,
 Faites, frères, votre voie.	[gloire.
 Gais, tels combattent les héros épris de
 BASSE SOLO
 Faites, frères votre voie, etc.
                        CHŒUR
Freude, schœner Gœtterfunken u. s. w. Joie, fille du vieil Empyrée, etc.
                        CHŒUR ET SOLI
Seid umschlungen, Millionen î	Qu’ils s enlacent, tous les etres !
Diesen Kuss der ganzen Welt !	Un baiser au monde entier !
Brüder, überm Sternenzelt	Frères, au plus haut des cieux
Muss ein lieber Vater wohnen :	Doit régner un tendre Père.
Ihr stürzt nieder, Millionen ;	Tous les êtres se prosternent.
Ahnest du den Schœpfer, Welt?	Pressens-tu ce Père, Monde?
Ueber Sternen muss er thronen.	Cherche alors ce Créateur
                                            Au dessus des cieux d étoiles.
                        CHŒUR
Freude, schœner Gœtterfunken u. s. w. Joie, fille du vieil Empyree, etc.
                 LISEZ
£e Courrier cIJlusicaf
           Le plus complet, le mieux rédigé, le mieux informé de.) journaux musicaux de langue française.
                      avec son supplément
Xoa Puisse ni[usica[e
qui tient ses lecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et publie des lettres et correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.
     Quelques articles parus récemment :
Beethoven malgré lui, par Camille Mauclair. Technique el (rente, par Jean d’Udine. — Edmond JRcvthhsberger, par E. Lauber. A propos de la Chanson populaire, par Auguste Serieyx, etc.
Les Abonnés reçoivent chaque mois
    Qln Suppfément ÇJlusicaf
           (Chant ou piano) signé d un de nos Maîtres contemporains
     Vente au numéro et abonnement dans les Magasins de musique. — Aux librairies Eggimann, Kündig et Richard, à Genève, et Maison Fœtisch frères,'' rue de Bourg, à Lausanne.
                               - 19 -]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0715.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Extrait <)e L’Etude de Romain Rolland sur Beethoven, parue dans les « Cahiers de la Quinzaine »:
  C’est du fond d’un abîme de tristesse que Beethoven entreprit de célébrer la Joie. C’était le projet de toute sa vie. Dès 1793, il y pensait, à Bonn. Toute sa vie, il voulait chanter la Joie, et en faire le couronnement de l’une de ses grandes œuvres. Toute sa vie, il hésita à trouver la forme exacte de l’hymne, et l’œuvre où il pourrait lui donner place. Même dans sa Neuvième Symphonie, il était loin d’être décidé. Jusqu’au dernier instant, il fut sur le point de remettre VOde à ta Joie à une dixième ou onzième symphonie....
  Il y avait, à l’introduction du chœur dans une symphonie, de grandes difficultés techniques que nous attestent les cahiers de Beethoven et ses nombreux essais pour faire entrer les voix autrement, et à un autre moment de l’œuvre. Dans les esquisses de la deuxième mélodie de Xadagio, il a écrit : « Peut-être le chœur entrerait-il convenablement ici. » Mais il ne pouvait se décider à se séparer de son fidèle orchestre. « Quand une idée me vient, disait-il, je l’entends dans un instrument, jamais dans les voix. » Aussi recule-t-il le plus possible le moment d’employer les voix ; et il va jusqu’à donner d’abord aux instruments, non seulement les récitatifs du finale, mais le thème même de la Joie.
  Mais il faut aller plus avant encore dans l’explication de ces hésitations et de ces retards : la cause en est plus profonde. Ce malheureux homme, toujours tourmenté par le chagrin, a toujours aspiré à chanter l’excellence de la Joie; et d’année en année, il remettait sa tâche, sans cesse repris par le tourbillon de ses passions et par sa mélancolie. Ce n’est qu’au dernier jour qu’il y est parvenu. Mais avec quelle grandeur !
  Au moment où le thème de la Joie va paraître pour la première fois, l’orchestre s’arrête brusquement; il se fait un soudain silence : ce qui donne à l’entrée du chant un caractère mystérieux et divin. Et cela est vrai : ce thème est proprement un dieu. La Joie descend du ciel, enveloppée d’un calme surnaturel : de son souffle léger elle caresse les souffrances; et la première impression qu’elle fait est si tendre, quand elle se glisse dans le cœur convalescent, qu’ainsi que cet ami de Beethoven, « on a envie de pleurer, en voyant ses doux yeux ». Lorsque le thème passe ensuite dans les voix, c’est à la basse qu’il se présente d’abord, avec un caractère sérieux et un peu oppressé. Mais peu à peu, la Joie s empare de l’être. C’est une conquête, une guerre contre la douleur. Et voici les rythmes de marche, les armées en mouvement, le chant ardent et haletant du ténor, toutes ces pages frémissantes, où l’on croit entendre le souffle de Beethoven lui-même, le rythme de sa respiration et de ses cris inspirés, tandis qu’il parcourait les champs, en composant son œuvre, transporté d’une fureur démoniaque, comme un vieux roi Lear au milieu de l’orage. A la joie guerrière succède l’extase religieuse; puis une orgie sacrée, un délire d’amour. Toute une humanité frémissante tend les bras au ciel, pousse des clameurs puissantes, s’élance vers la Joie, et l’étreint sur son cœur.
— 20 —
GENEVE
 LYRIQUE”
Café - ^Restaurant
12, BOULEVARD DU THEATRE, 12 (près du Vktoria-Haii)
Déjeuners et Dîners à prix fixe
Restaurant à la carte Cuisine renommée - Bonne cave
Soupers et grand Buffet froid
après le concert
Consommations de premier choix
OOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOO00OOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOO0000000000000000000000
müncbener Hindi Brâu
  | Débit du
       o o o
o	u
§0000000ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooocoo
Ouvert jusqu’à I heure du matin
W]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0716.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JS8	...	_ fe
 PIANOS
     Vente et Location
SAUTIER &. JÆGER
12, FUSTERIE, 12	TELEPHONE 2124
  La Banque de Dépôts et de Crédit
  18, Rue de Hesse -- Genève - 10, Rue Diday
reçoit actuellement de l’ARGENT EN DEPOT à des conditions très avantageuses.
M Charles BERGUER
  Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
 11,	rue fetitot - GENÈVE ~ 3, rue du Çrü/li
  jYfaison genevoise fondée en 183Ù.
  TÉLÉPHONE 164	—	Compte-chèques I. 1920
Représentant des Fabriques ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS. SCHIEDMAYER PIANOFORTEFABRIK. BURGER sJACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY. Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DROGUERIE I0DERNE
   Croix-d’Or, 2!-{ -— GENÈVE Téléphone <»• I
  La seule droguerie moderne à Genève. Nos produits s'imposent par leur (pialttè !
  Service à domicile.	CASTELLA FRÈRES.
à ! " ~ ^
  Extrait de « En écoulant la Neuvième » de Camille Æauclair.
  Toute la Neuvième est une tragédie : la Neuvième est, non pas une symphonie, mais une des expressions les plus sublimes du théâtre depuis Coriolan et Jules César. On voit les décors de grandes plaines, on voit l’humanité surgissante : la Neuvième est le carrefour où toutes les foules beethoviennes ont pris avec leur évocateur le rendez-vous suprême, comme tous les héros de Michel-Ange ont pris avec lui rendez-vous sur les murs de la Sixtine. Les trois premières parties de la Neuvième ne sont que les convocations de ces masses dont le scherzo, par le frappement initial de son tambour, exprime le surgissement confus, s’organisant dans le trouble et la pénombre : spectres qui deviennent réalités vivantes, rêves qui prennent corps, société qui s’ordonne difficultueusement. Ici il ne s’agit pas de prier, comme dans la Æesse en ré : il s’agit du consentement des hommes à construire eux-mêmes le bonheur, et c’est une Babel qui s’édifie, et un bourdonnement discord. Cela va ainsi durant deux actes, jusqu’au moment où le repos s’atteste, où le soir tombe sur le sommeil de la foule, et où, dans la troisième partie, commence à s’élever, apaisante, adorablement pure, la caressante grande phrase en ré majeur, la phrase-promesse de l'amour.
  Le quatrième acte se passe sur la place publique : elles sont réunies, toutes les foules de Beethoven, elles savent qu’une chose inoubliable va s’accomplir. Mais laquelle? Le musicien prédestiné, le pasteur des âmes, le thaumaturge, est au milieu d’elles : que leur voulait-il, et pourquoi les a-t-il suscitées de ses autres symphonies ?
Il	a peur, il hésite, on attend. Et chacun parle de ses peines, et du doux rêve de la nuit précédente, et l’on est au clair matin d’un Jour exceptionnel. Tous sentent qu’il faudra parler, mais qui donc osera dire ce que les autres ont dans le cœur? Alors, il y a un mutisme total — et puis voici que, très loin, de bien loin, d’un au-delà bien plus lointain encore que celui d’où surgirent toutes ces légions en marche, on entend venir la parole ineffable de la Joie, chantant bas d’abord : elle descend d'étage en étage, des basses aux altos, aux bois, puis au quatuor. Dans l’assemblée orchestrale, qui prend ici tout son sens symbolique, la Parole se lève et se dirige vers le chef qui la convoque de sa baguette comme, en un Parlement, quelqu’un qui descend les gradins pour gagner la tribune. La Joie veut parler : la voilà, elle est simple, elle est plébéienne, elle est animée d’un rythme de lied ou de choral, elle est une Victoire vivante, et la danse de Sophocle après Salamine devait être aussi simple que cela ! Sa magie enivre, à chaque pas elle s’enrichit d’un nouveau feston d’âmes en rumeur, tout s’enfle, s’épanouit, éclate, se dilate et s’extasie — mais personne ne parle encore, jusqu’au moment où Beethoven l’a décidé. La seconde où, par son ordre, un seul se lève et prononce : « Amis ! nos chants sont tristes : à présent il nous faut célébrer la Joie ! » et où répond le cri de la foule, c’est la seconde la plus sublime de son œuvre avec celle où, dans la . liesse en ré, du sein des ténèbres de la mise au tombeau, jaillit dans un hurlement le Resurrexit ! des fidèles. De telles secondes sont isolées dans l’histoire universelle de la musique et de la poésie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0717.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>