<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19200316'>16/03/1920</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0783.tif'/>
        <date when='19200316'/>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿            VICTORIA-HALL - GENEVE
                                 Mardi 16 mars 192,}, à 8 heures et demie précises
Concert Symphonique
                                                       avec le concours de
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                                                          sous la direction de
                  M. Eugène STRAUB
 Soliste
M. Willem de BOER, Violoniste
                      PROGRAMME
                                                               PREMIÈRE' PARTIE
1.	SYMPHONIE PATHÉTIQUE............... Tschaikowsky
                                                        DEUXIÈME PARTIE
          2.	Ouverture LEONORE N° III..................................Beethoven
            3.	CONCERTO pour violon et orchestre..................Brahms 4- Ouverture LE CARNAVAL ROMAIN ............Berlioz
                                        Places à 8 fr., 7 fr., 6 fr., 5 fr., fr., 3 fr. 5o, 2 fr. 5o.
                                            La location est ouverte à partir du .Hardi ) mars, Maison Berguer, rue Pelilol, i /.
                              Le Concert commencera à 8 heures et demie précises et sera terminé à 10 heures et demie.
                                               Les porter seront rigoureusement fermées pendant L’exécution des morceaux.
                             M. Eugène STRAUB a déjà dirigé plusieurs concerts dans les grands centres musicaux de l’étranger et fit ses débuts en Suisse dans un Concert symphonique à Berne en 1918. A cette occasion, la presse bernoise a fait les plus grands éloges du jeune chef d orchestre, dans plusieurs articles dont nous donnons plus loin quelques extraits.
                               Quant à M. DE BOER, cet artiste est trop connu chez nous pour qu’il soit nécessaire de le recommander longuement; le souvenir est encore très vif des très grands succès qu’il remporta aux Concerts d'abonnement, au Théâtre. Rappelons simplement qu’il est le fondateur du Quatuor qui porte son nom et qui vient de donner des séances si remarquées dans plusieurs villes suisses, à Genève en particulier (Galerie Moos).
                                                                                                   H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0784.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         .
mâ
   
 • 
   
   
Conservatoire de Musique Genève
EXTRAITS DE LA PRESSE
+ *î‘ 4*
        Berner Taghlatt : Concert du Casino de Berne :
        M. Eugène Straub, chef d'orchestre à l’Opéra de Francfort, a dirigé un concert dont le programme fort riche n’a nullement paru long à lauditoire, grâce à l’art d’interprétation et au tempérament très remarquable de ce jeune chef et du soliste M. J. Szigeti.
        L’Orchestre de la ville de Berne, renforcé, a joué sous sa direction l’ouverture à’Egalant, dont l’introduction fut rendue avec un accent particulièrement tragique, et le finale brillamment enlevé. Le même élan et la même précision rythmique firent merveille dans le finale de la Deuxième Symphonie de Brahms, qui souvent mal compris de ses interprètes, manque alors son effet. Les deux Ouvertures données en fin de concert, le Carnaval Romain de Berlioz, et Y Ouverture romantique de Thuille, furent également dirigées avec feu par M. Straub et produisirent grand effet sur l’auditoire, particulièrement le Carnaval Romain, dont le succès fut considérable. Ce fut une belle soirée.
        Berner Tagewacbt :
        M. Eugène Straub est un jeune musicien suisse, élève pour la direction de Steinbach à Cologne, à l’enseignement duquel il fait le plus grand honneur. La direction de M. Straub se distingue par une précision rythmique très grande et une judicieuse juxtaposition des divers éléments de la symphonie ; grâce à ces qualités, l’ouverture d’Egmont et la Deuxième Symphonie de Brahms acquirent toute leur signification. Dans les développements, M. Straub fit preuve d’un tempérament puissant. Enfin, louverture du Carnaval Romain fut, à la fin du concert, comme un véritable feu d’artifice; sous la baguette de M. Straub l’orchestre 3’ parvint à des oppositions de nuances admirables.
        Le Bund :
        Le Concert débuta fort bien avec l’ouverture A'Egmont... La direction de M. Eugène Straub se distingue particulièrement par une grande précision rythmique; celle-ci imprima une vigueur spéciale aux premier et dernier mouvements de la Symphonie de Brahms, qui furent mis en vive clarté. Le Carnaval Romain de Berlioz, et Y Ouverture romantique de Thuille furent interprétés avec un beau tempérament et bénéficièrent des mêmes qualités rythmiques. Les parties « cantabile » de la symphonie et des deux ouvertures furent admirablement mises en relief par le sympathique chef d’orchestre, qui recueillit les applaudissements les plus chaleureux.
        Correspondance télégraphique à la Gazette de Zurich :
        Le concert dirigé par le chef d’orchestre suisse M. Eugène Straub, avec le concours de M. J. Szigeti a obtenu un complet succès. Le programme, composé d’œuvres de Beethoven, Brahms, Mozart et Berlioz, fut dirigé avec une réelle maîtrise par le jeune kapellmeister...
          Berner Intelligenzblatt :
        M. Eugène Straub nous donne l’impression définitive d un sculpteur de l’orchestre ; il donne des images musicales très en relief et très vivantes. Il n’a rien en lui de l’art froid et incomplet d’un académique ; il est de la pure race des chefs d’orchestre. Il possède le sentiment de l’esthétique, le savoir historique et le don de l'émotion. C’est une absolue nécessité que d’interpréter Brahms dans le véritable esprit de sa musique, si l’on veut lui éviter le reproche de monotonie. Que le finale de la Deuxième Symphonie ait été enfin compris, c’est là un grand mérite pour le chef d’orchestre. Une interprétation aussi saisissante ne peut être obtenue que si le chef vit intensivement l’œuvre et la récrée en quelque sorte en lui donnant sa forme définitive et sa véritable expression. Pour éveiller de telles sensations, l’artiste doit posséder la puissance du vouloir, l’ardeur communicative et une virtuosité indiscutée...
        Il est amusant de remarquer que sous une aussi bonne direction, nos cors bernois savent jouer juste. L’orchestre a fort bien joué, et c’est une véritable tempête d’applaudissements qui a salué nos hôtes (MM. Straub et Szigeti), que nous reverrons avec plaisir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0785.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿'
1
 !]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>