<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19191127'>27/11/1919</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0628.tif'/>
        <date when='19191127'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿Société de Chant-Sacré — Genève
Sous la direction de M. Otto BARBLAN
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE çjeudi 27 novembre 1919, à 8 fleures et guart
<3=23 <s=sa <^52
PREMIÈRE AUDITION DE
L'ORATORIO
= DE NOËL =
de J.-S. BACH
pour chœur, soli et orchestre
avec le concours de
Mme DEBOGIS-BOHY	Mme A. NAHM-FIAUX
   Soprano.	Alto.
M. R. PLAMONDON M. G. MARY M. Ch. FALLER
     Ténor.	Basse.	Organiste.
et de L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
<3=22 <5=22 <5=S
PRIX DES PLACES : Nef centrale, numérotées, 8 et 6 francs. — Abside, numérotées, 6 francs. — Bas côtés, non numérotées, 4 francs. — Transepts, non numérotées 2 francs.
Il est compté le 5 % en sus pour le droit des pauvres.
     Entrée pour les places à 8, 6 et 4 francs par le péristyle et pour les places à 2 francs par les chapelles de Rohan et de Portugal.
Location ouverte chez MM. ROTSCHY frères, magasin de musique, Corraterie, 22. Texte et analyse de l’ORATORIO en vente au bureau de location et le soir du concert.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0629.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORATORIO DE NOËL
En six parties, de J.-S. BACH
Paroles françaises de Paul COLLIN
PREMIÈRE PARTIE PREMIER JOUR DE NOËL
1.	Chœur.
Pieux cantique de pure allégresse, hymnes de fêtç, dites la gloire du Dieu de puissance, dites la gloire du Dieu de bonté. Chassons les peines, calmons les alarmes. Que tout tressaille de joie et d’espoir.
Que du Seigneur toute voix dans le monde loue, bénisse et chante la grâce et la clémence et, dans l’hommage de reconnaissance, que le ciel même s’unisse à la terre.
2.	Rôoitatif.
L’Evangéliste. — Un édit de l’empereur Auguste étant paru pour prescrire un dénombrement des habitants de toute la terre, chacun dut aller en sa ville natale, afin d’y être recensé. Et c’est pourquoi Joseph quitta la Galilée et vint de Nazareth jusque dans la Judée, à Bethléem, une ville de David (car il était de la famille de David), pour qu’on l’enregistrât avec Marie. Or, Marie était alors enceinte, et c’est à Bethléem qu’arriva le terme de sa grossesse.
3.	Récitatif.
Contralto. — Voici qu’il vient enfin vers nous, Celui qui nous était promis, la joie et l’espérance et le salut du monde, l’étoile illuminant Jacob. L’éclat de sa splendeur se lève. Que Sion, séchant ses larmes, comprenne son bonheur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0630.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 4 —
4.	Air.
  Contralto. — Sion bienheureuse, prépare ton âme; voici ton sauveur qui s’avance vers toi; sois fière et joyeuse, et tressaille d’ivresse; voici ton sauveur qui s’avance vers toi. Voici l’heure la plus douce, la plus belle, rayonnante entre toutes. Laisse ton cœur déborder des transports ravissants d’une sainte allégresse.
5.	Choral.
  Puis-je être jamais digne de m’approcher de toi ?
  Toi que le monde appelle, toi que mon âme attend !
  O	Jésus, sois mon maître. Toi-même enseigne-moi comment il faut répondre à ton immense amour.
6.	Récitatif.
  L’Evangéliste. — Or, quand l’enfant Jésus fut né, sa mère l’enveloppa de langes et le coucha dans une crèche, car il n’y avait pas de place dans l’auberge.
7.	Choral et Récitatif.
  Choral. — Il s’est fait pauvre sur la terre.
Récit. — Qui resterait donc insensible à tant d’amour et de bonté ?
  Soprano. — Il a pris pitié de nous.
Basse.— Ah ! qui jamais pourra comprendre ce grand miracle de salut ?
  Soprano. — Il nous fera riches dans les cieux.
Basse. — Le fils unique du Très-Haut descend, pour nous, du paradis.
  Soprano. — Nous monterons avec ses anges.
  Basse. — Il a voulu venir parmi les hommes.
  Soprano. — Qu’il soit béni !
8. Air.
  Basse. — Eternel, ô Roi suprême, puissant maître, tu dédaignes l’éclat trompeur de notre terre. O Dieu sage !
  Le créateur de tout l’univers, le roi du ciel a voulu naître dans une pauvre étable !
9.	Choral.
  Petit Jésus, mon bien-aimé, je veux te faire un lit bien doux. Viens donc reposer dans mon cœur et daigne y demeurer toujours.

DEUXIÈME PARTIE DEUXIÈME JOUR DE NOËL
10.	Symphonie.
11.	Récitatif.
 L’Evangéliste. — Il y avait aux environs des bergers qui veillaient dans la nuit, gardant'leurs troupeaux dans les plaines. Et voici qu’un ange parut au milieu d’eux. Une grande clarté brilla tout à coup. Et la peur les saisit.
12. Choral.
 Parais, lumière du matin, parais au ciel splendide;
 Qu’il soit béni, ce doux enfant, qui vient nous apporter la paix; que sa divine grâce nous sauve et nous délivre!
13.	Récitatif.
 L’Evangéliste. — L’ange doucement leur dit: «Ne craignez rien, hommes, j’apporte une bonne nouvelle dont tout le peuple se réjouira. Aujourd’hui même, un sauveur vous est né dans la ville de David. C’est le Messie. »
14.	Récitatif.
 Basse. — Souvenez-vous de la promesse que du Seigneur, jadis, vos pères ont reçue. Bergers, le ciel ne trompe pas l’espoir de ses fidèles, et Dieu ne parle pas en vain. Soyez donc les premiers témoins du grand et doux mystère.
15. Air.
 Ténor. — Empressez-vous, bergers, et venez vite, l’âme en fête, venez voir l’enfant nouveau-né. Une étoile vous conduit. Que votre âme s’éclaire et s’illumine; que la joie pénètre vos yeux et vos cœurs. Une étoile vous conduit. Elle annonce l’espérance. Que votre âme s’illumine d’amour !
16. Réoitatif.
 L Evangéliste. — Vous le reconnaîtrez. C’est un enfant emmailloté dans les langes, qui dort couché sur la paille.
17.	Choral.
 Dans une étable il est couché, Celui qui règne dans les cieux ;
L’enfant qui de la Vierge est né n’a qu’une crèche pour berceau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0631.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿18.	Récitatif.
 Basse. — Allez, pasteurs, et contemplez le miracle surprenant. Vous trouverez le Fils de Dieu couché dans une pauvre crèche. Pour le bercer, dans son sommeil, chantez bien doucement, chantez bien doucement; ne le réveillez pas.
19. Air.
 Contralto. — Dors, cher enfant, d’un tranquille sommeil. Repose-toi, mon petit bien-aimé; l’heure viendra du labeur et des peines; dors, ô mon bien-aimé, d’un calme sommeil. Laisse en tes yeux briller la gaîté; nous aurons le cœur en joie, si tu daignes nous sourire.
20. Récitatif.
 L’Evangéliste. — On vit alors se joindre à l’ange beaucoup d’autres Esprits célestes. Et tous chantaient ensemble:
21. Chœur.
 Gloire à Dieu, gloire au plus haut des cieux, et louange éternelle; et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté.
22. Récitatif.
 Chantez, ô séraphins célestes, chantez vos hymnes triomphales; nous mêlerons nos voix aux doux accents de vos concerts.
23.	Choral.
 Nous te chantons avec amour, à pleine voix et de plein cœur, toi qu’appelaient tous nos désirs, te voilà donc enfin venu !
TROISIÈME PARTIE
TROISIÈME JOUR DE NOËL
24.	Chœur.
 De nos prières accepte l’hommage, prête l’oreille à nos humbles louanges et sois propice à nos timides vœux. Enfant tout-puissant, toi qui, pour nous, veux descendre des cieux. A ta naissance nos chants feront fête et nos transports béniront ta venue. C’est le salut qui s’approche de nous.
  25.	Récitatif.
    Ténor. — Et quand les anges remontèrent aux cieux, les bergers se dirent entre eux:
                            26. Chœur.
    Mettons-nous en route vers Bethléem, afin de voir nous-mêmes ce qui s y est passé, allons donc voir ce prodige divin qui nous est annoncé. Sans plus tarder, partons tous ensemble.
                                 27. Récitatif.
    Basse. — Il a par son secours sauvé le peuple d’Israël. Il a mis fin à sa détresse. Sion est délivrée. Sa grâce s’étend sur vous tous. Soyez-en témoins.
                               28. Choral.
 > H a conçu ce plan divin pour montrer son grand amour. L’humanité s’en réjouit et l’en bénit à tout jamais. Gloire à Dieu, gloire au Seigneur !
                              29. Duo.
    Soprano et Basse. — O Seigneur Dieu, c’est ta pitié qui termine nos souffrances et délivre tes enfants. Tu consoles leurs douleurs. C’est ta faveur qui ranime nos espoirs. Tu viens enfin briser nos chaînes. O père, pour les tiens ta miséricorde est égale à ta grandeur.
  30. Récitatif.
  lénor. — Les bergers étant venus trouvèrent Marie et Joseph avec
 1	enfant couché dans la crèche; après que tous eurent pu le voir, ils racontèrent alentour ce que leur avaient révélé les anges du ciel. Et ceux qui les entendaient recueillaient leurs paroles d’une âme surprise et surtout joyeuse. Et cependant, Marie, voyant ces choses, les gardait, heureuse, dans son cœur.
                             31.	Supprimé.
                                 32.	Récitatif.
 Contialto. Ioujours mon cœur sera fidèle à la croyance du salut qu au monde, en ce beau jour, apporte le divin Messie.
                               33.	Choral.
 C’est pour toi que je veux vivre, doux Jésus, mon sauveur, jusqu’au jour suprême, pour goûter, après la vie, le bonheur éternel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0632.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿34.	Récitatif.
 Ténor.— Les bergers, alors, s’en retournant, glorifiaient le ciel de tout ce qu’ils avaient pu voir à Bethléem, selon ce qu’avaient dit les Anges.
35.	Choral.
 Soyez joyeux, soyez joyeux, puisqu’en ce jour un Dieu, pour vous sauver, descend sur terre. L’enfant qui naît, c est le Seigneur. Le Christ vient habiter avec les hommes.
QUATRIÈME PARTIE
LE JOUR DU NOUVEL-AN
36.	Chœur.
 Que les hymnes retentissent et s’élèvent en louanges jusqu’au trône du Très-Haut.
Le voilà, le doux sauveur, celui qu’attendait le monde. Fils de Dieu,
 son empire sera sans fin.
Que les hymnes retentissent et s’élèvent en louanges jusqu’au trône
 du Très-Haut.
37. Récitatif.
 Ténor. — Huit jours s’étant écoulés, l’enfant fut circoncis. On lui donna le nom de Jésus, comme déjà l’avait dit l’ange, dès avant qu’en son sein la Vierge l’eût conçu.
38. Duo.
 Basse. — Emmanuel! ô nom charmant! Jésus est avec moi; Jésus sera ma vie ; Jésus sera mon bien suprême ; Jésus, mon doux Jésus vivra sans cesse dans mon âme ; Jésus sera- mon seul bonheui , mon doux
 Jésus se donne à moi.
 Soprano (Arioso). — Mon Jésus, roi de ma vie, doux fiancé de mon cœur, c’est pour moi que tu veux naître et que tu voudras mourir.
 Basse. — Viens, Jésus, mon seigneur et maître, à ton service je m’engage. Oui, c’est à toi seul que j appartiens.
 Récitatif. — Aux heures sombres, tu seras ma force et mon soutien. C’est toi, toujours, mon bien-aimé, qui me consoleras. Combien jadis m’épouvantait l’affreuse mort ! Mon âme se rassure. Je crois en ta sainte promesse. Je sais que je n’ai rien à craindre et que ton nom délivre et sauve !
39. Air.
 Soprano. — Ta plus humble créature, la plus pauvre, la plus faible, ta clémence voudrait-elle dans l’oubli la délaisser? Pourrais-tu l’abandonner ?
 Toi-même, mon sauveur, toi-même tu dis : Non.
(L’Echo) : Non.
  Sur la foi de ta parole, ne dois-je pas me réjouir et braver soucis et peines? Oui. Toi-même, mon sauveur, toi-même tu dis : Oui.
(L’Echo) : Oui,
40. Duo.
 Soprano. — O Jésus, douceur suprême, ton amour est mon trésor, mon espoir et mon salut, mon refuge et ma lumière ! Mais comment ma faible voix louera-t-elle ta bonté ?
 Basse. — C’est dit. Je veux que ton nom seul se grave et soit écrit dans mon cœur. Ton nom ! mon âme est pleine d’espérance, quand je l’ai prononcé. Je veux le dire sans cesse. Mais comment ma faible voix, la faible voix d’un pécheur peut-elle, hélas ! monter vers toi ? Comment peut-elle en être digne, ô mon Seigneur ?
41. Supprimé.
42.	Choral.
  Jésus, sois toujours mon guide ;
  Jésus, aplanis ma route ;
 Jésus, marche auprès de moi ;
  Jésus, ne me quitte pas ;
  Jésus, prête-moi ton aide ;
  Jésus, sauve-moi des pièges.
CINQUIÈME PARTIE LE DIMANCHE APRÈS LE NOUVEL-AN
43.	Chœur.
 Gloire soit à Dieu. Louange. Béni soit son grand amour. Chantons sa bonté. Dans cet ineffable jour, il exauce tous nos vœux et, propice à nos désirs, sa faveur paternelle nous protège. Rendons lui grâce pour tant de bienfaits.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0633.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 10 —
44.	Récitatif.
 L’Evangéliste. — Jésus était né à Bethléem, dans la Judée, au temps où gouvernait Hérode; voici que vinrent les Mages d’Orient qui, passant à Jérusalem, demandèrent :
45. Chœur et Récit.
 Chœur.— Où donc est-il, le roi des Juifs, l’enfant qui vient de naître dans une crèche? Où donc est-il ?
 Récit (Contralto solo). — Il habite en mon cœur pour ma joie et pour mon bonheur.
 Chœur. — Nous avons vu, splendide et pure, sur notre tête, briller son étoile. Nous venons lui porter nos dons avec notre hommage.
 Récit (Contralto solo). — Heureux ceux qui la voient briller, cette lumière bienfaisante. O mon sauveur, révèle-toi. Fais rayonner ta grande aurore aux yeux qui sont encore fermés. Dévoile à tous la vérité. Parais, soleil étincelant, aimable et bon Jésus !
46. Choral.
 L’éclat divin de ta splendeur a pour toujours chassé la nuit. Conduis nos pas sur tes chemins, afin qu’au ciel nous puissions voir resplendir ton visage.
47.	Supprimé.
48.	Récitatif.
L’Evangéliste. — Et quand Hérode apprit ces choses, le trouble s’empara de lui et de tous les siens.
49.	Récitatif.
 Contralto. — Pourquoi trembler ainsi ? Mon doux Jésus qui vient vers nous, est-ce un sujet de crainte ? Oh ! ne devez-vous pas plutôt vous réjouir, puisque l’enfant divin apporte au monde le salut?
50.	Récitatif.
 L’Evangéliste. — Et rassemblant alors les princes des prêtres et les scribes de la cité, Hérode les interrogea, demandant où le Christ devait naître. Ils répondirent tous : « A Bethléem, au pays de Juda. » Car il fut écrit par le prophète: « Et toi, Bethléem, ô terre de Judée, ce n’est pas toi la moindre entre les princes de Juda. Car c’est de toi que naîtra le maître, celui qui doit régir mon peuple d’Israël ! »

 51.	Trio.
 Soprano. — Quand donc viendra l’heure prédite ?
 Ténor. — Quand donc doit paraître ce sauveur?
 Contralto. — Mais le sauveur est déjà né. Oui, le sauveur est présent parmi nous. Déjà son règne est commencé.
 Soprano et Ténor. — Jésus, ô doux Jésus, viens vers moi, viens!
                                  52. Récitatif.
 Contralto. — Le Christ règne déjà. Le trône qu’il cherche et préfère, c’est un cœur doux, humble et fidèle qu’emplit son saint amour.
  53.	Choral.
 Ce cœur n’est pas la demeure que mérite un si grand Roi.
 Il n’est qu’un abîme d’ombre et de froide obscurité.
 Mais si la grâce y pénètre, tout s’enflamme et tout rayonne.
 SIXIÈME PARTIE
                         L’ÉPIPHANIE
  54.	Chœur.
 Nos ennemis nous font la guerre et, pleins de rage, ils nous poursuivent de leur colère impie. Seigneur, Seigneur, soutiens, défends nos âmes, affermis-nous dans notre sainte foi. Nous implorons ton assistance. Seul tu peux nous défendre contre les pièges que nous tend l’Enfer.
  55.	Récitatif.
 L’Evangéliste. — Puis, Hérode, ayant appelé les Mages, anxieux s’informa du temps où l’étoile était apparue. Les envoyant à Bethléem, il leur dit :
 Hérode. — « Allez donc. Renseignez-vous sur cet enfant et rapportez-moi ce que vous saurez, afin que j’aille moi-même l’adorer. •»
                                 56.	Récitatif.
 Soprano. — Perfide, tu voudrais trahir ton maître. Hypocrite et flatteur, tu cherches à le perdre, lui, dont la force est surhumaine. Il ne redoute rien. Ton cœur, ton cœur faux et cruel ne l’abusera pas et les efforts de ton esprit pervers seront tous vains.
  57.	Supprimé.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0634.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 12 —
58.	Récitatif.
   L’Evangéliste. — Quand Hérode eut ainsi parlé, les Mages se mirent en chemin. Alors l’étoile qu’ils avaient vue à l’orient marcha devant eux. Et puis, soudain, elle s’arrêta sur l’endroit même qu’habitait l’enfant. En voyant l’étoile, ils se réjouirent. Entrant dans la maison, ils trouvèrent l’enfant avec Marie sa mère. Et tous, se prosternant, l’adorèrent, déposant à ses pieds leurs trésors : l’or, la myrrhe et l’encens.
59.	Choral.
   Je viens auprès de ton berceau, ô mon Jésus, ma vie. J’apporte, pour t’en faire don, tout ce que j’ai dans l’âme. Prends mon esprit et prends mon coeur. C’est toi qui me les as donnés; sois-en l’unique maître.
60.	Réoitatif.
   L’Evangéliste. — Avertis par Dieu, dans un songe, de ne pas retourner vers Hérode, ils regagnèrent leur pays par un autre chemin.
61.	Récitatif.
   Ténor. — Jamais, Jésus ne me quittera plus. Je veux que, près de moi, toujours il reste et qu’il demeure; dans ses embrassements, je goûterai la paix et la douceur de sa tendresse. Il est ma force ; il est ma joie. A sa bonté je m’abandonne. Je sais qu’il m’aime. Et, de tout cœur, je veux répondre à son amour. S’il daigne me défendre, qui donc oserait encore se lever contre moi ? O mon sauveur, ô mon ami, très humblement je t’en supplie, Seigneur, Seigneur, protège-moi toujours.
62. Air.
   Ténor. — Fiers ennemis, je suis sans crainte. Je peux à présent braver vos menaces ; mon roi, mon Dieu, eombat pour moi. Je me ris de votre audace. Jésus est là. Mon Dieu combat pour moi. C’est vainement qu’en vos colères vous méditez ma perte et ma ruine. Jésus sera mon défenseur. Jésus pour moi triomphera.
63. Récitatif.
Soprano, Contralto, Ténor, Basse.— Satan ne nous fait plus trembler.
Il	est déchu de son pouvoir. Jésus étend sur nous sa main. Nous n’avons plus de peur, car Dieu lui-même nous défend.
64. Choral.
   Dieu donne la victoire au peuple qu’il bénit. Il a brisé l’audace de tous ses ennemis. La Mort est terrassée ; l’Enfer est désarmé. Le Ciel avec la Terre est réconcilié.

ORATORIO DE NOËL
De J.-S. BACH
Analyse de Charles CHAIX
  L’Oratorio de Noël de J.-S. Bach, que la société de Chant sacré fait entendre cet automne est, bien plutôt qu’un oratorio véritable, une suite de six cantates diverses destinées, au même titre que les œuvres similaires de Bach, à rehausser l’éclat du culte luthérien. Néanmoins, pour un certain nombre de raisons que nous allons examiner, l’audition successive de ces six cantates donne l’impression d’un tout homogène; rien en elles de disparate, ni dans le sentiment, ni dans la forme, et l'unité, élément essentiel de toute œuvre d’art, s’y trouve réalisée d’une façon parfaite. Une brève étude des éléments d’unité des six parties de l’oratorio sera pour nous l’occasion d’exposer au sujet de cette œuvre quelques généralités intéressantes.
  Les six cantates sont tout d’abord reliées par l’unité de leur sujet; elles sont destinées à célébrer les solennités du temps de Noël, s’étendant de la nativité à l’épiphanie. Les trois premières sont consacrées aux trois jours où l’on célébrait la naissance de Jésus (25, 26 et 27 décembre), la quatrième est faite pour le jour de l’an, la cinquième pour le dimanche qui suit, la sixième pour l’épiphanie. Comme dans les Passions, le récit de l’évangile est la base des développements littéraires de chaque cantate; les deux premières sont écrites sur l’évangile qui, dans L’Eglise romaine, se lit à la messe de minuit (Saint-Luc), la troisième sur celui de la messe de l’aurore (Saint-Luc), la quatrième sur celui de la messe de la fête de la circoncision (Saint-Luc), les cinquième et sixième sur celui de la messe de l’épiphanie (Saint-Mathieu).
Au point de vue musical, l’unité de tonalité apparaît depuis Beethoven]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0635.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿—	i4 —
comme de la plus haute importance ; le maître de Bonn, dans la ï\Cesse solennelle par exemple, maintient prédominante la tonalité de ré majeur; non seulement elle est la tonalité du premier et du dernier morceau de cette œuvre gigantesque, mais encore les tonalités des autres morceaux ainsi que celles des épisodes importants sont choisies en raison de leur double valeur expressive et architecturale, provenant de leur parenté plus ou moins étroite avec le ton principal solidement établi. Chez Bach une pareille préoccupation n’apparaît pas encore avec tant de rigueur dans l’ensemble de grandes œuvres comme les Passions ou la SCesse en si mineur. Dans l’œuvre qui nous occupe ici, l’unité tonale paraît naître d'un heureux hasard : l’instrument éclatant et joyeux par excellence, la trompette en ré, entraîne dans sa claire tonalité la première, la troisième et la dernière cantate; la seconde est en sol (sous-dominante), la cinquième est en la (dominante, et ton de l’instrument obligé prédominant dans cette cantate, le hautbois d’amour), la quatrième, utilisant le timbre du cor, est dans le ton de cet instrument, en fa.
  L’unité de foi me se trouve réalisée par la similitude architecturale de chaque cantate. Chez Bach en effet la cantate s’est fixée en une forme aussi régulière que celle de la suite, ou que celle qu’affectera plus tard la sonate; nous ne sortons pas de notre sujet en montrant rapidement en quoi consiste la forme cantate; A. Pirro n’a-t-il pas montré que c’est dans les cantates qu’il convient d’étudier Bach pour se foire une idée juste et complète de son génie?
  Lorsque Schütz revint en 1612 de son premier séjour en Italie, il en rapporta un style nouveau ; celui qu’on a surnommé le père de la musique allemande, apportait dans son pays l’art des grandes compositions polyphoniques vocales accompagnées de son maître Giov. Gabrieli ; les premières «symphonies sacrées» de Schütz ne sont pas aussi somptueuses que celles de son maître, mais elles sont aussi expressives, et c’est par cette expression passionnément recherchée, tout autant que par certains procédés techniques, que le style des vénitiens était «nouveau ».
  De plus, Schütz avait eu l’occasion de voir Monteverdi et d’entendre ses œuvres; l’influence du créateur de l’opéra florentin fut profonde sur lui, et les chants à voix seule sur un simple accompagnement de basse chiffrée furent le fruit de cette influence.
  Au cours du xvne siècle la cantate d’église se développe en Allemagne et évolue parallèlement à l’opéra; elle est une sorte d’opéra sans repré-

— i5 —
sentation scénique et garde avec cette forme une parenté étroite; le récitatif ordinaire, le récitatif accompagné, l’arioso et surtout l’air à reprise tel que l’employaient les compositeurs napolitains, y trouvent leur place. Mais l’opéra ne permettait pas le développement de grands ensembles vocaux polyphoniques, qui auraient entravé l’action, et c’est par la splendeur de ces ensembles que vaut surtout la cantate d’église telle que Bach a su la réaliser après ses plus obscurs mais laborieux précurseurs. Sous sa main d’ailleurs certaines formes qui étaient chez les Napolitains assez conventionnelles et vides, prennent une ampleur et une force d’expression admirables, et cela grâce non seulement à l’abondance et à l’émotion de son inspiration mélodique, mais encore à sa conception polyphonique, qui amplifie en profondeur; l’air à reprise par exemple est presque constamment traité par lui avec un ou plusieurs instruments «obligés» qui accompagnent la voix de mélodies admirablement expressives.
  Aux éléments que nous venons de mentionner il faut ajouter le choral luthérien, que Bach traite dans des formes si variées, si riches et si appropriées au sujet, qu’il communique à ses œuvres une saveur unique de lyrisme grave et profond.
  Dietrich Buxtehude, dans sa cantate « Durch Adams Fall » avait déjà employé le choral d’une façon très originale : la mélodie liturgique est jouée par les violons tandis que le chœur lui fait un accompagnement figuré.
  A ce grand précurseur de Bach, il faut joindre Johann Pachelbel (1653-1706), qui a écrit des cantates sur des chorals; dans «Was Gott thut» notamment, la forme est celle d’une suite de versets pour orgue sur chacune des strophes du choral; pour l’une des strophes le texte est chanté par la basse en arioso, tandis que le premier violon joue la mélodie liturgique. Johann Pachelbel est le meilleur compositeur d’orgue avant Bach dans l’ordre du choral varié, et le style de ses cantates est celui de l’orgue transcrit pour voix et instruments.
  Constatons à ce sujet que Bach a complètement abandonné le pur style vocal de ses lointains ancêtres du xvic siècle; la présence d’un accompagnement instrumental lui permet, et avec quelle hardiesse! de risquer aux voix des difficultés impraticables sans lui ; il n’y a pas chez Bach de différence appréciable entre la façon de conduire une partie de chœur ou l’une des quatre parties d’une fugue d’orgue, par exemple.
  Dans le groupement des éléments que nous venons d’examiner, Bach]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0636.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 16 —
   observe un ordre à peu près uniforme, et c’est surtout en l’envisageant à ce point de vue du rythme général qu’on peut parler d’une forme cantate. L’œuvre débute par un chœur important, plus rarement par une symphonie, ou encore par un chœur précédé d’un important prélude instrumental, mettant ainsi d’emblée en œuvre toutes les ressources; elle se termine par un chœur polyphonique, ou plus souvent par un choral. Entre ces deux robustes piliers se placent des morceaux moins importants : récits, airs, chœurs moins développés ou simplement épiso-diques, alternant régulièrement entre eux de façon contrastante et variée.
     Dans l’emploi de ces ressources, Bach se montre infiniment supérieur à ses devanciers, qui pourtant ont accompli un labeur sans lequel il n’aurait pu être complètement lui-même; Spitter, parlant de la succession des maîtres H. Schütz, Hammerschmidt, J.-Ch. Bach et Jean-Sébastien, dit «qu’aucun d’eux n’aurait été ce qu’il est sans son prédécesseur, et que chacun d’eux a réalisé un progrès, si bien qu’avec Jean-Christophe le genre atteint un sommet sur lequel Jean-Sébastien n’aura qu’à bâtir sa tour ».
     Première partie (premier jour de Noël). Cette première partie débute par un chœur précédé d’un important prélude instrumental ; les cinq premières mesures exposent les motifs essentiels que les voix et l’accompagnement vont développer:
     Le motif a, exposé par les timbales à découvert, formera l’entrée du chœur, chanté en unissons et octaves par toutes les voix; ce procédé, extrêmement rare chez Bach, exprime ici à merveille la joie unanime du peuple chrétien, célébrant la naissance de son sauveur. Le motif b, si

joyeux avec ses trilles de flûtes et de hautbois, sera traité selon la manière habituelle, en entrées polyphoniques.
  Quant aux deux autres éléments, la vocalise jubilatoire des violons et la brillante sonnerie de trompette, ils communiquent à tout ce premier chœur un ton d’allégresse triomphante; c’est, comme le dit A. Pirro, « une invitation violente à la joie. »
  L’auditeur moderne ne peut s’empêcher d’éprouver un léger malaise en apprenant que ce choeur est emprunté par Bach à une cantate profane, le « Dramma per musica», composée en 1773 pour l’anniversaire de la reine de Pologne, électrice de Saxe — et l’auditeur moderne a tort—; Bach a raison et sait bien que la musique, qui exprime à merveille les nuances les plus délicates du sentiment et de l’émotion, reste à peu près impuissante à en exprimer l’objet; comme nous allons le voir, de nombreux morceaux de Y Oratorio de Noël sont, comme ce premier chœur, empruntés à des cantates profanes.
  Au récit de l’évangile, annonçant la naissance prochaine du Messie, l’alto répond, exhortant Sion à recevoir son sauveur; cet air d alto, emprunté à la cantate «le choix d’Hercule »> C17 3 3 )» est précédé d un récitatif accompagné par des dessins sobres et expressifs du hautbois d’amour, et le même instrument ne cesse d’entourer l’air de ses volutes. Le peuple chrétien répond à l’alto par un choral, mais ici Bach a adapté les paroles traditionnellement chantées sur une mélodie de lesclmer à la mélodie du choral de Hassler « O chef sanglant, face meurtrie » ; en fêtant la naissance de Jésus, il rappelle ainsi avec ingéniosité sa passion.
  L’évangéliste continue le récit de Noël : « Or quand l’enfant Jésus fut né» et c’est encore un choral qui lui répond, mais disposé ici d’une façon très originale et admirablement appropriée : sur un dessin expressif et simple des hautbois et des basses le choral est chanté par les soprani seuls, et entre chaque strophe un récit de basse exprime les réflexions de l’âme chrétienne devant le mystère de la naissance obscure de son sauveur; la conclusion est particulièrement touchante dans sa]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0637.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    L’air de basse qui suit est emprunté au «Dramma» déjà cité; accompagné par le quatuor, les flûtes et les trompettes, il resplendit d’un éclat triomphal.
   La cantate se termine par le beau choral de Noël « Vom Himmel hoch da komm’ ich lier.1» Il est chanté par le chœur d’une façon compacte en contrepoints syllabiques, mais entre chaque strophe les trompettes, les timbales et les autres instruments s’unissent en des fanfares exhubérentes :
         h  "»Vl V                   m 
ife -c t fr     «F Ud -p    ' ......T” 
i ...              jJ......            
                                .....- 
    Deuxième partie (deuxième jour de Noël). Cette deuxième partie est consacrée à l’adoration des bergers ; elle débute par une symphonie pastorale qui est certainement l’une des plus belles pages de l’oratorio; les deux motifs qui s’y développent sont d’une ingénuité et d’une fraîcheur charmante, tous deux accompagnées par un rythme berceur ifi/ qui, comme le dit A. Pirro, «semble évoquer l’harmonieux pèlerinage des astres à travers les espaces nocturnes que des anges sillonnent aussi,
   1	Disons ici notre regret de ne pas voir figurer dans les psautiers de langue française une adaptation de ce magnifique choral, si populaire au bon sens du mot, si expressif et d’une ligne si pure ; il devrait devenir le chant de Noël par excellence, comme « O chef sanglant, face meurtrie» cité plus haut est celui du Vendredi-Saint.
— i9 —
d’un vol doucement cadencé». Le premier est exposé par les flûtes et les violons :
   Le second, exposé par le pastoral hautbois, semble être une réponse humaine à cette musique céleste, mais dans sa tendresse elle est bien aussi d’une divine inspiration :
   Il est intéressant de comparer cette admirable page au fragment du « Messie », où Hændel traite le même sujet; on aperçoit clairement quelle distance sépare les deux musiciens de génie, et de quelle hauteur le vol de Bach dépasse celui de son émule.
   Il	est à peine besoin de mentionner, dans le récitatif qui suit, les gammes de basse destinées à dépeindre la frayeur des bergers; tout le xvn' siècle a connu et employé ces naïves images musicales et Bach ne se prive jamais dé leur effet un peu puéril.
   L’air de ténor: «Empressez-vous, bergers», est tiré du «Dramma»; il semble prolonger les paroles de l’ange, en exhortant les bergers à aller voir le «bel enfant»; c’est ici la flûte qui accompagne la voix de sa ligne légère; voix et instrument se jouent en vocalises d’une extrême rapidité, et de l’ensemble se dégage un sentiment d’intime allégresse.
   Rien qui n’ait été dit de l’air d’alto « Dors, cher enfant », sans doute Je morceau le plus connu de l’oratorio; il provient de la cantate «le Choix d’Hercule » :
1    Vrr- T-n         *1 «“V       
                         M*,       
isp» u        « r--- 553 -4J-X*- m 
                m                  
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0638.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Le chœur des anges, annoncé par le récit de l’évangile, éclate avec puissance; le début saisit par l’entrée compacte des voix, mais elles gardent cependant une pleine indépendance et forment un tissu polyphonique d’une grande riehesse. A l’entrée des paroles «et paix sur la terre», la musique jusque là joyeuse et décidée s’assombrit et semble hésiter:
                                                              . Ovjv ù v Uaj _ te
I
$
*!> 2/2
m
                                      f:
 Mais elle reprend sa marche assurée sur les paroles: «aux hommes de bonne volonté » :
AwX-	aie go VI
 fUt' oo
C<nv _ te
f,1 n n >j|g
y • r üTtt
INfl
 Cette deuxième partie s’achève par le choral de Noël déjà cité; l’orchestre accompagne chaque strophe par le premier motif de la symphonie pastorale d’introduction; le deuxième motif sert d’interlude entre chaque strophe. Cette façon de relier organiquement d’une façon étroite les deux morceaux extrêmes d’une cantate est sans exemple dans les autres œuvres de Bach.
 Troisième partie (troisième jour de Noël). Le premier chœur de cette troisième partie met en œuvre le même ensemble instrumental que la première; il est donc en ré majeur, mais le choral final, qui n’utilise pas la trompette, est en fa diè^e mineur: vérification de ce que nous avancions plus haut au sujet de la construction tonale des ensembles chez Bach.
 Il	faut signaler particulièrement dans cette troisième partie le chœur «Mettons-nous en route». Bach qui, comme l’a montré Schweizer, affectionne les naïves images musicales, emploie ici une forme d’écriture
— 21 —
  dont les anciens polyphonistes se servaient volontiers pour dépeindre une foule en marche: l’imitation en mouvement contraire:
XcX .ton5 C*\j 'totv.CC/  L- À À Ctw- .  
                ( ^ ^ 4:         r-^4    
M ■*--------T-f4l                        
             4 . ---M---                 
DrX+tt'ûTXÙ'-tY&XlÔ Civ \ te	tV' _ ttlt .
    L’effet pittoresque de ce curieux tableau musical est complété par le mouvement continu des parties instrumentales, les dessus en doubles croches et les basses en croches.
    Après le duo « O seigneur Dieu, c’est la pitié», il faut remarquer le bel air d’alto : « Grâce divine » pour l’expression profonde du solo de violon qui l’accompagne.
    Quatrième partie (jour de l’an). Le premier chœur, emprunté à la cantate « le Choix d’Hercule », est soutenu par la chaude sonorité des cors, des hautbois et des cordes; l’entrée des voix, écrite dans un style simple et large, rappelle les plus belles pages chorales de Gluck.
    Il faut signaler dans cette quatrième partie les deux récits de basse avec arioso. Sans contrainte apparente, la basse déploie son récit, exprimant le désir passionné de l’âme de s’unir à son sauveur, tandis que le soprano, en quelques lignes tranquilles et pures à peine plus ornées que celles d’un choral, affirme la joie que procure cette union.
    Cinquième partie (premier dimanche après le jour de fan). Dans l’accompagnement du vaste chœur initial de la cinquième partie, Bach utilise les hautbois d’amour; ce sont des hautbois en la, auxquels on attribue aujourd’hui une expression voilée et mélancolique. Mais, comme de simples hautbois, ils prennent au contraire, lorsque les motifs qu’on leur confie s’y prêtent, une expression de joie exhubérante, et c’est encore ici un chant de joyeuses louanges.
    Les deux premières mesures de l’introduction donnent le ton de tout le morceau :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0639.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(Lx	ci.
OU?U>ru9
   Dans la suite de la cantate, signalons deux brefs chœurs épisodiques intéressants, introduits par le récit de l’évangile, comme dans les Passions.
   Sixième, partie (épiphanie). Dans l’importante introduction instrumentale qui précède le premier chœur, la trompette expose un premier motif :
J>| fri Cfoff=ë
               0L» ew. ne _ nvvii >rut	A*- \XK ^yv ________
  qui sera l’élément le plus important des développements fugués ultérieurs.
  Un second motif, seulement instrumental, vient parfois interrompre de ses quelques mesures hésitantes la rigueur du style d’imitation :
   Bach emploie dans cette sixième partie un récitatif à quatre voix, forme exceptionnelle ; mais il faut reconnaître que, malgré le titre, les quatre
— 23 —
  entrées, qui se font dans un style d’imitation très régulier, sont plutôt dans le style mélodique de l’arioso que dans le style du vrai récitatif.
    La cantate se termine par la mélodie du choral du Vendredi-Saint « O chef sanglant » à laquelle sont adaptées des paroles triomphantes ; ce choral appartient au quatrième mode, c’est-à-dire à l’un des modes médiévaux issus du dorien grec; ce mode a un caractère mineur très prononcé (certains théoriciens le considèrent comme le. mineur type). Bach interprète sa finale comme médiante du mode majeur, et cette interprétation peu orthodoxe modifie complètement le caractère de la mélodie, qui devient joyeuse, claire et décidée ; la brillante instrumentation de ce morceau, où l’on entend de longues vocalises de trompettes, contribue à en faire le digne couronnement de \’Oratorio de Noël tout entier. Remarquer la puissance du dessin persistant de la trompette, tandis que les autres instruments développent leurs contrepoints :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0640.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>