<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique 
            <date when='19191206'>06/12/1919</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0651.tif'/>
        <date when='19191206'/>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <title>Quatrième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿    yw.___/w,__jue<__*>ae*—rfk»«—jw-—jus.—#«.—/<*-—***«-
  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
\	VICTORI A-HALL
   —, 1 *i.	Samedi 6 décembre îÿiÿ, à 8 heures et demie	. '
S Concert Symphonique <
' J	(Quatrième de l’abonnement)	j
\	PROGRAMME
Ï	PREMIÈRE PARTIE
En L’honneur du cinquantenaire de la mort de Berlioz :
dg i. SYMPHONIE FANTASTIQUE (Episode de •
V	la vie d’un artiste)...... . .'............... Berlioz
t"	a) Rêveries, passions.
b)	Un bal.
c)	Scène aux champs.
d)	Marche au supplice.
’	e) Songe d'une nuit de sabbat.
t	DEUXIÈME PARTIE
    2.	Introduction du IIIe acte d’ARIANE ET
BARBE-BLEUE....................... Dukas
    3.	LE CHANT DU ROSSIGNOL, trois tableaux
          symphoniques, d’après le conte d’Andersen
(ire audition, inédit)...................... Slrawinsky
Premier tableau : Le palais de l'empereur de Chine.
                Deuxième tableau : Les deux rossignols.
Troisième tableau : Maladie et guérison de 1 empereur de Chine.
    -j. Danses polovtsiennes de l’opéra LE PRINCE
IGOR................................. Borodinc
L’orchestre sera dirigé par
M. ERNEST ANSERMET »
Le Concert commencera à 8 h. 3o précises et sera terminé à 10 h. 3o.
Aucun morceau ne éera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Leô porteé dcronl fermées pendant l’exécution deé morceaux.
11. Jarrvs. Uenèvo]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0652.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿f.------------------- —m
    En l’honneur du cinquantenaire de la mort de
 Hector BERLIOZ
   La Côte Saint-André, Isère, i8o3 — Paris 1869.
           SYMPHONIE FANTASTIQUE, op. ij.
   Episode de la vie d’un artiste.
      La Symphonie fantastique fut publiée pour la première fois en 1847, c’est-à-dire dix-sept ans après qu’elle eut été composée et exécutée. Berlioz fit précéder la partition d’une sorte de note explicative du programme qu’il jugeait utile et presque nécessaire à l’intelligence de son œuvre. En voici le texte complet.
      Un jeune musicien, d’une sensibilité maladive et d’une imagination ardente, s’empoisonne avec de l’opium dans un accès de désespoir amoureux. La dose de narcotique, trop faible pour lui donner la mort, le plonge dans un lourd sommeil accompagné des plus étranges visions, pendant lequel ses sensations, ses sentiments, ses souvenirs se traduisent, dans son cerveau malade, en pensées et en images musicales. La femme aimée elle-même est devenue pour lui une mélodie et comme une idée fixe qu’il retrouve et qu’il entend partout.
      I.	Rêverie, passions. — Il se rappelle d’abord ce malaise de l’âme, ce vague des passions, ces mélancolies, ces joies sans sujet qu’il éprouva avant d’avoir vu celle qu’il aime ; puis l’amour volcanique qu’elle lui inspira subitement, ses délirantes angoisses, ses jalouses fureurs, ses retours de tendresse, ses consolations religieuses.
     II.	Un bal. — Il retrouve l’aimée dans un bal, au milieu du tumulte d’une fête brillante.
      III.	Scène aux champs. — Un soir d’été, à la campagne, il entend deux pâtres qui dialoguent un Ranz des vaches : ce duo pastoral, le lieu de la scène, le léger bruissement des arbres doucement agités par le vent, quelques motifs d’espoir qu’il a conçus depuis peu, tout concourt à rendre à son cœur un calme inaccoutumé, à donner à ses idées une couleur plus riante ; mais elle reparaît de nouveau, son cœur se serre, de douloureux pressentiments l’agitent ; si elle le trompait?... L’un des pâtres reprend sa naïve mélodie, l’autre ne répond plus. Le soleil se couche... Bruit éloigné du tonnerre... solitude... silence.
      IV.	Æarche au supplice. — U rêve qu’il a tué celle qu’il aimait, qu’il est condamné à mort, conduit au supplice. Le cortège s’avance aux sons d’une marche tantôt sombre et farouche, brillante et solennelle dans laquelle un bruit sourd de pas graves succède sans transition aux éclats les plus bruyants. A la fin, l’idée fixe reparaît un instant comme une dernière pensée d’amour interrompue par le coup fatal.
-------------------------------
%---- - - HS
      V. Songe d'une mut de sabbat. — Il se voit au sabbat, au milieu d’une troupe affreuse d’ombres, de sorciers, de monstres de toute espèce réunis pour ses funérailles. Bruits étranges, gémissements, éclats de rires, cris lointains auxquels d’autres cris semblent répondre. « La mélodie aimée » reparaît encore; mais elle a perdu son caractère de noblesse et de timidité ; ce n’est plus qu’un air de danse ignoble, trivial et grotesque; c’est « elle » qui vient au sabbat... Rugissements de joie à son arrivée... Elle se mêle à l’orgie diabolique... Glas funèbre, parodie burlesque du «Dies iræ ». Ronde du sabbat. La ronde du sabbat et le « Dies iræ » ensemble.
      La Symphonie fantastique fut exécutée pour la première fois au Conservatoire, sous la direction de Habeneck, le 5 décembre i83o, dans une séance organisée par Berlioz et consacrée exclusivement à l’audition de ses œuvres. Berlioz avait alors vingt-sept ans et venait d’obtenir le premier prix de Rome après quatre essais successifs et malheureux. Le lendemain de l’audition il écrivait à son ami Ferrand : « J’ai eu un succès furieux. La Symphonie fantastique a été accueillie avec cris et trépignements ; on a redemandé la Marche au supplice, le Sabbat a tout abîmé d’effet satanique. » Il néglige d’ajouter que les deux autres parties de l’ouvrage avaient passé presque inaperçues ou même avaient déplu. Aussi profita-t-il de son séjour en Italie pour y apporter d’importantes modifications. Au cours de l’année i83i, la scène du bal fut réinstrumentée et augmentée d’une coda nouvelle. La scène aux champs fut refaite entièrement ; et, d’une manière générale, toute la partition fut remaniée, comme en témoigne, par ses multiples « collettes » et ses innombrables ratures, le manuscrit original. Quant aux dates de la composition primitive, elles ne figurent point sur cet autographe, mais résultent de la correspondance de Berlioz avec son fidèle ami Ferrand. Le 6 février i83o, il lui écrit: « J’étais sur le point de commencer une grande symphonie fEpisode de la vie d’un artiste), où le développement de mon infernale passion doit être peint, je l’ai toute dans la tête, mais je n’en puis rien écrire. » Et, le 16 avril, il lui annonce que la « dernière note » vient d’être tracée.
     C’est à son retour de Rome que la Symphonie fantastique fut exécutée pour la seconde fois, et sous la forme définitive que nous connaissons aujourd’hui, en décembre i832. Les auditions eurent toujours lieu dans la salle du Conservatoire et sous la direction soit de Girard, soit de Berlioz lui-même, le 22 décembre i833, le
   6	novembre 1834, le 3 mai i835, et les 14, 18 décembre i836, et le 16 décembre i838, date mémorable pour l’histoire du maître, puisque c’est au lendemain de cette séance que Paganini, le proclamant l’héritier et le successeur de Beethoven, lui envoyait un bon de
---- - ----à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0653.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿20,000 francs sur la caisse Rothschild et le priait d’accepter, en gage d’admiration, cette somme qui lui permettrait de vivre et de travailler pour l’honneur de la musique. Désormais aussi, l’œuvre était classée, et, au cours de ses tournées triomphales à travers l’Europe, Berlioz allait se charger de la répandre et d’en faire admirer les beautés.
4*4*4*
Paul DUKAS
Né à Paris en i865.
Introduction du III" acte d’ARIANE ET BARBE-BLEUE.
  Le point de départ du drame lyrique que Dukas lit représenter en 1907, et qui était écrit sur un poème de Maeterlinck, est le suivant : « Barbe-Bleue a déjà fait disparaître cinq femmes ; la sixième, c’est Ariane dont le nom a été choisi peut-être pour évoquer celle qui, en d’autres temps, sut déjouer les ruses du labyrinthe : Ariane la Libératrice. Sourde aux avertissements des paysans, elle se fait ouvrir la porte dont la clef est défendue : alors des profondeurs de la terre monte le chant des cinq femmes enfermées... Condamnée pour sa désobéissance, Ariane parvient à l’oubliette où elles gisent, misérables ; elle les éveille, les anime et leur trouve un chemin vers la lumière ». — Le prélude du IIIe acte traduit ou plutôt symbolise cette aspiration vers la lumière, vers la liberté...
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd en 1882.
  Le conte d’Andersen « Le Rossignol » a inspiré à Igor Strawinsky un opéra en trois actes, commencé en 1909 et terminé en 1914, qui fut représenté à Paris et à Londres en 1914 et qui est de nouveau en cours de représentations au Covent-Garden. C’est en 1917» qu’Igor Strawinsky eut l’idée de reprendre la matière de son opéra et d’en faire le tryptique symphonique dont nous donnons aujourd’hui la première audition. Cette œuvre est inscrite cet hiver au programme de plusieurs sociétés symphoniques françaises et anglaises,
S»---------■--------------------u,---------------SB
 PIANOS
    Vente et Location
 12, FUSTERIE, 12	TÉLÉPHONE 21.24
 La Banque de Dépôts et de Crédit
   18, Rue de Hesse - GENÈVE - 10, Rue Diday
  reçoit actuellement de l’ARGENT EN DEPOT à des conditions très avantageuses.
 Mme Charles BERGUER
   Successeur de Louis BRON et Charles BERQUER.
  11,	rue petitot - GENÈVE -3, rue du Çrüt/i
    Jtfaison genevoise fondée en 1830-
  TÉLÉPHONE 164	-t>xoc-so--Compte chèqnes I. 1920
    Représentant oes Fabriques ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS. SCHIEDMAYER PIANOFORTEFABRIK. BURGER * JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY. Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
 DROGUERIE I0DERNE
  Croix-d’Or, 33 — GENÈVE — Téléphone 04-00
  La seule droguerie moderne à Genève. Nos produits s'imposent par leur qualité !
  Service à domicile.	GASTELLA FRÈRES.
~	8=1-------— '------------------3)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0654.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Une Rénovation
 dans l’industrie électrique :
Les appareils de chauffage
   44 Hiltus ”
qui vont sortir des Etablissements U. H. Hiltebrand $ Cie à Carouge-Qenève.
En vente che\ les principaux électriciens-concessionnaires.
Sachet de éo grammes (6 œufs) i fr. 90.
Sachet de 120 grammes (12 œufs) 3 fr. 80.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes maisons d’alimentation.
L^X^S^C^C^CAXèX^C^
6KANW/J
[LAYTOnJ
 I
et fera l’objet d’un spectacle chorégraphique que donneront prochainement les Ballets russes à Londres et à Paris.
  On n’a pas oublié le poétique conte d’Andersen : Cet empereur de Chine qui apprend un beau jour qu’il a le privilège de posséder dans son empire un chanteur incomparable en la personne d’un petit oiseau appelé rossignol, vivant dans les arbres au bord de la mer où il charme les pêcheurs de ses roulades, qui le fait chercher, s’émerveille de son chant et décide de garder l’oiseau à la cour. Tout le monde ne parle plus que du merveilleux rossignol et les savants s’efforcent d’étudier les mystères de son art, si bien qu’un jour, l’empereur du Japon fait apporter en hommage à son puissant voisin un rossignol mécanique. L’empereur de Chine en fait remonter le mécanisme et le rossignol artificiel émerveille d’autant plus toute la cour qu’il est couvert de pierres précieuses. On veut faire chanter un duo aux deux rossignols, mais le petit oiseau gris a pris la fuite devant son rival. A quelque temps de là, l’empereur tombe grave-' ment malade et souhaite d’entendre de la musique pour dissiper ses sombres pensées, mais le rossignol mécanique ne marche plus. Alors un chant se fait entendre : c’est le petit rossignol qui est venu se poser sur la fenêtre de l’empereur; il chante si bien la beauté du cimetière que la .Mort, qui déjà parlait à l’oreille du souverain, est prise du désir de retourner à son jardin et s’envole.
  L’œuvre musicale commente les épisodes suivants du conte :
  a)	Le palau de l’empereur de Chine. — Pour recevoir l’oiseau chanteur «on avait fait des préparatifs extraordinaires. Les murs et les carreaux de porcelaine brillaient aux rayons de cent mille lampes d’or ; les fleurs les plus éclatantes, avec les plus belles clochettes, garnissaient les corridors. Avec tout le mouvement qu’on se donnait, il s’établit un double courant d’air qui mit en branle toutes les clochettes... » On place le rossignol sur une baguette dorée. Et une Æarche chinoise marque l’entrée de l’empereur.
  b)	Led deux roééignoL. — « Le rossignol chanta d’une manière si admirable que les larmes en vinrent aux yeux de l’empereur... » « Les laquais et les valets de chambre eux-mêmes manifestèrent la plus vive satisfaction, ce qui n’est pas peu dire, car ce sont les gens les plus difficiles à satisfaire »... — Un trait de trompette indique l’arrivée des envoyés de l’empereur du Japon, porteurs du rossignol mécanique... « dès qu’on eut remonté le mécanisme, il se mit à chanter un morceau, en même temps qu on voyait remuer sa queue sur la laquelle étincelaient l’or et 1 argent »... « Il eut autant de succès que l’autre et plaisait davantage aux yeux »... « Mais où était le rossignol véritable? Personne n’avait remarqué qu’il s’était envolé par la fenêtre... » — On entend la chanson du pêcheur, qui a retrouvé son ami.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0655.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     c)	Æaladie et guérison de l’empereur de Chine. — « Le pauvre empereur pouvait à peine respirer. Il ouvrit les yeux et vit la Mort qui s’était mis sur la tête sa couronne d’or, et tenait d’une main son sabre, de l’autre son riche chapeau. Tout autour, dans les plis des grands rideaux de velours, il aperçut des têtes bizarres... c’étaient les bonnes et les mauvaises actions de l’empereur... Elles lui racontèrent bien des choses qui lui firent couler la sueur du front... » — L’oiseau mécanique refusait de chanter. Alors se fit entendre près de la fenêtre le chant du petit rossignol. « Grâce au charme de sa voix, les visions devenaient de plus en plus pâles ... la Mort même ; écoutait en disant « continue, petit rossignol »... Elle donnait à mesure chaque joyau pour une chanson... et s’évanouit par la fenêtre comme un brouillard froid et blanc »... « L'empereur fut pris d’un sommeil calme et bienfaisant ; le soleil brillait à travers la fenêtre lorsqu’il se réveilla fort et guéri ». — Æarche funèbre: « les courtisans entrèrent pour voir une dernière fois leur défunt empereur... Et voilà qu’ils restaient tout ébahis, mais l’empereur leur dit tout bonnement : Bonjour ! » — Le pêcheur, que l’oiseau a rejoint, chante de nouveau sa chanson.
     Saut pour les chants des rossignols, l’auteur s’est inspiré dans la composition de sa musique des possibilités harmoniques et contra-puntiques de la gamme chinoise ! « En Chine, dit Andersen, l’empe-peur est un chinois, et tous ceux qui l’entourent sont aussi des chinois. »
Dimanche 7 décembre, à j heures SALLE COMMUNALE DE PLAIN P A LA IS
Vme CONCERT POPULAIRE
sous la direction de M. E. ANSERMET
     Au programme : Ouverture d’AGRIPPINE, de Haendei. - SEPTUOR op. 20 (fragments), de Beethoven. - ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT, de JP'agner. - SYMPHONIE « Le Nouveau Monde», de Dvorak.
Billets en vente le dimanche malin chez iVL. BITTERLIN, magasin de tabacs, C/Orraterie, 12
et à l'entrée du Concert.
Sa mec)i 20 décembre ityity, à H heures el demie
VICTORI A-HALL
CONCERT DE L’ABONNEMENT
avec le concours de M. POULET, violoniste
Abonnement aux programmes analytiques (réception à domicile), s’adresser Maison Berguer, rue Petitot, 4.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>