<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert de l'abonnement 
            <date when='03/12/1941'/>
          </title>
          <series>1941-1942</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003083</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19411203'/>
        <title>Cinquième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Weingartner, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/127753' type='person' role='int'>Weingartner, Felix</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE
DE LA
DUISSE ROMANDE
|
N
e
=
R
PROGRAMME
.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Beaux tapis d’Orient anciens
laine d’agneaux et couleurs végétales impérissables,
Seul spécialiste :
M. Garabedian, 6, rue de Saussure, Genève - Tél. 46886
Henri Blanc
37, RUIE DU RIEONIS
présente
toute la gamme
des chronogra ph es
VN N
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
CINQUIÈME CONCERT
Je DE L'ABONNEMENT
VICTORIA - HALL
MERCREDI 3 DÉCEMBRE 1941, A 20h.15
Direction
Félix Wcingartncr
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_004.tif'/>
        <page><![CDATA[, Boulangerie
[ Patisserie
LAUPER
IO CHANTEPOULET
37 RUE PLANTAMOUR
teleph.2.29.78
S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_005.tif'/>
        <page><![CDATA[BUREAU DE LOCATION DE L’O.S.R.
Le Bureau de location est ouvert, Corra-
terie 22, chez Vidoudez luthier, tous les
Jours (dimanche excepté) de 9 h. à midi et
de 13 h. 30 à 17 h. 30 (tél. 4 43 34).
Le soir de chaquc concert jusqu’à
17 heures et le samedi jusqu’à midi.
Auditeurs amis de l’O.S.R. et de la mu-
.—iquv, si vous passez ces jours à la Corraterie
consacrez un instant aux souvenirs v\|m.—(*s
en l’honneur de Mozart.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_006.tif'/>
        <page><![CDATA[« Les plaisirs de
l’ouïe touchent
l’âme de plus
près que ceux de
la vue ou de la
forme. »
(Epicure).
MIN‘—PIANO sS1T LE PIANO DE L'AVENUR
BURGER & JACOBI Par son meuble réduit à l’extrême,
NOTRE EXCLUSIVITÉ Par son toucher précis,
Par ses qualités de sonorité.
EBAnos
Nos Agences de grande renommee :
STEINWAY & SONS
BLUTHNER
L PL E y E* L
@G © V E U
BURGEHL & JACOBI
SCHMIDT & FLOHR
PIANOS A QUEUE ET DROITS DE STYLE
Echange - Accord - Location - Réparations
“\ X5 0 5 Toutes marques
en démonstration
MARCONI —
. Service Technique
M e S © de 1°' ordre
Agents officiels
D s9 .- - Antenne1centrales
CLASSIQUES - NOUVEAUTÉS VENTE PAR ABONNEMENT
MAISON DE LA MUSIQU E
S&UTIER s« JAEGER
FUSTERIE ,12, GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_007.tif'/>
        <page><![CDATA[L(‘('Î(‘lll‘ (l(‘ ce |)l'();{l'illlllll(‘.
Auditeur du concert de ce soir.
étes-vous snuscriplvur A
5&l\(‘Z-\Ï)UH ({ll(' vVous serez IIH'III|PI'(‘ (l(‘\
« Amis de l’Orchestre Romand »
moyennant une cotisation annuelle minimum de Fr. 5.
Demandez des renseignements en vous inserivant
chez A. VIDOUDEZ, Corraterie, 22.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_008.tif'/>
        <page><![CDATA[2, pliace ou KSae
Genève
Téléphone
\
0 99 53
Confiserte
p
CTea-Noom
N
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Félix WEINGARTNER
1 n’est point nécessaire de présenter M. Felix Weingartner aux audi-
teurs de nos concerts; son nom est universellement connu. Ce que qllcl-
ques-uns cependant ignorent c’est que ce grand maître de la baguette
fut en sa jeunesse disciple de Franz Liszt dont il reste, croyons-nous, un
des seuls à l’heure actuelle.
C’est un attrait particulier qui s’ajoutera de ce fait à l’exécution des
Préludes.,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_010.tif'/>
        <page><![CDATA[paris-house téléphone 2 33 ZO
paul daunay
couturier
5, rue des alpes â‘ g enéve
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Cinquième Concert de l’Abonnement
Direction : Félix WEINGARTNER
|
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
|. HUITIÈME SYMPHONIE
entagmajenms 311e >JEETHOVEN
a) Allegro con brio.
b) Allegro scherzando.
c) Tempo di minuetto.
d) Allegro vivace.
2. OUVERTURE DE LÉONORE N° 3. BEETHOVEN
DEUXIÈME PARTIE
J. OUVERTURE DE BENVENUTO
CREPPINI M alc u BErLI07
£., SIEGERIBD; IDYILkL …. ... . … WAGNER
9 BESSPREDUDES 341 e - LIszT
La vignette de la couverture est un portrait de Beethoven.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_012.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER OU CONSERVATOI.
/ Connaterite, 22
w Téléphone 4 43 35
La musique charme vos loisirs,
Une assurance sur la vie
donne la quiétud@ d'en Jouir
HELVETIA-VIE
COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE
Agence générale :
CORRATERIE, 7 TÉL. 4 03 50
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_013.tif'/>
        <page><![CDATA[|
;
Î
;
;
;
BEETHOVEN
1770 -1827
Symphonie n° 8&, en fa majeur
1 n’est peut-être pas déplacé, à propos de la Huitième Symphonie, de
rappeler ce « sourire d’enfant » qui illuminait parfois le visage du
grand Beethoven, et la joie innocente que lui causait une bonne plai-
santerie. Mais elle est surtout, cette Symphonie, d’une admirable franchise,
d’une délicieuse ouverture de cœur. Si l’on peut parler, à propos de cette
œuvre, de laisser-aller, d’un certain abandon, c’est dans ce sens seulement
de l’absence de tout parti pris ; de là lui vient cette saveur particulière, un
certain ton d’intimité, un accent direct d’une charmante brusquerie par-
fois, dépourvu de toute éloquence. Beethoven y fait simplement d’adorable
musique. À la manière de Haydn, a-t-on dit. Mais non ! à sa manière à lui,
comme Haydn en faisait à la sienne. On l’y trouve, pour ainsi dire, au
naturel, avec toute la fraîche candeur de son cœur d’enfant, mais avec la
verdeur aussi de son esprit robuste et droit. C’est une musique saine et
substantielle, mais transparente aussi et qui défie toute interprétation
littéraire.
« Le premier morceau est le moins remarquable de l’ouvrage, écrivait
Fétis. Les idées y sont vagues.…» Affirmation stupéfiante, si l’on songe au
thème joyeux par lequel, sans préambule, commence ce morceau. Car,
non seulement l’expression en est bien définie, mais il est court et nette-
ment arrêté dans sa forme, comme, précisément, un premier thème d’une
symphonie de Haydn…
L’Allegretto-scherzando fut de tout temps le morceau favori de cette
symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badinage, Beethoven
à écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant à la louange de Maelzel,
l’inventeur du métronome.
Et, dans le Finale, Beethoven a donné libre cours à tous les caprices de
sa puissante fantaisie.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_014.tif'/>
        <page><![CDATA[BEETHOVEN
Ouverture de Léonore n° 3
’est de « Fidelio» que Beethoven dit un jour: « Cet opéra me vaudra
la couronne du martyre », de « Fidelio» ou plutôt de « Léonore »,
car tel était le premier et le véritable titre de cet ouvrage qu’alors
— c’était en 1814 — le compositeur remaniait pour la troisième fois.
Il avait écrit, en 1804, cette partition avec un grand amour, et d’autant
plus de peine et de soins qu’il abordait un genre nouveau pour lui et peu
conforme à la nature de son génie. D’emblée il se heurte à des obstacles :
les traditions de la scène, les exigences des chanteurs, les habitudes du
public, dont il s’irrite. Les événements mêmes semblent se tourner contre
lui: l’armée française entre dans Vienne huit jours avant la première
représentation, fixée au 20 novembre 1805. On joua « Fidelio» trois fois
devant une salle à moitié vide.
L’année suivante, reparut au théâtre un « Fidelio» remanié. Le public
parut cette fois un peu mieux disposé. Mais, ensuite d’un malentendu avec
l’intendant du théâtre, le musicien, soupçonneux et irascible, retira sa
partition après deux représentations.
Enfin, huit ans plus tard, en 1814, des acteurs du théâtre ayant demandé
à Beethoven son opéra pour leur soirée à bénéfice, le maître, touché de
cette préférence donnée à cet ouvrage infortuné, reprit pour la troisième
fois sa partition qu’il soumit à une sérieuse revision. Le succès fut cette
fois éclatant. ;
Telle est l’histoire de « Fidelio »: voyons quelle fut celle de l’« Ouverture »
destinée à cette œuvre.
Beethoven n’a pas écrit moins de quatre « Ouvertures » pour « Fidelio ».
La « première » ne fut jamais jouée au théâtre. Essayée devant un cercle
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_015.tif'/>
        <page><![CDATA[intime avant la première représentation, elle fut spontanément écartée par
le compositeur. C’est l’ouverture de « Léonore N° 1, op. 138 ».
Pour les représentations de 1805, Beethoven composa donc une autre
Ouverture, « Léonore N° 2, op. 72». On ne put obtenir une exécution
satisfaisante d’un passage difficile; des amis conseillèrent à Beethoven de
la supprimer. Mais il préféra récrire l’Ouverture tout entière. C’est celle
que l’on désigne sous le nom de « Léonore N° 3 » et qui sera jouée ce soir.
Ces trois ouvertures sont dans le ton de triomphe beethovénien d’« ut»
} . majeur.
Enfin, lorsqu’en 1814 Beethoven soumit son opéra à une dernière revi-
sion, il composa également une nouvelle Ouverture, en « mi » majeur, dite
« Ouverture de Fidelio ». C’est celle que l’on a coutume de jouer au théâtre.
L’Ouverture « Léonore N° 3 » est une nouvelle version considérablement
remaniée et augmentée, de la deuxième: et l’on soupçonne que le trait
inexécutable dont il vient d’être question ne fut qu’un prétexte, puisqu’il
figure dans « Léonore N° 3 », et même amplifié en vue d’un effet plus puis-
sant. Peut-être la seconde Ouverture a-t-elle été écrite avant que l’idée en
ait eu le temps de mûrir dans l’esprit du compositeur. Quoi qu’il en soit,
la troisième est une œuvre si achevée, d’une telle puissance dramatique,
qu’elle dépasse la portée d’une introduction à un opéra.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_016.tif'/>
        <page><![CDATA[PATEK, PHILIPPE & C*
Maîtres Horlogers
A GENÈVE DEPUIS 1839
©
22, GRAND QUAI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Hector BERLIOZ
1803 - 1869
Ouvcerture de Benvenuto Cellini
envenuto Cellini (op. 23), opéra en deux actes, écrit par Berlioz,
sur un poème de Léon Wailly et Auguste Barbier, fut représenté à
l’Opéra le 10 septembre 1838. Ce fut une des chutes les plus reten-
tissantes qu’on connaisse au théâtre et dont les conséquences furent capi-
tales sur l’orientation artistique du musicien.
A la répétition générale, qui eut lieu le 1°r septembre, l’accueil fut
incertain. Le public était partagé. L’ouverture soulève le public qui acclame
chaleureusement. La suite fut lamentable. Dans un décor médiocre, une
interprétation sans conviction provoqua les rires par des allusions mala-
droites et triviales.
Avant la fin du premier tableau, le poème était condamné. Le public
poussa les cris et les hurlements de tous les animaux de la création: un
ventriloque donna une démonstration au cours de l’exécution,
Au bout de trois représentations, l’œuvre disparut de l’affiche pour
toujours.
Sans doute cet échec eut-il pour cause une cabale ; le poème était néan-
moins si médiocre qu’une admirable musique n’eût même pu le sauver.
L’« Ouverture », écrit À. Ernst, est simplement admirable. Bien compo-
sée, très dramatique, très vivante surtout, elle a été qualifiée de chef-
d’œuvre par les musiciens allemands. Elle commence par un élan rapide,
net, impétueux, qui personnifie le caractère libre et hardi, débordant de
passion et de joyeuse audace de « Benvenuto Cellini». Ce motif traverse
toute l’œuvre, développée avec richesse, nuancée de tous les sentiments de
Cellini, de tendresse ardente, de transports superbes et irrésistibles. À
cet allegro succède un lent chant d’amour, accompagné par les violon-
celles ; une apparition du thème solennel du cardinal, un retour de l’allegro
du début et c’est la conclusion qui proclame le triomphe de Cellini.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_018.tif'/>
        <page><![CDATA[OBJETS D'ART
BON GOUT ET PRIX AVANTAGEUX
Chez
BERNARD GOERG
28, RUE DU RHÔNE GENÈVE
©
BIJOUX - PORCELAINES - CRISTALLERIE
PÀPI ERS
Faites confiance
aux laitiers qui vous offrent
nos produits.
lls vendent
ce qu'il y a de mieux.
LAITERIEES
HEUNIES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Richard WAGNER
1813 -1883
Siegfried-Idyll
’est dans sa délicieuse retraite de Triebschen, à Lucerne, que Wagner
associa définitivement à sa vie la femme qui avait été sa confidente
et sa consolatrice, l’intelligente et passionnée Cosima, fille de Liszt.
C’est dans l’escalier de cette villa qu’au matin de Noël 1870, Wagner ins-
talla en cachette un orchestre d’amis pour donner à sa femme et à son fils
cette aubade sublime qu’il avait composée en grand secret et qu’il avait
appelée alors l’« Idylle de Triebschen ».
Pour la première fois, Wagner goûtait les joies de la paternité. A son
enfant, dont la venue rajeunissait son âge mûr, il donna le nom de Siegfried.
On imagine aisément quels sentiments avaient dicté au père un pareil
choix. C’était tout un monde de rêves et de poétiques tendresses qu’il
déposait avec ce nom sur le front de son fils ; c’est là tout le secret du charme
poétique et de l’intense émotion contenue dans ce poème symphonique :
l’« Idylle de Siegfried ».
Le sourire du lac bleu dont Wagner pouvait de ses fenêtres contempler
le merveilleux panorama, et le sourire de l’enfant à qui son père chante sa
première berceuse se reflètent dans cette partition sans éclat, mais d’une
exquise délicatesse de coloris, toute illuminée de tendresse et de bonheur.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_020.tif'/>
        <page><![CDATA[UNTON
DE ‘
BANQUES SUISSES |*
@ EN 4 E
Angle rue du Rhône
et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Franz
IÉES 221
1811-1886
Les Préludes
es « Préludes » forment le troisième des douze « poèmes sympho-
niques » que composa Liszt. Il les écrivit à Weimar à l’âge de trente-
huit ans. Le titre de « Préludes » vient de la XVe des « Nouvelles
Méditations poétiques» de Lamartine. Lorsqu’il dirigea son œuvre en
première audition, en 1854 à Weimar, Liszt ne songea pas à éclairer ses
auditeurs sur les intentions que laissait supposer un pareil titre; il fit
néanmoins imprimer, à l’usage exclusif de ses amis, une notice assez
longue, coupée de vers de Lamartine. Par la suite, il inséra, en tête de la
partition, une partie de cette notice ne contenant plus qu’un seul vers.
Voici ce thème:
« Notre vie est-elle autre chose qu’une série de Préludes à ce chant
inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note ? — L’amour
forme l’aurore enchantée de toute existence; mais quelle est la destinée
où les premières voluptés du bonheur ne sont point interrompues par
quelque orage dont le souffle mortel dissipe ses belles illusions, dont la
foudre fatale consume son autel, et quelle est l’Âme cruellement blessée
qui, au sortir d’une de ces tempêtes, ne cherche à reposer ses souvenirs
dans le calme si doux de la vie des champs ? Cependant l’homme ne se
résigne guère à goûter longtemps la bienfaisante tiédeur qui l’a d’abord
charmé au sein de la nature, et lorsque
« La trompette a joué le signal des alarmes »
il court au poste périlleux, quelle que soit la guerre qui l’appelle à son
rang, afin de retrouver dans le combat la pleine conscience de lui-même
et l’entière possession de ses forces. »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_022.tif'/>
        <page><![CDATA[Le parfum de lavande
est la plus belle
offrande !
Vente en gros:
F. Uhlmann - Eyraud, S. À.
Genève — Zurich
BUISSON-PAISANT
GRANDE MAISON DE BLANC
LE JOLI TROUSSEAU
LINGERIE FINE - LINGE DE MAISON -  BONNETERIE
PEIGNOIRS - COUVERTURES-LAINE - COUVRE-PIEDS
COUVRE-LIT - PLUMES ET DUVETS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
GRAND-THÉATRE
Direction:
Paul PARAY
Chef de l’orchestre Colonne
Henry HONEGGER
AU PROGRAMME :
Pisst - Sechumanm — Ravel
Mercredi 17 décembre 1941, à 20 h. 15
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_024.tif'/>
        <page><![CDATA[PHARMACIE BAUQUIS
ANCIENNE PHARMACIE KAELBERER
CORRATERIE, 12
ORDONNANCES - ANALYSES - HOMÉOPATHIE
>
SERVICE RAPIDE A DOMICILE
rEbEPRHONE 6 18 05
Téléphone
226 02
Auberge à la AMière Royvaume
9, rue des Corps-Saints (Benève
GOTH & Cie S. A.
6, rue du Mont-Blanc
TRANSPORTS MARITIMES ET TERRESTRES
DÉDOUANEMENT — AGENCE DE VOYAGES
Services spéciaux pour tous pays d’Europe et outre-mer
Tél. 2 81 43 Services rapides de et pour la France
MAISON EGGLY S.A.
E EN SE ETE E
LINOLÉUMS
PAPIERS PEINTS
TAPIS
PLACE NEUVE Tél. 4 65 44
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Pamil (PAIRN EN
(Ïhtf/ des Concerts Colonne
M. Paul Paray, qui conduira l’Orchestre de la Suisse Romande au pro-
chain Concert d’abonnement du 17 décembre, est né en 1886 au Tréport.
Il termina ses études au Conservatoire de Paris où il remporta en 1911
le Premier Grand-Prix de Rome.
Nous le trouvons sous-chef des Concerts Lamoureux en 1921 et en
1923 il succède à Camille Chevillard au pupitre de chef de la célèbre asso-
ciation. En 1928 il quitte Paris pour Monte-Carlo, mais il rentre dans la
capitale en 1932 pour prendre la direction des Concerts Colonne.
Paul Paray a apporté durant toute sa carrière un appui précieux à la
musique française comme aussi aux grands maîtres de la musique russe,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Nombreux records
de précision
Choix
incomparable .
chez
MAXIMA S. A.
40, rue du Marché
PIANOS
Steinway & Sons, Pleyel, Feurich,
Schiedmayer, Wohlfahrt-Baby
Hlanna Kneifel *
POC T OSN
ÉCHANCGE Passage du Terraillet, 20
RÉPARATIONS (ENTRESOL)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Henry HONEGGER
violoncelliste
Violoncelle-solo de l’Orchestre de-la Suisse Romande
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_028.tif'/>
        <page><![CDATA[à l'HOTEL DES BERGUES
Vous trouverez des appartements et chambres confortables
et bien chauffées - Eau chaude tous les jours - Conditions
vraiment intéressantes pour l’hiver - S’adresser à la Direction.
au RESTAURANT AMPHITRYON (Place des Bergues)
Vous trouverez toujours toutes les spécialités culinaires - Pâtés
et terrines de foie gras - Crustacés - Vol-au-vent - Service
à domicile comme toujours. Tél. 269 56
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON D5 CN dVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits ll_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>1)0t]l(‘('ﬂil‘@ﬁ
Certimeaus de d'eport
Livrets d'épargme
PIANOS - HARMONIUMS
GRAMOS RADIOS DISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône, 98 (entresol) Tél. 5 04 80
LOCATION - VENTE - EXPERTISES
RÉPARATIONS
ACCORDS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_029.tif'/>
        <page><![CDATA[A LA COMÉDIE
Dès jeudi 4 décembre
MAMOURET
de Jean SARMENT
Une nouveauté de Paris
Dès jeudi 11 décembre
LA PARISIENNE
de Henry BECQUE et
LE CARROSSE DU SAINT SACREMENT
de Prosper MÉRIMÉE
Samedi 13 décembre
TROISIÈME MATINÉE CLASSIQUE
LE JEU DE L’AMOUR ET DU HASARD
de MARIVAUX
GRAND-THÉATRE DE GENEVE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES
SAISON 1941-1942 HUITIÈME ANNÉE
LE PETIT CHAPERON ROUGE
Deux représentations les samedi 6 et dimanche 7 décembre
COSI FAN TUTTE
Deux représentations les vendredi 12 (soirée), samedi 13 (soirée) décembre
Troisième représentation éventuelle le 14 décembre (matinée)
LE JONGLEUR DE NOTRE-DAME
PAILLASSE
Trois représentations les mardi 23 (soirée), mercredi 24 (soirée),
jeudi 25 (matinée) décembre
ROSE DE FRANCE
Neuf représentations
les mardi 30 (soirée), mercredi 31 (soirée) décembre, 1“" janvier (matinée et soirée),
vendredi 2 (soirée), samedi 3 (matinée et soirée), dimanche 4 (matinée et soirée)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_030.tif'/>
        <page><![CDATA[ACCIDENTS
TOUTES ASSURANCES
ACCIDENTS - RESPONSABILITÉ CIVILE, AUTOMOBILE
MAPADIE = FAU - GFACES - VOË - CYCHISTES, ETE
PRIOR
CORRATERIE, 9 - CITÉ, 18 — Téléphone 450 71
vend _ neuf et d’occasion
|
achète
(’.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>])(’I'ÎÏS(’
|
P loue
LIVRES ET MUSIQUE
Pour vos CADEAUX
une jolie idée de…
/ MAITRE-
FLEURISTE
26, CORRATERIE 16, RUE DE RIVE
{
|
}
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_031.tif'/>
        <page><![CDATA[La Presse et l'O.S. R.
Neuchätel.
Il est intéressant de savoir comment l’O.S.R. a été accueilli à Neuchâtel,
où il vient de se présenter pour la première fois cette saison. Voici en quels
termes « L’Express de Neuchâtel» a rendu compte du concert en date du
15 novembre:
Le premier concert de la saison, qui eut lieu jeudi soir, a connu un beau succès,
tant par l’assistance que par la qualité du programme. M. Ernest Ansermet,
reçenu à Neuchâtel après toute une série de réussites favorablement remarquées
par la critique d’autres villes de Suisse et de l’étranger, nous a paru plus sûr de
lui et plus attentif encore aux moindres détails du jeu et des nuances. L’Orchestre
de la Suisse romande compte aujourd’hui parmi les meilleurs de l’Kurope, et l'on
peut dire qu’il est tout à fait digne de son directeur. Nous devons relever, outre
l’'ensemble des cordes, dont la qualité s’est remarquablement améliorée ces dernières
années, l’excellence des bois. Leur pureté d’intonation et de sonorité, surtout dans
les registres supérieurs, nous enchante toujours davantage.
Et, plus loin, après la critique proprement dite, cette conclusion:
Su tous les concerts de la saison ressemblent à celui-ci, nous pourrons nous
estumer princièrement traités.
Une voix à Berne.
Nous relevons dans le « Bund » du 14 novembre les mots suivants parus sous
la signature B. V.:
Qui a suivi les trois premiers concerts par abonnement de l'O.S.R. peut hardi-
ment déclarer à qui veut l’entendre : il ne saurait être question de « Genève mou-
rante » — selon l’épithète employée dans un récent cri d’alarme dans le domaine
de l’art musical. On peut même, tout au contraire, signaler que la joie d’écouter
et l'intérêt pour la musique redoublent de la façon la plus réjouissante.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_032.tif'/>
        <page><![CDATA[4 rue du Rhône
PIANOS
RADIOS
VENTE ÉCHANGE
LOCATION ACCORDS
ET RÉPARATIONS
FACILITÉS DE PAIEMENT
A =1 S158
A EU ZRRE
Téléphone 2 36 51
e |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_033.tif'/>
        <page><![CDATA[ACTIVITÉ RADIOPHONIQUE
|
Vendredi 5 décembre, soir: Evocation de la vie de Mozart
(en l’'honneur du 150me anniversaire de sa mort).
Dimanche 7 décembre : Participation aux manifestations
neuchâteloises: Neuchâtel-Suisse, de Joseph Lauber, sous
la direction de l’auteur.
Lundi 8 décembre, soir: Concert récréatif.
Mercredi 10 décembre, soir: Concert récréatif.
Vendredi 12 décembre, 13 heures : Programme varié.
En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu.
Si le concert se termine pendant une alerte, le public est prié
de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal de fin
d’alerte.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_034.tif'/>
        <page><![CDATA[\I AISON IMHOF
sE EN A T
ORFÉVRERIE
BIJOUTERIE
JOAILLERIE
Passage des Lions, 4
Tél. 4 45 17
La Maison Imhof n’a pas de succursale
a Geneve
WINTERTHOUR
SOCIÉTÉ SUISSE D’ASSURANCE
CONTRE LES ACCIDENTS
AUCRE NET GÉNÉR A T
ROBERT MEYER
11, RUE GÉNÉRAL DUFOUR, 11
-
>=r,
fac]
p
.
g].
TE
A3 RR E
RUE DU RHONE* 23
Le spécialiste des
instruments à vent et
percussion
Atelier de
réparations
de premier
ordre
Kaspar VV ECEé Ÿ
RUE DE L'ÉCOLE DE MÉDECINE, 8
Téléphons 5 31 12
GRAND
CAFÉ - RESTAURANT
LYRIEQUE
R. Tissot
Tél. 4 08 00
ses menus réputés
sa cave renommée
GENÈVE 12, BOUL. DU THÉATRE
Ln PHARMACIE
BH A HEN
Js BIRUN & SES (PIÉS
18, PLACE LONGEMALLE
;
GEN EVE
est l'une des principales et plus
anciennes de Genève
Pour tout le monde
qujours et partout
Amer FPicon
le bon apéritif
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_035.tif'/>
        <page><![CDATA[CHARLES BOVEYRON
BUREAU D'ASSURANCES
@
5, Boulevard du Théâtre
GENÈVE
Téléphone 4 92 45
LIBRAIRIE DÜRR
12, rue Diday, 12
(près du Théâtre)
®
LITTÉRATURE - HISTOIRE
BEAUX-ARTS - MUSIQUE
SOCIÉTÉ ANONYME
Victor OLIVET
ENTREPRISE DE BATIMENT
ET TRAVAUX PUBLICS
38, RUE DU NANT
GENÈVE
TÉLÉPHONE 5 43 77
ATELIERS
PELLIGOT FRÈRES
À. Pelligot, succ.
6, RUE BARTHÉLEMY-MENN Tél. 4 25 35
Constructions métalliques
Réservoirs —  Citernes
Coffres-forts — — Safes
Portes - Blindages D. A.
SERRURERIE
Au Tout Genève
Place du Cirque
à côté du Victoria-Hall
Boucard prop. Tél. 4 10 03
Trams 1 et 4
Bonne table
Bonne cave
Dégustation
Soufjrez-cous
des pieds ?
Faites faire vos
chaussures sur mesure
chez le Maître-bottier diplômé
Hoffmann
Corraterie, 22 Tel. 5 19 21
Le chausseur
sachant chausser
Weinstube
CINTRA
Fusterie, 16
Téléphone 409 02
Maison spécialisée pour le porto
et sherry d’origine
Exigez chez votre
fournisseur « Porto et Sherry Cintra »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003083_036.tif'/>
        <page><![CDATA[On ne dit p[us ; je désire une montre…
matis : je veux une
VACHERON
æ —— (51r =— æ
CONSTANTIN
e
”
KUNDIG
A A E E E E S e e E SE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>