<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert de l'abonnement
            <date when='16/12/1942'/>
          </title>
          <series>1942-1943</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003210</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Hoesslin, F. von (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19421216'/>
        <title>Sixième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1942-1943' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Strauss, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132111' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Hoesslin, Franz von' type='person' role='int'>Hoesslin, Franz von</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_001.tif'/>
        <page><![CDATA[4.
_
<
—
{
y
ROG
P
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_002.tif'/>
        <page><![CDATA[r rn T9 eq ETE
(
è‘
l
A T e ETE
= E 0G
ENÈV
9%Îe des Eoux-Vives
Fabrication de tous pays
En gros et en détail
Téléphone: 50892
Télégramme : Paptenture, Genève
Chèques postaux : {. 4605
+
mms 585
e RE é r
Tirages
- rapides
«
PE E 0
en rr
r rr
cm SS
EN « p SS ds r se d
c E
*r 6 en -
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_003.tif'/>
        <page><![CDATA[|
H
H
Î
f
H
p
Ï
Ç
/
j
rc e
= S
-
'.
GENÈVE
SIXIÈME CONCERT
DE L’ABONNEMENT
VICTORIA-HALL
MERCREDI 16 DÉCEMBRE 1942, A 19h. 45
Direction :
Franz von HOESSLIN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_004.tif'/>
        <page><![CDATA[rr q 27 t rr
pn p es
MINI-PIANO £
de BURGER & JACOBI
BIENNE
BBLANOS
A QUEUE ET DROITS
B L U
Location - Accord -
EXPERTIS
MR ADIOS
MARCONI
&
DE S ©
DISQUES
CLASSIQUES - NOUVEAUTÉS
A CHOIX
FOND
FUSTERIE
M AISON DE
« Dans l’incompréhen-
sible tourbillon de la vie,
où l’instant qui passe
jamais ne revient, il
n’est qu’un point fixe:
la musique. Elle donne
une valeur à nos larmes,
une grandeur à nos
sourires ».
sr És PIANO DE L'AYENIR
Par son meuble réduit à l’extrême,
ar son toucher précis,
Par ses qualités de sonorité.
NOS AGENCES OFFICIELLES :
STEINWAY & SONS
THN ER
PLEYEL
GAVEAU
BURGER & JACOBI
SCHMIDT & FLOHR
Réparations -
E — ÉCHANGE
Transport
Toutes marques
en démonstration
MEUBLE RADIO-GRAMO-CHANGEUR
ADAPTEUR ONDES COURTES
ANTENNES BLINDÉES
Service abonnement radio
Personnel technique de 1°" ordre
LA - MUSI IOU E
ÉE EN 1830
SAUTIER s. JAEGER
,12, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D" Fred. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande
de Radiodiffusion; Félix POMMIER, Directeur de la Société des
Emissions Radio-Genève.
Membres :
M. GLOGG, Directeur général de la Radiodilfusion, Berne.
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET
DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ,
Charles ZANELLO, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHE, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.
MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l’'O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commiission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre : E. ANSERMET
ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_006.tif'/>
        <page><![CDATA[PATEK, PHILIPPE & 6G
/f) S ////>7/'{«'.)
24 00
yf7zk Ï‘6wzrzmr.&z*
ÉLÉGANCE - PRÉCISION
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Auditeurs de ce concert !
Faites un
cadeau de Noël
à l’Orchestre de la Suisse Romande en
prenant votre
CARTE DE
MEMBRE-SOUSCRIPTEUR
On devient membre des « Amis de l’O. S. R. » en s’inscrivant
chez VIDouDEz luthier, Corraterie, 22
(Cotisation minimum : 5 franes)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_008.tif'/>
        <page><![CDATA[TAILLEUR - CHEMISIER - CHAPELIER
Tissus ‘anglais pure 121e
Importation directe
DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
Manteaux imperméables
AQUASCUTUM
RAINCOATS
8, CROIX-D'OR, 8
Une belle fourrure… Un manteau élégant…
Chez le spécialiste
N ®“‘
®
° \_\
N
\\\‘ N
S
(|
Jli0n
“s
F
W\®
p
\\\‘—\_ 2
Ê-
@
> — fourrures
3, rue de Rive - Genève
Même maison, Lausanne, 6, rue de Bourg J. Lévy
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_009.tif'/>
        <page><![CDATA[HOESSLIN
Franz
e ts E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_010.tif'/>
        <page><![CDATA[rrrn e
"‘FABR1QUE OLVII DES |
} y MONTRES. PAUL DTI&HEIM S.A.
.x ? * / k GENÈVE ,
Â ; ë e 74 Ë_ < 59, rue du Stand
MONTRES DE SPORT - CHRONOGRAPHES
MONTRES DE LUXE
En vente chez
GALLOPIN & Cie CHRONOS S. A.
17, rue du Rhône 1, rue de Chantepoulet
GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Sixième Concert de l’Abonnement
Direction : Franz von HOESSLIN
“ PROGRAMME
| ,
$ . PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE N° 3, en mi bémol,
pos) (O 1T 1N BEFTHOVEN
a) Allegro con brio;
b) Marcia funebre;
c) Scherzo;
d) Finale.
DEUXIÈME PARTIE
2. DON JUAN, poème symphonique . . STRAUSS
| . 3. OUVERTURE DE TANNHAUSER WAGNER
La vignette de la couverture est une caricature de Strauss.
Piano de concert Steinway aux soins de la maison Sautier & Jaeger.
Le Comité se réserve de pouvoir apportet aux programmes
toutes modifications que les circonstances rendraient nécessaires.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Après-midi
CONCERT
de 4 àa6h.
Grand Café du Nord
GENÈVE
31, rue du Rhône
Soirée dès
21 heures
CABARET
DANCING
2, place Ou £ac
Genève
4 sé e p m e EN SSN 000 e e e E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN
(1770-1827)
La Symphonie Héroïque
I elle est la troisième des symphonies de Beethoven, la « Sinfonia
eroica » — comme la plupart des autres — ne porte aucun numéro
d’ordre. Tout au plus Beethoven indiquait-il parfois le numéro
d’opus ou la date de composition. Il n’écrivit point de Troisième symphonie,
de Neuvième, mais une « Sinfonia eroica », une symphonie avec chœur.
Le titre de « Sinfonia eroica » ne fut même pas celui qu’inscrivit en
premier Beethoven ; nous nous abstiendrons cependant de rappeler la trop
célèbre anecdote que l’on cite toujours en ce cas et qui, attribuant une
importance exagérée à une colère de Beethoven contre Bonaparte devenu
empereur, risque de détourner par une interprétation hasardée de certains
faits le sens profond d’une œuvre. Les parties d’orchestre gravées en 1806,
portent comme titre : « Sinfonia eroica composta per festeggiare il sovvenire
di un grand’uomo »; mais, dans la partition manuscrite, conservée par la
Société des Amis de la musique à Vienne, il semble que les trois mots
« geschrieben auf Bonaparte » aient été crayonnés par Beethoven qui avait
rayé par ailleurs les deux derniers mots du titre suivant : « Sinfonia grande
intitulata Bonaparte ». Ajoutons qu’à la première exécution publique
lors d’un concert du violoniste Clément (le 7 avril 1805, à Vienne), l’œuvre
fut présentée comme « Grande Sinfonie en ré dièze… ».
Nous voyons donc Beethoven commencer par intituler son œuvre:
« Symphonie Bonaparte », puis supprimer le nom de Bonaparte tout en le
maintenant de quelque façon, enfin aboutir à l’idée d’une symphonie
héroïque et y rattacher «le souvenir d’un grand homme ». Evolution
qui eut peut-être des causes morales, mais qui répond également au
caractère esthétique d’un art dont le créateur, quelques années après,
notait à propos de la « Symphonie pastorale »: « mehr Indruk der Emp-
findung als Malerei ». Ainsi que nous le remarquons dans ses ouvertures,
ou même dans sa « Missa Solemnis », Beethoven tenta sans cesse, par
les voies les plus naturelles de la musique, de dépouiller ses sujets, ce
qui nuirait à leur universalité. Plus pur musicien que beaucoup de ses
commentateurs ne se l’imaginent, Beethoven use et abuse de ce pouvoir
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_014.tif'/>
        <page><![CDATA[H@OTEl REF 95 GENÈVE
Cave
l’Ecu
ROTISSERIE-
GRILL
21, rue du Rhône 5
Ses consommations —-  Ses spéc1ä[1fés 2
Le plaisir par
la musique
La sécurité par
une assurance sur la vie
HELVETIA-VIE
COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE
Agents généraux :
CHATELAIN & COLLOMB Z à
4SSURAŸ CORRATERIE, 7 TÉL. 40350 #
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_015.tif'/>
        <page><![CDATA[;
en la musique de déborder et de brouiller le cadre où le discours la croyait
maintenir, de ruiner tout essai de parallélisme entre le plan dramatique
(quel qu’il soit) et le plan musical.
Il nous faut donc, comme Richard Wagner dans son programme d’un
concert à Zurich, le 26 février 1851, dépasser ce que le terme d’héroïque
induirait à voir de «suite d’actions héroïques représentées en images
musicales, dans un certain sens historico-dramatique »; il ne faut plus
saisir tel héros particulier, mais «l’homme tout entier, complet, qui
possède en propre toutes les sensations purement humaines de l’amour,
de la douleur et de la force — à leur plus haute puissance… » Et ne suffira-
t-il point, dès lors, que l’impétuosité, par exemple, de ce premier allegro
soit telle qu’elle le porte à des dimensions inusitées dans toute la musique
symphonique (hors le finale de la symphonie avec chœur) et qu'’elle
découvre, au travers de richesses harmoniques comme surgies sous
l’exaspération du rythme, ce que l’art beethovenien a peut-être témoigné
de plus jeune, de plus proprement dynamique et presque de plus
monstrueusement équilibré ?
Héroïque — mais combien d’autres œuvres de Beethoven le seraient
encore, et en premier la Symphonie en ré majeur, quelques-uns des concer-
tos ou des ouvertures ! Dès 1802, les esquisses de la « Sinfonia eroica »
apparaissent dans ses carnets, mêlées à d’autres œuvres comme la Pas-
torale, l’Ut mineur, « Fidelio », le Concerto en sol. Modifiant son finale,
Beethoven emprunte deux thèmes au ballet de « Prométhée », soit pour
y joindre l’image d’un autre type de héros, soit pour y introduire par l’un
des thèmes, et non sans quelque étrangeté, un élément gracieux ou — selon
Wagner — « purement féminin » qui détruit toute vraisemblance de plan
dramatique. Ayant peut-être pris conscience du caractère essentieilement
héroïque de sa musique et de celle de toute l’époque révolutionnaire ou
impériale, Beethoven lui dédie plus particulièrement une œuvre où cet
héroïsme trouve pourtant à s’exercer selon des fins strictement musicales.
« Point de musique qui s’inscrive aussi pleinement en relief, qui soit aussi
ferme dans l’évocation, aussi concrète dans le désespoir — écrit Emmanuel
Buenzod dans « Pouvoirs de Beethoven ». Cette « musique à programme »
est avant tout certitude, foi presque charnelle en la réalité héroïque. »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie, 22
Téléphone 4 43 35
u u se ps u
La Résidence
Genève
1I, Florissant
Téléphone 4 13 88
Trams n 1°et 6
Hôtel-Restaurant - Bar
Chambres depuis fr. 5.—
Pension depuis fr. 13.—
Eau chaude permanente
.
Arrangcment pour long S€]OUÏ‘
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Richard STRAUSS
(Né en 1864)
Don Juan
ON JUAN est le premier d’une série de sept poèmes symphoniques.
Il fut terminé en 1888 et exécuté pour la première fois en 1889
sous la direction de l’auteur. Ce n’est que plus tard que Richard
Strauss plaça en exergue de son œuvre trois citations empruntées au
poème dramatique de Don Juan de Nicolas Lenau, dont il s’était inspiré.
Les vers de Lenau, plutôt qu’ils ne dessinent un programme strict, préci-
sent l’atmosphère, d’ailleurs saisissable dès le premier thème, de passion
et de superbe où se meut le poème de Strauss, avant d’aller comme en
déclinant, las et assombri. Ce premier thème, que nous ne pourrions
appeler autrement que le thème de Don Juan, surgit et se dresse dès le
début: c’est l’un des plus caractéristiques de Richard Strauss par son
mouvement nerveux, par ses sautes de registres et de tonalités.
« Le personnage de Don Juan, que la musique de Strauss épouse entiè-
rement écrit André Schaefner — nous apparaît plus proche de celui de
Molière que de celui de Mozart : c’est déjà le surhomme de l’immoralisme
nietzschéen, un être de stature gigantesque, un peu parent des dieux
wagnériens et dont la « frivolité », la magnifique mobilité atteindrait à
une forme de puissance ; c’est l’homme s’écriant avec Nicolas Lenau
« Passion n’est sans cesse que la nouvelle !» et dont la fuite infinie réali-
serait une idée profonde de présence. »
Voici la traduction du poème de Lenau dont s’est inspiré Richard
Strauss en écrivant « Don Juan »:
Je voudrais, éperdu, plonger dans la tourmente
De la féminité triomphale et charmante,
Parcourir tout le cycle immense, et l’épuiser;
Sur une lèvre, enfin, mourir dans un baiser.
O mon ami ! partout où la beauté des femmes
Brille comme une fleur au jardin de nos âmes,
Je veux à deux genoux m'’agenouiller: mon cœur,
Ne fût-ce qu’un instant, désire être vainqueur.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Toutes les
Dernières Nouveautés
aux prix les
plus avantageux
Laines suisses
Groix-d'’Or, 3
Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas
Salon de tricotage
A notre magasin Place des Eaux-Vives, 5 :
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d'avant-guerre
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Jamafs rassasié, suivant toutes les routes.
Je brûlerai non pas pour Une, mais pour Toutes !
Le souffle d’une femme, odeur du renouveau,
Parfum d’avril, demain m’oppressera peut-être
Comme le vent qui souffle aux portes d’un caveau:
Tout amour doit changer, naissant pour disparaître.
La guirlande tressée a plus d’une couleur;
Je n’y cueillerai pas deux fois la même fleur;
La seule passion du moment même existe,
Car on ne bâtit point avec la pierre triste
Des anciens murs un temple neuf. Paix soit aux morts !
Unique au monde est la beauté nouvelle élue,
Unique aussi l’amour nouveau qui la salue:
L’amour nouveau fleurit, dédaigneux de remords.
Le feu de la jeunesse arde au pouls de nos veines :
Partons victorieux, par les joyeuses plaines.
La tourmente était belle, où je fus emporté,
Elle s’apaise — seul le silence est resté.
Tout désir paraît mort, comme toute espérance,
J’avais bravé l’éclair fulgurant dans le jour;
Aurait-il foudroyé ma puissance d’amour ?
Peut-être oui, peut-être non. Mais, ô souffrance,
La terre m’est déserte et c’est partout la nuit,
Et dans mon foyer noir nulle braise ne luit.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_020.tif'/>
        <page><![CDATA[DE
BANQUES SUISSES
CBN HVn
Anmele cue du KMhone ev rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Richard WAGNER
(1813-1883)
Ouverture de Tannhäuser
ETTE ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même
en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières
limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image
et contraste dans ce tableau ardent: Une troupe de pèlerins passe devant
nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut-
Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le
crépuscule. La nuit tombe; de magiques apparitions surgissent, des
vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume
lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchante-
ments nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions,
s’approche Tannhäuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provo-
cateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris
sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent,
des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré
son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est
Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa
vue; il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté.…
Alors, comme au signe d’un magicien, toutes les merveilles de la montagne
éclatent en pleine lumière. Des cris d’allégresse, des clameurs jubilantes
s’élèvent de partout. De folles bacchantes enlèvent Tannhäuser dans les
bras de la déesse, qui l’entraîne avec elle en des lointains inaccessibles…
Mais voici l’aube; l’hymne religieux revient avec elle. A mesure qu’il
se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait
le gémissement d’âÂmes damnées, se change en un doux ondoiement,
et lorsque enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste
magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime.
Le triomphe de l’esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est
délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.
(Edouard SCHURÉ, « Le Drame musical ».)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schiedmayer, Wohlfahrt
Hlonna Yneifel
MOGAT TON
ÉCHANGE
RÉPARATIONS
Passage du Terraillet, 20
Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)
SOUBANCGERIE. FINE
RATISSERIE
LAUPER
Chantepoulet, 10
Tél. 2 29 78
Fournisseur des
Plantamour, 37
Tél. 2 58 09
grands établissements de Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_023.tif'/>
        <page><![CDATA[L’O. S. R. et la Presse
Impressions de répétition.
Revenant sur le concert extraordinaire donné avec le concours de Benedetti,
« Reflets » donne, dans son dernier numéro, l’'amusant croquis suivant :
A Lausanne, l’autre semaine, en fin d’après-midi, un groupe d'amis de
l'O.S.R. se retrouvait dans l’immense Cinéma Métropole, aménagé pour la
première fois en salle de concert. L’acoustique serait-elle bonne pour l’audition
de ce soir ? était la grande question, et pourrait-on compter à l’occasion surce
local, beaucoup plus vaste que le Théâtre, en attendant — ô patience la
Salle Paderewski promise ? Mais, dès les premières notes du Boléro, la réso-
" emporter par ce rythme
nance se révéla parfaite et l’on put, soulagé, se lais
obsédant, par les harmonies envoûtantes du magicien Ravel. Une voix appela:
«M. Benedetti!» — on allait répéter quelques passages d'un Concerto de
Vivaldi-Tamburini — et c’est un jeune étudiant, col ouvert, mains dans les
poches, qui vint s’asseoir au piano, mais c’est un grand musicien qui se mit à
jouer; nous nous rappelons l’enthousiasme d’Ernest Ansermet quelques jours
après le concours qui révéla ce jeune pianiste, et à chaque audition nous le
comprenons mieux devant la perfection et la probité de ce jeu clair et nuancé,
d’où tout chiqué est absent, qui sait tout à coup s’adoucir en une profondeur
émouvante. Laissant à son destin le Concerto en mi bémol n° 5 de Beethoven,
les musiciens passèrent au Conrerto Grosso en fa majeur de Hændel, pendant
lequel, oubliant parfois la tendresse des violons, on ne savait qu'admirer
davantage le calme imperturbable du Dr Blanchod, juché sur une chaise, qui
photographiait l’O.S.R. et son chef dans leur nouveau cadre, ou de la parfaite
indifférence des victimes sous les éclats du magnésium.
CI, Dév.
Pouvoirs de Beethoven.
Est-ce un retour à Beethoven ? Un faïit est indéniable: le public semble
apprécier de nouveau et toujours davantage les œuvres de Beethoven qui lui sont
présentées en nos concerts. Voici comment « J » analyse, dans « Le Peuple »,
du 19 novembre, ses sensations à l’ouïe de la Symphonie Pastorale:
Ce fut pour nous une Joie, un ravissement, si bien que les quelque quarante
minutes, durée de l’exécution de cette œuvre, ne nous parurent qu'un instant.
C’est quand même extraordinaire à quel point l’œuvre de Beethoven est riche
et variée. On pense à sa série de symphonies, si différentes les unes des autres,
à ses concertos, à ses quatuors, à sa musique religieuse, et on constate que
Beethoven a deux « côtés » surtout qui nous émeuvent profondément et deux
moyens qui se retrouvent presque toujours dans la même œuvre. Je m'explique:
tour à tour une violence, une puissance plutôt, qui dépasse l’'homme, et une
douceur, une tendresse, qui, elle aussi, semble venir d’en haut. Mais constatons
qu'il se passe presque toujours « quelque chose » dans la moindre composition
du maître allemand. Il y a une action. Ça avance, on dirait des êtres ou les
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Le
parfum de lavande
est la plus belle
offrande /
F. Uhlmann Eyraud S.A.
Genève — Zurich
POUR VOUS CRÉER
UN MÉTIER D’ART
La nouvelle méthode de l’'AAA permet de former en atelier des
professionnels de l’art ayant un métier immédiatement négociable.
Académie d’Arts Appliqués
W. BORDIGONI, Directeur
GENÈVE
L; PROMENADE DU PIN
Dessin publicitaire - Dessin de mode
Photographie - Sculpture - Décoration
COURS DU SOIR: OUVERTURE 14 SEPTEMBRE
«. ;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_025.tif'/>
        <page><![CDATA[éléments qui se meuvent, qui luttent, qui vivent avec intensité. On les voit
vivre. On les sent vivre. Mais une aventure immense, grandie et ennoblie
par une imagination puissante.
Et voici en quels termes Al. M. dans La Suisse du 3 décembre, restitue au
Concerto en do mineur, joué récemment par Backhaus, sa véritable place dans
l’œuvre du Maître :
Si le concert d’hier nous apportait le deuxième Cencerto brandebourgeois
de Bach et la septième Symphonie de Schubert, dont le visage nous est dès
longtemps familier, il nous valut aussi de pouvoir écouter le troisième Cencerto
de piano, de Beethoven, qui ne bénéficie pas d’une faveur comparable à celle
du quatrième et du cinquième, et qui, nonobstant, est une pièce de choix où,
à des traits d’une indisecutable personnalité, s’affirme le génie désormais
certain d’un maître décidé à quitter les chemins battus pour chercher sa
voie propre et renouveler la poétique de la musique.
Car ce troisième Concerto, trop dédaigné par des vedettes du piano, est semé
de trouvailles heureuses. Il dit, d’une facçon dont nul ne s’était encore avisé,
des choses que nul n’avait, jusqu’alor
dernier, Beethoven ne le traite plus, ainsi que le firent tant d’autres composi-
teurs avant lui — y compris Mozart , comme un instrument soliste tout
gonflé de son importance, qui veut bien consentir à se laisser accompagner
par l’orchestre. Il le considère, bien plutôt, comme un élément concertant qui,
sans laisser, à l’occasion, de se mettre à la première place et de prendre la
imaginé de confier au clavier. Et ce
parole pour s’exprimer à son aise, ne dédaigne pas de se mêler à la sy mphonie
et d’en rehausser ainsi l’intérêt.
La transmission radiophonique d’un concert symphonique exige autre chose
que la pure connaissance technique.
Bien des auditeurs sont encore ignorants de cet aspect des problèmes que
doivent résoudre les responsables des émissions radiophoniques. W., dans
«L’Effort » de La Chaux-de-Fonds du 17 novembre soulève un coin du voile :
La «radio» — écrit-il — est entrée dans nos mœurs. Bien mieux, elle
s’est insinuée dans presque tous nos foyers. Elle y distribue, au gré de ses
auditeurs, les nouvelles, la musique de danse ou classique ; enfin toute la richesse
des programmes qui, en leur majorité, reflètent le besoin effréné de notre monde
affamé de nouvelles, comme aussi son désir de toucher à tout sans trop de
peine et sans approfondir ce qui devrait, en réalité, être pesé et réfléchi.
On pourrait donce croire, de ce fait, que les auditions musicales sont pour la
plupart données sans grandes préparations techniques, et qu'’il suffit aux
musi
iens de jouer devant le micro pour que ieurs mélodies s’épanouissent
triomphantes à travers le monde. Cette idée est d’autant plus ancrée dans
l’entendement du profane, qu’il ne se doute pas généralement du travail
que font les opérateurs, dans leurs studios particuliers.
Laissons de côté, si vous le voulez bien, la partie strictement technique
d’une émission. Car chacun en connaît tout au moins le schéma: la mise en
marche des appareils d’émission, des organes générateurs et distributeurs de
courant, jusqu'à l’antenne émettrice.
Il est un rôle plus caché et pourtant très important, que nous voudrions
mettre en évidence aujourd’hui. C’est celui du « mélangeur ».
Un mauvais « mélangeur » peut, en effet, fausser l’équilibre musical de toute
une émission, si bien préparée qu’elle ait été, tandis qu'un bon opérateur peut
faire des miracles à son pupitre. Voici comment:
Le « mélangeur » est le technicien qui règle l’intensité des ondes sonores qui
passent dans ses rhéostats, avant de s’élancer dans l’éther, par l’antenne.
Grâce aux micros multiples et séparés, il peut donner péremptoirement la
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_026.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
VENTE - ÉCHANGE
LOCATION - ACCORDS
ET RÉPARATIONS
RADIOS E
=Bd.Jäames Fazy.11..
FACILITÉS DE PAIEMENT Téléphone 2 36 51
€
Maroquinier
Ses modèles um'çues
en sacs cÏaprès——mz'c]z'
sacs du soir, elc.
13, Confédération
UE
RUE  RU à CI N0 2EN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_027.tif'/>
        <page><![CDATA[prédominance à telle ou telle voix, à tel ou tel registre, influencer tout ou partie
de l’émission, au gré de ses goûts.
Si nous avons à faire à un technicien qui est en même temps un bon musicien,
son rôle ne pourra être souvent que bienfaisant. Mais vous saisissez aisément
ce qui peut arriver, au cas contraire.
Du reste, dans les premiers temps d'établissement, cette fonction, si impoi
tante, a fait tant de tort, parce que laissée à un électricien, peut-être très fort
sur son métier, mais sans culture musicale, qu'’il a fallu faire machine arrière.
Et maintenant, tout poste d’émission qui se respecte a, pour ce faire, donne
cette fonction, comme nous venons de le faire sentir, à une personne musicale
ment compétente.
Connaissant la présence d’un doseur préalable, il ne vous étonnera plus
d’être surpris de la carence d’une quelconque des « étoiles », sitôt que vous
l’entendrez, en « chair et en os », alors qu'elle paraissait douée d’une voix, sinon
splendide, du moins ample et portant bien au micro. C’est donc dire que sou
vent, par cette manière de procéder, le jugement que l’on peut se faire des
artistes au micro, est forcément sujet à caution. Il nous a été donné de faire la
comparaison plusieurs fois déjà, et chaque fois, l’audition directe nous à plutôt
surpris.
Il ne faut donc pas trop médire de cette fonction utile au point de vue
radiophonique. Ce qu'il faut condamner, c’est la trop grande liberté qu'ont
prise certains mélangeurs, surtout à l’étranger. Ils sont allés si loin, encouragés
quelquefois, 1l faut bien le dire, par les compositeurs eux-mêmes selon le
grand critique Vuillermoz — qu’ils ont ainsi complètement faussé la physio
nomie des œuvres interprétées.
Même le musicien risque souvent de se laisser aller à ses préférences en
«orchestrant » au moyen de ces fameux boufons, telle ou telle œuvre tout
autrement qu’elle devrait être.
Comme vous voyez, le mieux est souvent ici l’ennemi du bien. Et il faut
une culture très poussée, un jugement très sûr, et surtout un respect inné de la
véritable pensée des compositeurs pour ne pas être exposé à déformer, peu
ou prou, le coloris présumé d’une œuvre.
VVe
Ajoutons que la délicate fonction de régler le mélangeur est assurée, à Radio-
Genève par un parfait musicien professionnel, M. Roger Vuataz.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_028.tif'/>
        <page><![CDATA[paris-house
pauli
téléphone ? 33 70
daunay
couturier
5, rue des Alpes
à genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
Mercredi 20 janvier 1943, à 19 h. 45
VICTORIA-HALL
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Edwin FISCHER
pianiste
AU PROGRAMME :
Pergolesi -  Beethoven -  Ravel
René Gerber - Kodaly
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_030.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour ços CADEAUX
une Jolie idée de…
MAITRE- 'f
FLEURISTE '
26, CORRATERIE - Tél. 452 55 Pas de succursale
CORRATERIE, 9 - CITÉ, 18 — Téléphone 450 71
PRIOR] |
vend neuf et d’occasion
©
e achète
e expertise
©
loue
LIVRES ET MUSIQUE
HELVETIA-ACCIDENTS
ACCIDENTS - RESPONSABILITÉ CIVILE, AUTOMOBILE
MALADIE - FEAU - GLACES - VOL * CYCLUISTES, ETE:
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_031.tif'/>
        <page><![CDATA[A E e e e e rr
GRAND-THÉATRE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES —  SAISON 1942-1943
NEUVIÈME ANNÉE
Prochains spectacles :
POUR LES FÊTES DE L’AN
L’IMMENSE SUCCÈS
L’'AUBERGE DU CHEVAL BLANC
Spectacle de famille
Vendredi 29 et samedi 30 janvier 1943 -
en l’honneur du 150Me anniversaire de la naissance de Rossini
LE BARBIER DE SÉVILLE
Version originale
Direction: FRANZ VON HOESSLIN
En février 1943
FAUST
avec André PERNET
Fin mars 1943
CRÉATION
LE MALADE IMAGINAIRE
de MOLIÈRE
Musique de Jean DUPÉRIER
avec André PERNET dans le rôle d’Argan
Direction: ERNEST ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_032.tif'/>
        <page><![CDATA[Al A Vous aimez la belle
musique, aimez aussi
la beauté et la qualité
Ÿ | Vave-morLoceRrie) | de votre montre et de
}È S5-205R: du MARCH voire Hl'(fËî’l'€l’llë’...
.alors faites votre choix parmi les montres sorgnées :
Longines e Zénith
Oméga - Tissot e
Orfèvrerie Jezler argent massif et Christofle
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
Le plus beau choix Prix très modérés
La PHARMACIE
H AFN
G. BRÜÛN/ & SES FIÉS
18, PLACE LONGEMALLE
GEN EVE
e —c C
est l'une des principales et plus
anciennes de Genève .
v C4 A
PERNOD FILS
LIQUEUR D'ANIS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_033.tif'/>
        <page><![CDATA[Ï
ÿ
J
Ï
|
Î
}
A LA COMÉDIE
Du 17 au 22 décembre (une création avant Paris):
CARREFOUR
10 tableaux de René JEANNE et BAucHE, avec Marcelle CuanTar.
19 décembre (3M® matinée classique) :
TARTUFE
de MOLIÈRE, avec Marcelle CHanTar et Abel Jacquin.
Dès le 23 décembre, pour les fêtes de Noël :
LE ROI
de FLERS CAILLA\‘ET et ARÈNE avec Marie Di BASs et
, ,
Jeanne PROV()S'I', ex-sociétaire de la Comédie l“l'ällll'îll.\‘4'.
)
GOT & Co S. A
6, rue du Mont-Blanc
TRANSPORTS MARITIMES ET TERRESTRES
DÉDOUANEMENT — AGENCE DE VOYAGES
Tél. 281 43 Services spéciaux pour tous pays d’Europe et outre-mer
D* LAURENT REHFOUS
KX PHR T
achète aux plus hauts TL :
ARGENTERIE ANCIENNE
TABLEAUX DE QUALITÉ DE L’« ÉCOLE GENEVOISE »
MEUBLES ANCIENS
BELLES PORCELAINES DE NYON
MINIATURES
18, CORRATERIE-GENÈVE Tél. 5 24 41
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_034.tif'/>
        <page><![CDATA[L’Administration de
Grand-Théâtre.
Nous pouvons les ass
breux spectateurs.
AVIS
l’O.S.R. serait infiniment reconnais-
sante aux auditrices de ses concerts de bien vouloir enlever
leur chapeau au Victoria-Hall, comme elles le font déjà au
urer d’avance de la gratitude de nom-
RESTAURANT
Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.
TÉL. 26
Menus soignés
Spécialités culinaires
SERVICENEN T V/|ÉIÉE
HOTEL DES BERGUES
RESTAURANT AMPHITAYON
BAH (Place des Bergues) 28, Rue du Rhône
6 45
OBJETS D'ART - CRISTAUX
CÉRAMIQUE - COLIFICHETS
TÉL. 2 69 56 BIJOUX FANTAISIE
avenir meilleur.
Dans un dénuement complet, affaibli par les
privations, Pestalozzi reconnut que le seul
moyen de sortir d’une pareille misère était de
“prêcher à l’humanité les principes
libérateurs de l’aide et de l’entr’aide”.
La Coopération est la réalisation de son idég.
Elle éduque ses adhérents à la solidarité et à
l'économie et élève leur niveau d'existence.
Adhérez donc à la
COOPÉRATIVE
DE GENEVE
pour collaborer utilement à l'avènement d'un
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_035.tif'/>
        <page><![CDATA[+
ps
CAISSE
HYPOTHÉCAIRE
pP'U AN TN
DE GENÈVE
Instituée par la
Constitution’ de 1847
MOLARD, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Çebt.ifidats de dépôt
Livrets d'épargne
E — SE us t t
e S n se
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003210_036.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE|
KUNDIG,
æ
=
æ
b
Ms
un
p
°.
=
°
m R, É
= = u° Sn ct d 0
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>