<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert donné par la Socciété chorale des Eaux-Vives : 50me anniversaire 
            <date when='08/05/1942'/>
          </title>
          <series>1941-1942</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003194</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Denizot, Ch. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19420508'/>
        <title>Concert donné par la Socciété chorale des Eaux-Vives : 50me anniversaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Hassler, Hans Leo' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/52044' type='person' role='cmp'>Hassler, Hans Leo</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132446' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Curti, F.' type='person' role='cmp'>Curti, F.</name>
        <name key='Montéclair, Michel Pignolet de' type='person' role='cmp'>Montéclair, Michel Pignolet de</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Denizot, Charles' type='person' role='int'>Denizot, Charles</name>
        <name key='Société chorale des Eaux-Vives, Genève' type='person' role='int'>Société chorale des Eaux-Vives, Genève</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Guglielmetti, Anna-Maria' type='person' role='int'>Guglielmetti, Anna-Maria</name>
        <name key='Schwarz, Andrée' type='person' role='int'>Schwarz, Andrée</name>
        <name key='Lombard, Joseph' type='person' role='int'>Lombard, Joseph</name>
        <name key='Maeder, Albert' type='person' role='int'>Maeder, Albert</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_001.tif'/>
        <page><![CDATA[DES EAUX-VIVES
B  1892-1947
%GRAND CONCERT
L 9 ONNIVERSAIRE
.VICTORIA HALL - VENDREDI 8 MAI 1942
; » $
.
28
2
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_002.tif'/>
        <page><![CDATA[=
JO|
L
‘14, Rue -
rel
BANQUE PARISIENNE DE CHÉDIT
AU COMMERCE ET A L'INDUSTRIE
©
Succursale de Genève
VINAIGRERIE DE CAROUGE LUCIEN CHIRAT S. À.
Maison fondée en 1838
VINAIGRES @H|”PRÀÎÎ MOUTARDES ,)
CONSERVES AU VINAIGRE
Téléphone 4.02.77 CAROUGE-GENÈVE
1
1OF
AMIS DE LA MONTAGNE
Employez
les ferrures
Tricoon @ " S
/
è
e
&
C
û
Pierre-Fatio
—
TOF
10}
ENTREPRISE DE VITRERIE
P. LOIRIETTI S. À.
Rue d'Italie, 14 - Téléph. 4.34.69 ,
Entrepôt: Chemin Neuf, 5
Encadrements - Dorure - Miroiterie - Articles pour peintres
“VERMOUTH
DU 1EN
LIATAN VN e E A WN A 43
PUBL. M. COLLET ‘
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Depuis plus de 30 ans, le spécialiste des Lainages
BONNETERIE DURUZ cE
donne satisfaction aux habitants des Eaux-Vives
par ses bonnes qualités et prix avantageux
DONNÉ PAR LA
SOCIÉTÉ CHORALE DES EAUX-VIVES
AVIEC E BIENVEILLANT CONCOURS DE:
SON CHŒUR DE DAMES
Mme Anna-Maria GUGLIELMETTI, Cantatrice
Mlle Andrée SCHWARZ, Pianiste
M. Joseph LOMBARD, Basse
M. Albert MÆDER, Organiste
L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMAND
Concert dirigé par M. Charles DENIZOT
PHOTOGRAPHIE ‘RSTQUE eitAIRE
INDUSTRIELLE
J. CADOUX
Rue du Stand, 51, au 1er étage - Tél. 4.28.41
GROUPES DE SOCIÉTÉS MEMBRE PASSIF
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_004.tif'/>
        <page><![CDATA[C
r
[
1OF
L ps se cé e R p É r en
Boucherie Faites faire vos circulaires
au
D N ,
4 FORRER Dactyle-Office
16, av. Pictet-de-Rochemont 16, Rue d'Italie
Téléph. 5.04.50 Téléph. 5.16.25
Service soigné Membre passif
(o]
@
TENTES - STORES Brasserie Gambrinus
Voiles - Bâches de Rive
®
; pierre AlllAl“Î
M. Rioffon Propritaire —
‘ 10, Rue Pierre-Fatio
9, Rue de la Scie - Tél. 4.69.13 Mets de Brasserie Vins réputés
@l
[e]
VITRERIE - STORES - MIROITERIE BATEISISEIRIRE
MAISON CONFISERIE
ë u
W. Emery Loisier
CarrefomÏ2|dî Yè' lﬁreu5e, 1 Villereuse, 4 - Tél. 5.48.64
Gravures - Encadrements - Dorure Sa pâtisserie fine
[e] ï
7 (O
H VHNÜSS| Grande
. Cordonnerie
FABRIQUE DE MEUBLES des Eaux-Vives
6, Rue des Eaux-Vives
Carouge-Genève Tél. 4.86.64
@l
@
Fabrique de Lustrerie en bois Grande Maison de Blanc
Spéclaliste 14, Rue de Rive
La Maison des bonnes qualités
6, Rue Pierre-Fatio - Tél. 5.49.03 et des prix avantageux
SRE e e ;%—% se
Ÿ __'_ÂÆ_4__ e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_005.tif'/>
        <page><![CDATA[[e]
1O
|  DEVDED
° æ
| da maison du vêlement
! GENÊVE LAUSANNE
|
l Costume sport, 3 pièces, golf et pantalon : Fr. 105.—
PROGRAMME
1. a) J'ai l’âme en douce ivresse . . . H L. Hassler (1564-1612)
Délalkarouchcee T = ) B'Lully.(163221687)
2. Sérénade d’'hiver . . . * . . . C. Saint-Saëns (1835-1921)
ä B Ehoue 1 - . Æ Curti (1854:1898)
|
Société Chorale des Eaux-Vives
4. a) Mignonne, allons voir si larose. . Auteur inconnu (XVIe siècle)
d) Alléluia, extrait du motet ,, Exultate
Jubilatesas 11N A. Mozart
Mme A.-M. Guglielmetti, Soprano
Au piano : Mlle A. Schwarz
b)LaBadine. . . . . . . . . M Monteclair (1666-1737)
c) n Porgi amor”’, Les Noces de Figaro  W. A. Mozart (1756-1791)
7
Société de Banque Swisse
Agence des Eaux - Vives
3, Place des Eaux-Vives
©
Ouverture de comptes et de dépôts
Change de billets et monnaies étrangères
|
&
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Cafe-Brasserie de la Gaîïté
Rue de la Mairie,
Vins de premier choix - Spécialités - Fondues - Gde salle de sociétés
Billard de précision
M" V" REY
Membre passif
Local de la Société
Téléph. 4.46.51
11
JOk
Un bon
fourneau
s'achète chez
AI de
Délicieux
vin
pétillant [L _
qu'on se e
procure
chez
LOiBirn
Viticulteur à
r
r
20, Rue Sismondi MO"tﬂl8gl‘ﬁ
1, Rue de Coutance Tél. 4.73.37
GENÈVE Membre actif
[o]
Papeterie des Eaux-Vives
Tabacs - Librairie
®
P ° à à
EPPRIMEUR | Francis Moms @
Rue Versonnex, 15-17
P
4, Rue de la Fontaine
Téléphone 5.01.60
Toutes confections florales
Rue des Eaux-Vives, 19
N. Mlarfi
Rue du 31-Décembre, 18
Tél. 4.06.26
Membre actif
o
. 200 en
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_007.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME
(Suite)
Les Vieux
Le bel héritage .
. Au vieux pays .
Hymne du soir .
REQUIEM .
10. Cantique de J. Racine .
E. Jaques-Dalcroze
P. Miche
C. Boller
H, Lavater
Société Chorale des Eaux-Vives
G. Fauré (1845-1924)
Mme A.-M. Guglielmetti, Soprano
M. J. Lombard, Basse
Société Chorale des Eaux-Vives
et son Chœur de Dames
Orchestre de la Suisse Romande
M. A. Mæder, Organiste
G. Fauré
Société Chorale des EFaux-Vives
Chœur de Dames
Orchestre de la Suisse Romande
Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Chauffages centraux
Calorifères - Potagers
À. Slroueqa
44, Rue du 31-Décembre
Tél. 5.21.55
Membre passif
PHOTO:HATIONS
Place Longemallé
Manufacture de Papiers
Rossiaud
Frères Soc. An.
Rue du 31-Décembre, 43
Eaux-Vives Genève
BOULANGERIE
PATISSERIE
CONFISERIE
ROBERT
2, Rue Cherbuliez, Rue des Eaux-Vives, 16
Tél. 5.01.14
Chemiserie du Lac
C. HOOS
Gypserie-Peinture
Travaux à forfait
J. Berchfen
Vins en Gros
A.-J. GARIN & C*
Rue du Midi - Terrassière
Tél. 5.45.22
Membre d'H
7, Rue des Eaux-Vives ct T 4 e S
Tél. 5.04.73 Carrefour de Villereuse
Le spécialiste de la bonne chemise Tél. 5.16.74
@ l
; [o
G
Café-Brasserie Charbons -Bois-Mazout
Eaux-Vivienne
SES BONS APÉRITIFS e
SON ROSÉ SUPÉRIEUR /,&,
SON FLEURIE
E. RUEGSEGGER Rue du Vieux-Collège, 7
Membre passif Tél. 4.83.18
Rue des Eaux-Vives, 3 5°/ en timbres'jaunes s. tarif charbons
@l -
(
|
[alé A Nose"î
9, Rue des Eaux-Vives
angle Rue Muzy
Consommations de 1er choix
Tél. 5.10.01 Membre passif
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Sociéte Chorale des Eaux-Vives
1892 - 1942
C'est, il y à 50 ans, que, sous le nom de " Gaîté des Eaux-Vives" est née la
Société Chorale des Eaux-Vives. Abandonnant tôt après sa fondation, le but littéraire
qu'elle s'était proposé, c'est comme chœur d'hommes que cette société poursuivait
son chemin, allant de succès en succès.
Sous l'impulsion de chefs qualifiés, nous l’avons vue grandir, prendre d'année
en année des forces nouvelles et confiante dans l'avenir, affronter des luttes paci-
fiques toujours plus difficiles.
Après des succès remportés dans de nombreux concours, tant en Suisse qu'à
l'étranger, la société se présenta à la fête fédérale de chant, à Bâle en 1935, où elle
remporta une couronne de lauriers,
Depuis 1921, sous la conduite de son regretté directeur, M. Antony Pochon,
cette phalange subit une transformation qui la conduit vers l'étude de la musique
plus difficile. En 1930, elle est reçue membre de la Société Fédérale de Chant en
IlIme catégorie.
Depuis 1931, ses concerts donnés à la Salle de la Réformation, avec le
concours des enfants des écoles des Eaux-Vives et d’un groupe de dames, furent
très appréciés du public. La presse souligna l'évolution de cette chorale qui, par sa
collaboration avec les enfants, devenait un foyer populaire de culture musicale. Sa
marche ascendante vers la belle musique est démontrée par le soin qu'elle apporte
à la composition de ses programmes, où l'on voit alterner successivement la musique
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_010.tif'/>
        <page><![CDATA[[C}
de tous les âges, sans oublier les œuvres de nos compositeurs suisses. En 1941, sa
collaboration à la Société de Chant Sacré pour l'exécution de la “Missa Solemnis"”
de Beethoven, sous la direction du Maître Franz von Hœsslin, dont le succès fut
éclatant, lui valut de la part de ce chef des félicitations pour ses qualités vocales et
musicales.
Le désir de faire connaître le chant choral au public n'est pas son seul souci.
Voulant faire œuvre utile, la Société Chorale des Eaux-Vives donne la plupart de ses
concerts en faveur d'institutions philanthropiques diverses.
*
* *
La Société Chorale des Eaux-Vives se fait un plaisir d'annoncer que ses portes
sont ouvertes à tout chanteur. Les inscriptions sont reçues le soir des leçons, soit le
mardi, à son local rue des Eaux-Vives, 82. Chacun recevra au sein de cette phalange
un accueil chaleureux et pourra pratiquer le chant et la bonne musique.
Les personnes qui désireraient soutenir la Société Chorale des Eaux-Vives
peuvent le faire en devenant membre passif : carte annuelle minimum Fr. 5,—,
S'adresser aux membres ou au local de la Société: Café de la Gaîté, 5, rue de la
Mairie. ;
Robert Steffen imprime tout
o
|
©
o|
Tout ce qui concerne
Articles de bâtiments - Outillage - Décoration intériéure
Articles de ménage - Outils agricoles - Quincaillerie
Spécialité YALE
ED. BAUD S. À.
Téléphone 4.83.66 Rue de Rive, 10 Timbres jaunes
|
És e
sé 708 rr p
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_011.tif'/>
        <page><![CDATA[G
b
La Socièté Fédérale de Chant
La Société Fédérale de Chant est le lien national qui unit |les chœurs d'hommes
de toute la Suisse.
Fondée en 1842, elle célébrera en juin prochain son 100me anniversaire.
Les Sections de la Société fédérale sont classées en 4 catégories, la 4me étant
la plus forte. Le classement est constitué par les examens d'admission et par les
résultats des concours fédéraux.
La Société Chorale des Eaux-Vives, reçue membre de la Société fédérale en
1930, à été classée en 3me catégorie.
Notre ville comptant une autre société fédérée, Liederkranz-Concordia, elle
peut espérer se voir attribuer l'organisation d'une prochaine fête fédérale de chant.
Dimanche Suisse du Chant *
À l'occasion d'une rencontre à Olten, le 7 décembre dernier, des représentants
de la Société fédérale de chant et des différentes sociétés cantonales de chanteurs,
la création d'une “Communauté de travail” fut décidée, dans le but d'étudier en
commun divers problèmes qui intéressent au premier chef tant les uns que les autres
de ces divers groupements. Une des premières tâches de cette nouvelle fédération
fut d'instituer un Dimanche suisse du chant, qui devra être célébré le même jour
dans tout le pays. À maintes reprises, il a été relevé avec raison toute l'importance
que revêt le chant pour l'âme du peuple et pour sa vie intérieure. Aussi ne
manque-t-on pas de cultiver ce noble art non seulement au sein de nos sociétés
de chanteurs, mais aussi à l'école, à l'église, en famille. Depuis la mobilisation de
notre armée, l'on n'a pas manqué non plus de faire de louables efforts pour déve-
lopper la pratique du chant parmi la troupe, et cela avec des résultats souvent fort
heureux. L'attrait qu'exerce le chant sur notre peuple n'a pas peu contribué à favo-
riser la création de nos nombreux chœurs d'hommes, chœurs mixtes et chœurs de
dames ou d'enfants. La Suisse est certainement l’un des pays où les chorales sont les
plus nombreuses, non pas seulement les grands groupements vocaux qui cultivent
la grande musique et s'adressent surtout à une élite ayant une culture musicale déjà
étendue, mais aussi une pléïade d'ensembles peut-être numériquement moins
importants, mais qui trouvent de la joie à chanter aussi impeccablement que possible
des mélodies simples, empruntées souvent au folklore national et accessibles à
chacun. Dans les temps si troublés et difficiles que nous traversons actuellement, le
chant dolit plus que jamais être cultivé, afin d'apporter pour sa modeste part un
réconfort moral à tous ceux qui sont souvent accablés par les soucis quotidiens.
C'est dans cette idée que l'on a institué ce dimanche du chant, qui a certes
aussi bien sa raison d'être dans le calendrier national que les journées consacrées à la
famille, aux églises ou à la patrie, puisque nos chants magnifient précisément Dieu,
le pays, l'amour, l'amitié et les plus nobles sentiments humains.
* Extrait de la “Revue de la Société Fédérale de Chant".
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_012.tif'/>
        <page><![CDATA[15s
L
Que d'un bout à l'autre de la Suisse, en ville et dans les hameaux les plus
reculés, dans les églises, dans les établissements hospitaliers, dans les salles de
concert et surtout sur nos places publiques, partout nos voix s'élèvent au jour fixé,
pour exprimer notre reconnaissance à la Providence de nous avoir donné un si beau
pays, où nous vivons libres et heureux, et de l'avoir jusqu'ici si miraculeusement
préservé de la tourmente qui ensanglante le monde entier.
L'organisation d'une telle journée du chant rencontrera-t-elle vraiment des
difficultés ? Certes non. Il ne s’agit pas de préparer de grands concerts exigeant une
longue et minutieuse préparation, sans compter des frais éventuellement élevés. En
réalité, la chose est fort simple, et il suffit que chacun y mette un peu de bonne
volonté pour que cette première journée suisse du chant soit une réussite et laisse à
chacun, exécutants comme auditeurs, un souvenir heureux et bienfaisant. Toutes nos
chorales ont certainement un répertoire de chœurs fort étendu. Quelques brèves
répétitions suffiront pour remettre au point un certain nombre de chants pas trop
compliqués, qui apporteront de la joie à tous.
Chanteurs suisses et vous spécialement chanteurs romands, ne vous dérobez
donc pas aux appels qui vous seront adressés soit par la Société fédérale, soit par
vos associations cantonales respectives, et aidez-nous à réaliser cette idée — qu'il
est au fond étonnant de n'avoir pas lancée plus tôt — d'instituer de façon perma-
nente ce Dimanche suisse du chant. N
CAFÉ-RESTAURANT, LA CAPITE
Angèle OLIVIER, propr.
©
SA BONNE CUISINE BOURGEOISE
SES BONS VINS
Q
BOUCHERIE Chaussures sur Mesure
Ski et Montagne tout cousu main
par le spécialiste
Ch. Remund A.MAURON
Anc. Maison Salina
Rue Pierre-Fatio, 8
Téléphone 4.14.39 Rue Versonnex, 15 — Place Eaux-Vives
(e]
A
r
[
[e]
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Anna-Maria GUGLIELMETTI, Soprano
Vouée tout d'abord à la scène, où ses remarquables dons lui valurent
d'emblée de retentissants succès, Anna-Maria Guglielmetti appartient à l'ancienne
école italienne, restée la plus parfaite, celle du "bel canto”.
Née à Turin, sa carrière compte plusieurs saisons sur les principales scènes
d'Italie suivie très vite des premières tournées à l'étranger, en Suisse, en Allemagne,
à Paris où ses triomphes au Théâtre des Champs Elysées dans Barbier, Lucie et
Rigoletto, lui ouvrent l'Angleterre. A Londres, elle chante au Covent Garden, à
l‘Albert Hall ; en Espagne, au Lyceo de Barcelone. C'est ensuite la Belgique suivie de
brillantes “stagione” à l'Opéra royal du Caire, au Palais de la Méditerranée à Nice.
Puis Anna-Maria Guglielmetti, devenue notre compatriote, cesse d'être uni-
quement une artiste d'opéra pour aborder, avec un égal bonheur, l'estrade de
concert, en Suisse d'’abord puis à Paris, dans les grandes Associations symphoniques
Conservatoire, Colonne, Lamoureux, Poulet, Philharmonique, Société Mozart. Elle
est engagée à l'Opéra royal de Budapest, à Bucarest, Belgrade, Sofia, Prague, Var-
sovie, donne de nombreux récitals dans les Empires centraux, les Etats scandinaves
et le Proche-Orient, tandis que, vedette des disques “ Columbia", de nombreux enre-
gis:]remenis contribuent largement à sa renommée et portent sa voix dans le monde
entier.
Enfin ce sont l'Opéra et l'Opéra Comique qui lui ouvrent leurs portes pour
des représentations de Rigoletto et de la Bohème.
On a présent encore à la mémoire le succès remporté par l’artiste lors des
quatre soirées de Butterfly et Bohème à Genève, en 1939,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Boulangerie
_ ; æ °
F. FOUMUER
10, Rue des Eaux-Vives
Téléphone 4.10.01
,
HENANEL LHIN
est une
(9]
Café - Brasserie des Jardins
L Kmecht
4, Cours-de-Rive Tél. 4.99.66
Consommations de premier choix
Se recommande
Carosserie aufomobile
[. HIRT & SES HLS
18, Rue Merle d'Aubigné
Chez Blanc
19, Rue du Cendrier
Literie neuve
etf d'occasion
Membre actif
C
Mme daunin - Lazarell
Solfège - Piano
Accompagnement
5, Rue Cherbuliez
Au Marché Valaisan
ÉPICERIE - PRIMEURS
J. Coudray
Rue des Eaux-Vives, 57 - Tél. 5.36.12
Grand choix de fruits et légumes
@
eau minérale ln
h'è d z Menuiserie - Peinture - Forge
s recommandee Tôlerie Garniture
el
[e]
AVILLE & C
Agence
|
des Journaux
hn
CHARLES DENIZOT
18, Rue Dassier
Téléph. 2.49.74
Deillon
Ses limonades,
Oranges ‘
et Grappe-Fruit
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_015.tif'/>
        <page><![CDATA[J'ai l'âÂme en douce ivresse
Paroles françaises de
Franz Stierli
J’ai l’âme en douce ivresse,
J’éclate d’allégresse,
Quand je puis m’envoler vers ma
Florise,
Pour qui mon cœur soupire ;
Lors je me grise
De son doux sourire.
H. L. HASSLER
Transcription de J. Renner
Florise est la merveille
Qui n’a pas sa pareille.
Elle sait, d’un seul
peine
Et me donner courage ;
Elle est ma reine,
Moi je suis son page.
La Farouche
Transcription et texte
de R. Godet
Accourez, bergers, bergères,
Aux jeux d’amour partagés,
Et vous, nymphes bocagères,
Pour la danse aux pas légers !
Vous, les hôtes des prairies,
Venez, troupeaux bondissants,
Mêlez aux chansons fleuries
De plus ingénus accents !
Mais sachez que la farouche,
A qui m'ont livré les dieux,
Détourna de moi sa bouche
Et m’assassina des yeux !
JBILUÉLK
Vous que nymphe ne surpasse
En beauté comme en froideur,
Quelle flamme sous la glace
Va par vous brûlant mon cœur ?
De l’air dont vous êtes faite,
Qui pourrait vous résister ?
Mais s’il faut un interprête,
Ah ! qui voudrait m’assister ?
Phébus, par qui tout respire,
Sois favorable à mes vœux,
Daigne accorder à ma lyre
L’ardeur de tes divins feux !
mot, guérir ma
HELVETIA-VIE
HELVETIA-ACCIDENTS
Toutes vos assurances aux meilleures conditions
Agents généraux pour le Canton de Genève - CORRATERIE, 7
]€an }0…M, INSPECTEUR
Membre de la Société
Rue Montchoisy, 19
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_016.tif'/>
        <page><![CDATA[RESTAURANT PÉPINIÈRES
AuCoqd'Or | BOCCARD FRÈRES
Ses spécialités - Sa cave renommée
S érure ue TT E
C. GAUTHEY, propr. TÉLÉPH, 2.61.15
19, R. Pierre-Fatio - lŸé|. 5.00.29 PARCS ET JARDINS
[e]
@
CHARCUTERIE 1905 -1942
Café-Brasserie de Villereuse
e e L < L 4 4
Aitert Chamot Mr° V* Délétraz
7, Cours-de-Rive - Teél. 5.00.69 Terdesiere —
Spécialités : Pâtés froids Téléph. 5.49.30
Saucissons et Longeoles de campagne Se recommande
[el
Î 9
Boulangerie-Pâtisserie BOUCHERIE
des Lilas
° f Georges Rouge
L. Sonnex 0
_ Téléph. 5.49.42
42, Rue Liotard
Téléph. 2.84.33 Viande de 1er choix - Service à domicile
[o] ï
(O
@
GRANDS VINS DU VALAIS ÉPICERIE - LAITERIE
A. ORSATS.A. —  MARTIGNY
Etoile du Valais -  Montibeux PRIMEURS
Dôle - Clos Ravaney e
[. Berll10utl & [ie c; VW
Vins rouges et blancs ouverts
PI. Longemalle, 17 - Tél. 5.11.45 29, Rue Montchoisy - Tél. 5.48.25
(e] l
g Î
W.Schneeberger | MM. Côfe
e 4
30, Boul. Helvétique - Tél. 4.31.31 ENSEIGNES - DÉCORS
Quincaillerie }Ê'|Tegazsäîrâ
Serrurerie n
Outillage GYPSERIE - PEINTURE
5
[
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Paroles de Henri Cazalis
Sérénade d'hiver
Musique de SAINT-SAËNS
La, la, la, la, la, la….
Nous venons pour chanter, Madame,
La sérénade en votre honneur :
Puissions-nous avoir le bonheur
Que la chanson plaise à votre âme.
Toutes les portes nous sont closes,
Que l’âme du moins s’ouvre à nous,
Qui ne demandons à genoux
Qu'un sourire à vos lèvres roses.
Il vente, il fait froid, mais qu’importe
Si votre visage vermeil
Nous jette un rayon de soleil
Qui nous réchauffe à .votre porte.
Du printemps la lumière aimante
Rit chez vous en toute saison,
Et, Madame, en votre maison
Tous les jours le rossignol chante.
nl
Maintenant voulez-vous connaître
Qui sont ces gens masqués de noir
Vous venant dire le bonsoir
Et chanter sous votre fenêtre ?
Daignez apprendre qui nous sommes :
Nos yeux sont cachés sous des loups,
C’est pour mieux rire des jaloux.
Mais nous sommes des gentils hommes,
Pleins d’honneur et de courtoisie,
Gardant deux amours en nos cœurs :
Les Dames et la poésie.
RArIELe
OI
H. ROSSIRE
ARCHITECTE-ENTREPRENE
RUE MERLE-D'AUBIGNÉ, 24
ET RUE DU CLOS, 21
GENÉVE
TÉLÉPHONE 4.28.58
Js
ENTREPRISE DE BATIMENTS
=T 1FAYVAUSX PU se S |
TRAVAUX DE BÉTON ARMÉ |
@
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Un ,,Perlé““ l'Apéritif
Ch.-E. Guillermin
Distillateur-Liquoriste
Rue Jean-Charles, 3
Tél. 4.15.62
Sirops de Fruits Membre passif
“roquerieE.lolli
Société Anonyme
Rue Versonnex, 3
Tél. 4.49.36
Produits chimiques Herboristerie
Menuiserie - Charpente - Parquets
Vve PHILIPPIN
& FILS
Boul. de la Cluse, 83, Tél. 4.37.74
CONFISERIE
PATISSERIE
R. URICH
7, Rue des Eaux-Vives
Tél. 4.28.04
Ferblanterie - Plomberie
Eau - Gaz
Appareils sanitaires
L. Arpin-Grand-Mousin
Place Grenus, 3
Tél. 2.26.27
Articles de Voyage
Maroquinerie
Tél. 4.24.23 PI. des Eaux-Vives
Entreprise Générale
de Chauffage
RIGOTTI & FILS
5-7, Rue des Photographes
Tél. 5.43.94
Charcutevie
A. ZWAHLEN
Terrassière, 48 Téléph. 5.48.87
Spécialités de
Saucissons, Longeoles, Pâtés
Boucherie
M. BARBERIS
Terrassière, 44 - Tél. 5.49.81
Maison de premier ordre
Livraison à domicile
Prix modérés
HOTEL DE SAVOIE
Restaurant-Brasserie
Joseph CARUGATI
Chef de Cuisine
Rue Versonnex, 6 (face Réformation)
Tél. 4.20.34
Spécialités Italiennes et Françaises
Salles pour Banquets et Noces
fA1
[o
e
[ol:
DS4E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Läà-Haut
Texte de J. Bovet (Hoch empor) Franz CURTI
d'après Mahlmann
Vois la nuit aux sombres voiles
S’émailler de mille étoiles,
Chœur des astres solennels !
Si parfois ton âme est lasse :
Que ton œil cingle en l’espace
Vers ces phares éternels.
Peux-tu donc ne te complaire
. Qu’aux soucis de cette terre,
Plein, hélas ! d’amers tourments,
Si tu songes que le Maître
Qui gouverne tous les êtres,
C’est un Père très aimant ?
Or ces astres admirables,
Qui scintillent, innombrables,
Sont un piedestal pour Lui.
Toutes ces brillantes sphères,
Qui sillonnent l’atmosphère,
Passent, où son œil les suit.
De leur vaste solitude,
Dieu, dans sa sollicitude,
Ne détache pas les yeux.
A chaque être sa tendresse,
Comme un chaud rayon, s’adresse !
Alleluia ! Gloire à Dieu.
Vois la nuit aux sombres voiles
S’émailler de mille étoiles.
[e}
o}
O
e
La bonne adresse .. . PAPIERS PEINTS
pour un potager à bois et charbon LIN O L E U M S
pour un calorifère, depuis 45 fr.
pour une cuisinière à gaz moderne
Aux Fourneaux Economiques 74u«9««9£6 Keller
CT E ETE
3 ; RUE VERSONNEX, 11
3, Rue des Corps-Saints — Saint-Gervais Téléph. 4.02.89
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Ceintures - Soutien-Gorge
Réparations
Clotilde Gal
Terrassière, 5 - Tél. 5.07.59
Appareillage Electrique
1ES
Andre Thenot
11, Terrassière
de Chauffage
Appareils
Jean Petigat
Rue du Roveray, 16-18
Eaux-Vives Tél. 4.40.76
Fourneaux , Le Rëve ”"
10}
Anpré PITTET
COIFFEUR
Dames et Messieurs
Permanente, Teinture
16, R. des Eaux-Vives - Tél. 4.34.30
Membre actif
Ferblanterie - Plomberie
Serrurerie
G. Besson &
A. Grandmaison
Ancienne Maison G. ESCHBACH
Rue du Jura, 5 - Tél. 2.87.42
Cafe-Brasserie
des Touristes
REFUGE VALAISAN
22, Place Cornavin (face à la Gare)
Téléphone 2.43.49
Mme Vve Ed. ESCHER
Véritables Biscottes de Vichy
Régime - Estomac - Foie - Obésité
Boulangerie
G. Coissard
Av. Pictet-de-Rochemont, 6
Fabrique de Charcuterie
Gros et Demi-Gros
J. Pinget
Boul. St-Georges, 72
Tel. 4.09.93
INSTALLATION MODERNE
CAFÉ - BRASSERIE DE
LA NOUVELLE MAIRIE
B. Ibiseffi
Propriétaire
Av. de Frontenex, 38 - Tél. 4.97.13
,
>([e);
rai
[
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Les Vieux
de E. JAQUES-DALCROZE
Nul ne sait quel est le nombre
De ces hommes
Aux fronts sombres.
Qui s’éloignent
Dans la nuit ...
Transcription par Em. Barblan
Voyez passer ces hommes
A travers la brume du temps.
Ils s’en vont d’un pas lourd.
[Is s’'en vont d'un pas lent,
Cœurs fermés aux discours,
Poings fermés en avant ...
Et leurs cœurs vaillants sont forts comme des chênes
Et leurs poings fermés sauront briser des chaînes.
Ce sont nos pères, à genoux mes amis !
Ce sont eux, Les Vieux, qui ont fait le pays ….
Voyez passer ces braves
A travers la brume du temps.
Pour le sol ils ont eu
Un amour tout puissant
Et l’ont tous défendu
De leurs bras, de leur sang.
Et voilà pourquoi la blanche croix se baigne
Dans les flots sanglants de leurs blessures qui saignent.
Ce sont nos pères, à genoux mes amis !
Ce sont eux, Les Vieux, qui ont fait le pays ...
lls reposent sous la terre
Dans la plaine
Familière
Voyez dormir ces hommes
A travers la brume du temps.
IIs ont fait leur devoir
Et sont morts bravement,
Et des rêves d’espoir
Ont défendue. Bercent leurs fronts dormants.
Dans le champ qui garde leur dépouille si chère,
L'avenir leur montre un peuple libre et prospère.
Ce sont nos pères, à genoux mes amis !
Ce sont eux, Les Vieux, qui ont fait le pays.
Que leurs bras
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_022.tif'/>
        <page><![CDATA[A
[Oo]:
°
AI
[O}
L
el
—
fo!:
c,
Boucherie - Charcuterie Tout pour l’Electricité
Viandes de 1er choix
e
A…d BAUD Brwunet
exandre » W
D
Rue Montchoisy, 23 \ 'Âlltlll'
Tel. 5.48.50
Maison de confiance On porte à domicile Tour-Maitresse, 3 Tél. 4.24.49
(e] ü
@ (—
Ë Confiserie
JD
Coiffeur diplômé M S B l ë F &
d DÉNIGN
se 2, Av. de Frontenex
coupe de cheveux (PI. des Eaux-Vives) 4, Cours-de-Rive
[e] U
© [o]
Boïs Carburant du Jura
et Charbon de Bois
» Prodpudeur: ê Voç1 DDAICH Fçères
orre mon
TAILLEUR rrentruy et Délémo
e Walter Marquart
8, Boul. du Théâtre p
Bureau : Rue Blanvalet, 12 - Tél. 4.09.04
Téléph. 4.17.01 Domicile: Vandœuvres - Tél. 8.08.32
fel
[e]
[e]
Café-Brasserie de Lyon “ 1 €
Y À. CHIESA
E Met; dî ’BraÊserief
T LITERIE
, AMEUBLEMENT .
À. Guillon TENTURES
Servette, 5 Tél. 2.23.32 4, Rue Grenus Tél. 2.20.,32
(o] y
[o]
(e]
À LA CITÉ OUVRIÈRE | Ferblanterie
Installations sanitaires
MAISON SECRET v @
P LOCCA
Vêtements de travail en tous genres Quai de St-Jean, 20
Complets gypsiers et mécaniciens Téléphone 2.41.82
Tissus - Bonneterie Membre passif
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_023.tif'/>
        <page><![CDATA[=
Le bel héritage
Paroles de Philéas Lebesque
Ma mère m’a légué
Sa maison chérie ;
J'y passe ma vie,
Ni triste, ni gai,
O gué !
Et content d’aimer
Le décor ancien
Qui m’a su charmer,
Le plus beau du monde !
Mon père m'a légué
Son cœur d’'honnête homme ;
Je travaille en somme,
Ni triste, ni gai,
O gué !
Et content d’aimer
Le labeur obscur
Qui m’a su charmer,
Le plus beau du monde !
Mes parents m'ont légué
Leur pauvreté fière ;
Je ne m'en plains guère,
Ni triste, ni gai,
O gué!
Et content d’aimer
Les biens sans valeur
Qui m’ont su charmer,
Les plus beaux du monde !
Musique de Paul MICHE
CAFÉ-BRASSERIE DU COMMERCE
M. MONTANDON
PROPRIÉTAIRE
Rue des Eaux-Vives, 21 - Téléphone 4.26.52
Spécialité de Fondues Neuchâteloises - Salle de Sociétés
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Au vieux Pays
Texte de Maurice Budry Musique de Carlo BOLLER
d'après une mélodie américaine
Las, mon cœur a l’ennui des saisons
Dans mon hameau,
Où les vieux sous l’auvent des maisons
Seuls, sont là-haut.
Chants qu'on chantait parmi tes vergers,
O mon pays!
Voix des grands bois dans l’air des étés,
Doux murmure des nuits.
Loin de vous le sort m’emporte,
L'’âme tout en pleurs.
Oh! que de fois la nuit à ma porte
A vu pleurer ma douleur.
Vous, les vieilles gens là-haut,
Dites-moi pourquoi
Je dois ne jamais revoir mon hameau,
Ni ma maison près des bois !
@
Restaurant-Brasserie MACHINES A ÉCRIRE
/ . MACHINES A CALCULER
d9 I UHIVGI‘S Location - Réparation
(R)ue dË Rhône, 5H MARIUS
uai Besançon-Hugues, 6
François PERRUCHOUD T ROSS E LLI
Toutes spécialités de Brasserie Rue du Stand, 53 Tél. 4.07.15
[e]
f cHU A LS
( Æ BIJOUTERIE
PEN 1S NToN 2 LU I IU E AI
La Kaison Anhof nn nas de Succ . à Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Traduction française (Vesperhymne)
de Alb. Roulier
Hymne du Soir
Hans LAVATER
F. v. Freiligrath
(nach Moore)
Des vieux monts, la voix lointaine
Vient à nous des grands bois noirs;
Grave, glisse au long des plaines,
Pleure dans le vent du soir.
Jubilate, amen.
Cette voix qui passe,
Vole au loin et meurt.
Que dis-tu dans ton langage,
Voix qui grondes dans l’orage ?
Dans la nuit que nous dis-tu ?
Jubilate, amen.
Comme à l’aube fuit un rêve,
Fuit des monts la grande voix.
Calmes, les accords s’achèvent
Comme un rêve ...
Un murmure au fond des bois.
Jubilate, amen.
{oi
—|
e
æÆuf
MM/eW 7 CÏOJCÆ6
MESURE CONFECTION
La maison de Confiance
e
GENÈVE
Gérant : PI. Longemalle
Em. LAGGER Rue de Rive, 1
==
=
—
Jot
U
[
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Requiem
Musique de G. FAURÉ
Introit et Kyrie
Requiem aeternam donna eis Domine
et lux perpetua luceat eis.
Tedecet hymnus, Deus in Sion
et tibi reddetur votum in Jérusalem.
Exaudi orationem meam ad te omnis
caro veniet.
Kyrie eleison ! Christe eleison !
Offertoire
O Domine Jesus Christe, rex glorie,
libera animas de functorum de paenis
inferni et de profundo lacu.
O Domine Jesus Christe, rex glorie,
libera animas de functorum de ore leonis
ne absorbeat Tartarus ne cadant in obscurum.
Hostias et preces Tibi Domine laudis offerimus
tu suscipe pro animabus illis quarum
hodie memoriam facimus.
Fac eas Domine de morte transire
ad vitam quam olim Abrahae
promisisti et semini ejus.
Sanctus
Sanctus Dominus Deus Sabaoth
Pleni sunt coeli et terra gloria tua.
Hosanna in excelsis.
Pie Jesu
Pie Jesu Domine, donna eis requiem,
sempiternam requiem.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Requiem
Musique de G. FAURÉ
Introit et Kyrie
Donnez-leur, Seigneur, le repos éternel
et que la lumière éternelle brille sur eux.
Il convient que nous vous chantions, à Dieu, une hymne
en Sion et qu’un vœu vous revienne en Jérusalem.
Exaucez ma prière et que vers vous vienne
toute chair.
Seigneur, ayez pitié de nous ! Christ, ayez pitié de nous !
Offertoire
O Seigneur Jésus-Christ, Roi de gloire,
délivrez les âmes des défunts des peines de
l’enfer et du gouffre profond.
O Seigneur Jésus-Christ, Roi de gloire,
délivrez les âmes des défunts de la bouche du Lion
de peur que le Tartare ne les engloutisse, de peur qu'’ils ne
tombent dans les ténèbres.
Ces offrandes et ces prières, à vous, Seigneur, nous les offrons
et vous, acceptez-les pour les âmes dont
aujourd’hui nous faisons mémoire.
Faites-les, Seigneur, de la mort passer à la vie
qu'autrefois vous avez promise à Abraham
et à sa postérité.
Sanctus
Saint est le Seigneur, Dieu des armées.
Les cieux et la terre sont remplis de votre gloire.
Hosanna dans les hauteurs du Ciel.
Pie Jesu
Bon Seigneur Jésus, donnez-leur le repos,
le repos éternel.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_028.tif'/>
        <page><![CDATA[(Suite)
Requiem
Agnus Dei
Agnus Dei qui tollis peccata mundi,
dona eis requiem, sempiternam requiem.
Lux oeterna luceat eis,
Domine cum sanctis tuis in oeternum,
Qui a pius es
Requiem oeternam donna eis Domine
Et lux perpetua luceat eis.
Libera me
Libera me Domine de morte oeterna
in die illa tremenda, in die illa,
quando coeli movendi sunt et terra.
Dum veneris judicare saeculum per ignem,
tremens factus sum ego et timeo,
dum discussio venerit atque ventura ira,
dies illa, dies iroe, calamitatis et miserioe,
dies illa, dies magna et amara valde,
requiem oeternam dona eis Domine
et lux perpetua luceat eis.
In Paradisum
In paradisum deducant angeli.
In tuo adventu suscipiant te martyres
et perducante in civitatem sanctam Jerusalem.
Chorus angelorum te suscipiat et cum
Lazaro quondam paupere, aeternam
habeas requiem.
Lombard Freres
21, Rue Jean-Charles
ENSEIGNE - DÉCORATION -
MEUBLE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_029.tif'/>
        <page><![CDATA[)
Requiem (Suite)
Agnus Dei
Agneau de Dieu qui effacez les péchés du monde,
donnez-leur le repos éternel.
Que la lumière éternelle brille sur eux,
Seigneur, avec vos saints, pendant l’éternité,
car vous êtes bon.
Donnez-leur, Seigneur, le repos éternel
et que la lumière éternelle brille sur eux.
Libera me
Délivrez-moi, Seigneur, de la mort éternelle,
en ce jour terrifiant, en ce jour,
quand les cieux seront bouleversés, de même que la terre.
Quand vous viendrez juger le monde par le feu,
je serai tremblant et j’aurai peur.
Quand le jugement viendra ainsi que votre colère,
Ce jour-là, ce jour de colère, de calamités et de misère,
ce jour si grand et plein d'amertume,
donnez-le leur, Seigneur, ce repos éternel et que
la lumière éternelle brille sur eux.
In Paradisum
Dans le Paradis, que les anges te conduisent.
Qu'à ton arrivée te reçoivent les martyres
et qu’ils te fassent entrer dans la cité sainte, Jérusalem.
Que le chœur des anges te reçoive et qu’avec
Lazare, ce grand pauvre, tu reçoives
l’éternel repos.
10
Menuiserie et Meubles S. À.
W. FIAUX J. RAPPA
10, Rue Jean-Charles
Téléphone 5.00.38
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_030.tif'/>
        <page><![CDATA[MARTINI
VESRNIOQUTE AP-ÉR
ROSSI
DEUX PRODUITS DE MARQUE ET DE QUALITÉ
Jour éternel de la terre et des cieux,
Divin Sauveur, jette sur nous les yeux !
Que tout l’enfer fuie au son de ta voix,
Qui la conduit à l’oubli de tes lois !
Pour te bénir, maintenant rassemblé,
Et de tes dons qu'’il retourne comblé !
Cantique de Jean Racine
Musique de G. FAURÉ
Verbe égal au Très-Haut, notre unique espérance,
De la paisible nuit, nous rompons le silence,
Répands sur nous le feu de ta grâce puissante,
Dissipe le sommeil d’une âme languissante,
O Christ, sois favorable à ce peuple fidèle
Reçois les chants qu’il offre à ta gloire immortelle
BUREAU PRINCIPAL
RUE DE LA SCIE.3
GENE V E
TEL. 402 39. TELEGR'SAPIN
DEP OI =—
B2CARLVOGT 52 TeLa8963
COMPTOIR CHARBONNIER
TOUT POUR LA
CONSTRUCTION
TOUSRRESIE ==
COMBUSTIBLES
t e SS A SREE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_031.tif'/>
        <page><![CDATA[ORFEVRERIE
BOUJON F1BËIÊEEEË
L SREE
0 Mileuse
1, RUE DE RIVE TÉLÉPHONE 4.65.64
Mmes FAURAZ & SELVA
Hôtel du Simplon
Café-Restaurant Péroni
32, Avenue Pictet-de-Rochemont - 5, Route de Chêène
Téléphone 4.26.66
H. GHERARDI
FOURREUR
Place des Eaux-Vives, 8 - Tél. 5.09.41
ô Maison de gros à Londres : G. G. Gherardi Ltd
PELLETERIE fine et courante
MANTEAUX modèles de Paris
LINOLEUMS - TAPIS
PAPIERS - PEINTS
MAISON EGGLY
PLACE NEUVE — GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003194_032.tif'/>
        <page><![CDATA[C S TS RE
Banque Federale
(Société Anonyme)
Place du Molard - Entrée Rue du Marché_, 17 #
Genève
Toutes opérations de banque
aux meilleures conditions
ch dibars c ds
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>