<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            2me concert de l'abonnement
            <date when='26/10/1938'/>
          </title>
          <series>1938-1939</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003010</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19381026'/>
        <title>2me concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1938-1939' type='series'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/88790' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/1603' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132137' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Milstein, Nathan' type='person' role='int'>Milstein, Nathan</name>
        <name key='Perrin, Maurice' type='person' role='int'>Perrin, Maurice</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_001.tif'/>
        <page><![CDATA[,
}
A /
Û
®
4
e A
SUISSE ROMANDE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_002.tif'/>
        <page><![CDATA[S. À. ATAR, Genève
11, rue de la Dôle
Imprimerie . Lithographie
Offsert . Clichés
Affiches . Musique
RUE DU RHONE, 98 (Entresol)
IRADIO
| GRAMOPHONES
ID IS QUES A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Cn kn
IYOrchestre (J(: la Suissc Romanclc
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président : M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : N Hentg BROPDPIEL.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. Emile HEUBI, Lausanne.
Emile UNGER. Edouard MULLER, Dir. de la Société
romande de Radiodiffusion. Félix POMMIER, Dir. de la
Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève,
Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française),
Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O. R.
Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l'O.R
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
» » de la Société romande de Radiodiffusion.
» » de la Commission des programmes de Sottens.
» » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers admi
nistratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Lé()p(;]d BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI
NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred
PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel
RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON,
Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN VALLON, à Lausanne :
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER GEORG, à Vevey, François
ESSEIVA et Dr' Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du
PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds,
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Aoministration :
Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ.
Secrétaire : Ernest GIOVANNA.
Directeur-Chef d'orchestre : Ernest ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_004.tif'/>
        <page><![CDATA[[YCÉE MUSICAS
Dir. Yve BUYSSENS
Enseignement donné par des professeurs de tout
premier ordre, sur des bases nouvelles d’éducation
QUELQUES PROFESSEURS :
Messieurs François Capoulade et Henri Honegger, solistes de l'Orchestre
Romand, présideront à l'’organisation des classes de violon et violoncelle.
Monsieur Engelbert Kreml, lauréat du concours Schumann 1937 et directeur
de musique du Théâtre de St-Gall, organisera les classes de piano.
Madame Anna-Maria Guglielmetti, cantatrice, celles de chant.
Mademoiselle Yve Buyssens, diplôme de virtuosité, celles de flûte.
Monsieur le Professeur Willems donnera des cours d'harmonie et d'improvi-
sation sur des bases auditives; Monsieur Al. Maeder enseignera l'orgue.
Monsieur Georges Desprez, diplôme belge, dirigera une classe de Jazz
artistique pour un et deux pianos et Madame Camylle Hornung, auteur
de pièces radiophoniques donnera des cours de diction.
INSCRIPTIONS AÀU DEBUT DE CHAQUE MOIS
Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE MUSICAL - Bue Charles-Giron, 9
Réception de 5 à 7 heures. Tél. 2 33 96
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_005.tif'/>
        <page><![CDATA[<IeF.
ASSOCIATION DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice président ;
Charles BABEL, Trésorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Lé0pold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.
L'Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et
financier :
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses
membres, ainsi que les dons et lcgs spéciaux qui pourraient lui
être faits.
C'est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est
opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio
phoniques en vue d'agrandir et de stabiliser notre orchestre.
C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et
la voix du public devant les autorités et les institutions radiopho
niques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
Si vous voulez le maintien du grand Orchestre de la Suisse
Romande.
Si vous désirez aussi le maintien des concerts d'abonnement.
Adhérez aux Amis de l'O. R. et souscrivez un abonnement
aux 12 concerts de la saison 1938-1939.
—-— _
On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Or
chestre Romand, en s’inscrivant auprès d'un des Membres du
Comité ou au Bureau de location de MO R Magasin de musique
Vidoudez, Corraterie, 22
La cotisation annuelle minimum est de Fr. <— T'outefois,
5
lout montant 5u[)cricur Sera reçu avec reconnaissance,
p 23727
DUMONT
19 B° HELVETIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_006.tif'/>
        <page><![CDATA[[PJ montres les bl'j0UA’
de
GOLAY fily e STAHL
Place des Rerçj_uc‘f
@ E N =. , -
sont renutes nour leurs .
bienfactuve, qualite, qout € priIx.
RE e S A e r ©@’
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_007.tif'/>
        <page><![CDATA[7=-=-=-==-=-=-=-=-=-=-= - — —- -— =— -—==—=->+-—-—-=———=———=——#—-—=<|a
Orchestre de la Suisse Romande C
VICTORIA HALL ï
Mercredi 26 octobre 1938, à 20 h. Zo
——
——
_—
|
|
Direction
|
ERNEST ANSERMET |
V'aliste :
—— =;;
|
/
|
|
NATHAN MILSTEIN
Vicloniste
|
—
—
—-"
—
=—=—=>—-—-=—=-===-—
Pl'()gl'ﬂ”l 11e ()/{i('[(’/
|
ÿL
ÎL
T |
| |
1 1
| |
% 2”° Concert de l'Abonnement
/
|
|
/
Lj
i
|
{
|
|
50 centimes
(
|
|
» —— —— p
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_008.tif'/>
        <page><![CDATA[paris - house téléphone 233 70
paul daunavy
couturier
5, rue des Alpes £l geneve
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_009.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME
Première partie
1. Symphonie en ls majeur (italienne)... Mendelssohn
a) Allegro vivace.
b) Andante con moto.
c) Con moto moderato.
d) Saltarello (presto).
2. Concerto en mi majeur, pour violon el
Orchese 0 J.-S. Bach
Allegro — Adagio — Allegro assai.
M. MILSTEIN.
Deuxième partie
3. Premier mouvement du Concerto
en ré majeur, pour violon et orchestre Paganini
Cadence de Milotein.
M. MILSTEIN.
4. Fragments du ballet Petrouchka .. Sirawinsky
a) 1°" tableau: La Fête de la Semaine grasse.
Le tour de passe-passe. - Danse russe.
b) 2° tableau: La Chambre de Petrouchka.
c) 4° tableau: La Fête de la Semaine grasse,
au soir.
Piano-solo : M, Maurice PERRIN.
LI
19 B° HELVETIQUE .
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_010.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION
ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
H.WEBER
Bd.James Fazy.11.
TÉLÉPHONE 2.36.51
PRIOR
orraterie, S
Vvqds © -
LIVRES
neujs et d occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre
BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de 5 francs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_011.tif'/>
        <page><![CDATA[FELIX MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né à Hambourg le 3 février 1809, mort à Leipzig le 14 novembre 1847.
SYMPHONIE n° 4, en la majeur, op. 90 (Italienne).
celle en la mineur (Ecossaise) sont restées les plus
populaires et continuent à figurer aux programmes des
concerts. La Symphonie en la majeur ne porte le numéro 4
r es quatre symphonies qu'écrivit Mendelssohn, celle-ci et
que parce qu'il ne la publia jamais: elle ne fut éditée qu'après
sa mort. En fait, elle est une des œuvres de jeunesse; il l'écrivit
à vingt-quatre ans, au cours d'un séjour à Rome, de la même
plume alerte et sûre qui avait écrit quelques années auparavant
l'ouverture du « Songe d'une Nuit d'été ». Fraîche et juvénile,
c'est une œuvre d'une remarquable maîtrise, parfaite de forme,
limpide d'écriture et d'orchestration, charmante d'invention. Son
nom d'« italienne » lui vient non seulement des circonstances
de sa composition, mais aussi du caractère de ses premier et
dernier mouvements. Le premier mouvement met en œuvre trois
thèmes, le troisième amené dans le développement et participant
la réexposition; « allegro vivace » de rythme 6/8, il évoque,
surtout avec son troisième élément, l’'allure de la tarentelle. Le
finale est un « saltarello », plus italien encore d'’allure et d'esprit.
Les deux mouvements intermédiaires, par contre, évoquent d’au-
tres paysages que celui «où fleurit l’oranger ». L'« andante
con moto » surtout, sorte de romance oubliée qui surgit, entraîne
la rêverie et s'efface, introduit dans la symphonie une note plus
profonde, émouvante et poétique. Et ce qui tient lieu de
«scherzo» est un menuet enjoué et gracieux, romantique
dans son trio, et plein de ce sentiment particulier que dans la
patrie de Mendelssohn on nomme « Gemüthlichkeit ».
DU, RR
ds l‘/‘,1 \£
)A'{l‘i{ﬁ -%>
A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_012.tif'/>
        <page><![CDATA[LOGATION
EGHANGES
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES
CONTREBASSES
Archets, Cordes, Etuis, Housses
9. boul. des
es SE
Philosophes, 9
‘} rrs
er û
1°" étage Tél. 4 11 21
ACCIDENTS
Tautes cambinaisans d'ataurances
Accidents - Responsalilite civile
Maladie
LONGEMALLE, 1
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Jean-Sébastien BACH
Né à Eiserach, le 21 mars 1685, mort à Leipzig, le 28 juillet 1750.
CONCERTO en mi majeur pour violon et orchestre.
' eut-on imaginer une composition plus vigoureusement char-
pentée et dont les articulations sont si déliées, cependant,
que pas un instant cette architecture ne contraint la
liberté du sentiment et de l'imagination et qu'elle s'accorde avec
la plus grande délicatesse aussi bien qu'avec l’expression de la
plus franche énergie ? Il est vrai que le premier mouvement,
dans les trois accords par lesquels débute son thème fonda-
mental — et unique — se présente comme une puissante affir-
mation. Puissante, mais non brutale, elle est exempte de tout
effort: remarquez, au contraire, la naturelle ascension de ces
trois noires, après lesquelles le chant prend son essor sur un
rythme dansant d'une robuste allégresse. Tout le thème atteste
ce rythme de danse par des alternatives de tension et de
détente, et cette même allégresse empreinte de gravité. Ce qui
est surprenant, c'est l'aisance avec laquelle le violon-solo — qui
n‘est d'ailleurs ici qu'un des violons de l’orchestre — reprenant
les motifs principaux de ce thème, les paraphrase, tantôt avec
plus de grâce, tantôt avec plus de passion, les prolonge en des
traits d'une fluide beauté mélodique ponctuée, presque toujours,
par ces trois noires qui sont comme une formule symbolique de
ce morceau, pour rejoindre, en même temps que l'orchestre,
en l‘un ou l’autre point, le thème principal. Il se fait de la sorte
une double exposition, la première s'arrêtant sur la dominante,
la seconde ramenant la tonique. Un double épisode dans lequel
le violon concertant prend plus d'indépendance et qui s'achève
par une magnifique cadence expressive en ut dièze mineur, fait
la partie centrale de ce mouvement, après quoi l'exposition est
répétée sans la moindre variante.
Dans l'« Adagio », la distinction du violon-solo et de l'or-
chestre est absolue. Celui-ci reste attaché obstinément à un
chant de la basse, de six mesures, d'une incomparable gravité,
au-dessus duquel, appuyé sur cette basse comme sur une foi
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_014.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION
DE
BANQUES SUISSES e
G EN E Ÿ F
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_015.tif'/>
        <page><![CDATA[inébranlable, le violon compose avec ferveur le chant infatigable
d'une admirable méditation. Car c'est en profonde rêverie que
s'est tournée ici cette riche vie intérieure, qui, dans le premier
mouvement, s'était affirmée dans les vigoureuses pulsations
d'un rythme dansant. Mais de nouveau, dans le Final, cette force
s'extériorise, en un « Rondo », un vrai mouvement de danse
cette fois, mais plus gaie, plus légère, où un joyeux refrain de
tout l'orchestre alterne avec des épisodes en solo, plus légers,
mais d'une mordante vivacité.
l est presque certain que cette œuvre remarquable, qui reste
aujourd'hui un des plus beaux concertos pour le violon, a été
composée durant le séjour de six ans (1717 à 1723) que Bach fit
à la cour de Côthen. Il écrivit en tout cas cinq concertos pour
violon, qu'il transforma plus tard, à Leipzig, en concertos pour
piano; deux de ces cinq ne sont parvenus jusqu'à nous que dans
cette transcription.
NICOLO PAGANINI
1784 — 1840.
n sait que Paganini considérait avant tout la virtuosité
comme le but de son art, s'ingéniant à trouver des
effets nouveaux et étranges, d'où le bon goût était
assez souvent exclu. Dès sa jeunesse, il discutait avec son maître
Rolla, lui proposant sans cesse des procédés inédits contre les-
quels celui-ci se récriait. Paganini, dans ses essais d'innovation,
était infatigable, s'acharnant dix heures de suite à chercher
quelque trait nouveau, le jouant de cent manières, jusqu'à
l'obtention de l'effet rêvé. | garda soigneusement, pendant sa
carrière, le secret de ses effets, remettant au chef d'orchestre,
à son arrivée dans une ville, les parties d'accompagnement de
ses concertos et variations sans jamais produire ni montrer le
manuserit de la partie de violon solo. Parmi les trucs employés
par ce roi des virtuoses pour obtenir une sonorité plus éclatante,
il faut citer celui consistant à accorder son violon un demi ton
plus haut que l’orchestre. L'orchestre jouant en mi bémol, le
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie, 22 ï
Téléphone 44335 l
La salle de démonstration du «Service de l'Electricité de Genève»,
au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient cons-
tamment à la disposition du public. Téléphone 4 13 00.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_017.tif'/>
        <page><![CDATA[virtuose doit jouer au point de vue mécanique dans la tonalité,
apparente sur le papier, de ré majeur. Le violon devient ainsi
un instrument transpositeur. Cette méthode avait déjà été tentée
par Riber (1638-1698), le premier en date des compositeurs
violonistes allemands. D'autres compositeurs, écrivant pour le
violon, ont adopté parfois ce procédé, en vue d'obtenir certains
effets spéciaux.
Le premier mouvement de ce concerto sera exécuté dans sa
version originale (édition Breitkopf et Haertel); sa cadence est
du violoniste Milstein lui-même.
IGOR STRAWINSKY
Né à Pétrograd, le 23 mai/5 juin 1882
2s premières esquisses musicales de « Petrouchka » concer-
nent un projet d'œuvre pour piano et orchestre, dans
wt | lequel le compositeur s'était inspiré, non d'une idée ou
d'un sentiment, mais, conformément à sa nature et comme jl
procéda toujours, des éléments matériels qu'il s'était donnés —
dans le cas particulier, du style pianistique, ou plus précisément
de ce que lui suggérait ce complexe: piano-orchestre. Conduit
par cette donnée même à une œuvre de caractère burlesque,
il avait renoncé à la dénommer « Concerto » et avait songé à
ce titre: « Petrouchka ». Mais, à son tour, ce titre lui-même
rayonna et fit pousser autour du noyau primitif toute l’œuvre
scénique connue sous ce nom.
Les « Scènes burlesques » en quatre tableaux intitulées « Pe-
trouchka », c'est essentiellement le drame humain élémentaire,
incarné dans des marionnettes et déroulé au milieu de la folie
du monde. L'œuvre est donc de l'espèce des « arlequinades »,
avec une physionomie bien particulière où se marque la person-
nalité et la race de son auteur.
L'action se passe à Saint-Pétersbourg, vers 1830, pendant
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_018.tif'/>
        <page><![CDATA[QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDÉS...
N
VIOLONCELLE - MUSIQUE D'ENSEMBLE
Franz WALTER
2 violoncelle-soio de l’O.R.
Professeur au Conservatoire
Rue de l’Université, 5 Tél. 4 87 70
VIOLON - MUSIQUE D'ENSEMBLE
Marcei Cierce
Violoniste Soliste de concerts
ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE
3, rue des Vollandes =— Tél. 45861
5
GUY BECKMANS
de l'Opéra
POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91
.
Louise Gardon
Pose de la voix - Accompagnement
Répertoire
Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91
, .
Renée Depieme
Professeur diplômé
ENSEIGNEMENT DU VIOLON
ET PÉDAGOGIE DES DÉBUTS
Rue de la Tour-Maîtresse; 2 Tél. 861 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE &
(Fondée en 1902)
Louis PIANTONI
Directeur
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE
PROFESSEURS DIPLOMES
Rue du Conseil-Général, 10
H PANCE
PROFESSEUR
Ecole de Culture physique
et Massage
Rue du lenc, 61 I('l
4 74 65
Voir en 2"© page: LYCÉE MUSICAL.
ECOLE DE DANSE 5
MAINTIEN, ÉDUCATION
EuGÈNE REVUZ
PROFESSEUR
TEL. 4 59 19
RUE DU RHONE, 61
CHANT - DICTION - DÉCLAMATION LYRIQUE »
ddrien Froment
de la voix chantee
Ex-artiste du Théâtre du Palais-Roya|, à Paris
Professeur supérieur de chant au Conservatoire
de La Chaux-de-Fonds
30, rue de Contamines Tel. 4 27 67
Albert REHFOUS
Violoniste
Directeur de l'Académie de Musique
a repris ses cours @f leçons particulières
Rue du Jeu-de-lArc, 7
Ses mombreuses années passées à Paris, sous la
direction de son maître MARSICK hui ont permis de
former d'excellents élèves à la grande école du vioion
e
Technicien spécialiste de la voix parlée et .
=—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_019.tif'/>
        <page><![CDATA[les réjouissances de la semaine grasse. Un vieux Charlatan à
l'aspect original présente au public ébahi des poupées animées:
Petrouchka (le guignol russe), la Ballerine et le Maure, et leur
fait exécuter une danse russe. Mais, leur divertissement terminé,
tandis que le public retourne à ses réjouissances, un drame se
noue entre ces poupées, car la magie du Charlatan leur a com-
muniqué tous les sentiments et les passions humaines. Pe-
trouchka, capable d'aimer est aussi capable de souffrir. C'est avec
amertume qu'il ressent la cruauté du Charlatan et qu'il souffre
de son esclavage, de sa laideur, de son aspect ridicule. I| cherche
à trouver une consolation auprès de la Ballerine, mais cette
créature jolie et légère le fuit, effrayée par ses manières bizarres,
et se réfugie auprès du Maure, beau, fort et bête, dont la
somptuosité la séduit. Fou de jalousie, Petrouchka vient inter-
rompre leur scène d'amour, mais le Maure a vite fait de le
mettre à la porte et le poursuit jusque sur la place publique où
il l'assomme. Saisi de terreur devant ce drame inattendu, le
public appelle le Charlatan qui s'empresse de le rassurer en lui
faisant constater qu'il ne s'agit que de poupées. Mais comme la
foule se disperse, le Charlatan voit apparaître au-dessus de son
petit théâtre le spectre de Petrouchka qui le menace et fait des
grimaces de moquerie à ceux qu'il a bernés.
Les fragments de cette œuvre qui seront exécutés au concert
d'aujourd'hui comportent :
19 Le premier tableau: la fête de la semaine grasse à Saint-
Pétersbourg, la présentation du Charlatan et la danse de ses
poupées.
29 Le deuxième tableau: la chambre de Petrouchka, ses
révoltes et ses douleurs, sa scène avec la Ballerine.
39 Le quatrième tableau: la fin de la fête de la semaine
grasse, vers le soir, jusqu'au moment où intervient le drame
des poupées.
Le premiei tableau introduit sans préparation la fête popu-
laire. Le rideau s'est levé sur la place de l'Amirauté: échoppes,
chevaux de bois, balançoires, foule bigarrée, gens du peuple,
gens du monde, groupes d'ivrognes embrassés, soldats. Dès le
début, on discernera dans l’orchestre l'harmonie d'accordéon qui
fait le fond de toute la symphonie et sur laquelle se greffent
divers motifs dont un essentiel, apparaissant d'abord aux basses
et se répercutant en formes rythmiques diverses. Deux fois, cette
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Ces PIÀNOS de belle sanorité s'harmanisent à
moweille aux medures réduites du hame maodenme
© Mas excludivites e
MINI-PIANO “ BURGER-JACOBI
MENUET , GCAVEAU
STEINWAY & SONS . PLEYEL .  BLÜTHNER
O CATLEION RÉPARATIONS
ÉCHANGE ACCORDIS
RADIOS
MARCONI
et
DE Ss 0
LA GLOIRE DE LA RADIO
Construclion et qualité doncre incomparable
Installations antinaradites « J'emice de 1" crdre
DISQUES
CLASSIQUES et NOUVEAUTÉS
Vautior .… Jaeger
Maison Centenaire
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_021.tif'/>
        <page><![CDATA[vn
ETE
musique de la foule laisse l'attention se fixer sur des joueurs
d'orgue de barbarie qui passent, et finalement un roulement de
tambour l'interrompt, qui dirige tous les yeux vers l'échoppe du
Charlatan. Le Charlatan paraît, fait un tour de passe-passe (de
mystérieux accords fleurissent toutes sortes d'arabesques inat-
tendues), charme son public d'un air de flûte (un solo à la
Weber) et d'un coup de son instrument magique à chacune de
ses poupées, les réveille. Les poupées se mettent à danser, une
danse burlesque, d'un automatisme obstiné qui poursuit l'insis-
tance de son motif jusqu'à l'épuisement.
Au deuxième tableau, Petrouchka est précipité dans sa cham-
bre d'un coup de pied. Il se relève tout endolori et va manifester
ses révoltes et ses tourments. Des traits de virtuosité pianistique,
telle est la matière sonore dans laquelle Strawinsky a vu se
manifester le plus efficacement les grimaces et les gestes sac-
cadés de son héros. L'élément constructif de ces traits, le signe
caractéristique du personnage, c'est le jeu, alterné ou simultané,
de l'arpège de fa dièze majeur avec celui d'ut majeur, de sol
majeur ou de ré mineur. Sur cet élément, deux périodes s'éla-
borent: l'une aboutissant aux malédictions de Petrouchka contre
le Charlatan, l'autre à son désespoir après la fuite de la
Ballerine. Entre deux se place la scène d'amour de Petrouchka.
C'est un « lied » du piano et de l’orchestre — du piano devenu
calin et s'essayant même à chanter. Survenue la Ballerine,
Petrouchka veut lui redire son lied, mais s’affole et n'en fait plus
que la caricature, qui met la Ballerine en fuite.
Le quatrième tableau nous ramène à la place publique. Car-
rousels, montagnes russes, cris de la foule, tout marque la fête
à son comble. De grandes danses s'organisent; elles se succèdent
à mesure que tombe la nuit (et qu'approche le drame) dans
une atmosphère de plus en plus fantastique: « danse des nou-
nous », arrivée d'un ours accompagné d'un paysan jouant du
chalumeau (qu'imite un ivrogne d'une voix étranglée), arrivée
d'un marchand fétard qui jette des billets de banque à la foule;
danse de tziganes; danse des cochers et des palefreniers,
auxquels se mêlent les nounous, puis toute la foule; enfin,
arrivée de travestis exécutant de diaboliques pantomines.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_022.tif'/>
        <page><![CDATA[FPares . Jardins . Tennis
ARBRES FRUITIERS €
D’ORNEMENT
CONIFÈRES - ROSIERS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Î‘,ng!‘.xh et \}æg…‘.l'.y» hortico'ies
CPINER,
4 engrais genevois dè notre
fabrication
HUMENGRAIS
engrais organique Spécial f
pelouses, et
ROBURGINE
indispensable aux jard
.\‘PÉL‘I—\l.—.‘L—\R.—\K‘]HÎR
selon les.formules des meilleurs
S« u une de r spécialistes
PÉPINIÈRES SPÉCIAL-ROSIER
ortement magnesier
ÏB£ @ @ @ Æ È ]Ë) LE SARTROL
> puissant désinfectant pour
FRÈRES tsitements d
VSHNPNOL
l irfaiten t dos
GENÈVE TL 26115 PETIT-SACONNEX cd
pour
Vos Vêtements
Vos Rideaux et Fapis...
un nettoyage, une teinture
de
FBAECHLER
FRÈRES
teinturiers
Usine : S4£. Tue de Lausanne GENEVE
Magasins en ville
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi
Mercredi
Mercredi
Mercredi
Mercredi
Mercredi
Mercredi
Mercredi
Mercredi
Mercredi
;
s'adresser
Pour les abonnements, vente de billets et renseignements
Corraterie, 22. Téleph. 4 43 34,
Prochains concerts
de l’Orchestre de la Suisse Romande
9 novembre, Grand-Théâtre :
Direction :
Soliste :
Ernest Ansermet.
Rodolphe Serkin, pianiste
23 novembre, Grand-Théâtre :
Direction :
Soliste :
Ernest Ansermet.
Charles Panzera, /’(/"_\/HII.
7 décembre, Victoria-Hall :
Direction : Fritz Busch
21 décembre, Victoria-Hall :
Direction :
Soliste :
Ernest Ansermet.
Blanche Honegger, violoniste.
11 janvier, Victoria-Hall :
Direction :
Soliste :
Franz von Hæsslin.
Johnny. Aubert, pianiste.
25 janvier, Grand-Théâtre :
Direction :
Soliste :
Ernest Ansermet.
Z. Francescatti, violoniste.
8 février, Victoria-Hall :
Direction : Erich Kleiber.
22 février, Grand-Théâtre :
Direction :
Soliste :
Ernest Ansermet.
Béla Bartok, pianiste.
8 mars, Grand-Théâtre :
Direction :
Soliste :
Ernest Ansermet.
Jelly d'Aranyi, violoniste.
22 mars, Grand-Théâtre :
Direction :  Ernest Ansermet.
Sol.: Emmanuel Feuermann, violoncelliste.
,
chez A. Vidoudez, luthier, Magasin de
musique,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_024.tif'/>
        <page><![CDATA[FJ
ROC Kensdzs Colmb 4‘,=…UÔLGER| E
Marsil mù……ﬁ…dﬂﬂ
| 80…d£""3“9… aboutusent. ou en partent-
W , 40 …… ’<‘y" partent ou y aboutissent
CASABLANCÀ
d Märrékeeh *
£œ… Cmmdœ,{@.…ﬁ…
ÔCfﬂ'z cent mille voyageurs
à destination ou enprovenance
de t’Afrique du Mora
pamnent anmuellement. par
Marseille .
Pour tous vos Voyages
Âdresder-vous à l Agence
J. VERON, GRAUER & C S.A.
GENÉVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi 9 Novembre, à 20 h. 30
au GRAND-THÉATRE
3""Concert de l’'Abonnement
sous la direction de M.
Ernest ANSERMET
Soliste :
Rodoilphe SERKIN, pianiste
PROGRAMME :
1. Ouverture d’Euryanthe .......…. Weber
2. Concerto en ré mineur pour piano et orch.  Brahms
3. Fragments du ballet Nobilissima
Visione (l'° audition)........…. ... Hindemith
4. Till Eulenspiegel’s lustige Streiche R Sirauss
Localion chez Vidoudez, luthier, Corraterie, 22,
à parlur du vendredi 4 novembre,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_026.tif'/>
        <page><![CDATA[(ACANL CLN NOAANANONNNAAOANNNHHHNANNNHON
26
3
q£
Chej d'attaque :
7Er sol. :
98
Orchestre de la Suisse Romande |
D1rectcur 3
violons
MM.
7ers
16 soliste : Capoulade
»C »
Neufeld
Cherechewsky
Klein
Bertrand
Bornand (Mille)
Breitmayer (Mille)
Cleis
Desarzens
(suppléant: l e Bréguet)
Echenard
Gavalda
Gæhring
Roubakine (Mme)
Wachsmuth (Mme)
violons
omes
Perret
Bréguet (Mille)
(suppl.: Mlle Martin)
Calascione
Chaix
Fivaz
Franzini
Grandpierre
Gyr
Lehmann
Massarenti
(adjoint: Bergmann)
Meersson
Schwok
Altos
Krausz
Sougné
Borgeaud
Challand
Keizer
Kunz
Pilet
Robert (MiIIe)
Violoncelles
MM.
1€r soliste : Honegger
2e » Walter
Buenzod
Depierre (Mille)
Guignard
Morel
Reinhard
de Ribaupierre
Contrebasses
rer sot. : Fryba
22e » Ammon
Gros
Leonardi
Macioce
Neukirch
Flûtes
x sol.: Pépin
Roy
Meschiini
Bretton
Hautbois
sol.: Dennes
se »> Valentin
Guilhot
Goudalle
Clarinettes
sol.: Hoogstœl
2e »  Gugolz
Thomann
Lavanchy
Bassons
sol. : Helaerts
2en > Dutro
Chastelain
Frei
Ernest ANSERMEÏ‘
Cors
MM.
Bôhler
Icr soliste :
265 » Baum
Scheiwein
Essig
Fritz
Ristori
Trompettes
rer sol.: Bodet
2c> Longinotti
Bindschedle1
Weber
Trombones
Durot
Lyard
Morley
Tuba
Vester
Timballes
Peschier
Beck
Instrum. à pertussion . î
et claviers
Trémège
Kaeser
Ï
Harpes E
de Sanctis (Mme)
Vita
Les noms suivant ceux des solistes ou chefs d'attaque sont indiqués par l
ordre alphabétique.
HŒ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Pianos
% ô %2wfe[
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
LE CHAUFFAGE CENTRAL AVEC
CHA"DIERE AGAZ
A cA 1EN A PR T APPARTEMENT
/ e L 740 700877 7080 ‘
V|SITEZ L'EXPOSITION PEﬂMANÈNTE DU SERVICE DU GAZ- 74 P [13 lA MÀCHINE
/ " Qn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003010_028.tif'/>
        <page><![CDATA[IMP. E.-P.
GRIVET,
GENÈVE.
_n dc
rr m e
PE CO E E
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>