<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Israël en Egypte : En l'honneur du 250e anniversaire de la naissance de G. F. Haendel<date when="31/03/1935"/></title>
<series>1934-1935</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19350331"/>
<title>Israël en Egypte : En l'honneur du 250e anniversaire de la naissance de G. F. Haendel</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1934-1935" type="series"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Vigier, Berthe de"  type="person" role="int">Vigier, Berthe de</name>
<name key="Andréossi, V."  type="person" role="int">Andréossi, V.</name>
<name key="Falk, Lina"  type="person" role="int">Falk, Lina</name>
<name key="Bauer, Ernest"  type="person" role="int">Bauer, Ernest</name>
<name key="Sandoz, Paul"  type="person" role="int">Sandoz, Paul</name>
<name key="Delécra-Bratschi, Germaine"  type="person" role="int">Delécra-Bratschi, Germaine</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_001.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIETE DE
L'ORCHESTRE
DE LA SUISSE
ROMANDE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_002.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE DE MUSIQUE

Fabricant et Réparateur spécialiste

 

DD TIIUE Général—Du_{our, à ],cntresol

IMPORTANTE COLLECTION DE VIOLONS, ALTOS
VIOLONCELLES - ARCHETS NEUFS ET ANCIENS

Man Spricht Deutsch - Englisb spoken - Tél. 40.575

 

 

 

 

 

 

 

 

Ëä 22Cater1e —
“ MUSIQUE-

GRAMOPHONES ”

r prisQuEs

Même Maison PIANOS

chresentat10n (xclus1ve (1€s

64, rue du Stand, 64 Pian°S SElLER

1er E 0)me

LS étages
Pas (l'arcacle sur rue R / \ D I O S]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_003.tif"/>
<page><![CDATA[MARCON I
27eN

LES STRADIVAR/US, DE LA RAD/O

T.S.F ET GQÀMO COMBINÉS

SERVICE TECHNIQUE SPÉCIALISÉ

SAUTIER. JAEGEP.
FUSTERIE—GENÈVE
KA D IOS E MS CON RA DIOS

POUR GENEVE
SA BA (léSOt‘mzlis .suissc l)0rt0 lc nom l’ ES"

DESO est la ])lll\ importante l'xl)|iqllv suisse

PlAN(DS

STEINW \ c\ Sl)‘\ - I£l UTHNER
GAVEAU - SCHMID-FLOHR - PLEYEL

Service de Réparations. Maison spécinlisée‘dans la Musique]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_004.tif"/>
<page><![CDATA[Columbia

 

TRADE-MARK

WDisques Nouveautés

 

PIANO-RAG-MUSIC (Strawinsky) . .

Au piano : Igor Strawinsky. ... . ILFX 357
RAG-TIMBÉROUR INSIRUMENS Tn
Ensemble instrumental.
MARCHE CHINOISE pour piano et violon (Strawinsky). . LFX 335
AIR DU ROSSIGNOL pour piano et violon (Strawinsky). . Fr. 8.—.

Igor Strawinsky et Samuel Duskin.

QUASTUORFENT SO Ropirora(Schobec) LX 357/60
Quatuor Kolisch (Kolisch, Khuner, Lehner, Heifetz). _ Fr. 8&.—

Lees meilleurs disques de Willem Mengelberg

 

et son erchestre du Concertgebouw. Amsterdam

SINFONTA S GéChr Bachpeees Ts 07
LES PRELUDES poème symphonique (F. Liszt). . : ; . . Lî36î}@
BGCMON onventure (Becthoyep e Lî(r IË.I_.
CORTOMAN E ouverture(Bécthoyeme Lî£ 1Ê7_
ÉBONOREouventurea n (Bécthoyeda Lîr 1Ë'I—V
PEONOREonvertutennoss (Bécthoyve LXFÏ'12(ËÏ/—3—Ô
PANNAABUSER ouverture(Wagnen ; LX F:7oî.lî1.
PERPETUUM' MOBILE. (Joh. Strauss) , . 1X zÎ<.)_.
DERFERETSCHUN / Rouvéruren(Vvebe T Lÿ1î+_
BURYANTE ouverture (Weber) n e Lî(r 1Î7_
SYMPHONIE No 3 EN FA MAJEUR (Brahms) . . . . . . >L€T;ŒZË)Ï/Î3.

r 8 —.

Représentation générale pour la Suisse: PIANOHAUS JECKLIN, ZURICH

—— Ell vente clans tous l€S l)011.“ ll]ﬂSâSill$ cle _Musique se]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_005.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

 

Dimanche 31 Mars 1935, à 16 heures précises,
au Victoria-Hall, Genève

Pour la clôture de la Saison,
en l’honneur du
250° anniversaire de la naissance de

G.-F. HÆNDEL

et avec le concours de la

Société de Chant Sacré

(Directeur : M. Otto BARBLAN)

Première audition à Genève Je

Israël en Egypte

Oratorio pour double chœur mixte, soli, orchestre et orque
SOLISTES :
M"s Berthe de VIGIER, V. ANDRÉOSSI, soprani
M'® Lina FALK, alto
M. Ernest BAUER, ténor, M.Paul SANDOZ, baryton
M. J. LOMBARD, basse
À l’orgue : M* Germaine DELÉCRA -BRATSCHI

Chœurs et orchestre (200 exécutants)
sous la direction de

M. Ernest ANSERMET

Le Concert commencera par :
CONCERTO POUR ORCHESTRE ET ORGUE
de G.-F. Hænoel, transcriplion e H. Harty.

Lento - Allegro ma non troppo - Grazioso - Lento -
Con brio, ma non troppo allegro.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_006.tif"/>
<page><![CDATA[PLEYEL

nouveau piano à queue
astre réduir | mm 46
— sonorité - élégance —
d mauere, (êr: 700

 

 

 

MARCONIE

nouveau radio-gramo

(modèle 570) - antifading

changeur automatique de disques

 

sonorité incomparable = fr. 980.— \

 

4. rue du rhone

 

 

Agent régional
radios Mareconi
Telefunken - Minerva
disques Columbia - His Master's
Voice - Brunswick - Parlophone

|

 

spécialité de jazz hot]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_007.tif"/>
<page><![CDATA[GEORGES-FREDERIC HAENDEL

Né à Halle le 23 février 1685 Mort à Londres le 14 avril 1759

ONFLÉ de toute la sève musicale de l’Europe de son temps,
imprégné de la musique des musiciens et de la musi-
que plus riche qui flotte dans la nature, qui est par-
- _ tout diffuse dans l’ombre et la lumière, ce chant
des sources, des forêts, des oiseaux, dont ses œuvres sont pleines,
et qui lui a inspiré tant de pages pittoresques, d’une couleur à
demi-romantique, — Haendel écrivait comme on parle, il composait
comme on respire. Il ne jetait point d’esquisses sur le papier,
pour préparer son œuvre définitive. Il écrivait d’un jet comme s’il
improvisait. Et en vérité, il semble avoir été le plus grand im
provisateur qui fût jamais. Improvisateur sur l’orgue, aux offi-
ces de l'après-midi, à Saint-Paul, ou quand il jouait des Capricci,
pendant les entr’actes de ses oratorios, à Covent-Garden,
improvisateur sur le clavier, à l’orchestre de l'Opéra de Ham-
bourg et de Londres, « quand 1l accompagnait les chanteurs
d'une façon merveilleuse, en s'adaptant à leur tempérament et à
leur virtuosité, sans avoir de notes écrites », il stupéfiait les
connaisseurs de son temps; et Mattheson, peu suspect d’indul-
gence, proclamait qu’«il n’eut jamais son égal en cela». On a
pu dire avec vérité « qu'il improvisait, à chaque :minute de sa
vie ». Il écrivait sa musique avec une telle impétuosité de pas
sion et une telle plénitude d’idées qu'il était constamment
devancé par sa pensée, et, pour la suivre, devait la noter d’une
façon abrégée.
Mais ce qui semble presque contradictoire l avait
en même temps un sens exquis de la forme. Nul Allemand ne le
surpassa pour l’art des belles lignes mélodiques; seuls, Mozart,
et Hasse l’égalèrent. C’est à cet amour de

la perfection qu'’il
faut attribuer ce fait que,

malgré son exubérance d’invention,
Il a repris maintes fois les mêmes phrases, des plus célèbres

et de celles qui lui étaient le plus chères, à chaque fois y

introduisant un changement imperceptible, un
crayon, qui les rendait plus parfaites. L’ex
d'eaux-fortes musicales, d

léger coup de
amen de ces sortes
ans leurs états successifs, est des plus]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_008.tif"/>
<page><![CDATA[Institut de Beauté

Lydia DAINOW

30,rue de la Confédération

 

Tél. 44.210

Fermé le Jeudi après-midi

 

Une femme
qui sait ce qu elle vaut

confie sa beauté

à Lydia Daïnow

qui sait ce qu il

lui faut]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_009.tif"/>
<page><![CDATA[instructifs pour un musicien épris de la beauté plastique. Il
montre aussi comment certaines mélodies, une fois écrites, con-
tinuent de sommeiller en Haendel pendant des années, jusqu’à
ce qu’il en ait pénétré le sens intime; appliquées d’abord, suivant
es hasards de l’inspiration, à telle ou telle situation qui leur con-
vient médiocrement, elles sont pour ainsi dire en quête d’un corps
où s’'incarner, elles cherchent la situation vraie, le sentiment
dont elles sont l’expression latente ; et une fois qu’elles l’ont
trouvé, elles s’épanouissent à l’aise.

Haendel n’opère pas autrement avec les compositions étran-
gères qu'il utilise dans les siennes. Si l’on avait la place d’étu-
dier ici ce que les lecteurs superficiels appellent des plagiats,
et particulièrement, en prenant pour exemple Israël en Egypte,
où ces emprunts s’étalent le plus hardiment, on verrait avec
quel génie de visionnaire Haendel a évoqué du fond de ces phra-
ses musicales leur âme secrète, que les premiers créateurs
n’avaient pas même pressentie. Il fallait son œil ou son oreille
— pour découvrir dans la Sérénade de Stradella les cataclysmes
de la bible. Chacun lit et entend une œuvre d’art, comme il est,
et non pas comme elle est ; et il peut arriver que ce ne soit pas
le créateur qui en ait l’idée la plus riche. L’exemple de Haendel
est là pour le prouver. Non seulement il créait sa musique, mais
bien souvent, l créait celle des autres. Stradella et Erba n’étaient
pour lui (si humiliante que soit la comparaison) que ce
qu'étaient pour Léonard les flammes du foyer et les crevasses
des murs, où ‘l voyait des figures vivantes. Haendel entendait
passer des ouragans dans les grattements de guîtare de Stradella.

Ce caractère évocateur du génie de Haendel ne doit jamais
être oublié. Qui se satisfait d’entendre cette musique sans voir
ce qu'elle exprime, — qui la juge comme un art purement for-
mel, qui ne sent point son pouvoir expressif et suggestif,
parfois jusqu’à l’hallucination, ne la comprendra jamais. C’est
une musique qui peint : des émotions, des âmes, des situations,
voire les époques et les lieux qui sont le cadre des émotions, et
qui les teintent de leur couleur poétique et morale. En un mot,
c'est un art essentiellement pittoresque et dramatique.

% %]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_010.tif"/>
<page><![CDATA[Panorama incomparable sur Genève,
le lac léman, le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes
ALTITUDE (200 MÈTRES - DURÉE DE L'ASCENSION : 6 MIN.
Prix : 15 fr. franç. aller et retour

Restaurant 1“ ordre - Prix modérés

 

 

TÉLÉPHÉRIQUE
p Du SALEVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_011.tif"/>
<page><![CDATA[Haendel n'a jamais été un musicien d’église ; et il n’a presque
jamais écrit pour l’église. A part ses Psaumes et ses Te Deum,
composés pour des chapelles seigneuriales ou pour des occasions
exceptionnelles, il n’a écrit que de la musique instrumentale pour
des concerts ou des fêtes en plein air, des opéras, et ce qu'on
nomme des « oratorios », qui tous furent écrits pour le théâtre.
Les premiers qu’il composa furent réellement joués : Acis et Gala-
tée, en mai 1732, au théâtre Haymar et, avec machines, décors
et costumes, sous le titre de English Pastoral Opera, Esther,
en février 1732, à l’Académie d’ancienne musique, à la façon
d'une tragédie antique, le chœur étant placé entre la scène et
l’orchestre. Et, par la suite, si Haendel s’abstint résolument de la
représentation théâtrale — qui seule mettait en pleine valeur
certaines scènes, comme l’orgie et la vision de Belsazar, expressé-
ment conçues pour le jeu des acteurs, — en revanche, il s’obstina
toujours contre toute opposition, à faire jouer ses oratorios au
théâtre, et non pas à l’église. Cependant, il n'eût pas manqué
d’églises, au moins chez les dissidents, pour y donner ses œuvres;
et, en rïe le faisant point, il déchaînait contre lui l’opinion des
gens religieux qui trouvaient sacrilège de porter des sujets pieux
sur la scène. Mais il tenait à affirmer qu’il n’écrivait point là
des compositions d’église, mais des œuvres de théâtre, de
théâtre en liberté.

Ce caractère nettement dramatique, de l’œuvre de Haendel
a été bien compris par les historiens allemands qui l’ont étudié,
dans ces dernières années. Chrysander le compare à Shakespeare.
M. Kretzschmar l’appelle un réformateur du drame universel,
M. Volbach et M. A. Heuss voient en lui un musicien dramatique,
et réclament pour l’exécution de ses oratorios des chanteurs dra-
matiques. M. Richard Strauss, dans son introduction au Traité
d'orchesträtion de Berlioz, oppose au grand courant pôlyphoni-
que et symphonique, issu de J.-S. Bach, le courant homophone et
dramatique, qui est issu de Haendel.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_012.tif"/>
<page><![CDATA[UNION
BANQUES 50155

Capital SO millions
Réserves 32 millions
Toutes opérations
sont traîitées avec
le meilleur soin

NIONDEe BANQUES SUISSES

ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_013.tif"/>
<page><![CDATA[Israël en Egypte n'est pas un drame biblique: c’est la Bible
même qui chante. Cette épopée d’un peuple où se fondent les héros
individuels, comme les vagues dans la mer, est le premier essai
colossal d’un oratorio, non pas avec des chœurs, mais tout entier
en chœurs (1). Par une sorte de gageure, ce monument sans précé-
dent, et sans pareïl était édifié, de la base jusqu'au faîte, avec des
matériaux rapportés, et de toute provenance (2). Il était, avant
tout, dans la pensée de Haendel, un problème de construction
musicale, magnifiquement résolu, pour la joie de l’artiste. Suppo-
sez un de ces architectes de basiliques chrétiennes, qui arrachaient
aux temples païens leurs plus belles colonnes, pour les faire servir
à la gloire de Dieu, un de ces barbares de génie, qui avaient
en tête un édifice tel qu’on n’en avait jamais vu encore de pareil,
et qui employaient à sa construction des fragments dérobés aux
monuments anciens. Nous ne lui demandons plus compte des
fragments qu’il a pris, mais de l’œuvre qu'il crée. Celle qu’a
créée Haendel semble bâtie pour des siècles. Elle en impose par
sa masse et par son unité.

Deux parties (3). — L’une des fresques saisissantes, évoquant
les scènes de la Bible, avec une hardiesse de réalisme qui ne craint

point les détails bas et grotesques, et communique à tout son terri-

1) Dans la première partie, on ne trouve qu'un seul air, noyé au milieu
des chœurs, Dans l’ensemble, une vingtaine de chœurs, contre quatre airs soli
et trois duos.

(2) Sur une trentaine de morceaux, il en est une vngtaine que l’on sait
empruntés. Parmi les œuvres mises à contribution, il faut surtout citer une
Serenata de Stradella (s emprunts), un Magnificat attribué à un certain
Erba (9 emprunts), le T'e Deum dit de Urio, et une canzona pour orgue de
J.-C. Kerl. — J’ai tâché de résumer et de discuter la question, très contro-
versée, des prétendus plagiats de Haendel, dans deux articles de la Revue
S. I. M. (Société Internationale de Musique), parus en mai et juillet I9IO.

(3) Haendel n’avait d’abord conçu qu’une seule partie : la seconde, Il

commença par écrire, en onze jours, la seconde partie qu’il nomma :

Moses Song. Exodus. Chap. 15. Puis, il lui parut que la statue manquait de
base ; et il mit en musique le récit des événements qui avaient motivé le chant
de Moïse, — c’est-à-dire la première partie, qu’il écrivit en cinq_jours,
Il ne s’arrêta point là. Il voulut compléter le cycle de l’épopée, en remontant
jusqu’au début de la misère d’Israël, à la mort de Joseph, Il écrivit donc
une Lamentation d’Israël sur la mort de Joseph, et y ajouta une ouverture,
en sol mineur. — Ce fut sous cette forme ternaire qu’Israël fut donné d’abord,
en avril 1739. À la reprise de 1756, Haendel remplaça la plainte sur Joseph
par la première partie de Salomon ; mais toujours il maintint un premier acte
avant l’œuvre, telle que nous la connaissons aujourd’hui. Ce fut l’Académie
d’ancienne musique de Londres qui, de sa propre autorité, fit jouer et impri-
mer Israël, sous sa forme en deux parties. ‘]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_014.tif"/>
<page><![CDATA[—
>

D

.-

v ‘ E G
= e c Ë à S
2 G R 75

|
;
|

I
e
î

;

EINTS

p

“ BOULEVARD HELVÉTIQUE, (9

GENÈVE

APIERS

Ü

 

 

TOUS LES PRIX

TOUS CES- GENNES ©]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_015.tif"/>
<page><![CDATA[ble sérieux : — les plaies d’Egypte, le dégoût de ceux qui boi-
vent l'eau sanglante du Nil ; les grenouilles qui sautent ; les nuées
de mouches qui tourbillonnent ; les monstrueuses sauterelles bruis
santes et dévorantes ; la grêle formidable qui s’écroule et qui
hache sous les coups de sa nappe serrée où luisent des éclairs ;
les ténèbres lourdes ; et l’épée implacable de l’archange qui
frappe les premiers-nés. Parmi ces tableaux d’épouvante, le
sourire de paix et d’extase du petit troupeau de Dieu, groupé
autour du Bon Pasteur. — Puis, de nouveau, la violente épopée :
l'Exode, le passage de la mer Rouge, la fugue impérieuse qui
entraîne Israël, au milieu des montagnes de vagues, prêtes à
s'écrouler ; et les flots qui retombent sur l’armée de Pharaon,
l'orchestre bouillonnant comme une mer soulevée, et le rythme
écrasant du chœur impitoyable.

L’'autre partie n’est qu'un hymne colossal, le chant de grâces
de Moïse, tout entier encadré, comme s’il n’était qu'une seule
strophe, entre deux répliques d’un même chœur. Ce grand chœur
lumineux, « en blanc majeur », est une prière simple et solennelle,
dont le motif initial tient en bride l’allégresse tumultueuse du
peuple qui trépigne sur l’ennemi abattu. Le même sentiment d’allé-
gresse cruelle s’exprime de façon superbe dans un duo des
basses. deux guerriers qui chantent la victoire de Dieu et la
mort de Pharaon, sur un rythme de jubilation héroïque, tandis
que l’orchestre danse de joie. Parmi les huit chœurs de cette
seconde partie, le plus dramatique représente Israël cheminant au
milieu des peuples enchaînés par la peur : Das hôren die Vôlker.
Peu de pages de Haendel ont une expression plus intense, — tour
à tour oppressée d’angoisse, et soulevée par une foi invincible
et sombre. Avec ce chœur fait contraste l’air d’alto qui le
suit : Bringe sie hinein, le plus bel air solo de l’œuvre, le seul
vraiment ému. C’est une rêverie poétique et tendre, qui flotte
dans “une lumière limpide. Puis vient la scène finale où, sans
accompagnement, la voix de Miriam, la prophétesse, la sœur
d’Aaron, s’élève seule, chantant Dieu ; et le chœur d’Israël
reprend l’'hymne du commencement. Alors, le cycle complet du

Psaume est accompli.

Israël en Egypte était une œuvre trop dédaigneuse de toutes]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_016.tif"/>
<page><![CDATA[\

ATELIERS & CHARMILLES s...

   
 

  

RÉPARATIONS \ \\Ër RÉVISIONS
JOIGNÉES . D'AUTO/

 

ROUTE ce LYON
109

    
   
   
     
 
   
 

TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE

Nettoyage à sec -  Décatissage - Coslumes bals et soirées

 

F. & K. BAECHLER frères

4, Tour-de-l'Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard

7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marche,
Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet

3, Route de Chène

Usine : 84, Rue de Lausanne

GENÈVE

Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_017.tif"/>
<page><![CDATA[les conventions de la mode, trop hautaine et trop austère pour
pouvoir réussir. Elle échoua toujours, du vivant de Haendel (1)
bien qu’un petit nombre d’hommes aient senti la grandeur morale
d'un tel art et sa puissance d’action.

,

Romain RoLLAND.

Extraits des ouvrages sur Haendel (Alcan, éditeur),
et Haendel et son temps (Guide du concert

#
% *

ISRAEL EN EGYPTE

PREMIERE PARTIE : L’EXODE

Exodel s1225 <UV/ s. Bsaumes CV 26 à 44 CVI 9 2 17

I. Réecir: Un nouveau roi d'Egypte, qui de Joseph, n’avait
mémoire, établit en ce temps sur Israël des chefs de cor-
vée qui, sans pitié, l’accablèrent.

N

CHœur : De ce peuple en deuil s’éleva un cri d'angoisse et
de détresse. Et ce cri monta jusqu'à Dieu.

Récir : Et Dieu envoya Moïse, Aaron qui fut son prophète,
pour faire des miracles, des signes au pays de Cham. En
sang fut changée l’eau.

v

4. CHŒUR : Ils ne pouvaient boire du fleuve, le fleuve s’était
changé en sang.

vn

AIR POUR ALTO : Alors le pavs fut rempli d'effroi, grenouilles
A « , } . è
partout de naître. Dans leur étable les bestiaux de succom-
ber; noire, la mort frappa tout un pays.

6. CHŒUR : Et Dieu parla. Et des mouches sans nombre paru-
rent. On vit des poux entrer dans leurs demeures. Il dit :
Et des sauterelles sans nombre dévorèrent tout le pays.

7. CHŒUR : Au lieu de pluie, il grêla et des torrents de feu se
répandent sur le sol.

(x) Haendel, atterré par la froideur du public, fit en vain des change-
ments à l’œuvre, entre la première et la seconde audition. « Pour répondre aux
désirs de ses amis », il supprima des chœurs et ajouta des airs. Rien n’y fit.

Il donna encore Israël en 1740, 1790947159> 17885 en tout huit fois,
essayant toujours de nouveaux changements. Jamais la foule ne vint. L’œuvre
ne fut pas imprimée, avant la mort de Haendel.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_018.tif"/>
<page><![CDATA[Golayv Fils « Stahl

a4S Place cles Bergues
CFN HVE

FABRICANTS

d’Horlogerie & Jonaillerie

 

 

PRIX ADAPTÉS : AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1837

 

 

 

 

   
 
 
     

QUE DU RHÔNE 102 DUE DlTAUE4

 

( RADIO

GRAMODHONES | |
DqU , A | |]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_019.tif"/>
<page><![CDATA[CHœur : Il fit les ténèbres sur tout un pays.

Cuœur : Il frappa les premiers nés d'Egypte, leur force et
leur espoir.

Cxœur : Mais pour ceux qu’il aime, il s’est montré comme
un berger, son heureux peuple peut s’en aller chargé de
trésors. Pas un malade ne se trouva parmi ses tribus.

CHŒuUR : Dieu, ta voix qui commande, dessécha l’Océan. Il
les fit traverser le fond de l’Océan. L’adversaire suc-
comba sous les grosses eaux, pas même un seul n’échappa.

Cxœur : Tout le peuple d’Israël en voyant le Seigneur châ
tier l’Egypte, craignit son Dieu, adora le Seigneur pour
lui rendre grâce.

SECONDE PARITTIE

LE CANTIQUE DE MOISE
Exode XV

Cxuœur : Moïse et le peuple chantèrent un cantique à l’Eter-
. PUn S. 20
nel disant en chœur : Admirable est le Seigneur, que son
peuple vienne l'adorer. Soldat et cavale, il les jeta dans
la mer.

Duo : Seigneur, mon salut, mon espoir, Tu fus pour moi
secourable.

Dvo : Seigneur, grand est ton pouvoir, grands tes exploits.
Toute l'Egypte, Pharaon, tu les a précipités. Toute une
armée roule et s’abîme, se noie dans l’Océan.

Cuœur : L’abîme les couvrit, ils disparurent tous noyés.

Cuœur : O Dieu que ta main est grande et forte et puissante.
Ton bras, 6 Seigneur, a des adversaires brisé l’élan.
Ton grand pouvoir, ta majesté puissante anéantit les mé-
chants qui te bravent. L’ardeur de ton courroux les
consume comme un chaume.

Cuœur : Et quand soufflaient tes narines, on a vu se par
tager les ondes ; le flot devient comme un rempart, l'abime
profond s’est congelé comme un mur au sein de la mer.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_020.tif"/>
<page><![CDATA[MEUBLES
MAGASIN
. 1S D''EXPOSITION

Local spécial d'exposition : 18, rue J. Girard 10, rue du

C A R @ U G E Conseil - Général
TÉLEPHONE 42.3508 Téléphone 53.580

 

 

 

 

 

   

 

 

ACCIDENTS

assure bien et à des
conditions avantageuses

pBlace  0ONGeM 6 |]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_021.tif"/>
<page><![CDATA[N
Gm

26.

 

 

19.

20°

22.

Ê

  

AIR POUR T'ÉNOR : Tu parlais ainsi : Je les aurai, je les sur-
prendrai, mon bras puissant les atteindra, partagera le
butin, je veux prendre ma vengeance.

AIR POUR SoPRANO : Le Seigneur, s’est lévé, a soufflé, et la
mer leur a préparé un cercueil de plomb, tombeau sous les
sombres vagues.

SoLo pE TÉNOR : « Dieu est grand… »

CHŒUR : Et tout l’univers est effrayé, transi de peur, trem
ble épouvanté. Tous les habitants de Canaan sont pris de
peur par la force de ton bras. Ils sont sans courage et
sans voix tant que passe ton peuple, celui que tu connais

AIR ALTO : ’Tu les conduiras à la sainte montagne, tu les
établiras à l’endroit, Seigneur, que tu marquas pour ta
demeure durable, dans le sanctuaire, Seigneur, que ta main
leur a préparé.

CHœur : Tu règneras, Seigneur, d'âge en âge.
RéciT : Les chevaux de Pharaon, et toute son armée furent
jetés au fond de la mer. Le Seigneur fit tomber sur eux

les ondes mugissantes, mais les enfants d’Israël purent
passer au travers de la mer.

24 bis CHŒUR : Tu règneras, Seigneur, d'âge en âge.

R£crr : Et Miriam, la prophétesse, la sœur d’Aaron, prit en
mains le tambourin. Toutes les femmes suivirent ses pas
avec des chants, des danses. Et Miriam entonna :

27. SOLO ET CHŒUR FINAL :

MirrAm : Gloire à l’Eternel ! Il est grand et fort et
glorieux.

CHœur : Tu règneras, Seigneur, d'âge en âge.

MIRIAM : Soldat et cavale, il les a précipités.

CHœur : Tu règneras, Seigneur, d'âge en âge. Admirabie
est le Seigneur. Que son peuple vienne l’adorer. Soldats
et cavale, il les a précipités dans la mer.

Traduction française par Ch. Eckuin.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_022.tif"/>
<page><![CDATA[CAISSE HYPOTHECAIRE

DU CANTON DE GENÈVE MOLARD. 2

(instituée par la Constitution de 1847)

GERTIFIGATS DE DEPOT à 3, 5 et 10 ans

 

1 O
|4 |O

La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne
place les fonds de ses exposants qu’en premièreg
hypothèques sur des immeubles situés dans le
Canton de Genève.

Au 30 juin 1934, le montant des
prêts de la Caisse contre garantie
hypothécaire s’élève à

Fr. 237.123.857,45.

 

 

   

 

INSTITUT JAQUES-DALCROZE

 

 

GENÈVE
A … *

RYTHMIQUE PLASTIQUE ANIMÉE

sogEFreE ! IMPROVISATION

 

 

 

Cours pour PROFESSIONNELS Ë
(préparation aux certificats et diplômes)
Cours pour AMAT LURS

(cours populaires du soir, cours pour étudiants et instituteurs)
JARDIN D’ENFANTS (4-6 ans)

B ; / Jecrétariat, 44, Terrassie
our tous renseugnements, s adresser : Ôm'rcturlut, ./4, errassiere
G]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_023.tif"/>
<page><![CDATA[RFAVITA IL L E Z

GARAGE MÉTROPOLE

Théo SARBACH S. A.

PE 6
TELEPHONE 44.022

Le plus central - Ouvert jour et nuit
A G E N C E

Hudson-Terraplane-Standard

RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES

AMILCAR

Stock pièces détachées d’origine

 

 

 

MAISON GENEVOISE

LA PHARMACIE HAHN

J.-G. BRUN «& SES FILS, suce.
18, Place Longemallc - GENEVE - Rue Cl'0Ïx-(ÏOﬁ 29

est l'une des principales
et plus aANnciennes de Genève

MÉDICAMENTS DIS NOUITPSE PUIREAITS

SPÉCIALITES - ANA LYSES

PETROLE HAHN

Ÿr. 3.50 le Jlacon

seul remède eHîcace contre l.'l (‘lllltC (l(‘$ clœveux et pclliculcs]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002923_024.tif"/>
<page><![CDATA[Lyau(lition (l‘un (liS(1u€

, POLYDOR ”

vous procure le plus
pur plaisir; la marque
toujours si appréciée offre {’î:j;
la plus grande variété

y ° .
(lllll reperto:re mcomparabl€

 

 

EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
Représentants généraux pour la Suisse : KAISER & Co, S. A., Berne

IMP. ORIVET, GENÈVR.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>