<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire : En faveur de l'audition de l'Orchestre de la Suisse Romande à l'exposition nationale de Zurich le 11 octobre 1939<date when="26/03/1939"/></title>
<series>1938-1939</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19390326"/>
<title>Concert extraordinaire : En faveur de l'audition de l'Orchestre de la Suisse Romande à l'exposition nationale de Zurich le 11 octobre 1939</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1938-1939" type="series"/>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30015583" type="person" role="cmp">Borodin, Alexandr Porfir'evič</name>
<name key="Franck, César" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/70009" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ravel, Maurice" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30008498" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Cortot, Alfred" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/69147" type="person" role="int">Cortot, Alfred</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_001.tif"/>
<page><![CDATA[0T 3PTE IN RE RSN ..lwiwl:lla«1ﬂ.ﬁi««ﬂ.&n…ä.«……Jﬁ.«»«1«W 7 PS

      

 

    

i
rnest

TT 100 e 1 E e 0 E
m 7 cs , T RA e T —
Ë..WH.« “ ù - ; C ‘ _v«,.,.î«w SS 2
" m E >
S d p) E - »
e - S <,
- : >
e e P
E O — .
S = N @ %
2°R <0 EZ
S Z .
O — —
> V e
5 "

      
     

   

          

z 2 "s
.«wL? ; J\

 

£ ‘ \….—

sc /

Ë…Ëwï ….@ w]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_002.tif"/>
<page><![CDATA[CHARMILLES

ATELIERS DES CHARMILLES S.A.
[09 ROUTE DE LYON - TÉL. 2.67.16 ‘

e

srr e ms

E

 

RÉPARATIONS OITURES al 8
SOIGNÉES “° de CAMIONSERE

— DE TOUTES MARQUES

RS S ETTE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_003.tif"/>
<page><![CDATA[rrr d p r es

(

 

 

 

 

O. S. R.

; ] Z —
szanc 189 26 mard 1959,

œ 20 /l. D0

VIC@TORLA HALL

—-—

C0ncert Extraonlun aire

avec lC Sl‘«'lCi('llX CONCOurs (l(‘ A&()ll\i('llf‘

Alfred CORTOT

4H /(ll’( r C

(.

laml1tmm (l(” l()rc/zc.vtn” 1/v la ASHI.\‘.&(' ) Rumumlc’
à l,F:.Y/)().ÇI.ÎI.()III Nu!iunu/v’ </c Zur[«'/l

| | 5
e 11 octobre” 1959

DIRECTION

ERNEST ANSERMET

///,|\-\

I)l‘n3‘ra mme” U'/‘/I:('I.(’[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_004.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME

Première 1…rtÏe

BOI‘O(]iÏIÊ

n SY1]IPIIOI]i€ NU 2, @n si mineur

u) AHcgrn e [)) l)l't‘\Î—l\;lll(i
c) :\(l;lgiu — A[) Fin;llc.

2. Variations SYIÏ)PIIOIIiCIUCS pour piano

César n

et 0rclletrc -

M. Alfred CORTOT

Deuxième partie

5. SIX EPigl‘ﬂpl'l€S antiques. ; . â ; DCLUSS_Y

Orc]lestrécs par Erncst Anscrmct

a) Pour hl\‘…|lœr Pan, dieu du vent d’été. — l)) Pour
un lomlw;… sans nom. — c) Pour que la nuit soit
l)l'()l)l(‘(‘. rs A[) P0lll" lll (lâ!lllä'Ûll.\(‘ aux k‘l"0talL‘$. ps
e) Pour IVEg)")1'\cnnv. =— f) Pour remercier l:l plnîr

au matin.

4. COHCCI‘ÎO pour la main gauclœ, pour pizmo

M. Ravel

et 0rcll€str(ä , ; : ,

M. Alfred CORTOT

Pi(UIO ([(’ concert PLEYEL aux soins LJ£’ l(l lll(1iS()ll C/I BERG UER]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_005.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_006.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_007.tif"/>
<page><![CDATA[Alfred CORTOT

Tel est le prestige de ce nom, telle la sorte de fascination qu'il exerce
sur tous ceux qui aiment ou font profession d'aimer la musique, que, d'un
pout à l'autre de l'Europe, l'illustre pianiste français est assuré de retrouver
une Uunanime admiration et un accueil également triomphal

D'autres exécutants s'imposent à l'attention de leur auditoire par la
puissance saisissante de leurs interprétations, ou le surprennent par d'éblouis-
santes performances techniques

C'est par la séduction mystérieuse et profonde de son jeu, par ce
charme qui est la vraie éloquence du cœur, qu'Alfred Cortot a conquis les
foules, et qu'il s’est classé dès longtemps au premier rang

| faut vraiment qu'un talent soit bien décidé pour remporter pareille
victoire et, l'ayant gagnée, en conserver les avantages. Ce
temps où sont renversées toutes les valeurs, et où triomphe la médiocrité

Rien, cependant, dans la manière d'Alfred Cortot, que le juge le plus
sévère puisse considérer comme une concession au goût, souvent discutable,
des foules. Aucune de ces petites adresses, de ces flatteries dont l'effet est
certain, et dont usent tant de virtuoses du clavier et de l’archet

Mais une dignité parfaite, mais le souci de retrouver et de restituer
dans son intégralité la pensée du compositeur, mais un respect des textes,
qui forcent l'’admiration.

Mais une faculté de séduction et un charme pénétrant qu'Alfred Cortot
doit à sa sensibilité frémissante, à la flamme ardente qui illumine son jeu
et qui exerce une action directe sur l'auditeur

 

a surtout en un

Alfred Cortot possède le pouvoir magique de recréer sur l'instant, et
comme par miracle, l'atmosphère de rêve, de poésie, de passion ou de douleur
que le compositeur a souhaité d'évoquer

Avec une mesure qui n'appartient qu'à lui et qui est le propre du grand
interprète, il trouve l'accent qui va droit au cœur et le touche

Et l'on ne sait ce qu'il faut admirer davantage: de la souveraine autorité
qu'il montre constamment, de la délicieuse fantaisie avec laquelle 1l nuance
et colore son jeu, du goût dont celui-ci est marqué, ou de l'équilibre accompli
que l'on y observe entre le sentiment et la raison

Al. M.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_008.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÈTE DE

sÉNQUE SUS E

Fondée en 1872
Capital-Actions et Réserves : Fr. 194 millions

GENEVE

2, Rue de la Confédération

CORNAVIN EAUX-VIVES
10, Place de Cornavin 3, Place des Eaux-Vives

PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge 11, Place du Marché

Toutes opérations de banque aux meilleures conditions]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_009.tif"/>
<page><![CDATA[Alexandre Borodine

édecin militaire, puis professeur de chimie dès 1864 et jusqu'à sa mort

\ à l'Académie de médecine de St-Pétersbourg, Borodine n'était pas

musicien de profession. Quoique l'un des plus doués du fameux

groupe des cinq compositeurs russes, il fut le seul qui voulut rester un amateur,

consacrant la majeure partie de son temps à l'enseignement scientifique; le

seul aussi qui aborda avec un vrai succès les formes de la musique pure,
symphonie ou quatuor.

Pour n'être point un professionnel de l’art, Borodine ne possédait pas
moins, d'instinct, une technique sûre, originale et brillante, bien qu'un peu
rude et primitive. | a de commun avec les autres compositeurs russes de son
époque, d'avoir ressenti lui aussi cette influence profonde du folklore et de ses
modes, différents de ceux de notre musique classique. Non seulement la
mélodie a ici une physionomie si incontestablement russe, voire populaire,
que l‘on se prend à  douter si le musicien a composé lui-même ses thèmes
— ce qui est le plus souvent le cas — ou s'il ne les a pas simplement
empruntés aux vieilles chansons du peuple; mais la construction même est plus
rudimentaire, sauvage parfois, bien qu'avec des raffinements extraordinaires,
influence peut-être de la proche Asie, plus forte encore que l'enseignement
des conservatoires.

Deuxième venue dans la série des trois Symphonies de Borodine, la
« Symphonie en si mineur » vaut surtout par la frappe puissante des idées et
par le grand souffle épique qui traverse toute l’œuvre. Dans la première partie,
l'auteur dépeint les anciens preux russes (bogatyri) dans leurs chevauchées
grandioses, auxquelles succèdent les danses tour à tour passionnées et lan-
goureuses du « scherzo ». L'« Adagio », large rêverie qui semble avoir pour
cadre les perspectives infinies de la steppe, est construit sur des chants
populaires de « bayens » slaves (sorte de Minnesänger), et le « Finale » évoque
la vision d'un banquet de héros aux sons de la guzla et de la flûüte de bambou,

! ; ;
IU Hvl‘(:ll d(: l(,‘l\“\()ll'}l(l$lïl(.‘ popu|…rc.

——]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_010.tif"/>
<page><![CDATA[REN
5 LUT AN E k

- \ 

BURGER-JACOBI 197 ‘ D e US
PIANOS Éetl e RADIOS

LA PLUS HAUTE QUALITÉ

 

MANSGONI

    
    

     

D S 40

  

  

 

 

 

 

 

 

MAISON GéNEcEYVOISE

La PHARMACIE HAHN

J.-G. BRUN ET SES FILS, Pharmaciens
18, place Longemalle - GENEÈVE - Croix-d'Or, 29

estl'une des principales et plus anciennes de Genève

PÉTROLE HAHN

seule lotion efficace contre la chute des cheveux et pellicules  Fr. 3.50]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_011.tif"/>
<page><![CDATA[Géseir Fromels

Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 189

VARIATIONS SYMPHONIQUES pour piano et orchestre

es « Variations symphoniques », écrites à la fin de 1884, sont une composition
brillante dont le thème se prête à toutes les transformations rythmiques
uà Ct mélodiques que le piano et l'orchestre étroitement unis lui font subir

Elle furent jouées pour la première fois en public dans un concert
de la « Société nationale de musique », le 1er mai 1885, avec L. Diémer au
piano. Une seconde audition eut lieu le 30 janvier 1887, au «Festival Franck»,
dirigé par Pasdeloup. Diémer y tenait encore la partie de piano. Mais le chef
d'orchestre, alors très vieilli, se trompa dans le final qui, au dire d'un témoin,
fut une débâcle.

Les « Variations symphoniques », dit Vincent d'Indy, sont la conti
nuation du travail d'amplification de ce genre de composition, si magistra-
lement introduit par Beethoven. Leur forme ne manque pas d'imprévu: une
introduction assez développée et un final brillant sur un même motif, encadrent
une série de cinq variations. Le thème lui-même est exposé par le piano seul,
en une phrase en trois temps «espressivo con simplicita». La première variation
le suit immédiatement, non pas comme quelque chose de nouveau, mais comme
la continuation naturelle de la même pensée. Et les cinq variations se succèdent
l'une après l'autre, déployant une richesse toujours plus grande, non seulement
de figures, mais encore et surtout d'expression; la quatrième, en particulier,
est tres déve|oppée; divers fmgmvnfs du thème y sont reproduits à plusieurs
reprises avec des amplifications diverses. La cinquième variation fait chanter le
thème en majeur, tandis que le piano l'accompagne d'une légère et caressante
figure Puis le thème disparaît pour faire place à la conclusion où de simples

allusions rappellent son existence et affirment l’unité admirable de cette œuvre.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_012.tif"/>
<page><![CDATA[PÉPINIEÈERES

BOCCARD

Faur E - R0E -S

PARCS - JARDINS - TENNIS - Arbres
fruitiers et d'ornement - Conijères
Rosiers - Plantes grimpantes el vivaces

GENÈVE - Tél. 261 15 - Petit-Saconnex

< Scène paysagère (une de nos créations)

 

TRAGE
/ T1 11168

PLAN DE TIRAGE

  

 
 
   
   
   
 
    

    
 

1 lot de Fr. 100.000.—

1 25.000.—

2 10.000.—
10 5.000.—
120 1.000.—
120 500.—
300 100.—

 
 

300 50.—

Rippg es
PE 0N

En faveur des œuvres de bienfansance et d’utilité
publique de Geneve, Vaud, Valais, Fribourg el
Neuchôtel]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_013.tif"/>
<page><![CDATA[Claude-Achille Debussy

Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918

e 11 juillet 1914, Claude Debussy écrivait à son éditeur et ami Jacques
Durand: « Ci-joints les titres et sous-titres des «Six Epigraphes antiques»,
ub | pièces assez courtes pour piano à quatre mains. J'avais l'intention, jadis,
d'en faire une suite d'orchestre, mais les temps sont durs et la vie m'est plus
dure encore ! » C'est cette phrase de Debussy qui m'a encouragé à entreprendre
le travail que je me permets d'offrir aujourd'hui aux auditeurs de nos concerts
La musique de piano de Debussy est si colorée et si plastique qu'on est
volontiers tenté de l'imaginer à l’orchestre. Il faut en général réprimer cette
tentation qui incite à concrétiser inutilement des impressions déjà complètement
exprimées par le moyen le plus approprié. Mais le cas est différent ici. On a
à faire à une œuvre très caractéristique de Debussy, d'un sujet et d'un caractère
qui l’ont sans cesse sollicité, et qui plongent en lui de profondes racines. Et
l l'a écrite à un moment de sa vie où il à atteint sa plus grande intensité et la
plus grande concentration d'expression. Il est visible que le texte pianistique
abonde en raccourcis et implique une atmosphère qu'il indique plus qu'il ne
la réalise. Pour brèves qu'elles soient, les expressions poétiques que constituent
les six pièces sont d'une richesse que la lecture attentive du piano peut révéler
mais qu'elle ne délivre guère directement. I| semble donc bien qu'elles appelaient
l’orchestre. Et puis, on a l’aveu de Debussy.

M. Léon Vallas a découvert dans les papiers de jeunesse de Debussy
une forme première des «Epigraphes», ou de quelques-unes d'entre elles,
écrites pour des flûtes, des harpes et un célesta, et destinées à accompagner
une représentation des «Chansons de Bilitis», de Pierre Louys. Cette forme
première ne doit être toutefois qu'une esquisse des «Epigraphes» définitives,
car le Debussy de 1900 n'avait pas encore découvert les ressources harmoniques
qu'il déploie dans cette œuvre. Mais c'est encore une preuve que cette musique
lui tenait à cœur et que le pilano ne lui a été qu'un instrument de fortune.

L'orchestre, dans un cas pareil, a essentiellement pour tâche de déployer

en relief le texte linéaire du piano. || doit réaliser à peu près ce que la vision
L z » , ‘ ” . ° ‘ .

au stéréoscope fait d'une photographie ordinaire. Aussi ne suffit-il pas de
. E ; ;

transcrire ou d'instrumenter, il faut transposer, c'est-à-dire orchestrer, et cela

implique une certaine initiative. Puisse la réalisation que j'ai tentée exprimer
fidèlement les pensées que Debussy a enfermées dans le texte qu'il nous a livré.

Ernest ANSERMET.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_014.tif"/>
<page><![CDATA[AVEL

œ
U
p
-
>
©
Æ]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_015.tif"/>
<page><![CDATA[Maurice Ravel

Né à Ciboure (Basses-Pyrénées) en 1875, mort à Paris « 1937

pparu peu après Debussy, l'art de Maurice Ravel a pu sembler, au premier
‘ abord, une réplique ou un écho du sien, parce qu'il mettait en œuvre

v des formes musicales semblables; mais il procédait d'un tout autre
esprit. L'art de Debussy a une intériorité qui est rare dans la musicalité française
et il faut remonter loin dans l'histoire pour se rendre compte qu'elle n'est
cependant pas étrangère à son génie. Auprès de lui, Ravel revenait à une
tradition beaucoup plus constante de la musique française, et qui est de se
borner à nous entretenir — d'un entretien qui peut être émouvant d'ailleurs,
et qui doit répondre à toutes les exigences d'une société extréêmement affinée
d'esprit. Si ses œuvres semblent régies avant tout par le souci du «faire»,
l'ingéniosité et le goût, il suffit de penser au « Quatuor », à certaines pièces
de piano et mélodies, à «Ma Mère l'Oye», et au «Tombeau de Couperin» pour
admirer à quelle sensible musique cela a pu le conduire. Avec peu d'étoffe
et des idées à maints égards paradoxales, cet artiste avait de telles qualités de
nature et une maîtrise si accomplie de sa technique qu'il était un enchanteur,
et que, chez lui, l'élégance du comportement, l'imprévu et la pertinence du trait,
la netteté du dessin et le bonheur de sa réalisation devenaient substance

Le «Concerto pour la main gauche» a été écrit peu avant le Concerto
de piano connu, mais il est resté plusieurs années l'apanage exclusif du pianiste
viennois Paul Wittgenstein, que la guerre avait fait manchot et qui, cherchant à
se créer un répertoire d'œuvres pour la main gauche seule, en avait fait la
C()Îl‘v|…(1…d€.

Cette œuvre présente un caractère de gravité et, dans la forme d'un seul
mouvement, une ampleur de lignes, assez rares chez son auteur. Ecrite pour
un orchestre puissant, elle débute par une introduction qui s'élève des registres
les plus graves de l'orchestre et en fait entendre les deux motifs fondamentaux
après quoi le piano expose le thème principal, que reprend l'orchestre en «tutti»
Un développement suit, que le piano orne de traits délicats et qui aboutit à un
«allegro». Au cours de cet «allegro», le second motif de l'introduction, dans
son même mouvement très large, revient, d'abord dans des instruments «soli»,
puis dans des groupes instrumentaux et dans une harmonie toujours plus tendue,
jusqu'à ramener le premier thème à l'orchestre. Le piano improvise alors une
cadence sur le deuxième, puis le premier motif, à laquelle se joindra bientôt
l'orchestre, pour amener la conclusion]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_016.tif"/>
<page><![CDATA[Dour visiter Le
MAROC

Utilisez la C°de Navigation PAQUET

TANGER et CASABLANCA
départs de Marseille tous les samedis
Service rapide par paquebots luxueux

SÉNÉGAL :: SUD MAROCAIN
DÉPARTS RÉGULIERS

 

NOMBREUX CIRCUITS TOURISTIQUES AU MAROC

en autocar ou auto privée PRIX RÉDUITS

Le Tourisme vient de mettre à votre portée le

MAROC SAHARIEN
INACCESSIBLE = JUSQU'ICI

AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE :

VÉRON GRAUER&C‘s.A1 GENÈVE

 

 

 

Liser….  Dissonances

LA REVUE MUSICALE INDÉPENDANTE

paraissant le 15 de chaque mois
R.-Al. MOOSER, Rédacteur

Abonnement Fr. 6.- par an ; étranger Fr. 7.50
Genève - 7, rue des Chaudronniers - Genève
COMPTE DE CHÈQUES POSTAUX I. 7189]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_017.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003030_018.tif"/>
<page><![CDATA[>

 

)

 

; ._ 7l/ Ë ; . 3.

 

 

 

 

 

“
54e
C’/

 

 

 

 

 

ù

TaL1AELMAN

 

, €
‘ ////mmnmn ; [ 0

A//9 Vinpoubez ,

Luthier odu (.orjer»uæ/a:re ".

 

 

 

G é v . È v E]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>