<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième audition de la neuvième symphonie<date when="18/12/1937"/></title>
<series>1937-1938</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Hoesslin, Franz von (dir.)"  type="person" role="int">Hoesslin, Franz von (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Lyre de Carouge"  type="person" role="int">Lyre de Carouge</name>
<name key="Rokyta, Erika"  type="person" role="int">Rokyta, Erika</name>
<name key="Nusch, Nina"  type="person" role="int">Nusch, Nina</name>
<name key="Bauer, Ernest"  type="person" role="int">Bauer, Ernest</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_001.tif"/>
<page><![CDATA[} ORCHESTRE ROMAND

0

 

PROGRAMME OFFICIEL
GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_002.tif"/>
<page><![CDATA[EME

   
    

DE LA

SUISSE ROMANDE

1 lot de Fr. 250.000
1> > » 100.G00
d> » 50.000
2.», > » 25.0600
20 >. »> > 10.000

etc., etc.
Valeur totale des lots :

2.522.000 franes

Prix du billet : Fr 5.—
Pochettes de 10 billets Fr_ 50. —
comprenant au minimum un billet gagnan'.

Tirage avant le Nouvei-An

VENTE DES BILLETS

|. Dépositaires dans toutes les villes
et villages de la Suisse romande.

2. Secrétariat général à Lausanne
Chèques postaux Il. 7500

3. Secrétariats cantonaux

HiU) 0 0 6 909 o (I VEM
sion. “ “ llc,1800
Neuchatel. . .—… . . IV 2002
Genève: ! ° : ° | 222

Joindre 40 ct. pour l'envoi recom-
mandé plus 30 ct. pr. la liste de
tirage.

cemem 4 0T

  

Ps

=

ETE

Pie

B

 

 

1 RR]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_003.tif"/>
<page><![CDATA[£a : .! z.E:
mudicale 4 obtient
avec des anpareils

de premières marques

INGELEN

Mod, U.S. 338 fr. 425.
Mod. U.S.438 à 495,
Mod. U.S.538 à 580
Mod U S.G 620

M'”…ËL…—

cmm àn r

RADIO-ELECTRO:

A.RDOSSET 2E"
GALERIES CENTRALES - PASSAGE J. MALBUISSON

POINT BLEU - INGELEN - MARCONI
TELEFUNKEN - PHILIPS - AUTOPHON - DESO

Jnstallations, Réparations, etc.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_004.tif"/>
<page><![CDATA[pour da grâce et da leauté
PARFUMS - POUDRES - CRÈMES

 

CORYSE-SALOM

Maître parfumeur - 8, Place de l'Opéra, 8 - PARIS

à GENEÈVE

30, Confédération

PRODUITS- DE BEAUTÉ .']]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_005.tif"/>
<page><![CDATA[A SSOCIATION

DE

L’'ORCHESTRE ROMAND

Présidents d'honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la
Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT,, Ancien Président de la Société de
l’Orchestre de la Suisse Romande.

Président-Directeur :

M EKNESI ANSERMET
C/te/ (l,or'c/1estrv

—

Comité e.\éCulif de [’A.—,.s‘nc[uf[un 5

MM. À. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER,
W. PERRET, Fr. WALTER

Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA

CHEFS DE PUPITRES :

1CF violon solo.……… François CAPOULADE, 1“: prix d’excellence du Conser
vatoire de Paris. Ex-violon solo des Grands
Concerts de Monte-Carlo.

2e premier violon solo Chil NEUFELD

16 second violon solo Willy PERRET.

1ealtoésoton Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo

1T violoncelle solo… Henri HONEGGER.

1r€ contrebasse solo.… Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.

1re flûte solo …… .…  André PEPIN, 1€r prix du Conservatoire de Paris.

1er hautbois solo …… Paul DENNES, 1€r prix du Conservatoire de Paris.

Cor anglais solo.……… Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concerts
Poulet de Paris.

1r€ clarinette solo…… Léon HOOGSTŒL, 1€r prix du Conservatoire de Paris.

rer basson solo.….…… Henri HELAERTS, 1€r prix du Conservatoire de Bruxelles.

1E COTr 8010N Arthur BŒHLER, ex-premier cor de l'O.S.R

1r€ trompette solo.… Francis BODET, 1€r prix du Conservatoire de Paris

1°r trombone solo..…… Léon DUROT, 1€r prix du Conservatoire de Paris.

rr timbalier …… C0 Charles PESCHIER.

narpess uR, Mme A. de SANCTIS-BARRIERA, 1€r prix d’excellence

du Conservatoire de Turin.

Joseph VITA,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_006.tif"/>
<page><![CDATA[Denuris

  
   
 
 
 
 

 

h
2 ;
V AI L ûf \. f (‘…: A(// ;
),//;[ ; J f"Ï' \ V
I_// A Î\® /
U, =

  
 

  

) | cE ; — “>
| , {(', U \næ%_lîgî ; .x\J)
| Wlli]{{m/w V w \ﬂ }

des montres les DIJOux ]

J ‘
GOLAY fils e STAHL ©

|
7
l
Place des Berÿ)ue:
s

G E N F - F

__ sont renutes pnour leurs .
bienfacture, qualite, Gout € prIx.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_007.tif"/>
<page><![CDATA[—-— e

 

[=]
% ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND %

 

Samedi 18 décembre 1937, à 17 h. 45

 

VICTORIA - HALL m
© ‘ LA SOCIETÉ DE CHANT SACRE æ

LYRE DE CAROUGE

Deuxième audition de |a

NEUVIEME SYMPHONIE

L'Orchestre et les Chœurs (300 exécutants)

sous la direction de Monsieur

Franz von HCESSLIN

Generalmusikdirektor

x
cd

( === —"=——==-—-—=--=—-—=—=--—-—=——x—=—=—=—=—=—= —=sx==]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_008.tif"/>
<page><![CDATA[Columbia

  

MAGIC NOTES

TRADE-MARK

Disques Nouveautés

 

SINFONIA CONCERTANTE en mi bémol majeur (Mozart). [X 661-64 Fr. 8.—
L’Orchestre Philharmonique-de Berlin et solistes de
hautbois, clarinette, cor et basson.
CONCERTO en réë mineur, pour deux violons et orch. (Bach)
joué par Joseph Szigeti, Carl Flesch et un orchestre
SYMPphOnIqUE T 1 T LX 659-60 Fr. 8.80

Quelques disques de Nathan Milstein

PARTITA N° 2, en rë mineur, pour violon seul (Bach)...…. LX 610-21 Fr. 8.80
SONATE en ré mineur pour violon et piano (Vivaldi)....…. LX 543 Fr. 8.80
ASUSYSDERGEEIMAT E (Ssmetana \ E ç

_X 558 arat8
CONSOPINNIONENS s( t 10 e 20

Disques d’actualité

 

CONCERTO en mi mineur pour violon et orchestre (Men-
delssohn), joué par Joseph Szigeti et l’Orchestre sym-
phoniqueïdeélondresre e LX 261-64 Fr. 8.80

SYMPHONIE ESPAGNOLE pour violon et orch. (Lalo)
joué par Bronislaw Huberman et l’Orch. Philharm.
deVienne e [X 347-49 Fr. 8.80

Em vente dans tous les bons magasins de musique

Représentation générale des disques Columbia et Pathé ;

PIANOHAUS JECKLIN, ZURICH.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_009.tif"/>
<page><![CDATA[V'aliates :

M"* Erika ROKYTA, soprano
M"* Nina NUSCH, alto

M. Ernest BAUER, ténor
M. Hermann SCHEY, basse

Symphonie n° 9, en ré mineur BEETHOVEN
pour orchestre, chœurs et quatuor vocal.

a) Allegro non troppo, un poco mæstoso
b) Scherzo (molto vivace).
c) Adagio molto e cantabile.

d) Finale (Ode à la joie).

par les deux chœurs réunis et le quatuor vocal

les chœurs de la “ Neuvième Symphonie "
ont été préparés par MM. Otto BARBLAN,
Directeur de la Société de Chant Sacré
et LUDWIG, Directeur de la Lyre de Carouge

DU.MO Il.'l'

19 B° HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_010.tif"/>
<page><![CDATA[LOUT RE

EN EN N T UR E
x prcor - |

 

 

 

CAISSE HYPOTHECAIRE

DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)

Molard, 2 Molard, 2

Certificars de dépôt

la Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les
fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques @
sur des immeubles situés dans le Canton de Genève

 

 

 

 

7)LM 11. quai des Bergues
Téléphone 27.301

Se recommande pour ses
PERMANENTES

sur cheveux blancs,
teints ou décolorés

SALON POUR DAMES ET MESSIEURS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_011.tif"/>
<page><![CDATA[AN A ON VS SIN]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_012.tif"/>
<page><![CDATA[HOl E

ÉLITE NAV!LLE

Place Longemalle

(gau centire dée |a ville)

Chambres tout confort depuis 4 francs Cie
RESTAURANT ©
BRASSERIE [

ÉLITE LIBRAIRIE

Grands choix de mets de

birassermie ‘d'epiuiss t 070 P A P E T E R | E
Menus soignés depuis fr. 2.50
H en ABONNEMENTS

Orchestre-Attractions

 

 

 

 

 

 

 

 

AVIS

Nous rappelons à MM. ies Abonnés
qui se sont inscrits pour régler en deux
fois le _ montant de leur Abonnement,
qu’ils peuvent en verser dès à présent la
seconde moitié

exclusivement au Bureau de location

 

Sautier-Jaeger, place Fusterie

 

contre remise du second coupon. Ce ver-
sement doit être effectué au plus tard le
$ janvier.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_013.tif"/>
<page><![CDATA[Fac-similé de la première esquisse du chœur

de la Neuvième Symphonie]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_014.tif"/>
<page><![CDATA[pour vos vêtements
pour vos rideaux

poOur Vos t@ 01560

F. E. BAECHLER FRÈRES

teinturiers

usine : 84, rue de Lausanne

magasins en ville

GENÈVE

 

 

 

 

PRIOR

Cité, 8 —  Corraterie, 9

MS à .-
LIVRES

neufs et d'occasion

A l'occasion de l'agrandissement de notre
BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE

nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de franc 5.—]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_015.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN
1770-1827]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_016.tif"/>
<page><![CDATA[LOUIS VAN BEETHOVEN

Né à Bonn, le 16 décembre 1770, mort à Vienne, !e 26 mars 1827.

NEUVIEME SYMPHONIE

ouze années séparent la « Symphonie en fa» de la

« Symphonie avec chœurs ». Ce sont les plus sombres

de la vie de Becthoven. Depuis 1815, il cst complète-

ment sourd. Ses meilleurs amis ont quitté Vienne, ou sont
morts. Son isolement est absolu, sa vie est murée.

Tout le malheur du monde semble écraser Beethoven: c'est
alors qu'il chante la Joie. La vie la lui a refusée; il l'aura malgré
la vie. Il est seul, retranché des êtres et des choses, n'entendant
plus rien de ses oreilles mortes, renonçant à rien voir, les yeux
presque toujours fermés, tout entier en lui-même: c'est là
qu'il trouve la joie. C'est là qu'il la crée pour la donner aux
hommes. Chanter la joie, c'était la volonté de toute sa vie de
douleur. Elle était en lui dès sa jeunesse; elle ne l‘a jamais
abandonné: ses propos, ses lettres, ses cahiers d'esquisses, té-
moignent de cette pensée sans cesse présente. Il ne l'a réalisée
qu'à la fin, lorsqu'il eut épuisé toute la souffrance, accompli
tout le sacrifice, sur le seuil de la mort: ainsi, dans la « Sym-
phonie avec chœurs », la Joie n'apparaît qu'au moment su-
prême. Le premier morceau, grandiose et formidable, couvert
de ténèbres, plein de foudre et d'éclairs, « plein de destinée »,
c'est un combat encore, un combat aussi tragique, aussi sombre
qu'aucun de ceux que Beethoven ait soutenus. Le « scherzo »
étincelant et vivace, dont on dit qu'il conçut la forme en
voyant dù haut d'une colline les lumières de Vienne s'allumer
l'une après l'autre dans le soir, c'est l'allégresse qui éblouit,
mais qui n'apaise pas le cœur et ne le fait pas maître du sort.
L'admirable « adagio » n'est que mélancolie pathétique, prière
et résignation. Enfin, voici le « finale » ; mais, avant que la joie
se révèle aux hommes, quels orages déchaine une deornière fois
la colère du destin ! Quels ébranlements, quelles convulsions
terribles de l'orchestre, quels récitatifs furieux et désolés !
Puis la tempête effroyable cède peu à peu. Le calme descend
sur le monde; un grand silence se fait soudain. Et la Joie
paraît si douce, si profonde, si sublime, qu'elle agrandit tous

' ’]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_017.tif"/>
<page><![CDATA[| les cœurs, qu'elle emplit l'humanité tout entière. Joie guerrière,
| superbe et juvénile, joie religieuse, solennelle et magnifique,
| joie éperdue, délire, ivresse, qui unissent les hommes dans
une fraternelle exaltation d'amour: toutes les joies, Beethoven
les possède et les annonce; son œuvre n'est plus que joie
répandue. Des victoires qu'il a remportées, c'est ici la plus
merveilleuse, une victoire en vérité plus qu'humaine. Elle fait
| mieux que triompher des forces mauvaises de la vie et de la
destinée; elle les efface comme le jour efface la nuit. Les
. passions, les douleurs, les combats ne sont plus; le mal n'est
plus. Par l'oubli héroïque de la souffrance, la Joie règne sur
l’âme et sur le monde.

L'aurore, l’aurore intérieure qui chasse les ténébres de la
vie, Beethoven l'avait vue se lever, elle emplissait ses yeux et

son âme, lorsqu'il créa la « Symphonie de la Joie ».

*

Beethoven projetait, vers 1816, d'écrire pour la Philharmonie
de Londres deux symphonies de dimensions inusitées et de
caractère absolument nouveau. À ce moment, il terminait le
cycle de lieder op. 98, « À la bien-aimée absente », et dans
le même cahier où il-les esquissa, on trouve le petit motif de
la Neuvième Symphonie, suivi immédiatement du scherzo (pres-
to) qu'on relève, dès 1815, noté comme sujet de fugue pour
une symphonie en si bémol. En même temps, Beethoven tra-

‘ vaillait à la grande Sonate op. 106 qui ne fut achevée qu'en

. mars 1819, et qui fut suivie par la « Messe » en ré et les
Sonates op. 109, 110 et 111, et il traçait alors le plan d'une
œuvre de longue haleine pour une illustration musicale du
« Faust » de Gœæthe. Lorsqu'on résume tous ces travaux et tous
ces projets, il est visible que Beethoven révait de réaliser cette
parole de Christian Sturm, empruntée à un de ses livres favoris:
« Considérations sur les œuvres de Dieu dans la Nature »,
parole qu'il avait inscrite en tête de son carnet: « Voici l'au-
tomne de ma vie. Je veux être semblable à ces arbres féconds
qu'il suffit de secouer pour en faire pleuvoir les fruits mûrs
et savoureux. »

Cette question de l'association de la voix humaine aux ins-

;
;
[
f

truments dans le domaine de la symphonie paraît avoir pré-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_018.tif"/>
<page><![CDATA[occupé le maître de très bonne heure. Avant de s'engager
dans la voie décisive qui aboutit à la Neuvième Symphonie, il
avait tâté le terrain avec la « Fantaisie pour piano avec orchestre
et chœurs », qui date de 1808. || y a même une certaine ana-
logie entre les deux motifs chantés, celui de la Fantaisie et
celui de la Symphonie; le premier de ces thèmes étant emprunté,
note par note, à un lied écrit en 1795 et intitulé: « Soupirs
d'un amant dédaigné ».

De 1818 à 1822, les esquisses de la Neuvième sont assez
rares; mais, à partir de 1822, Beethoven se donna corps et âme
à la grande pensée qui bouillonnait dans son cerveau. Depuis
quelque temps, la santé lui était revenue, et avec elle la
bonne humeur qui le rendait plus expansif et plus sociable.
Mais à peine eut-il mis la main à son œuvre qu'il se confina
dans sa solitude habituelle et fit interdire sa porte à ses amis
les plus intimes. Pour s'isoler mieux encore, il alla loger à
Hetzendorf, puis chez un modeste industriel de Bade.

Le premier mouvement occupa Beethoven jusqu'au milieu
de l’année 1823. « L'idée de la nouvelle symphonie, écrit son
biographe Nottebohm, s'élargissait pendant sa création… Le se-
cond mouvement fut terminé avant le troisième et celui-ci avant
le quatrième. Un livre d'esquisses, appartenant aujourd'hui à la
Bibliothèque royale de Berlin et allant de mai à juillet 1823,
contient, outre les esquisses presque définitives du premier
mouvement, les plans des deuxième et troisième mouvements. »

Vers la fin d'octobre 1823, les trois premiers mouvements
étaient entièrement achevés; le maître les portait tout vivants
dans son cerveau, mais il restait encore à les fixer sur le
papier. C'est alors que Beethoven songea à reprendre ses quar-
tiers d'hiver. Il quitta Bade et vint se fixer dans une nouvelle
demeure, située près des portes de Vienne. Il commença im-
médiatement à mettre son œuvre en partition. Arrivé au finale,
il s'arrêta quelque temps, indécis encore sur la manière dont
il introduirait la voix. Le thème, toutefois, était trouvé depuis
longtemps…

Un jour, voyant entrer dans sa chambre son « famulus »
Schindler, il lui dit d'un air joyeux: « Je tiens mon affaire ! »
puis il lui montra les esquisses du finale qui commençait par un
récit écrit sur ces paroles: « Amis, chantons l'ode de notre
immortel Schiller.» Ce projet fut pourtant écarté par la suite]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_019.tif"/>
<page><![CDATA[et, après maintes hésitations, Beethoven note cet autre récit
sur le texte qui figure aujourd'hui dans la partition: « O Freunde,
nicht diese Tône ! sondern lasst uns angenehmere anstimmen,
und freudenvollere : Non, mes amis, laissons ces accents, en-
tonnons-en de plus agréables, tout débordants d'allégresse ! »

« Enfin, écrit Wagner, elle est trouvée, la grande nouvelle,
la parole victorieuse qui nous annonce le bonheur suprême
après tant d'efforts et de douleurs. »

Et, vers le mois de février 1824, la Neuvième Symphonie était
complètement terminée. Il ne se passa guère plus de deux
mois avant que Beethoven la fit exécuter à Vienne. Mais cela
n'alla pas sans difficultés. À Vienne comme à Paris, la révolution
opérée par les triomphes de Rossini avait bouleversé le goût
du public musical. L'opéra allemand était délaissé, seul le
« Freischütz », de Weber, obtenait grâce à ses yeux, mais
plutôt pour les accessoires que pour la musique.

Après bien des péripéties, provenant surtout des difficultés
vocales imposées aux chanteurs, le concert eut lieu le 7 mai
1824; le programme comprenait: la grande ouverture, op. 124,
« Zur Weihe des Hauses, les Kyrie, Credo et Agnus Dei» de
la «Messe » en ré, présentés sous le titre de « trois grands
hymnes avec solos et chœurs », la censure ayant interdit de
mettre le mot « messe » sur une affiche de théâtre, enfin la
« Grande Symphonie avec un finale où entrent des soli et
des chants sur le texte de « l'Ode à la Joie », de Schiller. »

Le concert, donné au jour annoncé, obtint un succès prodi-
gieux. La salle était pleine jusqu'aux combles, à l'exception
toutefois de la loge impériale, qui resta inoccupée, bien que
Beethoven eût fait des démarches auprès des membres de la
famille souveraine pour les inviter à l'honorer de leur présence.
Ni l'empereur, ni l'impératrice, ni les princes de sang _n'envoyè-
rent, du reste, un ducat à l'illustre musicien qu'ils avaient le
devoir de couvrir de leur protection. lls réservaient leurs lar-
gesses pour l'opéra italien.

Comme contraste avec cette auguste indifférence, le public
montra un enthousiasme extraordinaire. A chaque inntant, les
applaudissements éclataient et forçaient les exécutants à s'’ar-
rêter. Beethoven, placé à côté d'Umlauf et les yeux tournés
vers ses interprètes, n'’entendait pas le tonnerre joyeux qui
grondait derrière lui. A un moment où le délire était à son]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_020.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

 

VIOLONS

MUSIQUE ET ABONNEMENT e |

 

Anc‘ ROTSCHY FRÈRES
et NAVIFPEE R C

Corraterie, 22

Taut ce qui concerne la Musique

 

 

    
 

 

 

BRUC

 

 

M EUICN ARD

RUE DU RHONE, 98 (Entresol)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_021.tif"/>
<page><![CDATA[comble, Caroline Unger, qui chantait dans le quatuor, eut
l'idée de prendre Beethoven par les épaules et de le tourner
vers le public. En voyant les auditeurs debout, agitant leurs
chapeaux et battant des mains avec frénésie, le maître put un
instant jouir de son triomphe et s'inclina devant l’ovation. Alors
ce fut une tempête, un ouragan d'acclamations tel qu'or n'en
avait jJamais entendu. On eut dit que la salle allait crouler, et
tandis que les applaudissements et les vivats éclataient de toutes
parts, l'émotion causée par une si profonde infortune faisait
jaillir des larmes de tous les yeux.

Le succès pécuniaire de ce concert ne répondit malheureuse-
ment pas au résultat artistique. Sur la recette brute, qui s'élevait
à 2200 florins, il fallut prélever 1000 florins pour l'administration
du théâtre et 800 pour les copies. Restait donc à Beethoven
la somme de 400 florins, sur laquelle il avait encore des frais à
payer. Ce triste résultat ne surprit aucun de ceux qui savaient
ce qu'il en coûtait pour organiser un concert. Beethoven seul
fut anéanti. En parcourant ces chiffres, il se trouva mal. Schindler
et un ami le transportèrent dans sa maison et l'étendirent sur
un sopha. Il y resta sans dire un mot, sans demander ni à boire
ni à manger. Après l'avoir veillé assez tard, les deux amis se
retirèrent; Beethoven s'endormit et passa la nuit tout habillé;
on le retrouva le lendemain, dans sa toilette de gala.

Notice d'après Victor Wilder (« Beethoven ») et
J-G. Prod'homme (« Les Symphonies de Beethoven »).

Sur les diverses parties de la « Neuvième Symphonie », voici

quelques détails tirés de l'ouvrage de Jean Chantavoine,
sur Beethoven.

Le premier mouvement de la Neuvième Symphonie, « a'legro
Ma non troppo, un poco maestoso » à deux temps, contient
les articulations principales de la traditionnelle forme-sonate,
mais il les recouvre sous une quantité d'épisodes. Le début,
simple accord la, mi, paraît nous introduire dans le ton de la,
sans spécifier le mode: à la dix-septième mesure seulement
s'établit le ton de ré mineur. Entre le premier motif et le
second (en si bémol majeur) interviennent plusieurs thèmes]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_022.tif"/>
<page><![CDATA[L

ce e ceumever en

 

Types d’'instruments vendus en 1830 par la maison

Sautier & Jaeger

RUSTERIE

De l’ancienne réputation
des meilleures marques de

PIANOS

Ns ON
SU EN EN — PLECEL
GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR

Aux modernes conceptions dela

RADIO

MARCONI ([Londres)- DESO, etc. }

dont
représentants

VENTE - ÉCHANGE - TOUTES INSTALLATIONS
PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ

nous sommes les seuls

officiels ‘

- LOCATION]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_023.tif"/>
<page><![CDATA[Ô

 
 

 

 

 

secondaires: il en surgit de nouveau encore après l’apparition
du deuxième motif sans qu'on puisse, comme dans le quatuor

en la mineur, les coupler. La première section — seul exemple
dans les neuf symphonies — n'est pas répétée et se termine
par une petite «coda». La seconde section se développe

suivant une marche plus classique ; la reprise de l’exposition est
très modifiée; plus d'introduction mystérieuse; en revanche,
une série d'altérations saisissantes pour ramener le second
thème à la tonique. Enfin, le mouvement se termine par une
« coda » longue de cent vingt mesures, et fort indépendante, où
paraît un nouveau et dernier motif, pour conclure sur un retour
du premier, en un puissant unisson.

Le « scherzo » (« presto» à 3/4) qui jaillit d'un rythme em-
prunté au premier mouvement de la septième symphonie, n'est
pas d'une forme moins neuve: exposé et répété d'abord en
ré mineur, il, est ensuite réexposé et repris, comme par une
« Durchführung », en plusieurs tons successifs, si_mineur puis,
après un prodigieux rebondissement sur les seules timbales,
fa majeur, etc. : il se divise tour à tour en rythmes de trois et
de quatre mesures. Le trio vient ensuite seulement (quatre
temps, «alle breve »), presto en ré majeur, confié principale-
ment, selon l'habitude que nous avons vu naître et s'établir chez
Beethoven, aux instruments à vent: une pédale de bassons,
puis une triple pédale de cors et de bassons lui donnent le
caractère d'un mystérieux appel, où résonhent déjà la tonalité
et comme un pressentiment rythmique du finale. Enfin, le double
scherzo est repris et se termine par une courte coda où repasse
un fugitif souvenir du trio.

L'«adagio» débute à quatre temps, en si bémol, par un
thème doux et recueilli, auquel succède une mélodie à trois
temps, plus animée, en ré majeur; l'adagio reparaît, mais un
peu p:us modifié, toujours en si bémol, et de nouveau, mais en
sol majeur et également transformé, l’« andante » à trois temps.
Enfin, le thème initial est repris, mais à 12/8, et très librement
varié.

La structure du finale, d'une extrême complexité formelle,
reste d'une extrême simplicité psychologique. || s'ouvre par
une introduction agitée, de sept mesures « presto» à trois
temps, suivie par une phrase interrogative des contrebasses, en
forme de récitatif. L'introduction mystérieuse du premier mou-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_024.tif"/>
<page><![CDATA[ASSOCIATION
DES

AMIS DE Ll'ORCHESTRE ROMAND

Comité :

MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;

MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOEHLER,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.

* **

L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l’idée d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier

a) en faisant en sa faveur une active propagande ;

b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits dans ce but ;

c) en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le pu-
blic.

Au cours de ces dernières années, l’Association a organisé,
d’accord avec l’Orchestre Romand, des répétitions publiques, aux-
quelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts,
lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au
programme.

Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions
publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans les-
quelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.

Les membres de l’Association en seront avisés par voie d’affiche
et par la presse.

 

On peut devenir membre de l'Association des Amis de l'Or-
chestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du
Comité ou au Bureau de location de l’O. R, Magasin de musique
Sautier et Jæger, place de la Fusterie, 12.

La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5 T'outejois,
tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.

DUMONT

19 B° HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_025.tif"/>
<page><![CDATA[vement reparaît; elle est vite rejetée par une reprise du récitatif.
Le thème du- « scherzo » se propose alors: il est également
repoussé par une nouvelle reprise du récitatif, plus pressant
encore. Le motif de l'« adagio », présenté ensuite, obtient la
même réponse. Enfin, s'élève des violoncelles, pour gagner
peu à peu tout l'orchestre, une phrase exquise de douceur per-
suasive et de pureté. Elle se développe longuement lorsque,
ramené par sa fougueuse introduction, le récitatif l'interrompt;
mais cette fois, il ne suffit plus que les contrebasses muettes
le jouent « ganz als ständen Worte darunter (comme s'il y
avait des mots dessous) »; il est chanté par une vraie voix, celle
du baryton solo, avec de vraies paroles, écrites par Beethoven :
« O Freunde, nicht diese Tône, sondern lasst uns angenehmere
anstimmen und freudenvollere (O amis, plus de ces sons, mais
entonnons-en de plus agréables et plus joyeux)» et, sur le
thème à quatre temps, qui vient de se développer, chœurs et
solistes chantent l’'hymne de Schiller :

Freude, schôner Gôtterfunken
Tochter aus Elisium.

Le même motif paraît ensuite, varié à 6/8 en si bémol, sur
un rythme martia!, pour chanter les héros par la voix du ténor
solo, avec un accompagnement discret de « musique turque »,
avant qu'un développement d'orchestre le ramène, chanté par
tout le chœur, soutenu par le «tutti», à 6/8 en ré majeur.

La strophe spiritualiste du poème: « seid umschlungen, Mil-
lionen (Embrassez-vous, millions d'êtres) » et

…ûüberen Sternenzelt
Muss ein lieber Vater wohnen

(« au-dessus de la tente étoilée — doit demeurer un cher Père»)
introduit un thème nouveau, « andante maestoso » 3/2, en
rythme d'église. Puis les deux thèmes reviennent, combinés en
Un puissant contrepoint double, et une longue « coda » ter-
mine, en sol puis en ré majeur, dans un mouvement toujours
plus rapide, à peine entrecoupé par quelques mesureslentes
(dont une admirable élévation du quatuor vocal des solistes)
sur l'affirmation du mot essentiel: la Joie.

Rien n'est poignant comme es hésitations, les essais, les
reprises de Beethoven, dans ce finale — et c'est bien autre
chose dans les esquisses | — pour imposer le chœur à la sym-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_026.tif"/>
<page><![CDATA[BlZERTE

v , 2

       
   
     
 

  
 

O. Js -

Mclmes , Ÿ
CÀSÀBlANCÀ z L

6Mâ/‘lïﬁ((‘ll :-MAROC- leÆdza É Colomb- 5£…äê LGÉRIE

Marseille et. [a porte de ["Aﬁ1qæ du'Ïlord

Cﬂaquz 80 trains de voyageurs y aboutisent. ou en partent.
_]°‘”’ , 40 mqueËo‘b Ën. partent ou y aboutisent

 

Tosggoure O

Dept cent mile voyageurs
à destination ou enprovenance
de £’Afrique du TMora
panent annuellement. par
Marseille .

  

Pour tous vos Voyages
Âdresser-vous à l Agence

J. VÉRON, GRAUER & C* S. À.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_027.tif"/>
<page><![CDATA[phonie. Depuis vingt ans, la symphonie, avec Beethoven, a

essayé de devenir aussi parlante que la parole même: pour
qu'elle soit exaucée, il lui faut décidément le secours de la
voix, et le chœur va naître de la symphonie. Nous assistons

aux efforts

de cet enfantement

sublime ‘avant d'assister au

triomphe joyeux de la délivrance; il est bon que Beethoven ne
nous ait pas épargné les péripéties de ce drame.

ODE A LA JOIE

Traduction française de Mme Camille Chevillard

Récit (basse solo)

Mes frères, cessez vos plaintes,
Seule l’allégresse doit unir nos âmes,
La joie doit régner sur nous.

Chœur et soli.

Joie ! Joie !

Sainte et lumineuse joie,
Fille du divin séjour,
Notre cœur rempli d'ivresse
l'offre son tribut d'amour,

Sous ton doux regard magique
Plus de haine, plus de pleurs,
Tous las hommes sont des frères

Quand sur eux tu viens planer.

Que celui qui sur sa
Trouve son fidèle ami,
A vos hymnes d'allégresse
Mêle ses accents joyeux !

route

Que toute âme pure

Chante l’espérance et le bonheur

Que jamais les pleurs ne viennent
Attrister

nos cœurs unis,

Sainte
Enlace

joie,

Frères !
Règne
Monde

Immense,

Tout être au sein de la

Boit la

fous les bons, tous les coupables

nature,

oie, divin trésor
J ‘ '

Suivent ses sentiers fleuris.

Nous, les humbles créatures,

Nous vivons dans les plaisirs,

Nous chantons l'amour, l'ivresse,

Et les anges chantent Dieu
Gais, comme le clair soleil
Qui suit sa course

À travers le

En jetant ses

ciel immense,

flammes d'or,

L'œil vers Dieu, le cœur joyeux

Frères, parcourez votre route

Comme vole à la victoire

Un fier héros, un brave
viens,

tu

|
en tes bras le monde entier !
au plus haut des cieux,

notre Auguste Père

t'inclines ?

Tu pressens ton maître, Dieu ?

Cherches-le au

sein

Il domine les étoiles,

des cieux !]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_028.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA - HALL
Samedi 15 janvier 1938 (7"" Concert de l'Abonnement)

LE CAECILIEN-VEREIN

DE SOLEURE

dans les

CAIS DU MONDE

HONEGGER

Le CÆCILIEN-VEREIN de Soleure est une des sociétés
chorales les plus réputées de la Suisse allemande.
C'est pour elle qu'Arthur HONEGGER a composé les
CRIS DU MONDE, œuvre sensationnelle, que le
CÆCILIEN-VEREIN a donné avec un succès retentissant
à Bruxelles et à Paris.

Tout Genève voudra entendre le CÆCILIEN-VEREIN,
société suisse, dans les CRIS DU MONDE, œuvre d'un
grand musicien suisse.

Ce concert (7"° de l’Abonnement) sera une
véritable manifestation de musique et d’art
essentiellement suisse.

Direction : M. Erich SCHILD
Directeur du Cæcilien-Verein

Solistes :

M"* Berthe de VIGIER, soprano - M"" Lina FALK, alto
M. Charles PANZERÀ baryton.

PDour la Memze&e fois en Juisse RHomande

La location s'ouvrira lundi 3 janvier.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_029.tif"/>
<page><![CDATA[1ES C RS D9 MONDE

Cette œuvre, écrite pour soli, chœurs et orchestre, fut compo-
sée par Arthur Honegger pour le centième anniversaire de la
fondation de la « Chorale Caecilia », de Soleure, qui en donna
la première audition le 1er mai 1931.

En voici l'argument, placé en tête de la partition :

 

Anxieux de se connaître soi-même, inquiet de son äme, l’être
bumain, dans la multiplicité des cris du monde, réclame un
instant de solitude et de silence ; mais, d'un matin à l’autre, les
hommes et les choses en tumulte ne lui permettent pas de
se recueillir.

En vain cherche-t-il, dès son réveil, à composer et à chanter
son propre chant ; les cris des usines, de ses jfrères de misère.,
des hommes au travail, des hommes en armes pour la défense
de leur sol, les appels de la mer, les sollicitations de la
montagne, les voix des espaces et des villes inconnues, tous et
tout l'empéchent de contempler et d'exprimer ce qui est au
plus profond de lui.

La nuit même qui, pense-t-il, doit le délivrer et apaiser le
ciel et la terre s'emplit de nouveaux appels et de nouveaux
cris, et sa voix emprisonnée, étouffée, se perd au milieu des
clameurs nocturnes aussi vibrantes, aussi impérieuses que celles
du jour qui vient.

Sur cette donnée, Honegger a composé une œuvre puis-

sante qui se termine par un chœur d'une ampleur étonnante
dans lequel éclatent les cris du monde.

Quelques extraits de Presse sur “Cris du monde “ :

_L'ensemble de cet oratorio moderne se dresse comme un monument
puissant, aux lignes impérieuses, au profil âpre peut-être, mais dessiné
dans un fier et impétueux mouvement.

Gustave BRET (« L'intransigeant »).

On sait que M. Honegger excelle à traiter les ensembles vocaux. |l a
trouvé, dans « Cris du monde », ample matière à affiimer sa maîtrise
et n’y a point manqué. Les chœurs sont d'ailleurs écrits sans pitié pour
ceux appelés à les traduire, et les mettre sur pied constitue un exploit

M. IMBERT (« Les Débats »)

, è ; ;

vLœuvre comprend trois mouvements, d'une richesse d'invention prodi-
gieuse, de forme nettement classique. Pleine de trouvailles, d'ingénieuses
combinaisons de timbres, elle sonne délicatement et vigoureusement.

CURTIUS (« L'Ordre »).]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_030.tif"/>
<page><![CDATA[A VOS AMIS
OFFREZ EN CADEAU DE FIN D'ANNÉE

UN ABONNEMENT

 

aux 6 derniers concerts
(Janvier à Mars 1937)

Samedi 13 jJanvier, Victorta-Hall

 

LE CAECILIENVEREIN de Soleure
MMmes de VIGIER et LINA FALK, cantatrices,
M. PANZERA, baryton.

Pour la 1* fois en Suisse romande :

LES CRIS DU MONDE
de Artbur Honegger,

pour chœurs mixtes, soli et orchestre. Direction H. SCHILD.

Aux concerts suivants (Grand-Théätre) - Direction E. ANSERHET

 

Mme Magda TAGLIAFERO |
M. Walter GIESEKING \
Mlle Ida HÆNDEL (
M.  André de RIBAUPIERRE violonistes
Mlle Madeleine GONSER \

pianistes

Enfin le dernier concert (19 mars) sera dirigé par le Maître

Erich KLEIBER]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_031.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND-THÉATRE DE GE_NÈVE

 

 

 

SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES

(4ème année)

Représentations de GALA
Mercredi 2 et Vendredi 4 février 1938

° Pour la PREMIERE fois en SUISSE ROMANDE

- OTHELLO

Opéra en 4 actes d’A. Boïto. trad. de C du Locle et A. Boîto.

 

 

Musique de

Guiseppe VERDI

avec le concours de

Henri SAINT-CRICQ José BECKMANS

8 (de l’Opéra) (de l’Opéra)
Lucienne VIFQUAIN Suzanne DUMAN
(du Théâtre des Arts de Rouen) (de l’Opéra-Comique)

-  ORCHESTRE ROMAND

sous la direction de

EDMONDO DE VECCHI

Décor nouveau de L. MOLINA]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_032.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_033.tif"/>
<page><![CDATA[Coutes combinaisons d’assurances

. Accidents - Responsabilité civile

Maladie

LONGEMALLE, 1

 

 

 

 

 

Pianos
%nna %26/f6[

anc' H'vL,"\Y K 1€l "\ [J)"!\,(J!

 

4, Passage des Lions (Entresol)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002998_034.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE

QUE SUISSE

FONDÉE EN 1872

Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000

GENÈVE

2, Rue de la Confédération, 2

PLAINPALAIS EAUX-VIVES
CORNAVIN CAROUGE

Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES

sont ouverts tous les jours, dimanches compris

Imp. Grivet, Genève]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>