<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>1er concert de l'abonnement<date when="01/10/1939"/></title>
<series>1939-1940</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Benedetti-Michelangeli, Arturo"  type="person" role="int">Benedetti-Michelangeli, Arturo</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_001.tif"/>
<page><![CDATA[N(ORCHESTREF) DE LA
L ’ PUUIJJE QÔMÀNDE

 

 

 

 

 

 

“ROGRAMME]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_002.tif"/>
<page><![CDATA[CONSEIL DE FONDATION
de 1’Orchestre cle la Suisse Romande

Président : M. raul LACHENAL, Genève.
Vice-Président : M. le Dr BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET

Conseillers délégués :

MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Ro-
mande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de
la Société des Emissions Radio-Genève.

Membres :

Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève,
Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française),
Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de
Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.

M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers
administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI
NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT,
Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.

MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON,

Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-
LIN-VALLON, à Lausanne ;
Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de
Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.

M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,

Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de
l’'O.R, de la Société des Emissions Radio-Genève, de la
Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des
programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l'Or-
chestre.

ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_003.tif"/>
<page><![CDATA[ÔÎ

 

Arturo Benedetti-Michelangel

Né à Brescia en 1920, Arturo Benedetti-Michel-
angeli manifesta dès l’âge de trois ans un tel goût
pour la musique que ses parents ne tardèrent pas à
encourager cette passion innée et lui donnèrent
de courtes mais fréquentes leçons de piano, sans

pour cela le lasser par trop de technique et de
théorie.

Après une année d'études le bambino connaissant
UN répertoire assez copieux de petites pièces entre-
prit l'étude méthodique du mécanisme servi par
Une main déjà très développée.

Durant sept ans il suivit les cours de l'Institut
Musical Venturi, remportant à chaque fin d'exercice
les plus hautes récompenses,

Il devint ensuite, à Milan, le disciple de M. An-
fossi — élève lui-même de Martucci — obtenait à
11 ans la licence normale et à 14 ans le diplôme
de virtuosité.

Après s'être fait entendre à Milan, Florence,
Rome, Bruxelles, etc., Arturo Benedetti-Michelangeli
a remporté le prix au Concours International de

enève avec la maëstria qu'on a pu apprécier,

L h

19 B° HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_004.tif"/>
<page><![CDATA[5,

paris - house

paul

rue des Alpes

 

  

téléphone 2 33 70

cd zù Un ra n V

couturier

à genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_005.tif"/>
<page><![CDATA[l.
"
Ï
Ï

 

GRAND - THÉATRE
DE GENÈVE

16 [
u — RÉCITM

 

Ë A 20 HEURES 30

ARTURO

BENEDETTI-

MICHELANGELI

Au programme :

SCARLATTI - BACH - BUSONI
BEETHOVEN - CHOPIN
DEBUSSY - LISZT

Piano STEINWAY de la Maison SAUTIER & JAEGER

Prix des places : de Fr. 1.50 à 6.-. (droit des pauv. compris)
Location à partir du jeudi 12 octobre, au Grand-Théâtre

 

Représentant exclusif: Agence de Concerts HENN, r.de Hesse,4 - _ Imp. Grivet]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_006.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_007.tif"/>
<page><![CDATA[e e

 

 

 

 

 

 

1* Concert de l’Abonnement
VICTORIA-HALL

Mercredi 11 octobre 1939, à 20 h. 30
P

 

sous la direction de

ERNEST ANSERMET

Soliste :

À. BENEDETTI - MICHELANGELI

Pianiste

 

<>

 

Première partie

1. Ouvertüre dEGMONT .......... L. van Beethoven

2. CONCERTO Ne 5, en mi bémol .. L. van Beethoven

pour piano et orchestre.

a) Allegro — b) Adagio un poco
mosso — c) Rondo.

M. Arturo BENEDETTI-MICHELANGELI

Deuxième partie

3. SYMPHONIE Ne 3, en mi bémol,

cp s3 (Eroican 1 L. van Beethoven
a) Allegro con brio — b) Marcia
funèbre — c) Scherzo — d) Finale

fiano de concett Steinway & Sons aux soins de la Maisor
Sauliez et Jacger, Fusterie]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_008.tif"/>
<page><![CDATA[REPRÉSENTANT
des PLUS GRANDES
MA RO UE S

STEINWAY & SONS
BLUTHNER
PE Y E
GAVEAU

BURGER & JACOBI

SCHMIDT -FLOHR

! de betle éonacité &'hacmanise aux
RÉPARATIONS

mesuceé céduites du home maderzne É
s01/@©@ME2€6Es8S

VENTE — ÉCHANGE ACCORD

SAULE IÎR « JAFGER

FUSTERIE

 

ACHETEZ n RADIO D E S O

DE FABRICATION ENTIÈREMENT

SUISSE
Depuis Fr. 245.—

avec ondes courtes
DÉMONSTRATION
A DOMICILE
SUR DEMANDE

 

Service technique spécialsé —  Antennes antiparasiles
Réparations soignées

cJautiez « Jaegez

12, Fusterie — Téléph. 4 21 24]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_009.tif"/>
<page><![CDATA[1876 7540

LOUIS VAN BEETHOVEN |
2

p rr e e E IS T

— 1 2/

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ouverture d'EGMONT

comprenant une ouverture, des entr'actes, quelques mor-

ceaux de chant et de la musique de scène. Toutes ces
pièces renferment des beautés de premier ordre, mais aucune
n'égale en grandeur et en puissance l'ouverture, qui résume et
synthétise le drame tout entier. Dans la pensée de Beethoven,
l'ouverture évoque les luttes sanglantes que le comte d'Egmont
soutint contre le duc d'Albe, l'oppression de tout un peuple,
l'héroïsme de ses défenseurs. Elle traduit l'amour d'Egmont et
de Claire et s'’achève dans un chant de triomphe et de victoire,
présage de la liberté future.

': eethoven a écrit pour le drame de Gœthe une partition

L'Ouverture utilise la vielle forme française binaire : — lent
— vif — pour donner une expression résumée du drame.
L'introduction lente expose trois thèmes correspondant aux trois
idées maîtresses du drame: tyrannie — Claire personnifiant
l’aspiration à la liberté — révolte. L'allegro qui suit, en rythme
ternaire, développe ces données: son premier groupe théma-
iique amplifie le motif de la révolte, le second groupe théma-
tique oppose d'une manière frappante le motif de la tyrannie
et un autre où se manifeste un rêve d'amour et de liberté. Cet
allegro terminé, quelques mesures calmes amènent une péro-
raison éclatante qui n'est autre que la « symphonie triomphale »
par où conclut le drame: marche d'Egmont à l'échafaud et
vision d'un avenir d'indépendance.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_010.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

 

 

/ Corraterie, 22
@ Téléphone 44335

 

 

 

 

 

 

POUR TOUIES LES
APPIICATIONS DE

l’Olecteicite ©

Le Buceau de censcignements ÎI
du cSecvice de l’électzicité de |
Geonève voués aocienteca. ‘

( Tél. 4 1300 Ÿ )]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_011.tif"/>
<page><![CDATA[175750

 

LOUIS VAN BEETHOVEN

— LE&27 |

 

 

 

 

 

CONCERTO n° 5, en mi bémol

r eethoven a écrit cinq concertos pour le piano. Mozart en
3 a composé une vingtaine. lls étaient tous les deux pia-

nistes et, comme tels, des virtuoses fort remarquables,
Tous deux, en des temps où, les droits d'auteur n'étant pas
reconnus, les compositions les plus considérables ne rappor-
taient que relativement peu d'argent, avaient à compter sur leur
talent d'exécutants pour gagner leur vie. Des virtuoses de
moindre importance amassèrent de l'argent et étendirent leur
renommée en faisant des tournées de concerts dans les prin-
cipales villes d'Europe. Encore, le gain de la carrière de vir-
tuose ne devait-il pas être toujours suffisant, puisqu'un pia-
niste réputé comme Clémenti, pour qui Beethoven avait une
estime particulière, avait jugé bon de s'associer à un éditeur
anglais et, tout en donnant des concerts sur le continent, « voya-
geait pour la maison ».

Le grand nombre de concertos pour piano composés par
Mozart — on en compte 28 exactement — ne prouve pas qu'il
ait beaucoup voyagé. Au contraire. La plupart ont été écrits
et joués à Vienne, Et c'est parce que, dès le moment où il se
fut établi dans cette ville, il ne la quitta pour ainsi dire plus,
qu'il fut obligé, pour tenir son public en haleine, de lui offrir
à chacun de ses concerts quelque nouveauté. Cela réussit
pendant peu d'années, puis le public se lassa de l'artiste qui,
pour l'amuser, avait prodigué les inventions divines de son génie.

!l n’en fut pas tout à fait de même pour Beethoven, bien
qu'extérieurement, la situation fût semblable. Par profession,
Beethoven était un pianiste et un compositeur; un peu, aussi,
chef d'orchestre, avec plus de conviction que de savoir-faire.
Pour faire une carrière fructueuse en qualité de chef d’'orchestre,
il était nécessaire d'obtenir un poste à traitement fixe dans un
théâtre, ce qui assurait en même temps un meilleur rendement
aux travaux du compositeur, s'il était doué de quelque génie
dramatique. Beethoven ne doutait pas qu'il n'eût à la fois le
génie dramatique et l'habileté nécessaire à un chef d'orchestre.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_012.tif"/>
<page><![CDATA[PLANN

STEINWAY d SONS, PLENEL, PEURICI, SCHIEDMAN EN

£ËÔÇ%mI<5%;qﬁJ
——

Dans ses anciens locaux:
Passage du Terraillet, Z0

%L…‘,       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>I‘H)N — ECHANGES

 

 

 

 

7 fouriot

MAIITRFE FLEURISIE

V Oou 17

SON NOUVEAU MAGAS3IN
CORR PRF —]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_013.tif"/>
<page><![CDATA[BEBTÉTIOMENS Concertio N° 5 ° — CO E

(Suite)

 

 

 

 

 

Pour s’assurer une situation exempte de soucis matériels, l
sollicita, en 1807, un poste de chef et de compositeur à l'un
des principaux théâtres de Vienne: mais il ne reçut même pas
de réponse. Plus tard, il ambitionna plus modestement le seul
titre honorifique de Kapellmeister de la cour, qui ne lui fut
pas davantage accordé.

Restait, comme suprême ressource, son talent de pianiste.
Beethoven était bien décidé à l'exploiter. Il avait beaucoup
travaillé le piano, dans sa jeunesse, et il produisait en général
sur ses auditeurs, un effet extraordinaire. Sans doute, ceux qui
avaient entendu Mozart ne retrouvaient pas dans le jeu de
Beethoven le calme, la délicatesse, le fini, qui caractérisaient
la manière du maître de Salzbourg; mais, par une plus grande
force, par le feu d'une expression « parlante », il saisissait
l'auditeur. Ses improvisations, sans avoir le développement
réfléchi et conséquent de celles de Mozart, étaient un torrent
d'idées originales. Ce sont ses improvisations — parties obligées
des concerts de pianistes en ce temps — qui, surtout, remplis-
saient d'admiration et d'étonnement ses contemporains. Qui
n'a pas entendu Beethoven, dit l’un d'eux, ne sait ce que c'est
d'improviser. Dans l’exécution de la chose écrite, de ses propres
compositions, entre autre, il était plus inégal, un jour plein de
feu et d'expression, le lendemain, capricieux et peu correct,
jusqu'à la confusion.

Son talent de pianiste et d'improvisateur n'a pas peu contri-
bué à lui ouvrir la porte des grands salons viennois et à
conquérir la faveur du public. Il joue souvent dans des concerts;
dans ceux qu'il organise pour faire entendre ses œuvres nou-
velles il introduit volontiers un concerto pour piano, qu'il exécute
lui-même: les deux premiers, en si bémol et ut majeur, qui
datent d'avant 1800; le troisième, en ut mineur, présenté assez
mal, paraît-il, par Beethoven en 1803, dans un concert où l'on
entendit pour la première fois la deuxième Symphonie; le
quatrième, en sol majeur, et la Fantaisie en ut pour piano avec
orchestre et chœur, joués tous les deux en 1808 dans un concert
aussi mémorable par l'importance de son programme entière-
ment nouveau — les Vme et VIme Symphonies entre autres —
que par sa longueur et les défaillances de l'exécution.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_014.tif"/>
<page><![CDATA[UNION

DE
BANQUES SUISSES

/
(

 

 

 

 

 

«

G EN E Y L

Angle rue du Rhône et rue du Commerce]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_015.tif"/>
<page><![CDATA[BEETHOVEN: CONCERTO N° 5 |
(Suite) =—

 

L'année suivante, en 1809, Beethoven acheva son cinquième
et dernier Concerto, celui en mi bémol, Mais il ne le joua pas
lui-même, si ce n'est en séance privée, chez l'Archiduc Rodol-
phe. La première exécution eut même lieu à Leipzig, par un
pianiste du nom de Schneider, qui enthousiasma à ce point son
auditoire, que celui-ci, écrit un journaliste, «eut peine à se
contenter de la façon usuelle de témoigner sa reconnaissance et
sa joie ». Par contre, lorsque, en 1812, Czerny joua ce même
concerto dans un concert de bienfaisance, à Vienne, il n'eut
aucun succès.

Les deux premiers Concertos appartiennent à la jeunesse de
Beethoven. Il écrit comme il écrivait de son temps, bien qu'avec
Une aisance assurée et un accent propre qui trahissent déjà le
maître. Beethoven disait du premier, en si bémol, que c'est une
composition ancienne et, par conséquent pas des meilleures;
pourtant, il l'offrira à un éditeur à une époque où déjà il
composait la « Symphonie héroïque ». Cet accent personnel et
un style dru dégagé des influences du XVIIle siècle apparais-
sent pleinement dans le troisième Concerto, dans ce ton pathé-
tique d'ut mineur, caractéristique d'un certain aspect du génie

 

de Beethoven — Quatuor op. 18, Sonate pathétique, Sonate

op. 10, Sonate piano et violon — et qui trouvera sa glorification,

libéré de l’obsession pathétique, sentimentale, dans la Ve Sym-
| phonie.

Mais ni l’un ni l'autre de ces trois concertos n'approchent
des quatrième et cinquième. Celui en sol est d'une veine
poétique extrêmement vive, fraîche, et d'une écriture étince-
lante. Le dernier, au contraire, digne couronnement de la série,
se distingue par une ampleur dans le style et dans la forme,
Une souveraine autorité, une puissance sans effort, qui en font un
des monuments les plus imposants de la musique pour piano.

VVs

 

    

      

; DUMONT

19 B° HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_016.tif"/>
<page><![CDATA[BANQUE COMMERCIALE DE BALE

SA L E ZURICH

GENEÈVE

9-11, pl. de la Fusterie

 

 

 

 

 

teint…  mettoie…  tout?!

 

 

 

CHz

L. KELLER

e e
Agent des PIANOS
SCHMIDT-FLOFIR
ERARD e eN

Pour la vente et la location]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_017.tif"/>
<page><![CDATA[LOUI

 

 

OEN

Es 1827 

SYMPHONIE n° 3, mi bémol (Sinfonia eroïca), op. 55.

i elle est la troisième des symphonies de Beethoven, la
S « Sinfonia eroïca» — comme la plupart d'entre elles
Q — ne porte aucun numéro d'ordre. Tout au plus Beetho-
ven indiquait-il parfois le numéro d'opus ou la date de compo-
sition. Il n’écrivit point de |lle symphonie, de Neuvième, mais
une « Sinfonia eroïca », une Symphonie avec chœur.

Le titre de « Sinfonia eroïca » ne fut même pas celui qu'ins-
crivit en premier Beethoven; nous nous abstiendrons cependant
de rappeler la trop célèbre anecdote que l'on cite toujours
en ce cas et qui, attribuant une importance exagérée à une
colère de Beethoven contre Bonaparte devenu empereur, risque
de détourner par une interprétation hasardée de certains faits
le sens profond d'une œuvre. Les parties d'orchestre gravées en
1806, portent comme titre: « Sinfonia eroica composta per
festeggiare il sovvenire di un grand'uomo » ; mais, dans la
partition manuscrite, conservée par la Société des Amis de la
Musique à Vienne, il semble que les trois mots « geschrieben
auf Bonaparte » aient été crayonnés par Beethoven qui avait
rayé par ailleurs les deux derniers mots du titre suivant: « Sin-
fonia grande intitulata Bonoparte ». Ajoutons qu'à la première
exécution publique lors d'un concert du violoniste Clément
(le 7 avril 1805, à Vienne), l'œuvre fut présentée comme « Gran-
de Sinfonie en ré dièze… »

Nous voyons donc Beethoven commencer par intituler son
œuvre: « Symphonie Bonaparte », puis supprimer le nom de
Bonaparte tout en le maintenant de quelque façon, enfin aboutir
à l'idée d'une symphonie héroïque et y rattacher « le souvenir
d'un grand homme ». Evolution qui eut peut-être des causes
morales, mais qui répond également au caractère esthétique d'un
art dont le créateur, quelques années après, notait à propos de
la « Symphonie pastorale »: « mehr Indruk der Empfidung als
Malerei ». Ainsi que nous le remarquons dans ses ouvertures,
ou même dans sa « Missa Solemnis », Beethoven tenta sans
cesse, par les voies les plus naturelles de la musique, de dé-
pouiller ses sujets, ce qui nuirait à leur universalité. Plus pur]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_018.tif"/>
<page><![CDATA[Vous pouvez lire…

5° livres nouveaux ou

1 OO cahiers de Mmusique

Avec notre abonnement de 10 francs
Valable deux ans

PRIOR S.
MUSIQUE ET LIVRES

neufs et d’occasion

 

 

 

 

 

 

 

 

NSTTUT DE BÉUTE

Maison de 1° ordre

 

TOËUS SOUNS

L'ydia Daïnov

GPN

2, Place de la Fusterie

Téléphone 4 42 10]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_019.tif"/>
<page><![CDATA[BEETHOVEN : SYMPHONIE N° 3 /

 

(Suite)

 

 

 

 

musicien que beaucoup de ses commentateurs ne se l'imaginent,
Beethoven use et abuse de ce pouvoir en la musique de débor-
der et de brouiller le cadre où le discours la croyait maintenir,
de ruiner tout essai de parallélisme entre le plan dramatique
(quel qu'il soit) et le plan musical.

Il nous faut donc, comme Richard Wagner dans son pro-
gramme d'un concert à Zurich, le 26 février 1851, dépasser ce
que le terme d'héroïque induirait à voir de « suite d'actions
héroïques représentées en images musicales, dans un certain

sens historico-dramatique » ; il ne faut plus saisir tel héros parti-
culier, mais « l'homme tout entier, complet, qui possède en
propre toutes les sensations purement humaines — de l'amour,
de la douleur et de la force — à leur plus haute puissance… »

Et ne nous suffira-t-il point, dès lors, que l’impétuosité, par
exemple, de ce premier allegro soit telle qu'elle le porte à des
dimensions inusitées dans toute la musique symphonique (hors
le final de la Symphonie avec chœur) et qu'elle découvre, au
travers de richesses harmoniques comme surgies sous l'exaspé-
ration du rythme, ce que l'art Beethovenien a peut-être témoigné
de plus jeune, de plus proprement dynamique et presque de
plus monstrueusement équilibré ?

Héroïque — mais combien d'autres œuvres de Beethoven
le seraient encore, et en premier la Symphonie en ré majeur,
quelques-uns des concertos ou des ouvertures ! Dès 1802, les
esquisses de la « Sinfonia eroïca » apparaissent dans ses carnets,
mêlées à d'autres œuvres comme |la Pastorale, l'Ut mineur,
« Fidelio », le Concerto en sol. Modifiant son final, Beethoven
emprunte deux thèmes au ballet de « Prométhée », soit pour
y joindre l'image d'un autre type de héros, soit pour y introduire
par l‘un des thèmes, et non sans quelque étrangeté, un élément
gracieux ou — selon Wagner — « purement féminin » qui dé-
truit toute vraisemblance de plan dramatique. Ayant peut-être
pris conscience du caractère essentiellement héroïque de sa
musique et de celle de toute l'époque révolutionnaire ou impé-
riale, Beethoven lui dédie plus particulièrement une œuvre où
cet héroïsme trouve pourtant à s'exercer selon des fins stric-
tement musicales,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_020.tif"/>
<page><![CDATA[CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE

Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2

Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

Livrets d'épargne

 

 

 

 

  
 
    
 

L
I
N
&

1D LOCATION
GRI 5 ECHANGES
Philosophes, 9 e
1°" étage Tél. 4 11 24 BEPARAÏ|ÛNS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES

CONTREBASSES
Archets, Cordes, Etuis, Housses]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_021.tif"/>
<page><![CDATA[|

 

Pour notre Orchestre .:Î—::

 

 

 

 

Extrait de la Tribune de Genève du 1© octobre :

Ayant à peine atteint un équilibre qui paraissait devoir lui
assurer une florissante carrière, l’Orchestre de la Suisse romande
se voit dans l'obligation d'affronter un écueil nouveau : le temps
de guerre. Saura-t-il le doubler sans dommage ? Il faut l'espérer
pour le plus grand bien de la vie spirituelle de notre pays ; mais
il importe également d’y aider, et de toutes nos forces. Nous
allons au-devant d'une période de restrictions et de sacrifices de
toute espèce qui, tôt ou tard, contraindra l'Etat à limiter l’aide
qu'il apporte aux arts, aux lettres, à tout ce qui n'est point
d'immédiate nécessité. Prenons nos mesures pour que, le cas
échéant, notre Orchestre ne soit pas sacrifié, pour que ce magni
Tique instrument mis au point avec tant d'amour et qui nous fait
si grand honneur ne soit pas stupidement brisé.

Et comment nous y prendre, demandera-t-on ? En souscrivant
des abonnements ou en assistant, si l’on ne peut assumer une telle
dépense, au plus grand nombre possible de concerts. Il convient
que, la saison prochaine, aucune place ne demeure inoccupée : si
certains Genevois se sont relâchés un peu de leur sollicitude pour
notre Orchestre, à la pensée que désormais il n'avait plus autant
besoin d'eux, qu'ils reviennent d'une opinion aussi manifestement
erronée. Demain ou après-demain, ils seront vraisemblablement
sa seule ressource ; qu'ils sachent donc reprendre à temps le
chemin du Grand Théâtre.…

D'aucuns, j'en suis sûr, hausseront les épaules en grognant :
« Il est bien le moment de songer à la musique et à l'harmonie,
alors que tout n’est que dissonance et cacophonie dans un monde
en jolie..» Mais précisément, à une heure comme celle que
nous vivons, il est non seulement utile, mais encore de première
nécessité qu'il y ait de ces oasis où la pensée sereine peut trouver
un rejuge, où la beauté et l'esprit manifestent leur dignité alors
que partout ailleurs, les intérêts les plus grossiers, la violence et
le mensonge se donnent carrière. Qu'on s'empresse donc de
soutenir l'Orchestre de la Suisse romande ; on le regrettera
d'autant moins qu'en secourant ainsi la musique, on fera en outre

besogne patriotique, puisqu'on évitera de jeter au chômage à
un chômage sans rémission pendant la guerre de nombreux

compatriotes.

Ajoutons pour terminer que le Comité de l'Orchestre a accom
pli un véritable tour de jorce en établissant, malgré les difficultés
presque insurmontables, inhérentes à la situation internationale,
des programmes d’une valeur transcendante que rehaussera la
présence de nombreuses vedettes suisses et Ü/l'.'H/;       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>("!'('\. ; UV

L'Administration de l’O.S.R. reçoit, dès jeudi 12 courant, des
inscriptions d'abonnements à onze concerts au tarif indiqué, di-
minué de un douzième.

La vente des billets hors abonnement pour |c second con-
cert aura lieu à partr du samedi 14 octobre.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_022.tif"/>
<page><![CDATA[LA PLUS IMPORTANTE SIOCHIVERTRE ANONYME TOUS LES IMPRIMÉS EN

LITHOGRAPHIE TYPOGRAPHIE
DE GENEVE - SPE- BROCHURES + CATALOGUES
CIALISTE DE L'AFFICHE REVUES » JOURNAUX
ET DU PROCÉDÉ CRÉATIONS * DESSINS

O F F S E T RUE DE LA Dôte, 11 - Tét 26018 C L I C H E S

 

 

 

 

 
   

HacciDENTS

Tautes assurances Accidents
Resnonsalilité civile, automabile
caus  Mmaladuie — Vob

DIRECTION ROMANDE : AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN

LONGEMALLE, | ct

GENEÉÈVE

 

 

 

CHANIN

MÉTHODE ITALIENNE

Violette Andréoss/

CANTATRICE PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio : 16, boul. des Tranchées Télèphone 4 66 80]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_023.tif"/>
<page><![CDATA[LIES SOLIESTES

du 2"”° Concert d'abonnement

Mercredi 18 octobre, au VICTORIA-HALL

brecion ERNEST ANSERMET

 

Aljred POCHON Jacques THIBAUD

PROGRAMME:

1. Symphonie en ré majeur (la Chasse) ... Haydn.
Symphonie concertante pour violon et alto . Mozart.
2me Suite sur des airs populaires .........… Vuataz.

pour instruments à cordes

4. Rondo capricioso pour violon et orchestre . Saint-Saëns.

5. Danse Polonaise du Roi malgré lui … . Chabrier.

(avec chœurs)

 

Location chez Vidoudez luthier, Corraterie, 22, à partir de
samedi 14 octobre.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_024.tif"/>
<page><![CDATA[Pour le retour après le concert

——

 

En considération des restrictions imposées dans l’emploi de
l'essence, l’administration de l’O. S. R. s’est préoccupée de la
question des retours après nos concerts, spécialement pour nos
auditeurs qui habitent les localités situées entre Genève et Nyon.
Un service d'autocar serait possible, qui aménerait les auditeurs
intéressés directement à proximité de la salle de concerts et en
repartirait à l'issue de ce dernier. Mais il est nécessaire pour cela
d'être assurés d’un  chiffre minimum de voyageurs et d'avoir
leur garantie qu’ils utiliseront ce service. À moter qu'à partir
du 8 octobre, l’horaire ancien rétabli ne comporte aucun train

entre 10 h. 20 et o h. o0. g
Le tarif de ces courses pour chaque participant serait le
suivant :

Nyon-Genève, aller et retoun, Er. 2.50
Céligny-Genève » » > e
Coppet-Genève » » 7
Versoix-Genève » » 20
Genthod Bellevue-Genève » » » 2
Chambésy-Genève » » » I.50

Si le nombre d'inscriptions est insuffisant, ce service ne pourra

 

pas avoir lieu.

Prière aux intéressés de s'’annoncer de suite à l’Administration de
l'O. S. R., Corraterie 22, en utilisant le formulaire ci-dessous.
[Is recevront un avis si le service peut être organisé.

(A détacher)

œ

Je soussign

g
Nom :

Adresse :

m'inscris pour places, départ de

et retour même localité après le concert. L'horaire définitif me

 

sera remis si le nombre d'inscriptions est suffisant.

Signature :]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_025.tif"/>
<page><![CDATA[ASSOCIATION
DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND

A pe —

Comité .

MM. Pierre JACCOUD, Président :
Henri BROLLIET, Vice-prés/dent ;
Charles BABEL, T”résorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire

VM Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emiile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, D' Maurice GILBERT, Frank MAR [IN,
Félix POMMIER, Emile UNGI R, Charles ZANELLO

L'Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dan
l’idée d'apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et

financier :
d) en faisant en sa faveur une active propagande ;

b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pour

raient lui être faits.

Cest par l'organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est
opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio

phoniques en vue d'agrandir et de stabiliser notre orchestre.

C'est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public
et la voix du public devant les autorités et les institutions radio

pl1m…|…\ dans l’œuvre commune de l’orchestre.

La qualité de membre souscripteur s'acquiert par le ver
sement d'une cotisation annuelle (mminimum Fr. $ ) du compte
; ; ,
di cheéques /"M/:/H.\‘ :/l‘\ Amis de O D.R. No / /,‘\./.,,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003037_026.tif"/>
<page><![CDATA[Pour la publicité dans le Programme otticiel de l'O. S. R. s'adresser
à la Maison Vécron, Geauez & Cie, cue du Mont-Blane, 22

IMP: E.-P; GR-VET, GENÈVE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>