<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique hors abonnement, à tarif réduit consacré aux oeuvres de Beethoven 
            <date when='17/02/1937'/>
          </title>
          <series>1936-1937</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002985</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19370217'/>
        <title>Concert symphonique hors abonnement, à tarif réduit consacré aux oeuvres de Beethoven</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Baud-Bovy, Samuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30044099' type='person' role='int'>Baud-Bovy, Samuel</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Loyonnet, Paul' type='person' role='int'>Loyonnet, Paul</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_001.tif'/>
        <page><![CDATA[—
u
U
uL
uL
O
L
=
=
<
œ
O
O
œ
A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_002.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
RUE GÉNÉRAL DUFOUR 22. |
GENÈVE :
Successeur des magasins de musique |
Rotschy Frères et Naville & C° | _
Corraterie, 22 &
MUSIQUE - ABONNEMENT
jusqu à nouvel avis,
chez Naville & C°, Passage des Lions
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_003.tif'/>
        <page><![CDATA[plus belles et meilleures encore…
LES NOUVELLES
RENAULT
d CIN DRES
CELTAQUATRE : 745 /34 CV
PRIMAQUATRE : 1215/49 CV
VIVAQUATRE: 12,15/ 49 CV
QC ND RE S
VIVA GRAND SPORT : 20,80/100 CV
VIVASTELLA: 2080/100 CV
C PINDRES
NERVA G"" SPORT : 27,74/130 CV
NERVASTELLA : 27,7k4/130 CV
la gamme la plus complète au meilleur prix
S. À. pour la vente des Automobiles RENAULT en Suisse, SÉCHERON-GENÈVE
1gence exclusiw pour Geneve et le Canton l /Ï/…/‘ u 0 N
GARAGES DES NATIONS, 20, rue de Lausanne, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_004.tif'/>
        <page><![CDATA[SYMPHONIE N° 8 EN FA MAJEUR (Beethoven Op. 93).  LX 563/65 Fr.
Orchestre Philharmonique de Vienne,
Direction Félix Weingartner.
SYMPHONIE N° 6 EN SI BEMOL (Tschaïkowsky)....... TXs 2/ 5 GBT
Orch. de la Soc. des Concerts du Conservatoire, Paris,
Direction Philippe Gaubert.
QUINTETTE EN DO MAJEUR (Beethoven Op. 29) ... [X 546/49 Fr.
Quatuor Lener et W. Primrose (Alto).
QUATUOR EN LA MAJEUR (Schumann Op. 41) ... …. LX 566/69
Quatuor Lenc1
PIECE EN FONRME D’FHABANERA (Ravel) ... EN SS 75 1Se,
ETUDE (Scriabine Op. 8 N° 10)
SONATE N° ; Chant russe - Rondo (Weber)
Joseph Szigeti. violoniste.
AIR DE LA CANTATE N° 65 «Prends mon cœur» (Bach). LFX 441 Er.
AIR DE LA CANTATE N° 85 « Ah quel prodige d’amour »
Columbia
MAGIC NOTES
TRADE-MARK
Disques Nouveautés
(Bach) - Chanté par Georges Thill, ténor.
Trois siècles de musique d’orgue
enregistrés sur 12 disques Pathé à Fr. 6.60. PAT 62/73
Les précurseurs de Bach: Hanff, Froberger, Buxtehude,
Pachelbel.- J.-S. Bach - Les Francais: Grigny, Couperin,
Marchand, Daquin ; Les Espagnols : Cabanillès, Cabe-
zon, Tliomas de Santa-Maria ; Les Italiens : Landino,
Palestrina, Gabrielli, Frescobaldi ; Les Anglais: Purcell.
Bm vente dans tous les bons magasins de imusique
/\’U/V/'ﬁ.H’/I/«7//w1 générale des J[m/m’a Columbia, Pathé el Tdeal :
PIANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
/
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_005.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION COOPÉRATIVE
DE
L'ORCHESTRE ROMAND
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
(‘nmz.h" ('\A".'lttl./ (/(' /[l ssoclation .
MM. À. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
V RERNE C PESCFIBRE
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
CHEFS DE PUPITRES
rec violon solo..….. … Hans BASSERMANN, Directeur des classes de virtuosite
au Conservatoire de Leipzig et Professeur à l’Ecole
d’'Etat de Weimar.
2" premier violon solo  Chil NEUFELD.
1CF second violon solo.Willy PERRET.
reraltoRsolo. Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
rer violoncelle solo.…. Henri HONEGGER.
1ré çontrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
rrefinte solo... … André PEPIN, 1€r prix du Conservatoire de Paris
ter hautbois solo...… Paul DENNES, 1€r prix du Conservatoire de Paris
Cor anglais solo.……. . Paul TAILLEFER, rer prix du Conservatoire de Paris
rre clarinette solo.……. Léon HOOGSTOEL, 1er prix du Conservatoire de Paris
rer basson solo....….…. Henri HELAERTS, 1er prix du Conservatoire de Bruxelles
LEMÉCOTÉSOION 1 1 Dr Ernst PAUL, de Vienne.
1ré trompette solo.… Francis BODET, 1er prix du Conservatoire de Paris.
ter trorfbone solo.…. Léon DUROT, re€r prix du Conservatoire de Paris.
rcréfimbalier . Charles PESCHIER.
refnarpe= t Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, rer prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_006.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Ê ASSOCIATION Dl_«_:_L’O RCHEST_RE ROMAND
Mercredi 17 février 1937, à 20 b. 30
Au Victoria-Hall
ä
| Cancent Symakanique
| BEFTHOVEN
JJ avec le concours de Monsieur
Ë Paul LOY()NN ET, pianiste
>==s=ss=sss==srs=srs=sSss=== === )
PREMIERE PARTIFE
v
. CONCERTO n° 4, en sol majeur, pour piano et orchestre
Allegro moderato - Andante con moto - Attaca : Rondo-
1. Ouverture ZUR WEIHE DES HAUSES, op. 124
M. Paul LYONNET
.… 3, Ouverture de CORIOLAN
|m 4. SYMPHONIE n° 8, en /a majeur
ñ (a Allegro con brio - 6b) Allegretto scherzando
|
c) Tempo di minuetto - 0) Allegro vivace.
Piano de concerl Gaveau aux soins de la Maison Sautier-Jaeger.
S. BAUD-BOVY
—-= —— =—==—=—===
=== == === =—"
Ë , L'orchestre sera dirigé par Monsieur
=
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_008.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
FOUR 22.
GENÈVE
ü Œ BÜŒ Œ Î '
| l N
| M C M | |
TOUS LES GENRES
e TOUS LES PRIX
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_009.tif'/>
        <page><![CDATA[E
ON
C1
BEFTHOVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_010.tif'/>
        <page><![CDATA[F. E BAFECHLER FRÈRES
teinturiers
g
usine : 84, rue de Lausanne
miagasins en y 1llre
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_011.tif'/>
        <page><![CDATA[LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770. mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture ZUR WEIHE DES HAUSES, op. 124.
"OUVERTURE Pour la Consécration de la maison, comme
on dirait en français, a été composée, ainsi que la
marche et les chœurs des Ruines d’Athènes, pour
l'inauguration du théâtre de la Josephstaidt à Vienne,
le 3 octobre 1822, jour de fête de l’empereur d’Autriche. Bee-
thoven avait passé une journée de l’été 1822 dans la délicieuse
vallée d’Hélène, à Baden, près Vienne, en compagnie de son ami
Schindler et de son neveu. Préoccupé de son ouverture, qui de
vait être prête pour la fête du 3 octobre, il nota et soumit à
Schindler deux idées, l’une qui était de son style habituel, l’autre
qui demandait à être traitée dans le style de Hændel; Schindler
se prononça en faveur de la seconde et cet avis plut à Beetho
ven qui aimait Hændel plus que tout autre musicien. Mais, ter
minée seulement à la veille de l’inauguration du théâtre et jouée
sans répétitions, avec Beethoven qui s'était mis au piano pour
la diriger, et qui, complètement sourd, ralentissait les mouve-
ments et ajoutait aux embarras de l’orchestre, l’œuvre produisit
le plus fâcheux effet. Elle n’en a pas moins été reprise dès lors,
dans de meilleures conditions, et l’un de ses commentateurs,
faisant allusion à l’admirable introduction qui précède son allegro
con brio, l’a comparée à un «arc de triomphe couronné d’une
victoire ».
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_012.tif'/>
        <page><![CDATA[BFAVIT A E E Z
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. À.
6
2
RURE D 112
5 % 02
TÉLÉPHONE
Le plus central - Ouvert jour et nuit
A G & N C E:
Hudson-Terraplane-Standard
Réparations soignées - Toutes fournitures
A MILCAR
Stock pièces détachées d'origine
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_013.tif'/>
        <page><![CDATA[QUATRIEME CONCERTO en sol majeur, op. 58,
pour pirmo et  orchestre.
E Concerto en sol majeur est dédié à l’archiduc Rodol
phe et date environ de 1805. Par son allure générale,
par l’abondance et la richesse des idées, l’œuvre dé
passe le genre concerto.
Le thème du premier mouvement s'expose simplement, puis
est repris par le futti. Dans le développement apparaissent de
charmants ornements dont la hardiesse est plus grande que dans
les précédents concertos. Le piano déroule d’alertes dessins qui
enserrent le thème et causent sa disparition totale.
Dans l’andante con moto, il n’y a plus trace de virtuosité. C’est
un mouvement dont l'ampleur est digne d’un morceau sym-
phonique. L'opposition des deux principes, chère à Beethoven,
se retrouve dans cet andante avec toute sa        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>igu@ur. « Les cordes
attaquent un thème rude (écrit Jean Chantavoine), durement
rythmé, qui affirme par saccades une volonté brutale. Timide
et comme craintif, faible, isolé, le piano lui répond par une
plaintive prière: et le dialogue continue entre l’obstination opi
niâtre de l’orchestre et la voix suppliante du piano. Peu à peu,
le principe violent cède et s’apaise, à mesure que les supplica
tions du soliste se font plus pressantes: le thème initial se mor-
cèle, s’affaiblit et laisse bientôt la parole au solo dont la voix
victorieuse s’épanche dans une phrase large…» pour s’achever
sur un « accord rêveur » auquel se succède un finale dont les
« arpèges brisés » semblaient d’une extrême hardiesse au temps
de Beethoven.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_014.tif'/>
        <page><![CDATA[ACCIDENTS
Coutes combinaisons d’assurances
Mccidents - Responsabilité civile
Maladie
LONGEMALLE, 1
Pianos
anna %ezfe[
anc® Robert Kneifel-Béroud
Nouvelle adresse : Passage des Lions, 4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Ouverture de CORIOLAN
ETTE page symphonique que Beethoven aurait conçue
en une nuit est une de ses plus nobles productions.
Elle appartient à sa deuxième manière et date de
1807. À cette époque déjà, l’auteur de la Symphonie
héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et de
Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puis
santes et mûüries; en outre, sa surdité de jour en jour plus
complète l’obligeait à s’abstraire dans une solitude profonde
et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impé-
rissables de sa dernière manière.
Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la
tonique du ton d’ut mineur, que coupent brusquement des ac-
cords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences
angoissants; et, subitement, apparaît un thème plein de menaces
qu'exposent les premiers violons et les altos; un accord bref et
strident en arrête d’abord l’expansion, et après une mesure de
silence le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder
sans transition le ton de s; bémol à celui d’ut mineur. Le thème
se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts ryth-
miques. Tout à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique.
Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan,
s'oppose la supplication de sa mère, et la phrase, chantée d’abord
par les premiers violons, reprise ensuite par les seconds violons
et les bois, s’anime et se développe, toujours plus pressante, sur
un arpège de violoncelles. Les deux thèmes alternent jusqu'au
moment où s'apaise le chant de colère et de haine qui meurt
attendri et désarmé sous l’archet des violoncelles.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_016.tif'/>
        <page><![CDATA[[LOUT N
VNSHIGNES Ph
: 10
Cuisir_1eÿ)par le gaz_et ÉI—ECTRICITÉ
l’électricité - Force motrice
Installations sanitaires EAU 7 GAZ
- Eclairage moderne - TÉLÉPHONE
Ep. MAGNENAT & C"
Concessionnaires des Services
28, Rue du Mont-Blanc, 28
Industriels de Genève et de
l'Office fédéral du’ iéléphone GENÈVE
TO
GENEVE
Angle rue Céard - rue Croix d'Or
La maison de confiance qui chausse
impeccablement toute la famille.
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_017.tif'/>
        <page><![CDATA[SRTIRES
FEkai
cé
SYMPHONIE No 8 en ja majeur.
ES esquisses pour cette composition ne remontent probable
ment pas au delà de l’année 1811. On les trouve mêlés
à celles de la Symphonie en /a, qui fut achevée au
mois de mai 1812; et ces symphonies furent toutes
deux essayées à l’orchestre en séance privée chez l’archiduc Ro
dolphe, en avril 1813. Elles furent publiées en 1816, avec les
numéros d'opus 92 et 93, par la maison Steiner avec laquelle
Beethoven échange, à ce sujet, une série de billets de la plus
amusante bonne humeur et qui nous montrent un Beethoven fa
milier et jovial que l’on est peut-être trop porté à méconnaître.
Et il n’est peut-être pas déplacé, à propos de la VIIIe Symphonie,
de rappeler ce « sourire d’enfant », qui illuminait le visage du
grand artiste, et la joie innocente que lui causait une bonne
plaisanterie. Non pas que l’on trouve dans la Symphonie en fa
aucune familiarité, ni aucun laisser-aller dans l’exécution. Tout
au contraire, elle est aussi soignée, peut-être même avec plus
d'amour ‘dans le détail, que la VIIe; et sous ce rapport tout
au moins, ceux qui ont voulu voir dans cette œuvre un recul
sur les compositions symphoniques précédentes de Beethoven
se sont rendus coupables d’un jugement bien léger et superficiel.
Le travail thématique en est serré et ferme autant qu'en aucune
autre symphonie et l’instrumentation en est même particulière
ment savoureuse, d’une p{1tc tour à tour épzliss(: et transparente,
mais jamais diluée.
Elle est surtout, cette Symphonie, d'uné admirable franchise.
d’une délicieuse ouverture de cœur. Si l’on peut parler, à pro
pos de cette œuvre, de laisser-aller, d’un certain abandon, c'’est
dans ce sens seulement de l’absence de tout parti-pris; de là lui
vient cette saveur particulière, un certain ton d’intimité, un
accent direct d’une charmante brusquerie parfois, dépourvu de
toute éloquence. Beethoven y fait simplement /d’adorable musi
que. A la manière de Haydn, a-t-on dit. Mais non ! à sa manière
à lui, comme Haydn en faisait à la sienne. On l’y trouve, pour
ains: dire, au naturel, avec toute la fraîche candeur de son
cœur d’enfant, mais avec la verdeur aussi de son esprit robuste
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Achetez au
COMPTOIR ves TISSUS
0000064101N NHMENENANNNN
MOLARD =—GENÈVE ENTRÉE LIBRE
[a maison
qui simpose
par son assortiment
Fainages 01er es
Fantaisses : l ane
Trousseau - Ameublement
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_019.tif'/>
        <page><![CDATA[et droit. C’est une musique saine et substantielle, mais transpa
rente aussi et qui défie toute interprétation littéraire.
« Le premier morceau est le moins remarquable de l’ouvrage,
écrivait Fétis. Les idées y sont vagues…» Affirmation stupé
flante, si l’on songe au thème joyeux par lequel, sans préambule,
commence ce morceau. Car, non seulement l’expression en est
bien définie, mais il est court et nettement arrêté dans sa forme.
comme, précisément, un premier thème d'’une symphonie de
Haydn…..
L'allegretto-scherzando fut de tout temps le morceau favori
de cette Symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badi
nage, Beethoven a écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant
à la louange de Mælzel, l’inventeur du métronome.
Dans le finale, Beethoven a donné libre cours à tous les caprices
de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces caprices sont d’une
énormtié toute beethovénienne. Cependant, la note dominante est,
ici encore, la délicatesse qui dira le bonheur innocent du
second thème, en ré bémol ! alliée à une verve inépuisable,
verve ingénue, d’une gaîté naturelle. Wy S.
‘Extrait du Bulletin Ofjiciel de la Société de Husique de Neuchâtel
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_020.tif'/>
        <page><![CDATA[SU THN ER
STEINWAY & SONS
GAVEAU
REEVEL
SCHMIDT :FLOHR
REPARATIONS FAITES PAR NOS
SPECIALISTES
PBCHANGE - TRINSEORTn 2900510N .
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCON MI (LONDRES)
DE SO Gurich)
S A B A
BEN N OP HON F
Toutes marques en  démonstration
SERVICE TECHNIQUE DE 1* ORDRE
ANTENNE ANTIPARASITES
AGENTS RÉGIONAUX DE
J
STEINWAY &SONS |
PliaNos B
RADIOS
AMPLIFATEURS
DISQUES ET ACCORDÉONS
GENEVE
|
. |
W 42 FUSTERIE "" MAISON CENTENAIRE |
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes
vous permettra d'acheter à de bonnes conditions
1 36 7 novembre 1936
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Mereredi 3 Mars 1937, à 20 b. 70
Grand Théâtre de Genève
0" Concert de l’Abonnement
sous la direction (le M Ernest ANSERME]
SOLISTE : Monsieur
Emmanuel FEUERMANN, vi010nce“istc
Nos habitués se souviennent sans doute du magnifique succès que remporta
cet éminent violoncelliste lors de sa première apparition dans nos concerts.
Depuis lors, Feuermann fut appelé en 1929 à succéder à Hugo Becker, à la
Hochschule, de Berlin dont il devenait le plus jeune professeur. Cette nomination
ne devait pas interrompre sa carrière de virtuose dont l’éclat allait sans cesse
grandissant, et qui lui valut des succès sensationnels dans toutes les parties
du monde. « En écoutant Feuermann, a dit un de ses admirateurs, on se rend
réellement compte que le violoncelle est l’instrument qui se rapproche le plus
de la voix humaine. »
PROGRAMME :
1. Musique pour instruments à cordes, percussion
et celesta, en quatre parties /1"“ audilion)....  Bela Bartok
2. Concerto pour violoncelle et orchestre (version
onginalo) … Hayon
5. Don Quichotte, poème symph. avec violoncelle
pomcipal 1 e R. Strauss
4. Ouverture des Maîtres Chanteurs de
Niremberos 1911 1 W'agner
Location à parlir du mercredi 24 février.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_022.tif'/>
        <page><![CDATA[AIR FRANCE
RÉSEAU AÉRIEN MONDIAL
EUROPE
AFRIQUE
AMÉRIQUE p uv SUD
ORIENT
FEXTRÉME-ORTENT
RAPIDITÉ - CONFORT - SÉCURITÉ
—
—LF"
cosenS
Outre les avantages d'une grande rapidité, les avions de
la Compagnie AIR FRANCE offrent, par leur installation
luxueuse, le plus grand confort à leurs passagers.
Les appareils de la Compagnie AIR FRANCE
assurent des liaisons aériennes entre tous les pays
d'Europe, de l’Afrique du Nord, de l'Extrême-Orient
et de l'Amérique du Sud.
lls parcourent journellement une distance de
40.000 kilomètres.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Luruli 8 mars 195'“, au ViCt()l'iﬂ—H(lll
CONCERT EXTRAORDINAIRE
offert aux Souscripteu rs
et Mcercs (lc.s‘ Amis (l€ lYO R
Programme choisi par plébiscite
compogé des 5 (ou 4) œuvres qui auront obtenu le pluo de voix
Jans la conoultation faite auprès de MMH. les Souscripteurs,
/'J/I outre, I/ Hc’/}/‘[ HUI1(1«/_(/(’I‘, /’/‘:’/)Il}’l' l’[1’/(’/[1'4'//('-.'(’/l’ de
lO. R, jouera avec orchestre le Concerto de Hartinu.
M. Ernest ANSERMET dirigera le concert
MM. les Souvcripteurs sont priéo de renvoyer leur
bulletin de vote rempli, juoqu'au lundi 22 février, au Secré-
tariat de O, R, 2, boulevard du Théâtre.
Le résultat du plébiocite vera publié dans le programme
du Concert d'Abonnement du 5 mars.
Le bureau Je location (Haïson Sautier-Jacger, place
F'usterie) sera ouvert à MMN. les Souvcripteurs des samedi
20 février et jusqu'au samedi 27 pour le choix de leur.s places.
Frière de prégenter le coupon à détacher Ou bulletin Je vote.
Les places restant dioponibles après le 27 février seront mives
en vente dès le mardi 2 mars (tarif unique : 2 franca).
On peut devenir membre de l’Association des Amis de
l’O. R. en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou
au bureau de location, magasin de musique Sautier et Jaeger,
place FUSÎCI‘ÏC,?I2.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_024.tif'/>
        <page><![CDATA[MRED PUBLICITE 154
DEMANDEZ-NOUS UNE OFFRE DE DÉMONSTRATION GRATUITE DE :
MARCONI - INGELEN - POINT BLEU - PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN - eTc.
SOIT POUR APPAREILS DE RADIO, TELEDIFFUSION OU COMBINES RADIO-TELEDIFFUSION
Demandez nous une offre pour nos diïférents départements représentés par le cliché ci-dessus
RADIO-ÉLECTRO ;
GALERIES CENTRALES A. ROSSET & C' TÉLÉPHONE 54.343
Escompte au comptant - Vente à tempérament - Location et échange - Installation, réparation
Assurance par abonnement pour lampes de radio et réparations avec
compte épargne.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_025.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION
DES
AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
, 5 ; E
Comité de l'Association
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire :
Frédéric-H. WANNER, Trésorier
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile
UNGER.
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand rappelle qu’elle
a pour objet d'apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et
financier
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
»
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses
membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits dans ce but.
c) en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le
public.
Pour répondre à un désir formulé par l’Association des Amis de
KO R dés répétitions publiques auront lieu la veille de certains
concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé
aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres
nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert
seront exécutées et commentées.
On peut devenir membre de l’Association des Amis de lO R
en s’inscrivant auprès d'un des Membres du Comité ou au Bureun
de location, Magasin de Musique Sautier et Jaeger, pl Fusterie, 12
La cotisation annuelle minimum est de Fy. 5.—. Toutejois, toul
montant        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>Il/)(Ù'i(‘lli‘ Ssera veeu avec reconnaissance,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_026.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALL - GENÈVE
Mercredi 10 Mars 1937 {
à 20 h. et demie
e
Pour le 110”° anniversaire de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
Audition unique de la
MESSE e F.SCHUBERT
(en la bémol)
avec le concours de :
M"* Violette ANDRÉOSSI, soprano
Nelly GRÉTILLAT, alto
MM.Ernest BAUER, ténor
Joseph LOMBARD, basse
et la collaboration de !'
ORCHESTRE ROMAND
à l'orgue :
M"° Delécra - Bratschi
sous la direction de M.
OTTO BARBLAN
Prix des places : Fr. 1.- à 4.- (droits compris).
Location et programme dès le 25 février, chez Sautier & Jaeger,
Fusterie, 12, tél, 42.124, et le soir à l’entrée.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Hos manteaux ont un
cachet d'élégance sportive
el sont vendus depuis 59 fr.
USPORTS
S.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_028.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIETE DE
BANQUE SUISSE
FONDEE EN 1872
Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
GENÈVE
2, RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS EAUX - VIVES
CORNAVIN CAROUGE
Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
sont ouverts tous les jours, dimanches compris
Imp. Grivet, Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Vous qui êtes de sincères amis
de la Musique
Veconder les efforts de ceux qui veulent maintenir
da place dans notre vie
Réservez votre soirée du samedi 20 février 1937
à 21 h. 15
L’A. S. A.
(Association Symphonique d'amateurs)
et l’Association des Amis de l’Orchestre Romand
vous invitent ce jour-là à une
SOIREE MUSICALE
à l'Hôtel des Bergues qui sera suivie d'un
& BAL
avec tombola et atfractions
Au prÔ't de l'ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ÛAND
e
et du Fonds de pr@Voyance des Professeurs du Conservatoire d
usique de Genève
La soirée est placée sous le patronage d'un Comité d'honneur composé de :
M. et Mme Maurice Pictet de Rochemont, Président d'honneur de l'Orchestre romand.
M. et Mme Henri Brolliet, Vice-président de l'Association des Amis de l'Orchestre romand.
M. et Mme Templeton Strong, Compositeur.
Monsieur Marc Cougnard, Président de l'Association des Intérêts de Genève.
M. et Mme Paul  Trachsel, Directeur de l’Association des Intérêts de Genève.
Dr Egon von Kcæhler, Président de l'A.S.A. et de l'Union autrichienne.
et d'un Comité de Patronage et d'organisation :
Mmes Ernest Ansermet. Mme Ernest Giovanna.
V. Andréossi. Mlle Madeleine Giovanna.
Fl. Auberge. Mme André Givaudan.
M. et Mme Charles Babel. M. Kniff-Ducroz.
Mme Maurice Barraud. Mmes René Koenig.
M. et Mme A. Bellot. Adrien Lachenal.
Mmes Gaston Bickert. Georges Lenoir.
Pierre Bigar. Mille Denise Maus.
Armand Brunschwig. Mmes Charles Perrier.
C.-J. Burckardt de Reynold. G. S. Rabinowitch.
A. Charborasier. M. et Mme F. Reyfer.
M. et Mme E. Corsoz. » »  Dr E. Robert.
Mmes Robert Errst. Mmes Charly Saloz.
Freddy Ferrière. Hugo Theodol.
Fred. Firmenich. M. et Mme Victor de Tolédo.
Simone Galopin. Mlle A. Trolliet.
Gampert-Michler. Mme Otto Weill,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002985_030.tif'/>
        <page><![CDATA[Dès 21 h. 15 précises
CONCERT
au cours duquel se produiront :
Mademoiselle Odette ROBERT, pianiste ;
Madame Jean GOUDAL, mezzo soprano.
Un quintette vocal composé de :
MM=“ Dody BÉNÉ - JACOT-DESCOMBES - Denise ORVAL :
MM. MINOLI et HEITZ
et un groupe d'enfants, élèves de M"* Missol-Rivo, qui danseront « Danses de poupées »,
«Roses du Midi», « Valse de J. Strauss ».
Dès après le concert
AUT RACTIONS DIVERSES
Guinguette viennoise, bal populaire à l’Auberge du Cheval Blanc.
.  Grande tombola, tir à pipes, etc. .
Dans les diverses salles d'attractions, les prix des consommations seront
affichés au tarif des brasseries et des crèmeries.
Il y sera servi des mets de brasserie, des spécialités viennoises, etc.
Dans la grande salle : Souper froid à partir de Fr. 4-
l…p°f'8“' © Costumes nationaux - Toilettes de soirée ou Toilettes de ville
PRIX D’ENTRÉE : Fr. 5.—, 4—, 3.—.
Billets en vente chez Sautier et Jaeger, Fusterie, 12 ; Véron-Grauer, rue du Mont-
Blanc, 22; aux Intérêts de Genève, place des Bergues et au siège de l'A. S. A., 8, rue du
Mont-de-Sion.
, Billets d'entrée pris après le concert Fr. 5.—.
Des billets à 2.50 pour Étudiants, Élèves du Conservatoire et Membres des
SociAtés Musicales sont en vente sur présentation de leur carte de Membre au Siège
de l'A. S. A., 8, rue du Mont-de-Sion (Billets valables après le concert).
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>