<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            6me concert de l'abonnement
            <date when='21/12/1938'/>
          </title>
          <series>1938-1939</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003019</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19381221'/>
        <title>6me concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1938-1939' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Honegger, Blanche' type='person' role='int'>Honegger, Blanche</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_001.tif'/>
        <page><![CDATA[SUISSE ROMAND
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_002.tif'/>
        <page><![CDATA[S. A. ATAR, Genève
11, rue de la Dôle
Imprimerie . Lithographie
Offset . Clichés [
Affiches . Musique
RUE DU RHONE, 98 (Entresol)
, RADIO
GRAMOPHONES
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_003.tif'/>
        <page><![CDATA[0
11 Fondut n de
(Orcdregue de (S R omande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président :  M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M Henrt BROTLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. Emile HEUBI, Lausanne.
Emile UNGER. Edouard MULLER, Dir. de la Société
romande de Radiodiffusion. Félix POMMIER, Dir. de la
Société des Emissions Radio-Genève.
Memvbres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève,
Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française),
Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O. R.
Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l'O.R
Le Directeur général de la Sociét: suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
» » de la Société romande de Radiodiffusion.
» » de la Commission des programmes de Sottens.
» » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers admi
nistratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-
NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred
PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel
RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève :
MM. _]21C£]LICS BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON,
Auguste MARGUERAT, NICA d VUZE Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER GEORG, à Vevey, François
ESSEIVA et D' Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du
PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds,
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Aoministration :
Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ.
Secrétaire : Ernest GIOVANNA.
Directeur-Chef d'orchestre : Ernest ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_004.tif'/>
        <page><![CDATA[PYCEE e
Dir. Yve BUYSSENS
Enseignement donné par des professeurs de tout
premier ordre, sur des bases nouvelles d’éducation
QUELQUES PROFESSEURS :
Messieurs François Capoulade et Henri Honegger, solistes de l'Orchestre
Romand, présideront à l’organisation des classes de violon et violoncelle.
Monsieur Engelbert Kreml, lauréat du concours Schumann 1937 et directeur
de musique du Théâtre de St-Gall, organisera les classes de piano.
Madame Anna-Maria Guglielmetti, cantatrice, celles de chant.
Mademoiselle Yve Buyssens, diplôme de virtuosité, celles de flûte.
Monsieur le Professeur Willems donnera des cours d'harmonie et d'improvi-
sation sur des bases auditives; Monsieur Al. Maeder enseignera l'orque.
Monsieur Georges Desprez, diplôme belge, dirigera une classe de Jazz
artistique pour un et deux pianos et Madame Camylle Hornung, auteur
de pièces radiophoniques donnera des cours de diction.
INSCRIPTIONS AU DEBUT DE CHAQUE MOIS
Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE MUSICAL - Rue Charles-Giron, 9
Réception de 5 à 7 heures. Tél. 2 33 96
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_005.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, T”résorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
VM Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, D' Maurice GILBERT,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l'idée d'apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et
financier :
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses
membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits.
C'est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est
opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-
phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
C'est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Les Amis de l'Orchestre Romand représentent l’apport du public et
la voix du public devant les autorités et les institutions radiopho-
niques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
Si vous voulez le maintien du grand Orchestre de la Suisse
Romande.
Si vous désirez aussi le maintien des concerts d'abonnement.
Adhérez aux Amis de l'O. R. et souscrivez un abonnement
aux 12 concerts de la saison 1938-1939.
On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Or-
chestre Romand, en s’inscrivant auprès d'un des Membres du
Comité ou au Bureau de location de l'O.S.R., Magasin de musique
Vidoudez, Corraterie, 22.
La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois,
tout montant .s‘uî)éïi@ttr sera reçu avec reconnaissance.
COMPTE DE CHEQUES POSTAUX 1.6870
ç‘ ll
A UN
19 B° HELVETIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Depnurs
Â°/ /7/()/1//"@/ les /?//0/! v
GOLANY ﬁb e DIAHL Q
Place des B(lçju(‘f
CG E N E 1
sont renutes nour leurrs
bienfacture, qualite, Gout & prix.
#
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_007.tif'/>
        <page><![CDATA[——s sr ==s A SS A S =
L |
Orchestre de la Suisse Romande
VICTORIA-HALL
Mercrea’[ 21 Jêceml;re 1938, à 20 /1. 3o
6”" Concert de l'Abonnement
===s
===>s Ss sS
| Direction
Î
; ERNEST ANSERMET
Î Soliste : é
| |
J
M"* Blanche HONEGGER |
Î violoniste J‘
.
= |
|
4_[ Programmc ()//f('ÏC[ ]
Î = e r t ,T‘
50 centimes ['
L 2E . Ë |
N A AVE L
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_008.tif'/>
        <page><![CDATA[' paris - honse téléphone 23370
|
|
Î
Î
|
|
paul daunay
eouturier
»» rue des Alpes
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_009.tif'/>
        <page><![CDATA[. Concerto en ré majeur, pour violon el
PROGRAMME
Première pnanrtie
. Ouverture de Coriolan ............…
Beethoven
Olcheser: e
Allegro ma non troppo - Larghetto - Rondo.
M" Blanche HONEGGER
Deuxième pnanrtie
. ) Prélude (La Cour des Lys).......
b) DANSE EXTATIQUE /
et FINAL DU 1* ACTE extraits du Debussy
Martyre de Saint-Sébastien, \
pour orchestre et chœur.
. Fragments symphoniques du ballet
Daphnis et Chioé.........112…. M. Ravel
a) Nocturne - Interlude - Danse guerrière.
b) Le lever du jour - Pantomime - Danse générale.
Pour orchestre et chœur.
19 B° HELVETIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_010.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION
ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
H.WEBER
Bd.James Fazy.11.
TÉLÉPHONE 2.36.51
PRIOR
— Coma@ens, ©
MSs 90
LIVRES
A l'occasion de l'agrandissement de notre
BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de 5 francs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_011.tif'/>
        <page><![CDATA[LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770, mort à Vienne, le 26 mars 1827.
Ouverture de CORIOLAN
en une nuit est une de ses plus nobles productions.
b _ Elle appartient à sa deuxième manière et date de 1807.
À cette époque déjà, l’auteur de la « Symphonie héroïque »,
affranchi des influences immédiates de Mozart et d'Haydn, avait
su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries:
en outre, sa surdité de jour en jour plus complète, l’obligeait à
s'abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation
d'où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière
manière.
(äeñe page symphonique que Beethoven aurait conçue
Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la
tonique du ton d'ut mineur, que coupent brusquement des
accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de
silences angoissants; et, subitement, apparaît un thème plein
de menaces qu'exposent les premiers violons et les altos ; un
accord bref et strident en arrête d'abord l'expansion, et après
une mesure de silence le thème est repris un ton plus bas,
faisant succéder sans transition le ton de si bémol mineur à
celui d'ut mineur. Le thème se désagrège bientôt, morcelé par
de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase
s'élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui
peignait les ressentiments de Coriolan, s'oppose la supplication
de sa mère, et la phrase, chantée d'abord par les premiers
violons, reprises ensuite par les seconds violons et les bois,
s'anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège
de violoncelles. Les deux thèmes alternent jusqu'au_moment
oÙ s'apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et
désarmé sous l’archet des violoncelles.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_012.tif'/>
        <page><![CDATA[LOGATION
9. boul. des
Û mt EGHANGES
Philosophes, 9
xn ... RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES
CONTREBASSES
Archets, Cordes, Etuis, Housses
ACCIDENTS
lautes comlinaïisans d'assurances
| 3j ° A . .
} Accidents - Responaalilite civile
‘ “Maladie
LONGEMALLE, |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_013.tif'/>
        <page><![CDATA[CONCERTO pour violon, en ré majeur, op. 61
| l'on excepte deux Romances pour violon et orchestre,
= écrites quelques années auparavant, ce Concerto est le
J seul que Beethoven ait composé pour le violon. |l
date de 1806 et fut joué le 23 décembre de la même année à
Vienne, par le célèbre violoniste Franz Clément à qui il était
dédié : « Concerto per Clemenza pour Clement primo Violino
e direttore al theatro di Vienna.….» || appartient donc à l’épo-
que des IVe et Ve Symphonies, des VIle, VIIIe et IXe Quatuors
à cordes; mais d'aucune de ces œuvres il n'eut le succès: comme
l'a rappelé M. Marc Pincherle !, ce n'est vraiment qu'à partir du
moment où Joseph Joachim, alors âgé de treize ans (1844), et
Mendelssohn le jouèrent que ce Concerto s'imposa. Lorsque
Clément l'avait exécuté, le succès était allé non à Beethoven
dont on avait jugé l’œuvre décousue et monotone, mais à
l'interprète. Ce dernier était d'ailleurs — selon M. Pincherle —
« Une manière de génie… improvisateur, compositeur, chef d’or-
chestre, pianiste, à l'occasion, Clément était d'abord et surtout
un violoniste hors pair. On le citait pour l'élégance, la légé-
reté, la rapidité de son jeu, son archet délié, un peu court à
la manière des Italiens du siècle précédent; surtout, l'absolue
sécurité de son intonation dans le registre aigu. Cette particu-
larité semblé avoir vivement impressionné Beethoven, et déter-
miné l'écriture de ces pages dans lesquelles le violon plane
au-dessus de l’orchestre comme si deux sphères différentes
leur étaient imparties ».
La façon dont le thème en ré majeur du premier mouvement
se prépare et s'expose à l'orchestre, puis la naissance en
quelque sorte du violon qui vient immédiatement répandre ses
traits de virtuosité réalisent une des entrées de concerto les plus
belles et les plus émouvantes qui aient été écrites. — Le thème
du Rondo fut longtemps attribué à Clément.
«Le Concerto de violon de Beethoven ». Revue Musicale; avril 1927.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_014.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION
DE î
BANQUES SUISSES «
G e N E y .
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_015.tif'/>
        <page><![CDATA[D'après le portrait de Jacques-E. Blancke.
Claude-Achille DEBUSSY
1862 - 1918
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER OU CONSERVATOIRE
‘ La salle de démonstration du « Service de l'Electricité de Genève»,
{ au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient cons-
tamment à la disposition du public. Téléphone 4 18 00.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_017.tif'/>
        <page><![CDATA[CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918
LE MARTYRE DE SAINT-SEBASTIEN
e « Martyre de Saint-Sébastien » est un mystère composé
en rythme français (ce sont les termes du poète) par
w | Gabriele d'Annunzio, qui l'a dédié à Maurice Barrès.
Ce mystère a été joué en premier lieu sur la scène du Chôtelet,
le 22 mai 1911, avec la musique de Claude Debussy. Dans une
lettre du 6 février 1911, Claude Debussy conte l'aventure d'un
voyage qu'il venait de faire à Budapest. C'est là, dans un
banquet organisé au terme de ses concerts, qu'un orateur se
crut bien inspiré en le félicitant d'avoir aboli la mélodie et
qu'alors, incapable d'encaisser cet éloge, le maître s'écria :
« Mais voyons, Monsieur, toute ma musique aspire à n'être que
mélodie!» A peine était-il de retour à Paris qu'il reçut la
visite et l’offre de Gabriele d'Annunzio: occasion inespérée de
s'élever plus haut encore vers cet idéal d'une musique où la
mélodie, pénétrant tout le tissu des combinaisons harmoniques,
comme afflue le sang dans les vaisseaux d’un organisme vivant,
formerait l'élément le plus expressif du langage, en animerait
les moindres inflexions.
Bien que l'extrême complexité du mystère de d'Annunzio
n’ait jamais permis jusqu'ici une réalisation complètement satis-
faisante de l'œuvre totale, la valeur de la musique de Debussy
s'est révélée d'emblée et le critique qui a écrit que Debussy nous
avait donné là son « Parsifal », a sans doute exprimé l’opinion
qui prévaudra. C'est une musique toute empreinte de mysti-
cisme, aussi intense, poignante et profonde que simple et
spontanée d'expression; si dépouillée, si pure qu'elle semble
immatérielle et que pas un instant le procédé de style ou le
moyen technique n'y viennent solliciter l’attention. En vérité,
c'est une de ces rares œuvres qui semblent hors du temps, une
de ces œuvres où le génie dominant complètement ses moyens
nous les fait oublier, nous laissant à la communication totale
et directe de son émotion.
Le premier des fragments symphoniques inscrits à ce pro-
gramme est le prélude au premier tableau: «La Cour des
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_018.tif'/>
        <page><![CDATA[QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDÉS...
| É
| VIOLONCELLE - MUSIQUE D'ENSEMBLE l
Franz WALTER
2" violoncelile-solo de l'O.R.
Professeur au Conservatoire
Rue de l’Université, 5 Tél. 4 87 70
VIOLON - MUSIQUE D'ENSEMBLE
Marcei Clerc
Violoniste Soliste de concerts
ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE
3, rue des Vollandes =— Tél. 45861
A
- GUY BECKMANS
| Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91
|
_
Louise Gardon ©
Pose de la voix - Accompagnement
Répertoire
Ï
Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91 ]
N
Tienée Depiere
Professeur diplômé 1
ENSEIGNÉEMENT DU VIOLON
ET PÉDAGOGIE DES DÉBUTS
Rue de la Tour-Maîtresse; 2 Tél. 861 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE k
(Fondée en 1902)
Louis PIANTONI
Directeur
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE
PROFESSEURS DIPLOMES
Rue du Conseil-Général, 10
Heny LANCE
;"/'«'À '." } Ô \[‘, [ '.’A'
Ecole de
et Massace
}<..( 41‘I. R;21>'!1_ 01
Culture physique
Voir en 2" page: LYCÉE MUSICAL.
1
|ECOILIE DE ID'AIMSIE L
MAINTIEN, ÉDUCATION
EuGcÈNE REVUZ
PROFESSEUR
|
CHANT - DICTION - DÉCLAMATION LYRIQUE‘Ï
ﬂdàæh— Froment |
chnicien spécialiste de la voix parlée et .
de la voix chantee
Ex-artiste du Théâtre du Palais-Roya], à Paris
Professeur supérieur de chant au Conservatoire
de La Chaux-de-Fonds
30, rue de Contamines Tél. 4 27 67
Albert REHFOUS | *
Violoniste
'Académie de
n
Directeu Musique
a repris ses cours et leçons particulières l
Rue du Jeu-de-lArc, 7
Ses nombreuses années passées à Faris, sous la
lirection de son maître MARSICK lui ont permis de
d'excellents élèves à la grande école du vioior
0rmer
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Lys», où, devant le préfet et le peuple de Rome, les deux
jumeaux crucifiés manifestent leur foi, et où Sébastien, chef
des archers d'Emèse, devant ce spectacle, est ravi par la Grâce.
Le deuxième fragment appartient aussi au premier tableau
du mystère. Devant la profession de foi de Sébastien, le préfet
de Rome l’a soumis au supplice du feu. Sébastien danse sur
les charbons ardents. « Les premiers mouvements de sa danse
extatique allègent ses pieds comme si les Anges avaient noué
à ses chevilles des talonnières invisibles. Les engins de bois,
de cuir et de vent accompagnent la danse avec une sorte de
respiration titanique. » Devant le miracle, les jumeaux crucifiés
clament un cantique (confié au concert à la trompette, puis
aux violons) :
Hymnes, toute l’ombre s'efface
Dieu est et toujours sera Dieu…
Entraînés dans le vertige de la douleur et de l'allégresse,
des femmes, des esclaves répètent l'hymne, pendant que le
saint « danse sur l’ardeur des lys», et que les lys dressent
toujours plus lumineux, dans l'entrecolonnement des martyrs,
leurs éclatantes gerbes. Puis, quand se tait le dernier « je t'aime,
Roi », c'est une « salutation séraphique » qui surmonte l'hymne
terrestre.
Chorus seraphicus
Salut, 6 Lumière, Signe de victoire
Lumière du monde, Et Palme de gloire
Croix large et profonde ; Et Arbre de vie
Et comme ici s'évoque à l'orchestre, avec une majesté sin-
gulière, cette image musicale de la Croix que l'on a dite,
« j'entends venir un autre chant, murmure le saint, jJ'entends
les sept luths éternels. Les lys font toute la lumière, ils font
toute la mélodie.» À peine a-t-il parlé que la transfiguration
s'accomplit, des sept hautes gerbes fleuries en sept lumières de
la hiérarchie céleste. Les Séraphins s’avancent dans les entre-
colonnements, ils chantent, et l'immensité de leurs voix passant
sur la foule prosternée « semble la porte ouverte du ciel » :
Le chœur
Voici les sept Témoins de Dieu
Les Chefs de la Milice Ardente
Tout le ciel chante !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Ces Pl/—\NOS de belle sanarité «'harmmonisent à
meweille aux medures reduites du fome moadenmne
@ Nod excludivites ©
MINI-PIANO “ BURGER-JACOBI
Ï MIENUET GOAVEAU
STEINWAY & SONS . PLEYEL .  BLÜTHNER
O CA PARATIONS
CHANG ORDIS
—
O
m z
po)
T1
@ >
m r
RADIOS
Construclion et qualité danore incomparable
Installations antinarasites © Jermice de 1°" ardre
DISQUES |
CLASSIQUES et NOUVEAUTES
VPautier <… Jaeger
Maison Cen
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Les tableaux qui s'inscrivent à la suite de la « Cour des Lys »
et complètent ce « mystère » s'intitulent : La « Chambre ma-
gique, le Concile des faux-dieux, le Laurier blessé, le Paradis».
L'œuvre a été donnée intégralement à Genève, en concert,
sous la direction de M. Ansermet, le 28 janvier 1928, à l'occasion
du dixième anniversaire de la mort de Debussy.
MAURICE RAVEL
Né à Cibourre (Basses-Pyrénées) en 1875, mort à Paris en 1937.
DAPHNIS ET CHLOE (Seconde suite)
eprésenté le 18 juin 1912 au Châtelet par la troupe des
Ballets russes, « Daphnis et Chloé » avait été achevé
l l'année précédente; mais Maurice Ravel travaillait à
cette œuvre depuis 1906 — alors qu'aucune « saison russe »
n'avait enseigné, soit par ses décors, soit par sa musique, quelles
ressources immédiates étaient en le ballet moderne et porte-
raient bientôt à leur sacrifier la symphonie et le drame lyrique.
Mais, une fois écrit son opéra-bouffe, l'«Heure espagnole »,
Maurice Ravel n'avait pas les secrets motifs de la plupart de ses
contemporains qui ne se travestirent en auteurs de ballets que
pour échapper avec plus de sûreté à tout ce qui, sur la scène,
aurait inévitablement rappelé Wagner ou « Pelléas ». S'il advint
que « Daphnis » fut représenté entre « Pétrouchka » (1911) et
le « Sacre du Printemps » (1913) et quelques années après la
première version de la « Tragédie de Salomé » (1907) qui était
d'ailleurs moins un ballet qu'un mimodrame, l’œuvre chorégra-
phique de Ravel a le mérite d'avoir été conçue à une époque où
personne en France ne pouvait prévoir le prochain épanouisse-
ment d'un genre qui, depuis Léo Delibes et depuis Ecouard
Lalo, avait perdu toute importance.
Sans doute, « Daphnis et Chloé » a-t-il parfois été nommé
symphonie chorégraphique » et répond-il plus exactement à
cette forme qu'à celle du ballet: Ravel adapte le poème sym-
phonique aux nécessités du mimodrame, des « entrées » de
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_022.tif'/>
        <page><![CDATA[Pares . Jardins . Tennis
ARBRES FRUITIERS et
D’ORNEMENT :
CONIFÈRES - ROSIERS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES Ç
Î'Ïngmui» et \ycci.«‘ait:\ Î‘1 —:li\‘-*vc\
CB JR A
ï
À engrais gcncv\vi_ de notre
fabrication
H
4 ].Î<       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>:" S ".ÿ ;
ROBURGINE
lisy sable aux jard
PÉPINI
BOCCARD
FREEÈRES puissant désinfectent pous
GENEVE TéL. 26115
SPECIAL-MARAICHER
s l ormules des meilleurs
spécialistes
SPECIAL-ROSIER
I
ÈRES
LE SARTROL
uissant dés tant pour
L'HYPNOL
t le parfaiter t dos
PETIT-SACONNEX
pour
Vos Vêtements
Vos Rideaux et Tapis.…
un nettoyage, une teinture
de
F.F.BAFCHLER
teiunturiers FRÈRES
Usine : 84, rue de Lausanne GENEVE Ï
Magasins en ville
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_023.tif'/>
        <page><![CDATA[E eq r m E e
T AN ?
T e
ballet et des ensembles chorégraphiques; et, avec son besoin
de clarté architecturale, il n'y parvient qu'après avoir corrigé
tout ce que l'impressionnisme signifiait d'émiettement, après
avoir allongé et renforcé les lignes, être revenu au leit-motif
délaissé par Debussy. Cet élargissement, dont témoigne «Daphnis
et Chloé», s'exerce au profit moins du ballet que de la symphonie
dont la conduite acquiert une fermeté et une simplicité peu
communes chez Ravel et sous autant de matière. « Daphnis et
Chloé » — et, en particulier, le troisième tableau — se pré-
sente à nous comme une masse symphonique d'une telle con-
sistance que tout ce qui s'y agite intérieurement de polyphonie
multiple, de poussière instrumentale, de bruits annexes (glis-
sandi de harpes; batterie éparpillée, ou feutrée comme une
pédale douce de la percussion), tout cela palpite ou étincelle
sans que le corps qui l'enferme se rompe et perde sa visible
unité. L'admirable début de ce troisième tableau où il semble
qu'on perçoive, distinctes et fondues, toutes les voix de la
nature éveillée, un bruissement continu dans l'air qui s'échauffe
est des plus caractéristiques chez Ravel de ce pouvoir d'en-
fermer la multitude des infiniment petits en des lignes d'une
ampleur mélodique ou d'une obstination rythmique qui saisisse.
Pour permettre l'exécution au concert, Maurice Ravel a tiré
de son ouvrage deux suites symphoniques, épisodes variés que
l'imagination de l’auditeur peut aisément reconstituer en les
écoutant. Ce sont ces deux suites qui figurent à notre pro-
gramme.
Roland Manuel disait de « Daphnis et Chloé », et principa-
lement du « Nocturne » de la première suite: « Le coloris
orchestral, d'une vigueur et d'une richesse sans précédent,
instaure une magie sonore où Ravel surpasse Ravel, comme
en ce « Nocturne », d'une grâce mystérieuse presque irréelle,
où les nymphes se glissent dans l'obscurité descendue, tandis
que s'enfle le soupir soyeux de l'éoliphone et qu'un quatuor
de flûtes dessine les évolutions lasses des danseuses de rêve, »
La deuxième suite, qui ne comporte pas de partie chorale,
à été plus fréquemment jouée dans nos concerts. Elle renferme
la musique du troisième tableau, dont voici l'argument :
Une ‘ prairie à la lisière d'un bois sacré, au fond
des collines…. Peu à peu, le jour se lève. On perçoit des
chants d'oiseaux. Au loin, un berger passe avec son troupeau…
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Djelfs <15 <C
. .
| CASABL ' ; ; S
' Mmeﬁ({l] MAROC * Keñsdzs O b Coromb- £E[MÔLG ER l E. Towggou
Marseilte et fa porte de ["Afnqæ du'ﬂord
Chaque jour, 8Otrains de voyageurs y aboutimnent. ou en partent- ä
Chaque semaine, 40 paquebot» en partent ou y aboutissent |
7 C’et por Marseille que ne font. (es voyages.
Dept cent mile voyageurs
à destination ou enprovenance
de £’Ofrique du Tlord
parnent annuellement. par
Marseilte .
Pour tous vos Voyages
Adressenvous à l'Agence P
J. VERON, GRAUER & C° S.A.
GENÉEÉVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Entre un groupe de pâtres à la recherche de Daphnis et de
Chloé. Ils découvrent Daphnis et le réveillent. Angoissé, il
cherche Chloé du regard. Elle apparaît enfin, entourée de ber-
gères. Îls se jettent dans les bras l’un de l'autre… Pantomime. —
Le vieux berger explique que si Pan a sauvé Chloé, c'est en
souvenir de la nymphe Syrinx, dont le dieu fut épris autrefois.
Daphnis et Chloé miment l'aventure de Pan et de Syrinx. Chloé
figure la jeune nymphe errant dans la prairie. Daphnis-Pan
apparaît et lui déclare son amour. La nymphe le repousse. Le
dieu devint plus pressant. Elle disparaît dans les roseaux. Dé-
sespéré, il arrache quelques tiges, en forme une flûte, et joue
un air mélancolique. Chloé réapparaît et figure, par sa danse,
les accents de sa flûte. La danse s’anime de plus en plus, et,
en un tournoiement éperdu, Chloé tombe dans les bras de
Daphnis. Devant l'autel des Nymphes, il lui jure sa foi, sur
deux brebis. Entre un groupe de jeunes filles, costumées en
bacchantes, agitant des tambourins. Daphnis et Chloé s'’enlacent
tendrement. Un groupe de jeunes hommes envahit la scène.
Joyeux tumulte. Danse générale.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi 11 Janvier 1939, à 20 h. 30 |
au  VICTORIA-HALL
7"°Concert de l’'Abonnement
Johnny AUBERT DIRECTION
PLANISTE F. von HCŒSSLIN
PROGRAMME :
e
|
|
r
Localion chez Vidoudez luthier, Corraterie, 22, |
Ouverture et airs de ballet de Prométhée.
Concerto N° 5, en mi bémol, pour piano
et orchestre.
Symphonie N° 6 (Pastorale).
Beethoven
à partir Ou mercredi 4 janvier.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Pianos
ﬁnna %eife[
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
LE CHAUF FAGE CENTRAL AVEC
UIS INF
POUR VOTRE V_|LLA VOTRE APPARTEMENT
A T 07050
AIh d 441051 e A kde) 1 AN T d SRVE T TT TVS F AN PY DE LA MACHINE
CLMU AN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003019_028.tif'/>
        <page><![CDATA[IMP. E.-P. GRIVET, GENÈVE. ïl
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>