<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>4me concert de l'abonnement<date when="20/11/1940"/></title>
<series>1940-1941</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19401120"/>
<title>4me concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1940-1941" type="series"/>
<name key="Haydn, Joseph" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55803" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Grieg, Edvard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84066" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Dukas, Paul" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40221423" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Benedetti-Michelangeli, Arturo"  type="person" role="int">Benedetti-Michelangeli, Arturo</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_001.tif"/>
<page><![CDATA[_ ORCHESTRE

de la

… SUISSE
; ROMANDE

 

ÿ SAISON 1040-41

PROGRAMME]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_002.tif"/>
<page><![CDATA[Tapis de prière « Hérat» 18"° siècle

DS A LEEICRNS ESRCANSN

SN ETEN

SRI TERSAES
es

 

RS AN RE IA) S d
PESSOS EU SE S TTETE

 

 

Tapis d’°rienl Anciens

(Tél. 4.68.86) M. GARABEDIAN , rue de Saussure]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_003.tif"/>
<page><![CDATA[CONSFIL DE FONDATION
(l€ l'Orclqestre de la Suisse Romande

u
Président : M. Faul LACHENAL, Genève.
Vice-Président : M. le Dr Fred. BLANCHOD, Lausanne
Secrétaire : " M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET.

Conseillers délégués :

MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Ro

mande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de
la Société des Emissions Radio-Genève.

M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radio
diffusion.

Membres :

MM. les représentants cantonaux : Conseiller d’Etat Edouard von
STEIGER, Berne (Jura romand) ; Conseiller d’Etat Adrien
LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Jocgon IDIIÉIEIENR, Jeh
bourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller
d’'Etat Paul PERRET, Vaud.

M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers
administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI
NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT,
Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.

MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseil
ler municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET,
Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne :
Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey ; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel ;

Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds: Edmond BILLE et
Gustave TURINI, à Sierre.

Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la
Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des
programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or
chestre.

ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_004.tif"/>
<page><![CDATA[DESC Î PADIC

JFACTURE NATIONALE

PAR DE CONSTANTES ET MINUTIEUSES EXPÉRIENCES
PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ

A CONQUIS LE PRÉCIEUX ÉLOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS

SÉRIE “UNIVERSELLE” de Fr. 270.— à Fr. 485.— RADIO-GRAMO

Jvant de sous décidet, venez les entendre chez

LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE

SAU TIER « JAEGER

FUSTERIE GENEÈVE
ANTENNES ANTIPARASITES - DÉPANNAGE
SERVICE 1" ORDRE - TOUTES MARQUES A CHOIX
TOUTES RÉPARATIONS ET
E OEN M‘RC D N l MISE AU POINT SCIENTIFIQUE
© ©

LE PIANO DE L'AVENIR

 

MINI-PIANO Résoud définitivement Ile problème du PIANO
MODERNE - Dimentions réduites - Toucher précis et sonorité
remarquable. Construit par Burger & Jacobi - Bienne

EXCLUSIVEMENT: SAUTIER & JAEGER GENÈVE

Les premières marques]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_005.tif"/>
<page><![CDATA[——s" Van S

 

Arturo BENEDETTI-MICHELANGELI

Né à Brescia en 1920, Arturo Benedetti-Michelangeli manifesta dès
l’âge de trois ans un tel goût pour la musique que ses parents ne tardèrent
pas à encourager cette passion innée et lui donnèrent de courtes mais
fréquentes leçons de piano, sans pour cela le lasser par trop de technique
et de théorie.

Après une année d'études, le bambino connaissant un répertoire assez
copieux de petites pièces, entreprit l'étude méthodique du mécanisme
servi par une main déjà très développée.

Durant -sept ans, il suivit les cours de l'Institut Musical Venturi, rem-
portant à chaque fin d'exercice les plus hautes récompenses.

Il devint ensuite, à Milan, le disciple de M. Anfossi — élève lui-même de
Martucci — et obtint à 11 ans la licence normale et à 14 ans le diplôme de
virtuosité,

Après s’être fait entendre à Milan, Florence, Rome, Bruxelles, etc.,
Arturo Benedetti-Michelangeli remporta au Concours International de Genève le
premier prix qui lui valut la consécration.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_006.tif"/>
<page><![CDATA[paris - house téléphone 2 33 70

paul daumay

couturier

 

5, rue des alpes]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_007.tif"/>
<page><![CDATA[4”* concert ce l'abonnement

Mercredi 20 novembre 1940 à 20 h. 30
VICTORIA-HALL

<

 

 

sous la direction de

Ernest ANSERMET

SOIiSÎ€:

À. BENEDETTI-MICHELANGELI

Pianiste

Première partie
1. SYMPHONIE en mi bémol (N° 1 B. et H) . HAYDN
(dite du « roulement de timbales »)

a) Adagio. Allegro con spirito. - b) Andante
c) Menuetto - d) Allegro con spirito.

2. DANSE MACABRE, paraphrase sur le 2 MSZT

Dies irae pour piano et orchestre.
M. BENEDETTI-MICHELANGELI

Deuxième partie
3. CONCERTO en la mineur pour piano et orch. E. GRIEG

Allegro molto moderato — Adagio —
Allegro moderato molto e marcato.
M. BENEDETTI-MICHELANGELI

4 SÉASRER I poemetcaane 1 PauiDUKAS

Piano STEINWAY & SONS aux soins de la MAISON SAUTIER & JAEGER]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_008.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

   

Corraterie, 22
Téléphone 44335

 

 

 

 

 

 

   

Pour voë (},(l([()(1u(l’
une jolie idée

de…

  

  
 

M'AITRE-FLEURISTE

26, Corraterie 16, Rue de Rive]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_009.tif"/>
<page><![CDATA[HAYDN

 

1732—1809

 

 

 

 

 

SYMPHONIE en mi bémol (N° 1 Ed. B. et H.

ette symphonie — composée en Angleterre au cours de
l'époque 1794-1795, et huitième des symphonies dites

S | « Londoniennes » — est particulièrement riche en trou-
vailles géniales, ouvrant de lointaines perspectives. Maint pas-
sage célèbre de Beethoven, voire (dans le Finale) certaines har-
monies de l'Ouverture des « Maîtres chanteurs », y sont pres-
sentis et l'œuvre toute entière est d'une ampleur formelle et
d'une hauteur de ton qui marquent l’accomplissement de celui
que l’on nomme un peu trop complaisamment le « Papa Haydn».
Les contemporains ont été si impressionnés par la mesure de
timbales qui prépare l'introduction qu'ils en ont fait la carac-
téristique de cette symphonie. Mais ils ne l'ont pas été moins,
des alternances majeures et mineures de l'Andante con varia-
zione, ni de son charmant passage de violon-solo et il nous
reste à redécouvrir, à chaque fois que l'on reprend cette œuvre,
l'étonnante élévation où parvient, dans sa péroraison, le mou-
vement lent.

| rreanz LISZI
| 1811 * 138/

TOTENTANZ

nspirée par une peinture murale du Florentin Andrea Orcagna
qui se trouve à Pise, la « Danse des morts » de Liszt n'est
autre qu'une suite de variations sur le thème émouvant du
« Dies irae ». Ainsi se retrouve transposé en musique le procédé
qui fut celui de tant de peintres, obscurs ou célèbres, de tant
d'enlumineurs aussi, et qui montre la mort triomphante faisant
peser sa puissance impérieuse sur les serfs et les rois, sur les
petites gens et sur les grands du monde, sur l'homme enfin, à
tout âge vaincu.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_010.tif"/>
<page><![CDATA[AN

Steinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schiedmayer
Wohl{ahrt-Baby

LOCATION
ÉCHANGES ;

; Passage du Terraillet, 20
REPARATIONS En 0

 

 

 

 

 

19 HORLOGERIE

/Qç PHILIPPE BÉGUIN

O
î\ 26 GRAND QUAI, angle PLACE DU PORT
8\ tal:53432. GENEVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_011.tif"/>
<page><![CDATA[P CNES

 

1843—1907

 

 

 

 

 

Liszt et le Concerto en la mineur de Grieg.

® rère nordique de celui de Schumann », — selon une expres-
r sion assez risquée ! — le Concerto en la mineur fut écrit
par Grieg au printemps 1868 à Sôllerod, petit village

danois parfumé de souffles printaniers et enveloppé de brumes
ensoleillées. C'est Grieg lui-même qui devait l'exécuter pour la
première fois aux concerts du Gewandhaus de Leinzig. Mais au-
paravant, alors que le musicien norvégien était à Rome, il devait
avoir la joie d'entendre jouer l'œuvre par Liszt lui-même. Nous
étions curieux — écrit Grieg à son père — de voir si vraiment
Liszt jouerait mon concerto à première vue. Pour mon compte,
je jugeais que c'était impossible. Liszt avait une autre opinion. |l
me demanda: « Voulez-vous jouer?» Je répondis aussitôt :
« Non, ça m'est impossible. Je ne l'ai pas étudié jusqu'ici. » Liszt
prit alors le manuscrit et dit avec un sourire: « Non ? Je vais
alors vous faire voir qu'à moi aussi, cela m'est impossible ! »
Et il se mit à jouer. Et quand je lui eus indiqué le mouvement,
il joua à la perfection… Vers la fin du dernier mouvement, le
second thème revient en un grand fortissimo. Dans les toutes
dernières mesures, lorsque le piano part en une immense
gamme, il s'arrêta soudain, se dressa de toute la hauteur de sa
taille, quitta le piano et parcourut à grandes enjambées la salle

du couvent en hurlant le thème.…. |l se remit au piano, reprit
toute la phrase et termina. Puis, me rendant mon œuvre, il me
dit avec un accent étrange et profond: « Continuez ainsi; je

vous le dis, vous avez ce qu'il faut; ne vous laissez pas effrayer.»
Et Grieg d'ajouter alors: « I| y eut pour moi, dans ces paroles,
quelque chose comme une consécration. »]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_012.tif"/>
<page><![CDATA[UNION

DE
BANQUES SUISSES _

 

E EN F y F

Angle rue du Rhône et rue du Commerce]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_013.tif"/>
<page><![CDATA[Paul DUKAS

 

1865—1935

 

 

 

 

 

LA PERI

omposé en 1911 pour la célèbre danseuse Trouhanowa,

ce «Poème dansé » fut donné pour la première fois

Ns en 1912, au Chôâtelet, dans un décor éblouissant et
féérique, digne d'un livret dont voici l'argument :

«A la fin des jours de sa jeunesse, et les mages ayant
observé que son astre pâlissait, Iskender parcourut l'Iran, cherchant
la Fleur de l'Immortalité. Parvenu aux extrémités de la Terre,
il découvrit une Péri, dormant, dans sa robe de pierreries. Une
étoile scintillait au-dessus de sa tête, son luth reposait sur son
sein et dans sa main brillait la Fleur. Et c'était un lotus pareil
à l'émeraude, ondoyant comme la mer au soleil du matin. Sans
l'éveiller, Iskender lui ravit la Fleur, qui devint entre ses doigts
comme le soleil de midi.

Mais la Péri, ouvrant les yeux, poussa un grand cri; car elle
ne pourrait désormais remonter vers la lumière d'Ormuzd.

Cependant Iskender, la considérant, admira son visage, et il
la convoita dans son cœur.

La Péri connut sa pensée, car le lotus s'empourpra et devint
comme la face du désir. Elle sut que cette fleur de Vie ne lui
était pas destinée. Elle s'élança, légère comme l'abeille, pendant
que le Seigneur Invincible éloignait d'elle le Lotus, partagé
entre sa soif d'immortalité et la délectation de ses yeux.

Mais la Péri dansa la danse des Péris, s'approchant toujours
davantage, jusqu'à ce que son visage touchât celui d'Iskender,
et qu'à la fin il lui rendit la fleur sans regret.

Alors le lotus sembla de neige et d'or, et la forme de la Péri
parut se fondre dans la lumière émanée du calice. Iskender la
vit disparaître; et, comprenant que, par là, lui était signifiée sa
fin prochaine, il sentit l'ombre l’entourer. »

«La magie orchestrale, écrit Guy Ropartz, atteint son point
culminant dans cette œuvre…. Toutes les séductions du langage
sonore, tous les prestiges d'une instrumentation sans rivale — et
Ravel ? (Réd.) — restent au service d'une ardente sensibilité
dans le cadre d'une architecture sans défaut. »]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_014.tif"/>
<page><![CDATA[LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD

 

 

Abonnements

aux
Livres, Revues et Journaux illustrés
en français, anglais, allemand, italien
13, rue Céard

(à l'entresol)

 

 

 

CHANT …
VIOLETTE ANDRÉOSSI

CANTATRICE, PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE DE GENÈVE
MÉËTHODE ITALIENNE - POSE DE VOIX - INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU
RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS, ITALIEN, ALLEMAND - COURS

DE POSE DE VOIX POUR COMÉDIENS

STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES TÉLÉPHONE 4 66 80

 

 

 

 

  
 

PIANOS - HARMONIUMS - RADIOS
GRAMOS DISQUES

BRUCKNER-GUIGNARD

Tél. 5.04.80

 

 

 

 

Rue du Rhône, 98 (entresol)

LOCATION
VENTE
EXPERTISES
ACCORDS
RÉPARATIONS

Vtudia et Salle
pour auditions, lecans, cauderies]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_015.tif"/>
<page><![CDATA['D. S IR. =—

 

 

 

 

 

Le Coin des abonnés

Nous avons reçu la lettre suivante qui contient deux sugges
tions quant au contenu de notre Programme-bulletin. Nous ne
manquerons pas d'examiner la possibilité de satisjaire notre
correspondante, du moins sur le second point, le premier étant
d'une réalisation plus difficile. (Réd.)

Messieurs,

La création d’un « Coin des Abonnés» me paraît une bien
heureuse idée, et j'en profite sans retard pour vous présenter
une requête.

Ne serait-il pas possible de faire paraître de temps à autre,
dans le programme, un plan de l’orchestre, avec désignation
des noms des différents instruments à leurs places respectives,
et, éventuellement, avec indication des noms des sympathiques
exécutants. Je crois, en effet, que ce plan serait de nature à guider
de nombreux auditeurs qui, comme moi, aiment passionnément la
musique, mais n’ont, hélas ! qu’une connaissance très rudimen-
taire de la technique instrumentale.

Dans le même ordre d’idées, on pourrait peut-être aussi faire
paraître à l’occasion, dans le programme, de brèves notices sur
chacun des instruments qui composent un orchestre symphonique
et, en particulier, sur ceux que met en vedette telle ou telle
œuvre exécutée ce soir-là. Ces notices compléteraient heureuse-
ment, ce me semble, les connaissances que nous apportent déjà
les analyses des œuvres figurant au programme, analyses dont
tous vos auditeurs apprécient, depuis longtemps, j'en suis cer-
taine, la constante valeur.

Veuillez agréer, Messieurs,…. R° S

Toute correspondance doit être adressée à « Rédaction des
programmes de l'O.S.R., 22, Corraterie, Genève. »]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_016.tif"/>
<page><![CDATA[LA PLUS IMPORTANTE SOCIÉTÉ ANONYME TOUS LES IMPRIMÉS EN

LITHOGRAPHIE TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE . SPÉ- BROCHURES » CATALOGUES
CIALISTE DE L'AFFICHE REVUES * JOURNAUX
En DÙ PROGÉDE CRÉATIONS * DESSINS

OFFSET R 7 0s CHICHES

 

 

 

. Enseignement de toutes les branches
de la musique, sur des bases nouvelles

e ;
Direction: YVE BUYSSENS e(Sclrezttons
EG'UELQUES PLOFÉESSEURS €
Mmes A.-M. Guglielmetti, MM. Eng. Kremi, [Ch. Neufel,
Yve Buyssens H. Honegger, Ed. Willems
G. Depierre Al. Maeder, G. Deprez.
Diction: Mme Camylle Hornung Rythmique: Mme Roger Vuataz
Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96

STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES

 

 

 

 

ECOLE FYBOUREG

GENÈVE 4, Tour de l’Ile

cSténo-dactylo
Camptabilité
Carceépondance
Langues

Coucé épéciaux de français pour élèves de langue éteangèce

 

 

 

 

 

GRAND CAFÉ-RESTAURANT

ELTRIQUE

SES MENUS RÉPUTÉS R. TISSOT
SA CAVE RENOMMÉE

12, boul. du Théâtre - Tél. 40800

 

 

 

 

   

  
 

Ï
Ï
;]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_017.tif"/>
<page><![CDATA[. S. «R.

 

 

 

 

 

 

Gomment la Presse zurichoise parle du chef de l'O. S. R.

Nous lisons dans le journal Die Tat du 30 octobre, à propos
du deuxième concer! par abonnement que le chef de l'O.S.R. avait
été invité à diriger :

Un souci constant d’éviter la banalité et d’établir des programmes
vivants: voilà bien une des caractéristiques de l’activité si féconde
et d’une si haute portée éducative du maître Ernest Ansermet. Lc
concert qu'il vient de diriger à Zurich a été tout particulièrement
significatif à cet égard. Trois d’entre les œuvres choisies par lui
figuraient en première audition au programme de nos concerts: quant
aux deux autres œuvres qui complétaient le programme, elles sont
rarement jouées chez nous. Cette ensorcelante symphonie en ré majeur
de Schubert (No 3), par exemple, ne semble-t-elle pas, tant par
l’atmosphère de pure spiritualité qu’elle évoque que par la construc
tion thématique et le jaillissement endiablé du finale, dédiée au génic
de « Don Giovanni » ? Après ce début de concert d’une si miracu-
leuse et si exquise richesse d’invention, François Capoulade, 1er vio
lon-solo de l’O. R. joua le Concerlo pour violon de Schumann. Cett
œuvre que le Directeur de la section de musique de la Bibliothèque de
l'Etat de Prusse, à Berlin, a livrée au public il y a trois ans, contre la
volonté exprimée jadis par Clara Schumann, par Brahms et par
Joachim, est en soi contestable. On y rencontre des faiblesses mani-
festes, signes précurseurs, sans doute, de la folie, où devait
sombrer tôt après le grand musicien, à l’âme trop sensible… Ft
cependant, la substance de cette musique est, par endroits, d’une
qualité si élevée en particulier dans l’émouvante élésie du mou-
vement lent qu'’elle nous touche profondément. Le jeu impeccable
du violoniste, aussi nuancé dans sa technique que dans sa sonorité
et la qualité de l’accompagnement d’orchestre, notablement amé-
lioré par les fines retouches d’Ansermet rendirent l’exécution de ce
concerto remarquable: les deux artistes obtinrent un grand succès

La deuxième partie du concert mit en lumière, une nouvelle fois,
les dons remarquables d’Ansermet dans ses interprétations de musique
moderne. On ne saurait imaginer les Gigues » et les « Rondes de
Printemps » de Debussy plus parfumées et plus étincelantes. L’in-
terprétation finement colorée de chacune de ces [Images » fil valoir
la limpidité de cet art raffiné.

Le concert se termina par une exécution magistrale de la suite
Nobilissima visione d’Hindemith: …la mûre spiritualité de ces pages
est non seulement la marque puissante d’une personnalité créatrice
mais aussi le signe de ce qui, en art, possède une valeur définitive

L’Orchestre de la Tonhkalle obéit excellemment aux intentions
d’Ansermet qui lui fit partager, à bon droit, son succès. marqué
par de tumultueux applaudissements b O]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_018.tif"/>
<page><![CDATA[ACCIDENTS

Toutes assurances Accidents
Respansabilité civile, automobile
cau — Mmaladue — Vol

 

DIRECTION ROMANDE :

LONGEMALLE, !
GENÈVE

AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN

Corraterie, 7

 

 

PIANOS

VENTE - ÉCHANGE - LOCATION
ACCORDS ET RÉPARATIONS

RADIOS

FACILITÉS DE PAIEMENTS

H.WEBER

Bd.James Fazy.11.

 

TÉBEBRHONE2536-51

 

 

La PHARMAC

J.-G. BRUN & S
18, place Longemalle GENEVE

L3 © IN GPNF V © 11

IE HAHN

ES FILS
Rue Croix-d’Or, 29

est l'une des peincipales et plus ancienneës de Genève

 

Exécution soignée de prescriptions de

SPÉCIALITÉS (le plus gros stock)

tous les pays selon

chaque pharmacopée. - Envois à domicile et par poste

HOMOEOPATHIE

 

PEÉTROLE

 

seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. Fr. 3.50 |e flacon

HAHN

 

 

  

 

  

 

ec m ——]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_019.tif"/>
<page><![CDATA[‘D S IR. —"

 

 

 

 

 

 

Et, à propos du même concert. on lit dans la Neue Zürcher
Zeitung du 30 octobre

Il n’est plus nécessaire, désormais, de présenter longuement An
sermet. Sous sa baguette, l’orchestre devient un ensemble, au sens
exact du terme, un organisme parfait, complet, cohérent, aux réactions
bien marquées, où rien ne cloche. Ansermet dirige, el avec son intel
ligence et avec son cœur. Il nous donne le l’œuvre, à la fois, la
forme et le fond: telle il nous la présente, telle elle est. Du même
coup, la sonorité des instruments s’épanouit et nous réjouit le cœur

Notre activité radiophonique

Vendredi 22 novembre, 12 h. 55. — Orchestre C (M. Appia).

Dimanche 24 novembre, 11 h. — Emission sur enregistrement
de la 2me partie du 4me concert d'abonnement.

Lundi 25 novembre, 12 h. 55. — Programme léger (M. Appia).

Mercredi 27 novembre, soir — Une … Audition de la série du
Concerto grosso italien du XVIIIe siècle (M. Appia).

Vendredi 29 novembre, soir. — Musique de Jean Binet pour
les Joyeuses Commères de Windsor.

Dimanche 1er décembre, soir. — Musique italienne (M. Appia).

Lundi 2 décembre, soir. — Le «Devin du Village» (M. Appia).

»

È

»

$ ,“‘“ï(‘r4
Anna-Maria GUGLIELMETT!I

('ll\('lgll(*

[c_? [)6[ canto

l‘ln|ulclw\, .‘>/

Teleph.: 4.69.56
LEÇONS PARTICULIÈRES & COURS (LYCÉE MUSICAL)

« ”

 

Prr7 7]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_020.tif"/>
<page><![CDATA[Pianos

Agent général de PLEYEL S. A. Paris

PIANOS DE TOUTES MARQUES
LOCATION CLAVECIN ET STUDIO

Radios
PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN

Le plus grand choix en disques classiques

Location d'amplificateurs pour soirées

MAISON
Derguer sà

84, rue du Rhône

 

 

 

  

 

O. TÉLÉPHONE 4.66.57
UareiTe

@. G. Geozge

Photogeaphe

GENÈVE

 

], rue de la Monnaie]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_021.tif"/>
<page><![CDATA[O. S. 1R

 

 

 

 

 

 

 

Mercredi 4 décembre 1940 à 20 h. 30
GRAND-THÉATRE

5” Concert se l’'Abonnement

sous la direction de

Ernest ANSERMET

SOIUES HE SE

 

M. P. JAMET

harpiste

 

  

 

M. André PEPIN

Au programme : flutiste

MENDELSSOHN, MOZART, DEBUSSY, Frank MARTIN (1 aud)
Location chez Vidoudez, Corraterie, 22 à partir du jeudi 28 novembre

L’orchestre donnera son premier concert à Neuchâtel
le jeudi 21 novembre 1940

Dir.: M. Ernest ANsERMET Soliste: M. François CAPOULADE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_022.tif"/>
<page><![CDATA[hauzunes -

Meschbach .-

e e 0 G t A T

 

 

CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE

Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2 e

Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

Livrets d'epargne]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_023.tif"/>
<page><![CDATA[CHANT, COURS et LhÇONS }).‘|rticll ii—r2

TECHNIQUE VOCALE. INTERPRETATION. ARTICULATION

LINA FALI

Cuntrulhu, Protesseur sup. au Conservatoire Rn\.l| de Hnuer«w

 

CRÊTS DE CHAMPEL, 18 TEL. 4.80.71
Studio: RUE TŒPFFER, 21 rÉL. 5,24.79

 

 

 

Spectacles de la Comédie

La Direction de la Comédie a le plaisir de vous annoncer ses

prochains spectacles :

Dès le 15 nov. ASMODÉE, de Mauriac.
Le samedi 16 nov., à 15h. BLANCHENEIGE.
Des le 22 nov. TROIS...SIX...NEUF, de Michel Duran.

Samedi 23 nov., à 15 h, 2me matinée classique, L’AVARE,
de Molière.

@ Dès le 29 nov. LA PREMIÈRE LÉGION, de Lavery

 

En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu.

Si le concert se termine pendant une alerte, le public est
prié de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal
de fin d’alerte.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_024.tif"/>
<page><![CDATA[Loterie de la
duisse Œomande

au profit des œuvres de secours et d'utilité publique

 

Tirages réguliers tous les 2 mois
—— (pour les prochaines dates de tirage, consulter la presse) p

Le billet: Fr. 5.— le '|s de billet: Fr. 1.=

Secrétariat cantonal: GENÈVE - Passage du Terraillet, 20 - Ch post. |. 222]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_025.tif"/>
<page><![CDATA[( 444040N

Orchestre de la Suisse Romande
Érnest ANSERMET

Directeur G

Les solistes cordes sont indiqués ici en tête de liste de chaque

registre, les suivants dans l’ordre alphabétique.

Iers violons Violoncelles Bassons
. MM. MM. MM.
1 soliste Capoulade 1Y soliste Honegger Soliste _ Helaerts
2e soliste Neufeld 2e soliste Walter Frei (contrebasson
3° soliste Klein Buenzod Ruf
4€ soliste Echenard Guignard
Bornand (Mile) Montandon (MIle) COs
Breittmayer (Mille) Morel E
Cherechewsky Reinhard Soliste — Bôêhler
Cleis de Ribaupierre Baum
Fert (Mille) Scheiwein
Gavalda Fritz
Gchring Contrebasses Ristori
Guinand-Bréguet (M"“)
Minkoff 1°x soliste Fryba A
de Siebenthal (MIle) Z° soliste êmmon lrompettes
ros
; rdi , S ) BOd€Î
ames violons hî‘ülî,ä Q | Lçngmotti
Perret © Bindschedler
Grandpierre Weber
Bergmann
ÈÊ*ÊÎÀ?SÎMme) Flûtes Trombones
Franzini 1°x soliste Pépin Soliste Morley
Gyr e soliste Roy Lyard
Léonardi Meschini Tabachnik
Lehmann Bretton (pelite flute)
. Massarenti rl
Meersson qs
Reichel Hautbois et cor anglais Laurent
Schwok 7
Soliste _ Dennes e
D1 Shann Fimbales et batterie
ICY soliste Krausz F«]Ll({UCX Peschier
2e soliste Sougné Beck
Ë?ÏLQ|ÊÎËF Clarinettes Trémège
Ëorrevon (MIIe) I'fs/;/{'sl(' Hoogstœl Harpes
unz 2e soliste Gugolz
Pilet Thomann de Sanctis (Mme)
Robert (Mille) Lavanchy Vita]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_026.tif"/>
<page><![CDATA[ASSOCIATION
DES MIS DETORCHESTIRE ROMIND
——

Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-prés:dent ;
Charles BABEL, Trésorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.

WM  Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Enile BRUNSEHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.

L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l'idée d'apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et
financier :

a) en faisant en sa faveur une active propagande ;

b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pour-
raient lui être faits.

C'’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est
opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-
phoniques en vue d'agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est
d'eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.

Devenir souscripteur, membres des Amis de l'O.S.R., c'est
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à l'élé-
ment de culture qu'il représente en notre ville.

Pensez-y.
e>

La qualité de membre souscripteur s'acquiert par le ver-
sement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte
de chèques postaux des Amis de l'O.S.R. N° 1.6870 ; elle assure un
droit de priorité lors de la souscription des abonnements, et celui

d'assister gratuitement au « concert plébiscite» en jfin de saison.

    

‘]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_027.tif"/>
<page><![CDATA[Café Restaurant

International

J. Wagnez

 

Té 4407525 21, Boul. Georges-Favon - Genève

 

 

 

 

PÉPINIÈRES BOCCARD FRÈRES

 

 

 

 

ARBRES FRUITIERS
ET D'ORNEMENT

CONIFÈRES, ROSIERS
PLANTES GRIMPANTES
A e S

PARCS … JARDINS
EN N | S
Engrais et spécialités

NoniIcOIes E SPE Re

    

Cèdre pleureur

PETIT-SACONNEX … GENEÈVE … TÉLÉPHONE 2 6115]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003060_028.tif"/>
<page><![CDATA[En 1785 clêjà…

on o/frait une montre.… un l)i]0u

 

 

 

 

VACHERON
n n
CONSTANTIN]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>