<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>6me concert de l'abonnement<date when="18/12/1940"/></title>
<series>1940-1941</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19401218"/>
<title>6me concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1940-1941" type="series"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Gagnebin, Henri" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30081182" type="person" role="cmp">Gagnebin, Henri</name>
<name key="Baud-Bovy, Samuel  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30044099" type="person" role="int">Baud-Bovy, Samuel  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Société de musique symphonique"  type="person" role="int">Société de musique symphonique</name>
<name key="Andréossi, Violette"  type="person" role="int">Andréossi, Violette</name>
<name key="Falk, Lina"  type="person" role="int">Falk, Lina</name>
<name key="Cuénod, Hugues"  type="person" role="int">Cuénod, Hugues</name>
<name key="Sandoz, Paul"  type="person" role="int">Sandoz, Paul</name>
<name key="Schmidt, Eric"  type="person" role="int">Schmidt, Eric</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE

ï J |

e — SUISSE
ROMANDE

 

@

|

äË

|

J

èj BEÉSION 10 40-41
PROGRAMME]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_002.tif"/>
<page><![CDATA[Tapis de prière « Hérat» 18"° siècle

.“,.….…{,_\“’ ex :;;uurxèw_… E UE E ETE e ‘ BJN
E CO NNC S 3 pot =43 Sx ETE REN RS
KOMENCHN REN DASAT IRRN X4
8s SUS VNOEUENST v.>mw«.—u……u«m

rrr

cTS

cd

E

Ln
===

 

 

 

Tapis d’°rienl An—ciens

(Tél. 4.68.86) M. GARABEDIAN 6 rue de Saussure]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_003.tif"/>
<page><![CDATA[CONSEIL DE FONDATION
(le 1’Orcl‘1estre c1e la Suisse Romande

W,Üç\*‘
Président : M. Faul LACHENAL, Genève.
Vice-Président : M. le Dr Fred. BLANCHOD, Lausanne
Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET.

Conseillers délégués :

MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Ro
mande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de
la Société des Emissions Radio-Genève.

M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radio
diffusion.

Membres :

MM. les représentants cantonaux : Conseiller d’Etat Edouard von
STEIGER, Berne (Jura romand) ; Conseiller d’Etat Adrien
LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER, Fri
bourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel:
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller
d’Etat Paul PERRET, Vaud.

M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers
administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI
NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT,,
Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.

MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseil
ler municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET,
Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;

Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey ; François

ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU

PASQUIER, à Neuchâtel ;

Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds; Edmond BILLE et

Gustave TURINI, à Sierre.

Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de
l’O.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la
Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des

programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or
chestre.

ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_004.tif"/>
<page><![CDATA[DESC Î PADIC

MANUFACTURE NATIONALE

PAR DE CONSTANMES ET MINUTIEUSES EXPERIENICES
PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ

A CONQUIS LE PRÉCIEUX ÉLOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS

SÉRIE “UNIVERSELLE’’ de Fr. 27O.— à Fr. 485.— RADIO-GRAMO

Aoant de vous décider, senez les entendte chez

LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE

SAUTIER « JAEGER

FUSTERIE GENEÈVE
ANTENNES ANTIPARASITES - DÉPANNAGE
SERVICE 1°" ORDRE - TOUTES MARQUES A CHOIX

TOUTES RÉPARATIONS ET
OIN TS (OUCUSSNERS MARCON' MISE AU POINT SCIENTIFIQUE
e = —— —— e

LE PIANO DE L'AVENIR

 

MINI-PIANO Résoud définitivement le problème du PIANO
MODERNE - Dimentions réduites - Toucher précis et sonorité
remarquable. Construit par Burger & Jacobi - Bienne

EXCLUSIVEMENT: SAUTIER & JAEGEI GENÈVE

Les premières marques

 

 

 

    

  

en smentz

ÿ
Y“

 

2 e rrc ns ns

 

. . G]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_005.tif"/>
<page><![CDATA[Henri GAGNEBIN

Directeur du Conservatoire de musique de Genève
Auüteur de la partition du « Requiem des Vanités du Monde »

 

Samuel BAUD-BOVY
Directeur de la Société de Chant Sacré,
qui dirige le concert de ce soir]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_006.tif"/>
<page><![CDATA[paris - house téléphone 2 33 70

paul daunay

couturier

5, rue des alpes]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_007.tif"/>
<page><![CDATA[6"* concert ce l'abonnement

Mercredi 18 décembre 1940 à 20 h. 30
VICTORIA-HALL

sous la direction de

Samuel BAUD-BOVY

avec le concours des Chœurs de la

Société de Chant Sacré

et de la
Société de Musique Symphonique

Solistes :

M"* Violette ANDRÉOSSI M'° Lina FALK

soprano alto

M. Hugues CUÉNOD M. Paul SANDOZ

ténor baryton

A l’orgue: M. Eric SCHMIDT

Première panrtie
1. ORATORIO DE NOEL (1'© et 4me parties) J.-S. BACH

a) Cantate pour le premier jour de Noël.
b) Cantate pour la Fête de la Circoncision.

Deuxième prartie

2. REQUIEM DES VANITES DU MONDE Henri GAGNEBIN
Poème de Jules Baillods
(1€ audition publique)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_008.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

   

Téléphone

Corraterie, 22

4 4335

 

 

 

   

 

  
   
 

Pour 068 (Î(l([0((llÆ
une jolie idée

de…

  

26, Corraterie

   

M'AITRE RU RESIÉE

16, Rue de Rive

 

 

- *]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_009.tif"/>
<page><![CDATA[Nos Solistes

 

 

 

 

 

 

Mme Violette ANDREOSSI

fit ses études complètes de musique et en particulier de violon au
Conservatoire de Genève et y obtint son diplôme en 1918, dans la
classe du maître Berber. Sur le conseil de la grande cantatrice Mme Bress-
er-Gianoli, et sous sa direction, elle se voua au chant, puis alla perfec-
tionner son art en France, en ltalie et en Allemagne, où elle se fit
applaudir dans de nombreuses séances symphoniques et spécialement
dans l'exécution de grands oratorios classiques et modernes. Elle obtint
ainsi de brillants succès, soit en France, spécialement à Paris, Lyon,
Strasbourg et Nancy, soit en Belgique et dans les grands centres musicaux
de l'étranger, et en Suisse. Elle est devenue, pour notre région, l'inter-
prète attitrée des grandes auditions musicales et l'une des vedettes de
notre Radio. Depuis 1931, Mme Andréossi est professeur de chant au
Conservatoire de Genève.

Mile Lina FALK

Née à Genève, Mille Falk fit ses études musicales dans sa ville
natale ainsi qu'à Paris. Elle fut très remarquée dès ses débuts en 1922,
dans les concerts symphoniques en Suisse, d'abord, puis en Belgique, aux
Concerts du Théâtre de la Monnaie, au Conservatoire Royal de Bruxelles et
aux Concerts classiques des principaux centres belges, enfin à Paris où
joutes les grandes institutions de concerts lui firent place tour à tour
dans leurs programmes. De nombreuses manifestations religieuses firent
encore appel à son talent. Par l'égale perfection de sa technique et de
son style et par la beauté de son organe, Mille Falk s'impose comme
l'interprète idéale de Bach.

Paul SANDOZ

Natif de la Chaux-de-Fonds, M. Paul Sandoz abandonna ses pre-
mières études au Technicum pour se vouer complètement à la musique.
Elève de Carl Rehfuss et de Georges Humbert à Neuchâtel, il débuta
dans la carrière scénique par deux saisons au Théâtre municipal de
Strasbourg, puis obtint le poste de premier baryton d'opéra au théâtre
de Lucerne. Son activité se partagea dès lors entre sa carrière théâtrale
et une brillante participation à la vie musicale des concerts, tant en Suisse
qu'à l’étranger. La Radio, ainsi que le Théâtre aux armées, ont aussi
largement contribué à établir sa réputation.

Hugues CUENOD

Après des études au Conservatoire de Bâle, puis à Vienne, M. Cuénod
commença sa carrière théâtrale sur différentes scènes de Paris et de
Londres. puis au cours de trois tournées aux Etats-Unis avec Naïdia Bou-
langer. |l eut alors de fréquentes occasions de chanter avec les grands
orchestres américains (Philadelphia, Boston Symphony, New-York Philarmo-
nie, etc.). Dès son retour en Europe, M. Cuénod s'est spécialisé dans
les auditions radiophoniques, qui lui valurent de nombreux engagements
dans l'ancien et le nouveau monde.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_010.tif"/>
<page><![CDATA[PAN e

Steinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schiedmayer
Wohlfahrt-Baby

LOCATION

ÉCHANGES
, Passage du Terraillet, 20
REPARATIONS 111es 08

 

 

 

  

 

 

.fJ HORLOGERIE

\X PHILIPPE BEGUIN

2 96 GRAND QUAI, angle PLACE DU PORT
8&\ tl:53432 . GENÈVE

 

 

q]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_011.tif"/>
<page><![CDATA[n bACHh

 

1689/ — 17750

 

 

 

 

 

ORATORIO DE NOEL

‘Oratorio de Noël fut écrit par Bach en 1734 et exécuté la
l même année à St-Thomas et à St-Nicolas de Leipzig.
b _ Des six cantates dont il se compose et qui étaient desti-
nées chacune à l'un des jours de fête qui s'échelonnent de
Noël à l'Epiphanie, la Première et la Quatrième seront don-
nées ce soir intégralement pour la première fois à Genève.

Première partie
(pour le premier jour de la Fête de Noël)

1. Jauchzet, frohlokket (Poussez des cris d'allégresse, ayez des
regards joyeux).

Chœur et orchestre.

2. Es begab sich aber zu der Zeit (En ce temps-là parut un
édit de César) (Luc |l 1-5)

L'Evangéliste : M. Huqgues Cuénod

3. Bereite dich, Zion (Sion, prépare-toi).
Récit et air pour alto: Mlle Lina Falk.

4. Wie sollich dich empfangen (Comment dois-je t'accueillir ?)
Choral.

5. Und sie gebar ihren ersten Sohn (Et elle enfanta son fils
premier-né). (Luc |l 6-7)

L'Evangéliste.

6. Er ist auf Erden kommen arm (Il est venu pauvre sur terre).

Duo pour soprano et basse: Mme V. Andréossi el
M. P. Sandoz.

7. Grosser Herr und starker Kônig (Grand Seigneur et Roi
puissant).

Air pour basse, avec trompette obligée: M. F. Bodet.

8. Ach, mein herzliebes Jesulein (Petit Jésus cher à mon cœur).
Choral.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_012.tif"/>
<page><![CDATA[UNION
DE
BANQUES SUI

 

 
 

€ €
SS

G EN E E

Angle rue du Rhône et rue du Commerce]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_013.tif"/>
<page><![CDATA[Jean Sébastien BACH

 

(Suite)

 

 

 

 

 

Deuxième partie
(pour la Fête de la Circoncision)

1. Fallt mit Danken, fallt mit Loben (Prosternez-vous avec des
remerciements, prosternez-vous avec des louanges).
Choral
2. Und da acht Tage um waren (Le huitième jour étant arrivé)
dtore 124
L'Evangélisle.
3. Immanuei, 0 süsses Wort (Emmanuel, 6 doux nom)
Duo pour soprano et basse
4. Flôsst, mein Heiland, flôsst dein Namen (Ton nom, mon
Sauveur).
tir pour soprano, soprano en écho (Mlle Reisser, et
hautbois obligé : M. Paul Dennes
5. Wohlan, dein Namen soll allein (Soit, ton nom doit seul).
Duo pour soprano et basse
6. lch will nur dir zu Ehren leben (Je ne veux vivre que pour
ta gloire).
Air pour lénor M. H. Cuénod
7. Jesus richte mein Beginnen (Que Jésus règle mon commen-
cement).

Choral

 

En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu
Si le concert se termine pendant une alerte, le public est

prié de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal
de fin d’alerte.

 

 

 

CH!\NÏU (:OURS et LE(:()NS l)îl”(i(‘lllil'!’(‘\

TECHNIQUE VOCALE, INTERPRETATION, ARTICULATION

LINA FAUR

Cll1l'…‘il]'lb, l)|(bt4‘S\(‘lll \llll. ail (‘H‘l\ï'l\.lî«\}ll' ‘(<l\.ll <ll' l;rll\t'Hl'\

 

CRÊTS DE CHAMPEL, 18 TÉL. 4.80.71
Studio: RUE TŒPFFER, 21 rÉL. 5,24,79]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_014.tif"/>
<page><![CDATA[LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD

Livres, Revues et Journaux illustrés

en français, anglais, allemand, italien

13, rue Céard

(à l'entresol)

 

 

 

CHANT …
VIOLETTE ANDRÉOSSI

CANTATRICE, PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE DE GENÈVE
MÉTHODE ITALIENNE - POSE DE VOIX - INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU
RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS, ITALIEN, ALLEMAND - COURS

DE POSE DE VOIX POUR COMÉDIENS

STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES -  TÉLÉPHONE 4 66 80

 

 

 

 

 
 
 
 
 
  
 

PIANOS - HARMONIUMS - RADIOS

GRAMOS DISQUES

BRUCKNER-GUIGNARD

Rue du Rhône, 98 (entresol) Tél. 5.04.80
LOCATION
VENTE
EXPERTISES
ACCORDS
RÉPARATIONS

Vtudic et Salle
pour auditions, lecone, cauderies]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_015.tif"/>
<page><![CDATA[Henri GÀGNEB|N l__‘_î:’;__.*'

 

 

 

 

 

Requiem des Vanités du Monde

Oratorio

Texte de Jules BAILLODS
Musique de Henri GAGNEBIN

 

Composé de 1938 à 1939, le Requiem des Vanités du Monde, dont
c'est ce soir la première audition publique, fut créé au Studio de
Radio-Genève en juin 1940 par Mme Andréossi et M. Sandoz, les
Chœurs de la Société de Musique Symphonique (dir.: Albert Paychère)
et _ l’Orchestre Radio Suisse Romande, sous la direction de Samuel
Baud-Bovy.

O mort, 6 nuit profonde et consolante et douce,
des jardins de la terre où règne le silence.

O mort, 6 grande nuit qui berce et qui console
afin que nous dormions d'un sommeil éternel.
O mort, 6 grande nuit qui berce et qui console,
au jardin du silence et de l'oubli.

Nous sommes les errants des pays de la terre,

Nous sommes les errants de la sombre vallée,

Nous sommes les chassés du paradis.

Nous avons bâti des royaumes.

ÎIs se sont brisés dans la poussière

et nos rois sont morts dans leur tombeau.

Nous avons jeté des ponts sur des rivières desséchées.
Nos citadelles sont ruinées et nos tours se sont écroulées
dans le vent rouge des batailles.

La foudre a rompu nos murailles,

abattu les temples et les dieux.

Nous sommes les errants des pays de la terre

et nous allons sans fin vers la sombre vallée

où ne luit plus aucun soleil.

Tu nous avais donné ton souffle impérissable.
Tu nous avais donné tous les fruits du jardin
de la terre et du ciel.

Tu nous avais donné la vaillance et la force,

la gloire et la jeunesse, durant toute l'éternité.
Tu nous avais donné tout ce qu'on peut donner.

*) Tous droits de reproduction, de traduction et de mise en musique réservés.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_016.tif"/>
<page><![CDATA[LA PLUS IMPORTANTE SOCIÉTÉ ANONYME TOUS LES IMPRIMÉS EN

LITHOGRAPHIE TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE - SPÉ- BROCHURES * CATALOGUES
CIALISTE DE L'AFFICHE REVUES * JOURNAUX
ET OÙ PROCEÉDE CRÉATIONS * DESSINS

OF FS E T Rcmuoien . 74 2on CELIACHRETS

 

 

 

 

Enseignement de toutes les branches
de la musique, sur des bases nouvelles

Direction: YVE BUYSSENS d'éducation.

EU ELAGUES PROFESSEURS
Mmes A.-M. Guglielmetti, MM. Eng. Kreml, [Ch. Neufel,
vivie Buyssens H. Honegger, Ed. Willems
G. Depierre Al. Maeder, G. Deprez.
Diction: Mme Camylle Hornung Rythmique: Mme Roger Vuataz

Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES

 

 

ECOLE FYFOUREG

GENÈVE 4, Tour de l’Ile

Sléno-dactylo
Comptabilité
Carcespondance
L'angues

Cours épéciaux de français pouzr élèves de langue étcangère

 

 

 

   

 

GRAND CAFÉ-RESTAURANT

EVREQUE

R. TISSOT

SES MENUS RÉPUTÉS
SA CAVE RENOMMÉE

12, boul. du Théâtre - Tél. 40800]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_017.tif"/>
<page><![CDATA[Henri GAGNEBIN

 

 

(Suite)

 

 

 

 

Nous avons méconnu le village natal,

où les abeilles bourdonnaient dans les tilleuls

Nous avons parcouru tous les chemins du monde

et nous avons perdu notre corps et notre âme.

Et nous avons connu tout ce qu'on peut connaître

et nous avons connu la grande lassitude

et nous étions vivants, mais plus morts que les morts

Oh ! n'as-tu pas chargé nos fragiles épaules

plus que nous ne pouvions en porter ici-bas ?

Sur nos fronts n'as-tu pas mis plus d’ombre et de mort
que notre pauvre joie n'en pouvait dissiper ?

Tu nous avais donné ton souffle impérissable,

et nous l’avons perdu dans le vent et la nuit.

Tu nous avais donné ton amour éternel

et nous avons perdu ton amour éternel

Amour, tes rameaux verts entre mes mains brisés.
Désir, o grande flamme sombre

O mort, ô nuit profonde et consolante et douce
O mort, 6 grande nuit qui berce et qui console
afin que nous dormions du sommeil éternel,
au jardin du silence et de l'oubli.

O Dieu, je me sens encore argile morte, prise en
tes mains, formée de tes doigts créateurs, animée
soudain et vivante de ton souffle, que tu me
donnas, Père, dans un baiser

Ah ! pourquoi nous donner ton souffle et ton image
et nous les retirer à la fois, d'un seul coup ?

Ah ! pourquoi nous donner les trésors du royaume
et nous laisser après plus pauvres que les pauvres ?

Je montais de l'ombre vers Toi, grave, triste, inquiet,
heureux. Ma nuit brillait comme un soleil ! Et voici,
le soleil est mort. Tu m'as chassé du Paradis.

Nous sommes les errants des pays de la terre

et nous allons sans fin vers la sombre vallée

où ne luit plus aucun soleil.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_018.tif"/>
<page><![CDATA[DIRECTION ROMANDE:

LONGEMALLE, !
GENËVE

ACCIDENTS

Toutes assurances Accidents
mespensahibie atile, atonodil actvct cHteabr
5au 2E ’Ïhaëadée = /UOZ Corraterie, 7

 

RE ETE RE ETE E A E ”

 

 

PIANOS

VENTE - ÉCHANGE - LOCATION
ACCORDS ET RÉPARATIONS

RADIOS r A

TÉLÉPHONE 2.36.51

 

FACILITÉS DE PAIEMENTS

 

 

v S © N GF N.P V ©

La PHARMACIE HAHN

.- G. BRUN & SES FILS
18, place Longemalle GENEVE Rue Croix-d'Or, 29

est l’une des peincipales et plus ancienneë de Genève

 

Exécution soignée de prescriptions de tous les pays selon
chaque pharmacopée. - Envois à domicile et par poste

SPÉCIALITÉS (le plus gros stock) HOMOEOPATHIE

PÉTROLE HAHN

seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. Fr. 3.50 le flacon]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_019.tif"/>
<page><![CDATA[Henri GAGNEBIN

 

 

 

(Suite)

 

 

 

 

Je vois une vallée encombrée d'ossements,

aux maisons pleines d'ossements.

Ossuaire du monde, débris de funérailles.

Ossements secs ainsi que du bois mort.

Couronnes de fleurs sèches mélées aux ossements.

Voici les hommes de la terre, pour le dernier dénombrement.
Seigneur, voici les Trônes et les Dominations,

les armées de misère et de mort.

Haut les épées ! Haut les bannières !

Le vent de la colère les pousse jusqu'ici.

Et voici les soldats de la dernière guerre.
Ce sont les armées innombrables.

Voici la vendange du monde et le sang rouge
qui jaillit jusqu'au fond des cieux éternels.

Le vent de la colère les pousse jusqu'ici.
Un déluge de feu bat les villes maudites,
Un déluge de mort bat les cités du monde.
Voici les sept Chandeliers d'or,

Voici les Grands Lions et l'Epée et le Livre.
La faucille, comme l'éclair,

et les cloches, tumultueuses, tonnent

pour les funérailles du monde.

Ce sont les armées innombrables.

L'Eternel a brisé la verge des dominateurs.

Les rois morts sont couchés, sans force ni couronne.

Le vainqueur du monde est ici, couvert de pourriture,
dans la profondeur de la fosse.

lci reposent pour jamais ceux qui faisaient trembler la terre
Ninive, Babylone, Sodome et Gomorrhe, poussière.

Tous les grands de la terre sont couchés dans la tombe

O terre, terre aimée, terre aux lourdes moissons,

aux grands nuages blancs qui tremblent sur le fleuve
Terre aux beaux arbres frais sous le vol des colombes,
Ô terre, terre aimée.

Amour, lève sur nous tes rameaux de jeunesse,
car ils refleuriront dans mes mains éternelles.
Une source fermée a jailli de mon sein.

J'ai donné et j'ai possédé.

J'ignorais mon destin et je sais à présent
pourquoi je fus créée. Je dormais, je révais

et je suis éveillée !

Amour, lève sur nous tes rameaux de jeunesse.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_020.tif"/>
<page><![CDATA[en es

Agent général de PLEYEL S. À. Paris

PIANOS DE TOUTES MARQUES
LOCATION CLAVECIN ET STUDIO

Radios
PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN

le plus grand choix en disques classiques

Location d'amplificateurs pour soirées

I MAISON
perguer s.2.

84, rue du Rhône

 

 

 

   

 

OR TÉLÉPHONE 4.66.57
UBLICITÉ

@. G. Geocge

Photogeaphe

1, rue de la Monnaie GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_021.tif"/>
<page><![CDATA[Henri GAGNEBIN

 

 

 

(Suite)

 

|
|

 

 

 

 

La gloire et la richesse ont passé comme l’ombre.
Amour, verse en la coupe le breuvage de Dieu.
L'herbe se fane et la fleur tombe.

Elle refleurira dans les vergers du ciel.

Donne ta main qui mène aux jardins de lumière
Donne ta main qui mène aux jardins éternels.

Vanité, vanité, tout est vanité.

La chair est comme l'herbe, sa grâce comme la fleur des champs.
L'herbe sèche et la fleur se fane.

Elle refleurira dans les vergers du ciel.
Espérance, espérance.

Vanité, vanité, toute vie est vanité

O Dieu, pitié pour nous, pitié pour nous, Seigneur !

Du fond de la fosse, nous t'appelons, pitié pour nous, Seigneur !
Vois, mes lauriers sont morts.

Vois, mes roses d'amour sont mortes.

Mes arbres sont tombés dans les neiges d'hiver.

Ma maison est abandonnée.

Nous sommes les errants de la sombre vallée.

Pitié pour nous, Seigneur !

Voici le soir, reste avec nous.

Tu rempliras la coupe et tu rompras le pain.
Seigneur, aie pitié de nous.

Seigneur, je suis debout comme tu m'as créé,

tel un arbre vivant animé de ton souffle.

L'argile absorbe ma faiblesse,

Mais mon corps tout entier se tend vers ton soleil.

Seigneur, voici nos mains qui sont tant fatiguées,
Seigneur, voici nos fronts obscurcis de pensées.

Nous ferons les labours dans les champs éternels.
Seigneur, voici nos corps chargés de tant de peine.
Nous irons moissonner dans les champs éternels.

Seigneur, voici nos cœurs chargés de tant d'hivers.

Laisse-nous revenir au printemps éternel.

Courage, patience, espoir, en attendant le plus beau jour,
le plus grand jour de notre vie.

O Père, notre Père.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_022.tif"/>
<page><![CDATA[haugunes ”

Aeschbach -

 

 

 

 

CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE

Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2

Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

livrers c epargne]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_023.tif"/>
<page><![CDATA[Henri GAGNEBIN

(Suite)

 

  

Notre Père qui es au cieux,
Notre Père.
Que Ton nom soit sanctifié,
Sanctifié,
Que Ton règne vienne,
règne vienne,
Que Ta volonté soit faite sur la terre comme au ciel.
sur la terre comme au ciel.
Donne-nous notre pain,
notre pain.
Pardonne nos offenses.
Pardonne !
Délivre-nous du mal.
Seigneur, délivre-nous.
Et de la mort. Amen.

Tu nous avais donné ton image éternelle,
Tu nous avais donné ton souffle impérissab!e

O nuit, étends ton sommeil sur les jardins brisés,
Ferme de ton silence les yeux et les corolles,

Calme les flots battus du plus grand des naufrages,
Abolis tous les bruits dans le battement sombre

de tes si lentes ailes calmes,

afin que nous dormions du sommeil éternel.

Mais quand le jour viendra,

quand nous nous lèverons, Seigneur,

d'entre les morts,

à l'appel des trompettes d'or

qui sonneront une fanfare de lumière

sur les ténèbres de la terre,

quand nous nous lèverons, Seigneur,

d'entre les morts — Espérance, espérance —
Accueille-nous, Seigneur,

reprends-nous tout entiers dans ta chair frémissante,
reprends-nous tout entiers dans ton âme d'amour,

accueille-nous vivants dans la vie éternelle.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_024.tif"/>
<page><![CDATA[L'oterie de la
Chuisse CRomande

au profit des œuvres de secours et d'utilité publique

Tirages réguliers tous les 2 mois

—— (pour les prochaines dates de tirage, consulter la presse) —

Le billet: Fr. 5.— le ‘s de billet: Fr. T.—

Secrétariat cantonal: GENÈVE - Passage du Terraillet 20 - Ch. post. |. 222

v
p sd cn

—c ——l

 

 

 

 

 

 

 

, 27 4» e rs Lanci]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_025.tif"/>
<page><![CDATA[Mercredi 25 décembre 1940 à 17 h. précises
VICTORIA-HALL

CONCERT de NOËL

donné au bénéfice du

Comité International de la Croix-Rouge

par le

CERCLE Jean-Sébastien BACH
. et avec la collaboration de RÀD|O-GENÈVE

Solistes :

Mlle M. Dubuis, Mme M. L. Hauser et Mille M. Helbling
MM. Ernest Bauer, E. Schlaefli, François Capoulade

et

l'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

Direction :

Francis BODET

Oeuvres de HAENDEL et BACH (Magnificat)

 

Ouverture des portes à 16 h. 30. — Location chez Vidoudez,
Corraterie, 22, à partir du 16 décembre.

@ GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
Vendredi 17 janvier 1941

 

Sous la direction de Ernest ANSERMET

PELLEAS ET MÉLISANDE

Drame lyrique de Claude DEBUSSY

}
À
|
F
Ï
|
|]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_026.tif"/>
<page><![CDATA[Notre activité radiophonique

Vendredi 20 décembre, 12 h. 55. — Pour le centenaire de la naissance
de Tchaïkowsky: sa 4me Symphonie (dir.: M. Paul Kletzki).

Dimanche 22 décembre, 11 heures. — Transmission sur enregistrement de
la deuxième partie du concert d'abonnement du 18 décembre.

Mercredi 25 décembre, à 17 heures. — Transmission du concert donné
avec la Société Bach (dir.: M. Francis Bodet).

20 h. 30. — Emission de Noël : Histoire de la Naissance du Christ, de
Schütz, avec les chœurs de la Soc. Symphonique (dir.: Richard
Beck), Mme Benoit, MM. Cuénod et Lombard, solistes. — 2me par-
tie: Cantate No 50, de J.-S. Bach. (Dir. E. Ansermet.)

Dimanche 29 décembre, soir. — Véronique, opérette de Messager (dir.:
Ed. Appia).

Lundi 30 décembre, 20 heures. — Les Maîtres de la Valse.

Mercredi 1er janvier, 20 h. 55, — Programme léger.

Vendredi 3 janvier, 12 h. 35. — Programme varié (M. Appia).

Dimanche 5 janvier, 11 heures. — Concert d'œuvres pour instruments à

cordes (dir.: Lazslo Krausz).

Lundi 6 janvier, soir… — La Serva padrona, de Pergolese (M. Baud-Bovy).

 

Mercredi 8 janvier, à 20 h. 30
VICTORIA-HALL

7" Concert ce l'Abonnement

sous la direction de

Franz von HOESSLIN

 

Oeuvres de WEBER, SCHUMANN, BERLIOZ

£ocation chez Vidoudez, Corraterie, 22, Genève, à partir du jeudi 2 janvier]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_027.tif"/>
<page><![CDATA[Café Restaurant

   

International

J. Uagnez

 

Tél. 4.07.29 21, Boul. Georges-Favon - Genève

 

 

 

 

 

PÉPINIÈRES BOCCARD FRÈRES

 

 

ARBRES FRUITIERS
ET D'ORNEMENT
CONIFÈRES, ROSIERS
PLANTES GRIMPANTES
e
PARCS … JARDINS
EN N ;S

Engrais et spécialités

horticoles C.P. H.R.

   

Cèdre pleureur

 

  

PETIT-SACONNEX … GENÈVE … TÉLÉPHONE 2 6115]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003063_028.tif"/>
<page><![CDATA[f
f
H
Q

 

En 1785 (lêjà… | ï/(/(

on 0/frait une montre… un l)ijou

 

 

 

 

 

VACHERON ë
k cm X
CONSTANTIN]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>