<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Onzième concert de l'abonnement 
            <date when='11/03/1942'/>
          </title>
          <series>1941-1942</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003189</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19420311'/>
        <title>Onzième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weingartner, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/127753' type='person' role='int'>Weingartner, Felix</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Pépin, André' type='person' role='int'>Pépin, André</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE
\ SUISSE ROMANDE
Ë
PROGRAMME
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Beaux tapis d’Orient anciens
laine d’agneaux et couleurs végétales impérissables,
Seul spécialiste :
M. Garabedian, 6, rue de Saussure, Genève - Tél. 46886
Henri hlanc
37, RUID DU IRISONIS
présente
toute la gamme
des chronogra ph es
UNITVhLR > 5N e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
ONZIÈME CONCERT
DE L'ABONNEMENT
©
VICTORIA -HALL
MERCREDI 11 MARS 1942, A 20 h.15
Direction
Félix WEINGARTNER
Soliste :
André PEPIN
flûtiste
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_004.tif'/>
        <page><![CDATA[TRIN
La musique charme vos loisirs,
e assurar sur la vie
Une ass 1ce l
donne la quiétude d’en j0uir
HELVETIA-VIE
COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE
Agence générale :
CORRATERIE, 7 TÉL. 4 03 50 Ï
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_005.tif'/>
        <page><![CDATA[.’\llX I]l(flllhl‘(‘ﬁ S()US('Ï'i!)U‘II rs
amis de l’Orchestre de la Suisse Romande
Le Conseil de Direction a décidé d’offrir aux membres sous-
cripteurs Amis de l’O.S.R.. en lieu et place du concert plébis-
cite, l’entrée gratuite à la répétition générale du Concert
extraordinaire au cours duquel seront exécutées les œuvres
suivantes: Le Martyre de saint Sébastien de Debussy et La
Danse des Morts d’Arthur Honegger.
Cette répétition aura lieu au Victoria-Hall le samedi 28 mars
à 20 h.15 et les intéressés pourront y assister sur présen-
tation de leur carte de membre de l’année 1941-1942.
P.S. — Ce concert extraordinaire et hors abonnement aura lieu le mer-
credi 1" avril au Victoria-Hall à 20 h. 15. Prix des places: Fr. 2.—, 3 —,
4.— et 5.—, en vente chez Vidoudez luthier, Corraterie 22, dès le jeudi
26 mars de 9 heures à midi et de 13 h.30 à 17 h.30. (MM. les abonnés béné-
ficieront d’une réduction sur les places de Fr. 3.—, 4.—, et 5.—.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_006.tif'/>
        <page><![CDATA[« Les plaisirs de
l’ouïe _ touchent
l’âme de plus
près que ceux de
la vue ou de la
forme. »
(Epicure).
S
MINIPIÀNO EST LE PIANO DE L'AVENIR
BURGER & JACOBI Par son meuble réduit à l’extrême,
NOTRE EXCLUSIVITÉ Par son toucher précis,
Par ses qualités de sonorité.
BB ANOS
Nos Agences de grande renommee :
STEINWAY & SONS
BVU TTNEPKR
» L E y …. !
G A V1 A U
BURGER & JACOBI
SCHMEIDT & FLOHR
PIANOS A QUEUE ET DROITS DE STYLE
Echange - Accord - Location - Réparations
l‘ N © Toutes marques
en démonstration
MARCONI eésré
= Service Technique
D E 0 de 1°' ordre
Agents officiels
Antennes centrales
D 01e S “
CLASSIQUES - NOUVEAUTÉS VENTE PAR ABONNEMENT
MAISON DE LA MUSIQUE
SAUTIER s. JAEGER
FUSTERIE ,12, GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Félix WEINGARTNER
chef d’orchestre
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_008.tif'/>
        <page><![CDATA[OIS
2 nluce u Saec
Genève
Dæ
Céléphone 5 3C
\
Confiserie
Tea-Noom
\
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_009.tif'/>
        <page><![CDATA[André PÉPIN
_ﬂû tiste
Le très remarquable artiste qui occupe dans notre orchestre, avec
la distinction que l’on sait, le poste de première flûte solo, est né à Bor-
deaux, où il fit de premières études musicales. Son beau talent reçut
une légitime consécration par un brillant premier prix au Conservatoire
de Paris, en 1928. C’est alors qu’il fut remarqué par M. Ansermet qui
l’engagea pour remplacer dans notre orchestre le regretté Marcel Welsch.
Sa nouvelle situation ne l’empêcha pas de recueillir de nombreux succès
de soliste à Genève et dans d’autres centres musicaux. Signalons en outre
qu’en 1937, il se classa premier sur 32 lors du concours pour le poste
de première flûte solo de l’Orchestre de la Radiodiffusion nationale à
Paris. Enfin, lors des festivals de Lucerne, M. Pépin fut particulièrement
remarqué, tant par les chefs que par l’auditoire de ces grandes solen-
nités musicales.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_010.tif'/>
        <page><![CDATA[paris-house
gp cn ue Ü
D, rvue des alpes
couturier
téléphone 2 3:
d'a u m n Ÿ
a genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Onzième Concert de l'Abonnement
Direction : Félix WEINGARTNER
Soliste: André PÉPIN, flûtiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE n° 2 en si bémol. . . . SCHUBERT
a) Largo - Allegro vivace.
Menuetto.
>resto vivace.
c
)
b) Andante (variations).
)
d) !
2. CONCERTO en ré majeur, pour flüte et
orenestres — 9 Mozar1
a) Allegro aperto.
b) Andante ma non troppo.
c) Allegro.
Soliste: M. André PÉPIN.
DEUXIÈME PARTIE
3. SYMPHONIE n° 5 en ut mineur . . . BEETHOVEN
a) Allegro con brio.
b) Andante con moto.
c) Allegro - Finale (allegro).
La vignette de la couverture est un portrait de Beethoven.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_012.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDIEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie, 22
Téléphone 4 43 35
angerie
Patisserie
LAUPER
» IO CHANTEPOULET
, 37 RUE PLANTAMOUR
t_eleph.2.29.?8
3
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_013.tif'/>
        <page><![CDATA[ran7 CIU BERT
(1797-1828)
S_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>IHI)/N)I1Ï(’ 1P
l’âge de seize ans, alors qu’il était encore au séminaire, Schubert
composa sa première « Symphonie » destinée à l’Orchestre des
élèves du « Convict ». Deux ans plus tard en 18
il écrivit
sa deuxième « Symphonie » en si bémol majeur.
Après un premier tempo, mouvementé, où passe un souvenir du séjour
de Schubert chez le comte Eszterhazy, en Hongrie, et où le second thème
est aussi tendre qu’une phrase mozartienne, apparaît un « Andante »
aux riches variations, puis un « Menuet » sans histoire et un « Finale »
qui rappelle l’esprit de Haydn par sa fraîcheur, sa vivacité, sa gaîté.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_014.tif'/>
        <page><![CDATA[PATEK, PHILIPPE & C"
Maîtres Horlogers
A GENÈVE DEPUIS 1839 ;
22, GRAND QUAI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_015.tif'/>
        <page><![CDATA[W.-A. MOZART
(1756-1791)
(:()ll(!(’l'l 0 en ré
pour flûte et orchestre (K. V. 314)
CRIT pour fiûte avec accompagnement de cordes auxquelles
Mozart ajoute deux hautbois et deux cors ce Concerto se situe,
dans la production mozartienne, au début de l’année 1778. L’œuvre
fut commandée par un riche Hollandais, Dejean ou de Jean, admirateur
de Mozart, qui lui offrit 200 florins pour composer « trois petits concertos,
faciles et courts, ainsi que deux quatuors, pour la flûte ». Mozart, en réalité,
renversa la proportion et semble avoir écrit trois quatuors et deux con-
certi; mais il oublia de les faire « faciles et courts » ! « C’est véritablement
— écrit de Saint-Foix à propos du Concerto en ré le triomphe de la
légèreté : pour soutenir le souffle aérien de la flûte, il semble que les basses
elles-mêmes se font comme élastiques et contribuent à relancer dans les
airs les vives et fugitives mélodies. D’ailleurs, l’accompagnement orches-
tral se réduit souvent aux deux seules parties des violons, accentuant par
là l’allure française de tout le Concerto.» Et plus loin, après avoir fait
remarquer que l’« allegro » final ne porte pas le titre de « rondo » mais
le mérite, l’illustre biographe de Mozart ajoute: « Tout ceci forme un
ensemble qui fait irrésistiblement songer aux plus piquantes inventions
scéniques de Mozart; ce flûtiste est réellement un personnage d'opéra-
bouffe, le plus spirituel, le plus fin: et nous le dispensons facilement de
ne proférer aucune parole. »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_016.tif'/>
        <page><![CDATA[BON GOUT ET PRIX AVANTAGEUX
BERNARD GOERG
28, RUE DU RHÔNE GENÈVE
©
OBJETS D'ART BIJOUX - PORCELAINES - CRISTALLERIE
Q
9 mcx
m<—x
m<mzma e
Faites confiance KOs ;
aux laitiers qui vous offrent _ ; Q 0/' / _
nos produits. Wll'3 @€ﬂ/ I ° â
ls vendent
ce qu'il y a de mieux.
LAINTERIES
RKEUNEES -
PERNOD F
LIQUEUR D'ANIS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Ludwig van BÉEETHOVEN
(1770-1827)
S       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>ïlll)h()"i(’ m 5 en ut mineur
N même temps qu’il écrivait « Fidelio » et le « Concerto pour piano
en sol maieur », Beethoven s’il faut en juger par les cahiers auto-
graphes travaillait à la V° Symphonie. L’œuvre fut donc écrite
plus probablement achevée en l’an 1808. Et, le 22 décembre 1808,
elle fut présentée au public viennois en une soirée qui devait être une
soirée d’adieu Beethoven ayant été prié par Jérôme Bonaparte de se
rendre à sa cour et qui ne le fut pas, l’auteur de la Cinquième ayant
finalement préféré à l’exil un contrat de 4000 florins de rente à Vienne.
Je ne sais ce que penseraient nos publics à Genève et à Lausanne
si l’Orchestre Romand leur présentait un programme comme celui au
cours duquel Beethoven révéla la Symphonie en ut mineur. Outre cette
œuvre, le programme, en effet, comportait la Symphonie pastorale, le
Concerto en sol majeur pour piano, joué par le compositeur, le Sanctus
de la Messe en ut majeur et… la Fantaisie avec chœurs ! Le critique von
Seyfried, ami de Beethoven, nous a renseigné sur ce concert qui, par la
faute du compositeur, tourna assez mal, Beethoven ayant été à la fois
colérique, désordre et, paraît-il, médiocre chef d’orchestre !
« C’est ainsi que le destin frappe à la porte », dit Beethoven pour indi-
quer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups,
frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes, au début de l’Allegro
con brio, forment à eux seuls l’idée mère de ce mouvement fameux, dont
le développement thématique a fait école. Tout ce premier Allegro est
douloureux et passionné. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_018.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION
DE
BANQUES SUISSES | #
Angle rue du Rhône |
et rue (]ll Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_019.tif'/>
        <page><![CDATA[exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, énergiquement introduit
par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les noires
suppliantes des violons et des clarinettes. Il n’a pas, cependant, au cours
du développement, l’importance capitale du premier qui domine et occupe
presque à lui seul tout l’ensemble.
L’Andante con moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique
des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages des
instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.
L’Allegro (Scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres pensées
du premier mouvement. Dans le Trio, phrase fuguée bien fameuse des
basses et que Berlioz comparait aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais
peu à peu tout s’apaise et s’endort, et du clair-obscur de la transition
déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du Finale. Ses fanfares triom-
phales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique
explosion de sonorités.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Le parfum de lavande
0ﬂ'h:phæ belle
offrande !
Vente en gros:
F. Uhlmann - Eyraud, S. À.
Genève — Zurich
BUISSON-PAISANT
GRANDE MAISON DE BLANC
LE JOLI TROUSSEAU
LINGERIE FINE - LINGE DE MAISON -  BONNETERIE
PEIGNOIRS - COUVERTURES-LAINE - COUVRE-PIEDS
COUVRE-LIT PLUMES ET DUVETS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
Merereo 25 mars 19042 & 290 115
GRAND-THÉATRE
Direction:
Ernest ANSERMET
Soliste :
Elisabeth GEHRI
contralto
AU PROGRAMME :
Bach - Beethoven - Martinu
Debussy - Moussorgsky -  Ravel
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PHARMACIE BAUQUIS
N ANCIENNE PHARMACIE KAELBERER
CORRATERIE, 12
ORDONNANCES - ANALYSES - HOMÉOPATHIE
SERVICE RAPIDE A DOMICILE
TÉLÉPHONE 5 14 05
Téléphone
Auberge à la Iière Royvaume n
9, rue des Corps-Saints (Benève
GOTH & Cie S. A
6, rue du Mont-Blanc
TRANSPORTS MARITIMES ET TERRESTRES
DÉDOUANEMENT — AGENCE DE VOYAGES
Services spéciaux pour tous pays d’Europe et outre-mer
Tél. 2 81 43 Services rapides de et pour la France
MAISON EGGLY S.A.
LINOLÉUMS
PAPIERS PEINTS
TAPIS
@
PLACE NEUVE Tél. 4 65 44
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Elisabeth GEHRI
contralto
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_024.tif'/>
        <page><![CDATA[ZENITH
Nombreux records
de précision
Choix
incomparable
chez
MAXIMA s. A.
10. rue du Marché
PIANOS
Steinway & Sons, Pleyel, Feurich,
Schiedmayer, Wohlfahrt-Baby
fanna Jreitel
LEGATILON
ÉCHANGE Passage du Terraillet, 20
RÉPARATIONS (ENTRESOL)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_025.tif'/>
        <page><![CDATA[A LA COMÉDIE
Vendredi 13, samedi 14 mars 1942, en soirée
Dimanche 15 mars 1942, en matinée et en soirée
LE GALA
DE LA PIÈCE EN UN ACTE
Création de quatre pièces en un acte
LE MYSTÈRE D’A COTÉ, de William Prroux
LE NOUVEAU PRINTEMPS, d’Henry MveniEr
ROUGE A LÈVRES. de Pierre VALLETTE
ÈVE, d’Henri TANNER
Mardi 17 mars 1942: BÉNÉFICE DES ARTISTES
GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES
SAISON 1941-1942 - HUITIÈME ANNÉE
Samedi 14 mars 1942, en soirée à 20 heures
Dimanche 15 mars 1942, en matinée à 14h.30
LA VIE DE BOHEME
Comédie lyrique en quatre actes, musique de G. Puceini
avec
Mme L. SPORTIELLO M. Raphaël ROMAGNONI
de l’Opéra de Paris de l’Opéra de Lyon
M. Pierre NOUGARO
de l’Opéra de Paris
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de
M. A. KRANNHALS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_026.tif'/>
        <page><![CDATA[à l'HOTEL DES BERGUES
Vous trouverez des appartements et chambres confortables
et bien chauffées - Eau chaude tous les jours - Conditions
vraiment intéressantes pour l’hiver - S’adresser à la Direction.
au RESTAURANT AMPHITRYON (Place des Bergues)
Vous trouverez toujours toutes les spécialités culinaires - Pâtés
et terrines de foie gras - Crustacés - Vol-au-vent - Service
à domicile comme toujours. Tél. 269 56
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DR CPRNEVF
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits h_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>p0th(‘(‘;lil‘(‘5
Certimcats de daépôt
Livrors «d'épargme
PIANOS - HARMONIUMS
GRAMOS RADIOS DISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône, 98 (entresol) Tél. 5 04 80
LOCATION - VENTE - EXPERTISES
ACCORDS RÉPARATIONS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_027.tif'/>
        <page><![CDATA[ACTIVITÉ RADIOPHONIQUE
Lundi 16 mars: Sélection d’opéras, avec le concours de
M. Pierre Nougaro.
m
Mercredi 18 mars: Emission d’œuvres modernes. avec le
concours de M. Solti, pianiste. Direction: Paul Kletzki.
Samedi 21 mars: Participation au Concert de la Société
chorale de Neuchâtel (direction: M. Paul Benner):
L’Enfance du Christ, Berlioz.
En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu.
Si le concert se termine pendant une alerte, le public est prié
de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal de fin
d’alerte.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_028.tif'/>
        <page><![CDATA[3h/3I1;)
ACCIDENTS
TOUTES ASSURANCES
ACCIDENTS - KRESPONSABILITÉ CIVILE, AUTOMOBILE
MAFADIE - EAU > GÉACES - VOE - CYCLISTES, ETC
_ PRIOR
CORRATERIE, 9 - CITÉ, 18 — Téléphone 4 50 71
vend neuf et d’occasion
l achète
expertise
loue
LIVRES ET MUSIQUE
Pour vos CADEAUX
une Jolie idée de…
/ MAITRE-
—ES
26, CORRATERIE 16, RUE DE RIVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_029.tif'/>
        <page><![CDATA[CHRONIQUES
Dans le cadre de son activité radiophonique, l’Orchestre
vient de se prêter à deux manifestations particulièrement
intéressantes: la première audition, fragmentaire, de l’Ora-
torio épique Tyl Claes de Wladimir Vogel, sur un texte de
Charles de Coster; le Concert donné par les élèves de l’Ecole
supérieure de jeunes filles de Genève, sous la direction de
M. Albert Paychère où furent exécutés le Stabat Mater de
Pergolèse et la Damoiselle Elue de Debussy. L’intérêt de cette
dernière manifestation mérite d’être souligné, car, outre la
fraîcheur des voix et la sûreté d’exécution qu’elle à fait admirer,
elle est un témoignage réjouissant de l’effort de culture musi-
cale qui peut être entrepris dans la jeunesse.
M. Ansermet vient de diriger un des concerts d’abonnement
de la ville de Berne. A ce sujet, le critique musical du Bund
écrit ces lignes:
«TIl est des concerts qui font l’effet d’un bain rafraîchissant
et chassent la poussière de nos pores. Notre septième concert
d’abonnement a été de ceux-là et la raison en est autant dans
l’apparition au pupitre de notre orchestre de M. Ernest Anser-
met que dans la série d’œuvres qu’il nous à fait entendre.
Ansermet, aujourd’hui, avec Robert Denzler, le maître-chef
d’orchestre de notre pays et sans doute le plus itinérant des
chefs européens, unit en lui, avec une rare intensité, une musi-
calité de race avec l’esprit d’un intellectuel ouvert aux rapports
intimes de l’art et de l’humain. Sa direction se caractérise par
une précision magnifique qui ne tombe jamais dans le pur
mécanisme et reste toujours empreinte, au contraire, d’une
grande sensibilité. T1 n’agit pas, comme Furtwängler, à la
manière d’un mage faisant appel aux forces suggestives de
l’inconscient, mais incarne plutôt la clarté romane, qui, à ce
degré d’accomplissement et jointe à ce sens musical profond,
convaine d’elle-même et nous emporte avec elle. »
M. Ansermet vient d’être invité à diriger, en avril prochain,
deux concerts à Lisbonne.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_030.tif'/>
        <page><![CDATA[@ 4 rue du Rhône
PIANOS
RADIOS
VENTE - ÉCHANGE
LOCATION » ACCORDS
ET RÉPARATIONS
HWEBER
“Bd.James Fazy.11.
FACILITÉS DE PAIEMENT
Téliéphone 2 36 51
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_031.tif'/>
        <page><![CDATA[Conseil de Fondation
de l'Orchestre de la Suisse Romande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D" Fred. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne: Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENCON, Directeur de la Société Romande
de Radiodiffusion; Félix POMMIER, Directeur de la Société des
Emissions Radio-Genève.
Membres :
M. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri_ MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Joseph PILLER, Fribourg; Conseiller d’Etat Adrien LACHENAL,
Genève; Conseiller communal Gérard BAUER. Neuchâtel:
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold
BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Maxime
HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT,
Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND,
Alfred VIDOUDEZ, Charles ZANELLO, à Genève.
MM. Antoine VODOZ. Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHE, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.
MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Friboure; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel: Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des Associations genevoises et vaudoises des Amis de
l’O.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre : E. ANSERMET
ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_032.tif'/>
        <page><![CDATA[M \ ISON IM II0I4
E E — \ ——s
ORFÉVRERIE
BIJOUTERIE
© /A ÉÉ ERME
Passage des Lions, 4
Tél. 4 45 17
La Maison Imhof n’a pas de succursale
à Genève
WINTERTHOUR
SOCIÉTÉ SUISSE D’ASSURANCE
CONTRE LES ACCIDENTS
ASGCENIT CIENÉRA T
ROBERT MEYEK
11, RUE GÉNÉRAL DUFOUR, 11
TU E E
RUE DU RHONE* 23
Le spécialiste des
, instruments à vent et
percussion
Atelier  de
réparations
de premier
ordre
Kaspar WICKY
RUE DE L'ÉCOLE DE MÉDECINE, 8
Téléphone 5 31 12
GRAND
CAFÉ - RESTAURANT
LYRIQUE
R. Tissot
Tél. 4 08 00
ses menus réputés
sa cave renommée
GENÈVE 12, BOUL. DU THÉATRE
La PHARMACIE
HAHN
ds E ISRUN & SES FILS
18, PLACE LONGEMALLE
GEN ÈV E
est l’une des principales et plus
anciennes de Genève
Pour tout le monde
ÏOllj()ll rs et pa rtout
Amer Picon
le bon apéritif
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_033.tif'/>
        <page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève
COMITÉ :
MM. Pierre JACCOUD, Président :
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier :
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Paul FUETER, Francis GALLAY. Frank
MARTIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER
Charles ZANELLO.
,
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée en vue
d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier:
C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée
la jonction des ressources publiques et des ressources radiophoniques
en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que
dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
donc collaborer activement au maintien de notre orchestre et
à l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une
cotisation annuelle (minimum 5 francs) au compte de chèques postaux
des Amis de l’O.S.R. n° I. 6870 ; elle assure un droit de priorité lors de
la souscription des abonnements, et en général, aux manifestations
organisées par la Fondation de lO.S.R.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_034.tif'/>
        <page><![CDATA[Souscripteurs présents et futurs,
savez-vous bien que…
Lors du délicieux concert offert aux souscripteurs au Palais
Eynard le 3 octobre dernier, M. Jaccoud, président, et
M. Babel, trésorier, ont fait entendre des propos singulièrement
alarmants.
« Il importe a dit M. Jaccoud que les souscripteurs se
persuadent que l'Orchestre ne pourrait subsister s’ils cessaient
de lui accorder leur appui financier. L’engagement a été pris
par les Amis de l'O.S.R. d’apporter annuellement à la Fonda-
tion 23.000 francs. Or cette somme diminue chaque année:
il est, dès lors, indispensable que les souscripteurs fassent un
nouvel effort: notre orchestre mérite quelque sacrifice de la
part de chacun. »
Quant à M. Babel, nous ne saurions mieux faire que de tra-
duire ses paroles par un graphique. Peut-être ce graphique
sera-t-il jugé suffisamment éloquent pour que l'on puisse se
dispenser d’y ajouter de longs commentaires.
32.000
2610001500
zo./
22.400
17.400
15.500
1935-36 1936-37 1937-38 1938-39 1939-40 1940-41 1941-42
Amis de la Musique, laisserez-vous cette décroissance
mettre en péril l’existence de votre orchestre ?
Devenez membre des « Amis de l’Orchestre Romand »,
en vous inscrivant chez A. Vidoudez
(Cotisation annuelle minimum: 5 fr.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_035.tif'/>
        <page><![CDATA[CHARLES BOVEYRON
BUREAU D'ASSURANCES
L
5, Boulevard du Théâtre
GENÈVE
Téléphone 4 92 45
LIBRAIRIE DÜRR
12, rue Diday, 12
(près du Théâtre)
e
LITTÉRATURE - HISTOIRE
BEAUX-ARTS - MUSIQUE
SOCIÉTÉ ANONYME
Victor OLIVET
ENTREPRISE DE BATIMENT
ET TRAVAUX PUBLICS
38, RUE DU NANT
GENÈVE
TÉLÉPHONE 5 43 77
ATELIERS
PELLIGOT FRÈRES
A. Pelligot, succ.
6, RUE BARTHÉLEMY-MENN Tél, 4 25 35
Constructions métalliques
Réservoirs —  Citernes
Coffres-forts — — Safes
Portes - Blindages D. A.
SERRURERIE
Au Tout Genève
Place du Cirque
à côté du Victoria-Hall
Boucard prop. Tél. 4 1003
Trams 1 et 4
Bonne table
Bonne cave
Soufjrez-vous
des pieds ?
Faites faire vos
chaussures sur mesure
chez le Maître-bottier diplômé
Hoffmann
Corraterie, 22 Tel. 5 19 21
Le chausseur
sachant chausser
Dégustation
Weinstube
CINTRA
Fusterie, 16
Téléphone 409 02
Maison spécialisée pour le porto
et sherry d’origine
Exigez chez votre
fournisseur « Porto et Sherry Cintra »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003189_036.tif'/>
        <page><![CDATA[On ne dif p[us ; je désire une montre…
maïs : je veux une
VACHERON
+ —— %
CONSTANTIN
”
KUNDIG
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>