<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            9me concert de l'abonnement
            <date when='08/02/1939'/>
          </title>
          <series>1938-1939</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003023</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Kleiber, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19390208'/>
        <title>9me concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1938-1939' type='series'/>
        <name key='Dvořák, Antonín' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/26196' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Strauß, Josef' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/1628392' type='person' role='cmp'>Strauß, Josef</name>
        <name key='Strauß, Johann' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132082' type='person' role='cmp'>Strauß, Johann</name>
        <name key='Kleiber, Erich' type='person' role='int'>Kleiber, Erich</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_001.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_002.tif'/>
        <page><![CDATA[S. A. ATAR, Genève
11, rue de la Dôle
Imprimerie . Lithographie
Offser . Clichés
Affiches . Musique
GRAMOPHONES
DIS QUUEE S
A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Conseil de Fonclation (lC
l,Orcl1estre (]C‘ lll Suissc Roma…lc
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président : M. D' Frédéric BLANCHOD, Lausan:«
Secrétaire : M. René DOVAZ
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. Emile HEUBI, Lausanne.
Emile UNGER, Genève. Félix POMMIER, Dir. de la
Société des Emissions Radio-Genève. Le Directeur de la
Société romande de Radiodiffusion.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève,
Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française),
Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l'O.R
Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l'O.R
Le Directeur général de la Sociét: suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
» » de la Société romande de Radiodiffusion.
» » de la Commission des programmes de Sottens.
» » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers admi
nistratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI
NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred
PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel
RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. _|acqucs BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON,
Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François
ESSBIVA et Dr Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du
PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds,
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Administration :
Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ.
Secrétaire : Ernest GIOVANNA.
Directeur-Chef d'orchestre : Ernest ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_004.tif'/>
        <page><![CDATA[LYCÉE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
Enseignement donné par des professeurs de tout
premier ordre, sur des bases nouvelles d’éducation
IINNS GIN PIF OINS
au debut de chaque mois
Demandez le programme détaillé auprès du .
LYCÉE MUSICAL
Rue Charles-Giron, 9 - Téléphone 233 96
Reception de 5 à 7 heures
2 A EU
p cf cuc n
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_005.tif'/>
        <page><![CDATA[10
ASSOCIATION DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
En prévision de la prochaine Saison de Concerts, le Comité
des Amis de l'O.S.R. croit de son devoir de rappeler à
nouveau à ses fidèles souscripteurs que le maintien de notre
orchestre à Genève dépend plus que jamais de leur appui moral
et financier et que celui-ci reste indispensable à l'équilibre du
budget de la Fondation, quelle que soit par ailleurs la partici-
pation de Radio-Genève.
On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Or
chestre Romand, en s’inscrivant auprès d'um des Membres du
Comité ou au Bureau de location de l’O.S.R., Magasin de musique
Vidoudez, Corraterie, 22.
La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois,
tout montant supérieur sera reçu avec reconmtraissance.
COMPTE DE CHEQUES POSTAUX I. 6870
Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, T'”résorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, D' Maurice GILBERT,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.
$Zl |l
A UE
I9 B° HELVETIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Denuris
ÂO/ /ï/()////“@/ 1ON )//0// Y
GOLAI ﬁb ô5TÀHL
PI"!C (‘l(‘l B(l(; es
© 55 / j
sont renutes nour leurs |
bienfactuve, qualife, Gout € prix. (
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_007.tif'/>
        <page><![CDATA[=— ——> =-=—=—===—===="
=—=-—-—==-—=--—=========—z=========—===—======s=s=s=
DS
Orchestre de la Suisse Romande
VICTORIA-HALL
Mercredi 8 fËvrier 1959, 220h 50
——
——
—
9"° Concert de l'Abonnement
Direction
ERiCH KLEIBER
V
E
Il
}
s——
|
“l
Ÿ
===
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_008.tif'/>
        <page><![CDATA[paris - |l0llS€ téléphone 23370 |
paul daunay
couturier
rue des Alpes a geneve
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_009.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME
Première partie
8
1. Symphonie en mi mineur
“Au Nouveau Monde”“....…..…… A. Dvorak
a) Adagio — Allegro molto.
b) Largo.
c) Scherzo molto vivace.
d) Allegro con fuoco.
Deuxième nanrtie
PV VA EN
Ordre des Quatres danses allemandes :
a) Ländler
b) der Kanarienvogel
c) der Leiermann
d) die Schlittenfahrt
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_010.tif'/>
        <page><![CDATA[paris _ ll0u5€ téléphone 23370
paul daunay
couturier
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_011.tif'/>
        <page><![CDATA[|
PROGRAMME
Première partie
1. Symphonie en mi mineur
“Au Nouveau Monde‘”’......…. A. Dvorak
a) Adagio — Allegro molto.
b) Largo.
c) Scherzo molto vivace.
d) Allegro con fuoco.
Deuxième nanrtie
P VVN
2. Ouverture des Noces de Figaro ... }
Mozart
3. Quatre danses allemandes ... \
4. Sphôrenklänge, vaise ..........… Jos. Strauss
S. Ouverture de Fledermaus .......…. Joh. Strauss
DUMOII'I‘
MR [U
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_012.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOGCATION
ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
H.WEBER
Bd.James Fazy.11.
TÉLÉPHONE 2.36.51
PRIOR
Cité, & —  Corraterie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs et d'occasion
A l'occasion de l'agrandissement de noire
BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de 5 francs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_013.tif'/>
        <page><![CDATA[ERIEH KÉGIBER
Né en 1890 à Vienne, Erich Kleiber fit ses études dans sa ville natale
et à Prague et commença par Darmstadt, Dusseldorf et Mannheim, une
carrière qui devait le conduire très vite à Berlin, où il fut Generalmusik-
Direktor au Staats-Oper, de 1923 à 1934. Créateur de « Wozzek » et de
maintes œuvres modernes, il est aussi un interprète éminent du répertoire
wagnérien et du répertoire symphonique, classique et romantique, avec une
affinité particulière pour la musique fortement imprégnée du folklore
des pays autrichiens et tchèques. Depuis son départ de Berlin, Kleiber a
une activité abondante aux concerts philharmoniques de Bruxelles, à la
Wagner-Vereinigung d'Amsterdam, à Prague, Stockholm, Budapest, Milan,
Buenos-Ayres, etc. Jusqu'à l’année dernière, Erich Kleiber restait l'une
des rares baguettes d'élite de la génération actuelle des chefs européens
que nos concerts n'avaient pas encore fait connaître au public romand
Son succès à l'ultime concert de la saison dernière fut tel que notre
Société n'hésita pas à le réengager pour cette saison, et à lui demander un
programme dont le caractère spécial sera certainement apprécié par notre
public
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_014.tif'/>
        <page><![CDATA[LOGATION
EGHANGES
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES
CONTREBASSES
Archets, Cordes, Etuis, Housses
9. boul. des
‘ : Philosophes, 9
1c" étage Tél. 4 11 24
Tautes cambinaisons d'atsurances
Aecidents - Responsalilité civile
Maladie
LONGEMALLE, !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_015.tif'/>
        <page><![CDATA[var,
ANTON DVORAK
1841 - 1904
Symphonie en mi mineur: AU NOUVEAU MONDE
nton Dvorak (se prononce Dvorchak) est né en 1841,
) dans un milieu extrémement modeste (le père était
" aubergiste) d'un petit village de Bohême. Mais l'émi-
nence de ses dons musicaux lui fit franchir très vite les bornes
du milieu natal pour l'emporter vers une carrière glorieuse,
toutes sortes d'honneurs, entr'autres les doctorats « honoris
causa » des Universités de Prague et de Cambridge, et la célé-
brité universelle. La première étape fut Prague, où il put entrer
dans une école d'organistes, puis prendre place comme altiste
dans l’orchestre du Théâtre national. Protégé par Liszt, signalé
par le succès, au près et au loin, de ses compositions, il_fut
pendant plusieurs années pensionné par l'Etat. En 1892, il fut
appelé à New-York pour diriger le « Conservatoire national
de musique ». En 1901, il revint, en cette même qualité, à
Prague, où il mourut en 1904.
La musique de Dvorak affecte un académisme qui lui a nui
dans nos contrées, mais qui ne devrait pas faire méconnaître sa
profonde « authenticité ». Ce n'est pas sans raison qu'une œuvre
comme cette Symphonie N° 5, en mi mineur (op. 95) dite « Au
Nouveau-Monde » occupe depuis quarante-cinq ans les pro-
grammes du monde entier, après ses sensationnelles et mémo-
rables premières auditions en 1893, à New-York, sous Anton
Seidl, à Vienne sous Hans Richter, en présence de l'auteur
accompagné de Brahms.
On a beaucoup discuté sur le titre de cette symphonie; il
s'explique cependant aisément. Résidant en Amérique en 1893,
il fut mis au courant par le critique Krehbiel — qui en fut le
premier observateur sérieux — de la musique des nègres des
cotonnades, et des « Negro spirituals »; il en sentit aussitôt la
saveur et l'originalité et comme il était le type des musiciens
qui cherchent à élaborer de « grandes formes » sur la base
de thèmes populaires, il y trouva la matière d'une symphonie.
Empruntant ses thèmes aux nègres d'Amérique, ce n'est ce-
pendant pas « le Nouveau Monde » qu'exprime cette symphonie,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_016.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION
DE
BANQUES SUISSES | +
(
CEIN E V
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_017.tif'/>
        <page><![CDATA[mais bel et bien Dvorak et son temps. Ÿ chercher un programme,
rattacher tel de ses épisodes à des scènes indiennes ou à des
récits de Longfellow n'est plus de mise aujourd'hui. C'est une
symphonie à la manière romantique, à la fois épique et lyrique,
et où les chants d’oiseaux — pour être des tropiques — se sont
là qu'une évocation de nature, de cette nature, éternelle nourrice
des pastorales et des poètes. E A:
La direction de cette Symphonie par le Maître Erich Kleiber
nous fournit l'occasion de citer les lignes suivantes parues
sous la signature du critique Emile Vuillermoz, dans un tout
récent numéro de « Candide » :
« Ce que je tiens pour un miracle, c'est le drame affectueux
et émouvant que Kleiber tire de la « Symphonie du Nouveau
Monde », de Dvorak, chef-d'œuvre authentique dont on n'a
jamais assez souligné les intentions secrètes et qui, expliqué
par lui, devient une aveuglante révélation. Rien n'est plus
noble et plus touchant que ce mysticisme du folklore tchèque qui
escorte un voyageur jusqu'en Amérique, lutte avec les chants
nègres, reconstitue l'âme musicale de |a patrie lointaine et
ramène l'enfant prodigue en le tenant, si j'ose dire, par l'oreille,
jusqu'au seuil de sa demeure, où l'attendent le pardon et la
tendresse des souvenirs un instant oubliés. »
Le Conseil de Direction de l'Orchestre de la Suisse Romande
est particulièrement heureux de porter à la connaissance des
habitués de nos concerts l'offre aimable du Maître Alfred
CORTOT de donner, avec la collaboration de l'Orchestre de
la Suisse Romande, un concert au bénéfice du déplacement de
notre ensemble symphonique à Zurich, à l'occasion de l'Expo-
sition Nationale Suisse, en octobre prochain.
Nous tenons à exprimer ici à l'illustre artiste toute notre
gratitude pour cette attention délicate et si cordialement pro-
posée.
Ce concert aura lieu au Victoria-Hall, à Genève, le di-
manche soir 26 mars. Nous reviendrons ultérieurement sur cette
importante audition.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_018.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie, 22
Téléphone 44335 1
La salle de démonstration du «Service de l'Electricité de Genève»,
au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient cons-
tamment à la disposition du public. Téléphone 4 13 00. |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Alt Wien
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791
Ouverture des « Noces de Figaro», de Mozart.
Après le grand succès du « Mariage de Figaro » à la
Comédie Française en avril 1784, Mozart qui avait pris connais-
sance de l'ouvrage de Beaumarchais y vit aussitôt le sujet d'une
comédie musicale. || se rappelait d'ailleurs l'exemple de Paisiello
qui avait pleinement réussi, à Vienne même, avec son « Barbier
de Séville », et il pouvait avec raison croire que le nom de
Beaumarchais lui vaudrait à son tour une victoire nouvelle.
Il suggéra donc l'idée de ce livret à Lorenzo da Ponte qui
se mit à l'œuvre sans tarder; il procéda lui-même avec sa
célérité habituelle, s'il est vrai que, au dire de son collaborateur,
il ait écrit son opéra en six semaines ! Ce qu'il y a de certain,
c'est qu'il est parlé pour la première fois des « Nozze di
Figaro» dans une lettre du père de Mozart à sa fille, à la date du
11 novembre 1785; et Wolfgang terminait son ouverture, et avec
elle tout l’ouvrage, le 29 avril 1786, avant-veille de la pre-
mière représentation.
Vive et enjouée, l'ouverture présente cette particularité d'un
mouvement uniformément rapide. La première intention de
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_020.tif'/>
        <page><![CDATA[QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDÉS...
S
VIOLONCELLE - MUSIQUE D'ENSEMBLE
Franz WALTER
2" violoncelle-solo de l’O. R.
Professeur au Conservatoire
Rue de l’Université, 5 Tél. 4 87 70
VIOLON - MUSIQUE D'ENSEMBLE
Marcel Clerc
Violoniste … Soliste de concerts
ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE
3, rue des Vollandes = Tél. 45861
B
GUY BECKMANS
de l'Opéra
POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91
Louïse Gardon
Pose de la voix - Accompagnement 0
Répertoire
Bd Georges-Favon, 3 Téls491591
Hence Depieme
Professeur diplômé
ENSEIGNEMENT DU VIOLON
ET PÉDAGOGIE DES DÉBUTS
Rue de la Tour-Maîtresse; 2 Tél. 861 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE h
(Fondée en 1902)
Louis PIANTONI
Directeur
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE
PROFESSEURS DIPLOMES
Rue du Conseil-Général, 10
Henry LANCE
PROFESSEUR
Ecole de Culture physique
et Massage
'I‘(’[. 4 74 (175
Rue du Rhône, 61
BCEOEDpADANNS = n
MAINTIEN, ÉDUCATION
EuGÈNE REVUZ
PROFESSEUR
1 (2)L,. €3 ÆO HE
RUE DU RHONE, 61
f
Anna-Maria |
GUGLIELMETTI
BEL CANTO .
POSE DE LA VOIX
Frontenex, 57 Tél. 4 69 56
Albert REHFOUS | ®*
Violoniste
Directeur de l'Académie de Musique
a repris ses cours et leçons particulières
Rue du Jeu-de-lArc, 7
Ses nombreuses années passées à Paris, sous là
direction de son maître MARSICK lui ont uermlsﬂe
former d'excellents élèves à la grande école du vioion
Voir en 2"° page : LYCÉE MUSICAL.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Mozart paraît avoir été différente, ainsi que le révèle l'examen
du manuscrit original appartenant à M. Simrock, de Bonn. A la
1352 mesure, c'est-à-dire vers le milieu du morceau, sur un
accord de septième de dominante, le « presto » des violons
s'arrétait originairement et faisait place à un « andante con
moto » 6/8, sorte de sicillenne pour hautbois. Une seule me-
sure subsiste; le reste a été supprimé, la page déchirée, et le
retour au motif principal a lieu sans interruption.
Mozart a donc renoncé, après réflexion, au bénéfice de
l'opposition musicale qui pouvait résulter de ce thème nouveau ;
il a préféré maintenir l'unité du mouvement, et cela sans doute
pour mieux préciser le caractère de l'ouvrage auquel cette
ouverture servait de préface: « opéra buffa», où l'intensité
d'expression et la force dramatique doivent céder le pas à la
grâce légère et au mouvement joyeux.
Les « Danses allemandes » de Mozart
et les valses de Strauss.
Ces « Danses allemandes » présentent cet intérêt particulier
de nous montrer les danses populaires traitées par un grand
maître. Il ya une forme noble de l'« allemande », d'usage
courant dans les suites anciennes, mais qui n'est pas celle
dont il s'agit ici. L'« allemande » de Mozart est, comme celle
de Beethoven, une forme exclusivement populaire qui venait de
Suisse et de Souabe, et qui était d'un mouvement un peu plus
rapide que le « ländler », et en mesure ternaire.
Les « allemandes » de Mozart datent de la dernière année
de sa vie (février 1791). Sa situation matérielle était alors si
misérable qu'il en était réduit à accepter n'importe quel petit
travail pour gagner son pain. C'est ainsi que cette année-là,
On ne compte pas moins de quarante danses diverses, menuets,
allemandes, ländler, contredanses, écrites surtout pour les bals
de la Redoute impériale. On sait que, malgré la misère et la
maladie, son art eut cette année-là un extraordinaire regain
de fraîcheur et de jeunesse, dont témoignent entr‘autres la
« Flûte enchantée, Titus, le Requiem »; et ces « danses alle-
mandes » montrent que, jusque dans ses plus menus travaux,
sa verve caractéristique n'abandonnait pas Mozart.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_022.tif'/>
        <page><![CDATA[Ges, PLANOS de belle sonorité s narmonisent à
merveille aux mesures réduites du home moderne
Nos excludivités
_ MINI-PIANO“ BURGER-JACOBI - Suisse
,MENUET“ GAVEAU - Paris
STEINWAY & SONS . PLEYEL . GAVEAU
LOCATION RÉPARATIONS
ÉCHANGE ACCORDS
RADIOS
DE> ©
MARCONI
LA GLOIRE DE LA RADIO
BLÜTHNER
Construction et qualité sonore incomparable
Tnstallations d'antennes antiparasites « Jervice technique de 1”" ondre
DISQUES
classiques et dernières nouveautés
SAUTIER & JAEGER
FUSTERIE - (Maison centenaire)
;t
|
|
|
Î
|
$
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Ce groupe de danses est écrit pour un orchestre rustique :
piccolo, flûtes, hautbois, bassons, cors de chasse (Post Horn)
et cordes sans altos. La dernière danse intitulée « Voyage en
traîneau » introduit encore les grelots et se termine par un
solo de cor de chasse.
* *
À l'engouement du public musical du XVIIle siècle pour
les danses de caractère populaire succéda, au XIXe siècle, le
triomphe incontesté de la « Valse ». Comme Bach, Haendel,
Haydn et Mozart ont écrit des menuets, les grands compositeurs
allemands du XIXe siècle ont tous, sans exception, écrit des
valses. Et, aujourd'hui encore, malgré l’invasion des salles de
danse par le moderne jazz, la Valse est loin d'être tombée en
disgrâce. Bien qu'elle ait déjà été en faveur au début du XIXe
siècle, puisque l’on raconte que Napoléon le fit venir un
maître de danse pour apprendre à sa fiancée Marie-Louise la
danse au rythme 3/4, c'est surtout Schubert et Weber qui en
furent les grands révélateurs et en écrivirent d'inoubliables
exemples, et après eux Chopin et Liszt. Wagner lui-même
raconte dans sa monographie que lorsqu'il avait chez lui une
joyeuse société, il se mettait au piano pour improviser des
valses. Les maîtres par excellence de cet art, si caractéristique
de la musique populaire viennoise, furent certainement Lanner
(1801-1843) et Johann Strauss père (1804-1849) appelé le « Roi
de la Valse », dont l’œuvre fut continuée brillamment par ses
trois fils, Johann, Joseph et Edouard. Chacun d'eux fut à la
fois compositeur, violoniste et chef d'orchestre. Les valses des
Strauss père et fils, dont l’une des plus caractéristiques est
certainement celle que dirige ce soir le maître Erich Kleiber,
ont eu souvent les honneurs des programmes des concerts sym-
phoniques, où les inscrivirent notamment Brahms, qui écrivait
à propos du «Beau Danube bleu »: « malheureusement pas
de moi », et d'illustres chefs comme Félix Weingartner.
De tous les genres de danses, la Valse viennoise est bien
celle qui prête le plus aux rêves de l‘imagination, aux plaisirs de
l’oreille et des sens. Le tour élégant des phrases musicales,
l’ardeur constante d'un rythme entraînant, quelquefois même
, . ‘ ‘ . ‘ .
l'accent passionné de la mélodie offrent les plus séduisantes
images.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_024.tif'/>
        <page><![CDATA[ARBRES FRUITIERS et
D’ORNEMENT
CONIFÈRES - ROSIERS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Pares . Jardins , Tennis
Engrais et spéci;xlîtés horticoles
C-PEER:
_1 engrais genevois de notre
fabrication :
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour
pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs
rère (une de nos créations) spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
Ë @ @ @ Æ Ë Ë LE S.—\RÇI'ROL
puissant désinfectant pour les
IF Ë IÈ Ê lE S traitements d’hiver
L’HYPNOL
GENÈVE Tt 26115 PETIT-SACONNEX N 0
pcène pays
PÉPINIÈRES
Vos Vêtements
Vos Rideaux et Tapis...
pour
un nettoyage, une teinture
de
F.:F. BAECHLER
teunturters FRÈRES
Usine : S4, rue de Lausanne GENÈVE
Magasins en ville
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Ouverture de «Fiedermaus» (La Chauve-Souris),
de Johann Strauss.
Auteur de valses comme son père et ses frères, Johannes
Strauss prit bientôt la tête des orchestres que son pêre avait
fondés et, au cours de nombreuses tournées qui le menèrent
jusqu'en Amérique, il acquit une réputation mondiale. On connait
ses principales œuvres: valses, quadrilles, opérettes (le « Baron
tzigane, Waldmeister »), sans oublier le fameux « Danube bleu».
La première représentation de la « Chauve-Souris » remonte
au 5 avril 1874. La critique viennoise y trouva des réminiscences
d'Offenbach et le public mit si peu d'empressement à venir l'en-
tendre que 16 représentations épuisèrent son succès. Depuis lors,
cette opérette, considérée comme le chef-d'œuvre de J. Strauss
prit une éclatante revanche, même auprès des musiciens les
plus sérieux. La « Chauve-Souris », opérette en trois actes,
est écrite sur un livret de Haffner et Richard Genée d'après
une pièce de Meilhac et Halévy dont le titre est « Le Réveillon ».
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_026.tif'/>
        <page><![CDATA[L'Orgue
sans luyau
Orq
SEverell
tiroin
est l'instrument Roi
moderne
I| s’emploie comme ses ancêtres
à l’exécution des grandes œuvres
de concert et de la musique litur-
gique.
La richesse naturelle de ses timbres
extraite électriquement d’anches
véritables, composant ses jeux
et sa puissance sonore sont une
réalisation pratique des progrès de
la science électrique moderne.
@W : Pas de tuyau —
Registration
par dominos - Parfaite tenue de
l’accord à toutes les températures
- Très peu d’encombrement - Pas
d’entretien (7 lampes B.F.) - Prix
modéré - Très nombreuses réfé-
rences - Garantie absolue.
Pour tous renseignements el
essais, adressez-vousaux agents
de l'Everett ORGATRON, USS.A.
Agents pour la Suisse
Sautier sa Jaeger
PIANOS - RADIOS
Fusterie
Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_027.tif'/>
        <page><![CDATA[CERCLE JEAN-SÉBASTIEN BACH
DE GENÈVE
DIRECTEUR-FONDATEUR : FRANCIS BODET
X” ANNIVERSAIRE
TROIS CONCERTS
17 février 1939, à 20 h. 30
TEMPLE DE SAINT-GERVAIS
Soliste : M. Marcel DUPRE
Organiste de St-Sulpice à Paris. Professeur au Conservatoire de
Musique de Paris.
LE CERCLE J.-S. BACH
OEUVRES POUR ORGUE ET MOTETS
. ©
27 tévrier 1939, à 20 h. 30
SALLE DE LA REFORMATION
RÉCITAL WANDA LANDOWSKA, cuavecinisTe
AUDITION INTEGRALE DES VARIATIONS GOLDBERG (2me AUDITION
A GENEVE)
1°" mars 1939, à 20 h. 30
MIO ;T OR 1 A-HA L'L
‘ . Solistes: MT® WANDA LANDOWSKA, claveciniste
! M'e M. DUBUIS - M'e M. HELBLING
‘ M. J. PLANEL - M. C. PANZERA
d Le CERCLE J-5. BACH et L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Continuo : Mme VAUCHER-CLERC
PIECES POUR CLAVECIN, CANTATES ET MOTET
PRIX DES PLACES :
Temple de St-Gervais: Fr. 3.50 et 1.20.
Réformation et Victoria Hall: Fr. 5.75 - 3.50 - 2,30 et 1,20.
(droit des pauvres compris).
Location dès le 10 février 1939, chez Sautier et Jaeger, Fusterie.
L.SHV R
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_028.tif'/>
        <page><![CDATA[…… SUT les artistes qui prêtent leur concours au Gercle J.-S. Bach
WANDA LANDOWSKA
…Bach fut à l'honneur avec l’audition intégrale des variations Goldberg,
sommet de musique, sommet d'humanité, sommet de la virtuosité landowskienne.
En les écoutant, ces variations, qui sont un monde, nous écoutions ce que
jamais on n'écoutera deux fois et ce qui jamais ne fut écouté. Jusqu'à Wanda,
personne n'osa les jouer… Et qui, après Wanda, saura les jouer comme elle ?
(André CŒROY, « Gringoire », Paris.)
Si un cataclysme détruisait toutes les bibliothèques et tous les musées de
la terre et qu'il vous soit permis de sauver une seule œuvre d'art (livre, partition,
toile ou statue) laquelle choisiriez-vous ? Et bien je crois que, pour les musiciens,
le choix des Variations Goldberg serait excellent, car on trouverait dans cet
ouvrage tout ce qu'il faut pour reconstruire la musique de tous les temps.
(Emile VUILLERMOZ, « Excelsior », Paris.)
M. MARCEL DUPRE, organiste
Au-dessus de cette constellation d'étoiles, Marcel Dupré plane avec la
souveraine majesté du génie qui ne conraît aucun rival. (« L'Echo », Fribourg.)
Cet éblouissant organiste tire des registres une polyphonie somptueuse…
M. Marcel Dupré appela d'abord dans la « Fantaisie et Fugue en sol mineur»
de Bach (inscrite au programme du 17 février) l'âme de celui de qui découla toute
musique. On ne peut écrire ce que renferme une telle interprétation, à peine
l'évoquer. Bach transmis par Marcel Dupré, c'est l'ordre parfait qui s'impose, la
logique absolue et la simplicité de ce qui est vraiment grand(« Journal d'Alger ».)
CHARLES PANZERA, basse
En entendant Panzera, on a l'impression que ce n'est pas une voix, mais une
âme qui chante. Voilà en quoi Panzera se distingue entre les plus célèbres
ünterprètes. (Gustave BRET, Directeur de la Société J.-S. Bach de Paris.)
Que voilà donc un beau chanteur… que dis-je: un grand et noble musicien.
Car, bien avant que de dire, il pense et il sent.
Le succès de Charles Panzera tint du triomphe… à ce point que le public
‘exigea — et obtint — un bis éminemment contraire au règlement de nos concerts…
(«La Suisse », Al. MOOSER. 24. 11. 1938.)
Mile MADELEINE DUBUIS, soprano
…dont la voix pure est d'une qualité délicieuse… — (A. M. « La Suisse ».)
Il ne sera pas douteux-que Mille Dubuis se placera rapidement au rang des
plus illustres cantatrices. (A. M. «Le Monde Musical ».)
Quel soprano délicieux et quel timbre tout ensemble suave et riche. Ah ! que
l'on a raison de dire, dans ces cas-là, que la voix humaine est le plus beau
des instruments… (« Le Roi David », J. M., « Tribune de Genève».)
Sa voix a la pureté d'une source de montagne.
(Emile VUILLERMOZ.. « Excelsior ».)
Mlle MARIA HELBLING, alto ;
…cantatrice d'une rare ampleur vocale, montra la même compréhension de
Bach en y joignant une maîtrise et une sûreté dignes des plus grands éloges. —
Elle fut certainement la révélation de la soirée. (« Tribune de Genève ».)
Mlle Helbling a reçu le secret du beau style dramatique, soucieux de la
grande ligne, toujours adroitement manié et qui observe une parfaite noblesse.
Ajoutez à cela un organe au timbre chaleureux et vibrant, fort expertement conduit,
et vous devinerez que cette artiste est destinée à un bel avenir que l'’on entrevoit
plus particulièrement dans l'oratorio. («La Suisse ».)
JEAN PLANEL, ténor
…Cette œuvre (aux Concerts Colonne) bénéficia de l'interprétation émouvante
de M. Jean Planel. (D. SORDET, « Action Française ».)
L'intéressant concert, dont la vedette fut le ténor parisien Jean Planel.
(«Neue Freie Presse ».)
M. Planel est certainement un des plus beaux ténors que l'on puisse entendre
actuellement. On ne peut que souhaiter réentendre ce ténor de grande classe.
(Un journal de Montreux.)
e
e
!
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_029.tif'/>
        <page><![CDATA[l',tæ .
Mercredi 22 février 1939, à 20 h. 30
au GRAND - THÉATRE de Genève
10"Concertdel’Abonnement
sous la direction de
Ernest Ansermet
Soliste :
Bela
BARTOK
Compositeur et pianiste
Au programme :
lrsunetenisiimimeur ... 111110 Bach.
2. Concerto No 2, pour piano et orchestre
OIOn e .… — Bèla Bartok.
Au piano: l’Auteur.
3. Ostinato, morceau symphonique (1'° audition) Conrad Beck.
4. Trois images pour orchestre ......…....…. Debussy.
a) Gigues; b) Ibéria; c) Rondes de
Printemps.
£ f
AGR nN
#1 V
\l
0K
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_030.tif'/>
        <page><![CDATA[00600400N
Orchestre de la Suisse Romande
])irectour ; Er…‘st ANSERMEÏ
Ters violons
MM.
16* soliste : Capoulade
e » Neufeld
38 » — Cherechewsky
ge » Klein
Bertrand
Bornand (Mille)
Breitmayer (MIle)
Cleis
Desarzens
(suppléant: l e Bréguet)
Echenard
Gavalda
Gœæhring
Roubakine (Mme)
Wachsmuth (Mme)
violons
omes
(,77(’/ 1/ÏIH«I([U&': Perret
Bréguet (MIle)
(suppl.: Mlle Martin)
Calascione
Chaix
Fivaz
Franzini
Grandpierre
Gyr
Lehmann
Massarenti
(adjoint: Bergmann)
Meersson
Schwok
Altos
7€Y sot.: Krausz
2e » — Sougné
Borgeaud
Challand
Keizer
Kunz
Pilet
Robert (Mille)
Violoncelles
MM.
1er soliste : Honegger
C Walter
Buenzod
Depierre (MIle)
Guignard
Morel
Reinhard
de Ribaupierre
Contrebasses
Fryba
zr sot. :
2c> Ammon
Gros
Leonardi
Macioce
Neukirch
Flütes
Pépin
Roy
Meschini
Bretton
sou: :
Hautbois
rer sol. : Dennes
e » Valentin
Guilhot
Goudalle
Clarinettes
7et sol.: Hoogstæl
2 » - Gugolz
Thomann
Lavanchy
Bassons
r&t sol.: Helaerts
e » Doye.
Chastelain
Frei
Cors
MM.
Bôhler
rer soliste :
2> Baum
Scheiwein
Essig
Fritz
Ristori
Trompettes
1er sol. : Bodet
2> Longinotti
Bindschedler
Weber
Trombones
Durot
Lyard
Morley
Tuba
Vester
Timballes
Peschier
Beck
Instrum. à percussion
et claviers
e
Trémège Î
Kaeser |
}
}
Harpes ‘
de Sanctis (Mme)
Vita
Les noms suivant ceux des solistes ou chefs d'attaque sont indiqués par
ordre alphabétique.
uuu
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_031.tif'/>
        <page><![CDATA[ﬁanôs
%nna «.%2wfe[
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
Ç Ë où 26e y f
LE CHAUFFAGE CENTRAL AVEC
CHAUDIÈRE À GAZ
POUR VOTRE VlLLA\.VOTRE APPARTEMENT
C4 RN
VISITEZ L'EXPOSITION PERMANENTE DU SERVICE DU GAZ L A T S T T4 IT T À
CL LUE À
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003023_032.tif'/>
        <page><![CDATA[-
GENEVE.
H
@
>
=
&
.
E.-P.
IMP.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>