<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             1er concert de l'abonnement 
            <date when='09/10/1940'/>
          </title>
          <series>1940-1941</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003053</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19401009'/>
        <title>1er concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Aubert, Johnny' type='person' role='int'>Aubert, Johnny</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_001.tif'/>
        <page><![CDATA[;
u
H
|
| ORCHESTRE
î
$$
l (.
;Î‘
$
1R
S
d
de la
SUISSE
ROMANDE
SAISON 10 40- 41
PROGRAMME
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Tapis de prière « Hérat» 18"° siècle
Tapis d’Orienl Anciens
Tél. 468.86) — M. GARABEDIAN , rue de Saussure |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_003.tif'/>
        <page><![CDATA[CONSEIL DE FONDATION
d(‘_‘ rOI‘Cl‘]CSt1‘C de la SlliS$€ ROlllﬂll(l(‘
W,bç\—
Président : M. Faul LACHENAL, Genève
Vice-Président : M. le Dr Fred. BLANCHOD, Lausanne
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Ro
mande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de
la Société des Emissions Radio-Genève.
M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radio
diffusion.
Membres :
MM. les représentants cantonaux : Conseiller d’Etat Edouard von
STEIGER, Berne (Jura remand) ; Conseiller d’Etat Adri
LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER, Fri
bourg; Conseiller communal Gérard BAUER Neuchâtel ;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais: Conseill:
d’Etat Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. es Conseillers
administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI
NAND, Maxime HAISSLY, FEmile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT,
Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d'Etat, Marius AMANN, Conseil
ler municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET
Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne :
Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey ; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel :
Tell PERRIN, à La Chaux-de Fonds; Edmond BILLE et
Gustave TURINI, à Sierre.
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la
Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des
programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or
chestre.
ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_004.tif'/>
        <page><![CDATA[DESC Î PADIC
MANUFACTURE NATIONALE
PAR DE CONSTANTES ET MINUTIEUSES EXPÉRIENCES
PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ
A CONQUIS LE PRÉCIEUX ÉLOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS
SÉRIE “’UNIVERSELLE’” de Fr. 27O.— à Fr. 485.— RADIO-GRAMO
Avant de vous décidet, venez les entendre chez
LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE
SAU FEER « JAEGER
FUSTERIE GENEÈVE
ANTENNES ANTIPARASITES - DÉPANNAGE
SERVICE 1" ORDRE - TOUTES MARQUES A CHOIX
AGENTS officIELS MARCONE 5 au ronr scenmiaue
e Z ©
LE PIANO DE L'AVENIR
MINI=-PIANO Résoud définitivement le problème du PIANO
MODERNE - Dimentions réduites - Toucher précis et sonorité
remarquable. Construit par Burger & Jacobi - Bienne
EXCLUSIVEMENT: SAUTIER & JAEGER GENÈVE
Les premières marques
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Ernest ANSERMET
M. Thibaud ayant été empêché par
les circonstances de gagner notre pays,
M. Johnny Aubert a bien voulu accepter de
changer la date de son concert afin de
nous prêter son concours aujourd’hui.
Nous comptons obtenir le concours de
M. Thibaud pour un des autres concerts
de la saison.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_006.tif'/>
        <page><![CDATA[paris - house
pauli daunay
5, rue des nlpes
couturier
téléphone 2 33 70
à genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_007.tif'/>
        <page><![CDATA[1” concert de l'abonnement
Mercredi 9 octobre 1940 à 20 h. 30
VICTORIA-HALL
-
sous la direction de
Eanesh ANSERMET
Soliste :
Johnny (ÀUBERÏ
Première partie
1. Ouverture d'EURYANTHE . . . . . . WEBER
2. CONCERTO en la mineur pour piano
elorchestreesn | . T SCRUMANN
Soliste : Johnny AUBERT,
Deuxième partie
SYMPHONIE Ne 1, en ut mineur . . _ BRAHMS
a) Un poco sostenuta - Allegro
b) Andante sostenuto.
C) Un poco allegretto e grazioso.
d) Adagio - Allegro non troppo ma con brio
e
Piano de concert PLEYEL aux soins de la maison Ch. BERGER
Les Tapis d’Orient garnissant la scène sont obligeamment prêtés
par la Maison GARABEDIAN, 6, rue de Saussure.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_008.tif'/>
        <page><![CDATA[VHD@M]DIËZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie, 22
Téléphone 44335
@(911( OOË (Î(l(lé(lllæ
une jolie idée
26, Corraterie
MAUENE S PILEUIRISITE
16, Rue de Rive
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_009.tif'/>
        <page><![CDATA[O. S. P. s1
À nos abonnés, à notre public
La reprise de l'activité publique de l’Orchestre de la Suisse
romande est, cette année plus que jamais, un acte de foi. || n'eslt
point besoin, en effet, d'insister sur les difficultés de tous
genres qui se sont présentées au Conseil de Direction quant à
l'élaboration des programmes et au choix des solistes. La solu-
tion qui a été adoptée fait une large part aux artistes de
notre pays. Il a semblé au Conseil que les temps étaient pro-
pices à marquer un intérêt tout particulier pour nos valeurs
nationales; et l'on s'apercevra peut-être que notre pays est
plus riche qu'on ne l'imagine en artistes de premier ordre.
Les programmes, eux aussi, ont été élaborés, compte tenu
des circonstances exceptionnelles: il a semblé nécessaire de
n'y admettre que des œuvres de qualité indiscutable. On ne
s'étonnera donc pas d'y voir figurer, pour une large part, des
œuvres classiques et romantiques; mais l’on aura sans doute
plaisir à y découvrir, malgré tout, quelques pages contempo-
raines et même, de ci de là, une première audition.
Les conditions d'abonnement ont été modifiées. Non seule-
ment le prix de l'abonnement peut être payé en deux fois —
ce qui n'a pas manqué de faciliter beaucoup de nos fidèles
abonnés — mais encore, il a été créé une formule d'abonne-
ment à 6 concerts au choix, qui permet les plus diverses combi-
naisons, selon les goûts de chacun: régime plus souple destiné
à attirer à nos concerts tous ceux qui, en ces temps troublés,
ont besoin du réconfort que dispense la musique.
ll n'est jusqu'à ce programme qui n'ait subi une transforma-
tion. Il est apparu en effet que l'occasion était bonne de se
servir des programmes imprimés pour renforcer les liens entre
notre orchestre et son public. Nos programmes se présenteront
donc dorénavant comme une sorte de bulletin d'information
destiné à notre public. L'on y trouvera, à côté de brèves notices
commentant le programme du concert proprement dit, une
revue de presse relative à l’activité de l’orchestre et de son
chef, une liste des concerts radiodiffusés les plus intéressants
de la quinzaine et un courrier qui portera le titre: « Le coin de
l'abonné ». Ce courrier nous apportera, nous l'espérons, des
(suite page suivante)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_010.tif'/>
        <page><![CDATA[PJANOS
Steinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schieamayer
Wohl{ahri-Baby
Hanna Kreïset
LOCATION
ÉCHANGES
- Passage du Terraillet, 20
REPARATIONS EN RE ©
H oRpeGERE
e À PniLiPPEe BÉGUIN
9 26 GRAND QUAI, angle PLACE DU PORT
9& tèl.: 5.34.32 . GENÈVE
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Carl-Maria von WEBER
1786-1826
OUVERTURE D'EURYANTHE
ette page d'une expression chevaleresque et héroïque
brillante survit, et survivra, à l'opéra dont elle porte
le nom. Après la réussite du Freischütz, Weber avait
résolu de composer un opéra de grand style; il se mit à la
recherche du livret et Mme Helmina de Chézy lui en proposa
un tiré d'un récit français du moyen âge. C'est l'histoire d'une
fiancée perfidement accusée d'infidélité et reléguée dans une
forêt sauvage où elle attend la mort. Au cours d'une partie de
chasse, le Roi retrouve la jeune femme qui le convainc de son
innocence. De cette donnée, la poétesse a tiré un livret invrai-
semblable et confus, auquel ne manque même pas la romantique
apparition d'un fantôme. Cette apparition était, d'ailleurs, une
invention de Weber lui-même, et il la jugeait si essentielle
qu'il introduisit dans l'Ouverture la musique qui l’accompagne.
Ce court épisode ne fait que contribuer à l'heureuse disposition
formelle de l'Ouverture en faisant valoir par contraste l'accent
fier et grave du développement fugué qui suit. Si le premier
thème, qui donne le ton général du morceau est propre à l'Ou-
verture, les deux autres thèmes qui y sont employés sont tirés
de la musique du drame et traduisent tous deux l'héroïque
confiance de l'amant d'Euryanthe.
(suite de la pqge précédente)
vœux, des suggestions, des désirs ; peut-être verra-t-on s'y
exprimer l'éloge. Et, de la sorte, un lien s’'établira entre le
public et ceux qui ont mission de conduire les destinées de
notre magnifique orchestre, un lien qui, nous en exprimons ici
le vœu, sera chaque quinzaine plus fort, plus constructif, plus
efficace en ses effets.
Toute correspondance doit être envoyée à l'adresse suivante:
Rédaction du programme de l'O.S.R., 22, Corraterie, Genève,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_012.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION
De
BANQUES SUISSES ,
E
‘
?
ï = \
‘ |
Gue N -E V.sb
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Robert SCHUMANN
1810-1856
Concerto en la mineur pour piano et orchestre
‘est le seul ouvrage de ce genre qu'ait écrit Schumann
Son achèvement date de 1846, époque douloureuse
“ _ dans la vie du compositeur; il venait de quitter Leipzig
pour Dresde; il se relevait d’une terrible maladie nerveuse qui
avait failli l'emporter et qui laissa d'ailleurs en son organisme
des traces ineffaçables. De ce moment date, par exemple, cet
étrange mutisme où il s'enfermait volontiers, de telle sorte que
parfois, au dire de Moschelès, toute conversation avec lui deve-
nait impossible: on lui parlait et, plongé dans ses rêveries, il ne
répondait pas. Alors naissent aussi des compositions d'ordre
sévère, de caractère plus spécialement contrapuntique, comme
les Etudes pour piano-pédalier, les Fugues op. 60 et 72, et sur-
tout ce merveilleux concerto qui porte le numéro d'op. 54, et fut
dédié à son ami le pianiste Ferdinand Hiller. Toutefois, l
convient de rappeler que le « premier mouvement » avait été
écrit quatre ans auparavant, et conçu d'abord comme œuvre sé-
parée, sous le nom de Fantaisie. La première exécution en pu-
blic eut lleu à Vienne, le 1er janvier 1847, dans une séance
donnée par Mme Clara Schumann et réservée aux œuvres de
son mari, La pianiste obtint alors un succès d'enthousiasme et
le compositeur un simple succès d'estime.
Le concerto de Schumann est en réalité un ample poème
pour piano et orchestre, que Rubinstein appelait le «chef-d'œu-
vre des chefs-d'œuvre dans ce genre de composition ». Les
épisodes les plus austères comme les plus gracieux se succèdent,
laissant l'auditeur sous le charme; dans le premier morceau, le
beau chant dessiné par le clavier, auquel répond la clarinette,
écho des pages de Weber, le dialogue spirituel entre le clavier
et les instruments, le joli motif confié au piano, par lequel
débute l'intermezzo auquel répond si finement l’orchestre, puis
la phrase passionnée des violoncelles, rappelant les beautés de
la Symphonie rhénane, enfin l’allegro vivace, rempli de fougue
et d'entrain.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_014.tif'/>
        <page><![CDATA[LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
Abonnements
aux
Livres, Revues et Journaux illustrés
en français, anglais, allemand, italien
13, rue Céard
(à l'entresol)
CHANT …
VIOLETTE ANDRÉOSSI
CANTATRICE, PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE DE GENÈVE
MÉTHODE ITALIENNE - POSE DE VOIX - INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU
RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS, ITALIEN, ALLEMAND - COURS
DE POSE DE VOIX POUR COMÉDIENS
STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES - TÉLÉPHONE 4 66 80
PIANOS - HARMONIUMS - RADIOS
GRAMOS DISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône, 98 (entresol) Tél. 5.04.80
LOCATION
VENTE
EXPERTISES
ACCORDS
RÉPARATIONS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Johannès BRAHMS
1833-1897
SYMPHONIE Ne 1, en ut mineur
ette première symphonie, à laquelle Brahms se prépara
si longtemps et qu'il mit plusieurs années à mûrir,
vit le jour définitivement en 1876. Mais elle appa-
raissait et elle est restée pour beaucoup comme un renouveau
de l'âge classique. « Neue Bahnen », nouvelles voies ! s’était
écrié Schumann devant les recherches de style de son jeune ami
En effet, si Brahms, par la nature de ses motifs, reste un roman-
tique et s'inscrit dans la filiation Mendelssohn-Schumann, il tend,
par les aspirations de son esprit, à retrouver la vertu architechtoni-
que de l'art de Beethoven, et le manifeste par l'ampleur de ses
périodes thématiques et le puissance de sa conduite tonale
Cette première symphonie aurait sa source, paraît-il, dans
l'impression que produisit sur Brahms une exécution du « Man-
fred » de Schumann — et l'on retrouve effectivement un sou-
venir du principal motif schumanien dans le second thème de
son premier allegro. Mais, l'impulsion première s'est élargie et
il faut y voir, sans doute, une symphonie du «destin», comme
celle de Beethoven, dont elle a la tonalité et la coupe générale
Le premier mouvement est dominé par un élément chroma-
tique qui se présente dès l’introduction (un poco sostenuto) sur
le lourd battement des basses et, soutenant le motif typique de
tierce et sixte, donne l'élan à l'Allegro.
Entre les pièces monumentales qui sont les deux mouvements
d'angle, les deux mouvements intermédiaires, par leur caractère
plus intime, reviennent au ton romantique. L'Andante sostenuto
fait, par sa tonalité, mi majeur, le même effet de contraste
que le mouvement lent du Concerto de piano en ut mineur de
Beethoven. On notera, dans sa partie médiane, la gracieuse
arabesque du hautbois et de la clarinette qui prépare le motif
du Scherzo. Ou plutôt de ce qui en tient lieu, car c'est ici
Un poco allegretto de rythme binaire, de ton un peu légendaire,
qui évoque les Suites anciennes.
Un adagio introduit le Finale. Après une sorte de récitatif
dramatique — le sombre ut mineur règne de nouveau, comme
au début — éclate au cor, puis à la flûte, sur l'ondulation des
violons, un motif typique de cor des Alpes. Un souffle des hau-
teurs vient dissiper les nuages. Et l'Allegro final part, sur une
mélodie devenue promptement célèbre, résolument inspirée de
l«Hymne à la Joie » beethovenien.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_016.tif'/>
        <page><![CDATA[LA PLUS IMPORTANTE SHORCHIVERTAE
TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE SPÉ- BROCHURES » CATALOGUES
CIALISTE DE L'AFFICHE REVUES JOURNAUX
Es DIU PROCÉDÉ CRÉATIONS * DESSINS
O F F S E T RUE DE LA DôLe, 11 - Téu. 26018 C L | C H E S
ANONYME
LYCÉE MUSICAL
YVE BUYSSENS
EGUEL@U ES
Mmes A.-M. Guglielmetti,
Yve Buyssens
G. Depierre
Mme Camylle Hornung
Direction :
Diction
Enseignement de toutes les branches
de la musique, sur des bases nouvelles
d'éducation.
PROFESSEURS €
MM. Eng. Kreml, |Ch. Neufel,
H. Honegger, Ed. Willems
Al. Maeder, G. Deprez.
Rythmique: Mme Roger Vuataz
Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES
TCOLE FYHOUREG
GENÈVE 4, Tour de l’Ile
Sténo-dactylo
Comptabilité
Carceépandance
L'angues
Couté spéciaux de français pour élèéves de langue étcangèce
GRAND CAFÉ-RESTAURANT
E YVRIQUE
R. TISSOT
SES MENUS RÉPUTÉS
SA CAVE RENOMMÉE
12, boul. du Théâtre - Tél. 40800
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_017.tif'/>
        <page><![CDATA[D. S. P.
Notre activité radiophonique
Mardi 2 octobre, 11 h. 50. — Programme varié (formation B)
Direction: M. Appia.
Vendredi 4 octobre, 20 heures. — Sélection de Faust (formation
B). Dir.: Ansermet.
Dimanche 6 octobre, 11 h. 15. — 6me séance des Concertos
brandebourgeois (Concerto N° 2, suivi de la « Chaconne »
(M. Capoulade) et d’une symphonie ancienne, de Mozart
(formation C). Dir.: Ansermet.
Dimanche 6 octobre, soir. — L'opérette « Passionnément » de
Messager. Dir.: Appia.
Vendredi 11 octobre, 12 h. 55. — Musique française (formation
A). Dir.: Ansermet.
Samedi 12 octobre, 17 heures. — Pfogramme varié (formation B)
Dir.: M. Henri Kamm.
Dimanche 13 octobre, soir. — Programme léger (formation C)
Dir.: Appia.
Lundi 14 octobre, 12 h. 55. — Série des maîtres de la Valse
(Joh. Strauss). (Form. B).
Mercredi 16 octobre, 11 h. 50. — Programme symphonique.
(formation A). Dir.: M. Appia.
Mercredi 16 octobre, soir. — 1'° séance des « Poèmes sympho-
niques » de Liszt: « Mazeppa ». (formation A). Dir.
Ansermet.
Vendredi 18 octobre, 13 h. 15. — Une Symphonie de Haydn
(form. C). Dir.: Ansermet.
Dimanche 20 octobre, soir. — Programme varié. (formation B).
Dir.: Appia.
Mercredi 23 octobre, 11 h. 30. — Programme varié (form. B).
Dir.: M. Appia.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_018.tif'/>
        <page><![CDATA[ACCIDENTS
Tautes aséurances Accidents
R dilité civile, automobil
cau — Mmatadie 1060
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, !
GENEÈVE
AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
Corratrerte,. 7
PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION
ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
H.WEBER
Bd.James Fazy.11.
TÉLÉPHONE 2.36.51
La PHARMAC
18, place Longemalle GENÈVE
MAS ON GF NsF-V © !
E HAHN
J.-G. BRUN & SES FILS
Rue Croix-d’Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
SPÉCIALITÉS (le plus gros stock)
PÉTROLE
seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. Fr. 3.50 le flacon
Exécution soignée de prescriptions de tous les pays selon
chaque pharmacopée. - Envois à domicile et par poste
HOMOEOPATHIE
HAHN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_019.tif'/>
        <page><![CDATA[O. S. P.
Vendredi 25 octobre, 12 h. 55, — Musique de « Coppélia »
(Delibes) par l'orchestre complet.
Vendredi 25 octobre, 21 heures. — Oeuvres de Mozart et de
compositeurs suisses (Moeschinger, Jaques-Dalcroze) avec
M. Franz-Joseph Hirt, pianiste. Dir.: Ansermet.
Dimanche 27 octobre. — Transmission du concert donné en la
Cathédrale de Lausanne, avec l'Union Chorale et le
Chœur de dames (dir.: M. Hermann Lang). « Requiem »
de Fauré, et « Le Déluge », de Saint-Saëns.
Rappelons que les désignations A, B, C, ne représentent pas
des groupes particuliers de musiciens, mais des formations
orchestrales. La formation A désigne l'orchestre complet. La
formation B: un ensemble d'environ 50 musiciens (cordes: 8, 6,
4, 4, 4, bois et trompettes à 2, 4 cors, 3 trombones, percussion,
harpe). C'est l'effectif des trois mois de printemps. La formation
C : un ensemble d’environ 32 musiciens (cordes:1601434 3 7
bois, trompettes et cors à 2, 1 trombone, percussion, harpe)
C'est l'effectif des trois mois d'été.
De plus, un petit groupe de musiciens constitue l'ensemble
de musique légère qui fonctionne sous la direction de M. Karr,
et le quintette qui fonctionne sous la direction de M. Echenard.
AVIS
Les personnes qui seront à l’écoute à la radio pour les Concerts
de l'Orchestre de la Suisse Romande peuvent s'abonner au
programme analytique qui leur sera servi à domicile.
S’inscrire à l’Administration, Corraterie, 22, ou chez Véron
Grauer et Cie S. À, 22, rue du Mont Blanc, Genève.
En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu.
Si le concert se termine pendant une alerte, le public est
prié de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal
de fin d’alerte.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Pianos
Agent général de PLEYEL S. À. Paris
PIANOS DE TOUTES MARQUES
LOCATION CLAVECIN ET STUDIO
Radios
PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN
Le plus grand choix en disques classiques
Location d'amplificateurs pour soirées
| MAISON
perguer 5.2
84, rue du Rhône
@ RTRAUNTS TÉLÉPHONE 4.66.57
UBLICITÉ
@. G. Geozge
Phologeaphe
1, rue de la Monnaie GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_021.tif'/>
        <page><![CDATA[‘D " $ “ IR " rrr
Conditions d’abonnement
On peut encore souscrire à l’Adminis-
tration Corraterie, 22, des
Abonnements aux 11 prochains Concerts
uux prix fixés soit de Fr. 36.— à Fr. 7S.
sous déduction de un dou-xième
Le Bureau de location est ouvert, Corraterie, 22, chez Vidoudez
luthier, tous les jours (dimanche excepté) de 9 heures à midi et
G2 17 1n © À 17 In 7© ((r53l 4.43.34). Le samedi jusqu'à 17 heures
Afin d'assurer la présence de nos abonnés et soucieux de leur
permettre de réserver leurs places comme à l’accoutumée malgré
les difficultés de l’heure, le Conseil de Direction a décidé qu'il
serait accordé à toute personne qui en fera la demande en sous
crivant un abonnement, la possibilité de régler celui-ci en deux fois
La première moitié augmentée du montant intégral du droit des
pauvres devra être versée en retirant la carte; la deuxième (solde)
entre le 15 décembre et le 6 janvier LQ41.
Tout abonnement souscrit alors même qu’il est payable
en deux fois représente un engagement pour les concerts à
venir.
Abonnement
au Programme analytique officiel
Pour 12 concerts Fr 6.50
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_022.tif'/>
        <page><![CDATA[}
‘ e
e L C
G- z
es _.("' P>
... . d "
( Ï
°1y) £
4 = /
di 427
. 7
ÉSC E E IS
G EN ET
” hausrures
Meschbach, .-
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt
Livrets d'épargne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_023.tif'/>
        <page><![CDATA[| Mercredi 23 octobre 1940 à 20 h. 30
| | VICTORIA-HALL
2" Concert ce l'’'Abonnement
sous la direction de
; D" Félix WEINGARTNER
Au programme :
BIZET (Îre audition) — SCHUBERT — BEETHOVEN
Location chez Vidoudez luthier, Corraterie 22
à partir du jeudi 17 octobre.
) Les personnes ayant des abonnements à 6 concerts sont priées
de retirer leurs places le mercredi 16 octobre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Loterie de la
duisse Û\)omande
au profit des œuvres de secours et d'utilité publique
Tirages réguliers tous les 2 mois
—— (pour les prochaines dates de tirage, consulter la presse) ——
Le billet: Fr. 5.— le !s de billet: Fr. 1.—
secrétariat cantonal: LAUSANNE - Place Bel-Ai, 4 — Ch. post. Il. 7500
Secrétariat cantonal: GENÈVE - Passage du Terraille! 20 - Ch. post. |. 222
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_025.tif'/>
        <page><![CDATA[WCOHOCOACEOHOHANONAOD AN CANOAONACHAHHHAHNAONOHAONNNNN
Orchestre de la Suisse Romande
Ernest ANSERMEJ
D1recteur ;
Les solistes cordes sont indiqués ici en tête de liste de chaque
registre, les suivants dans l'ordre alphabétique
violons
MM.
TEers
Violoncelles
MM.
Bassons
MM.
1CT soliste Capoulade 1€Y soliste Honegger Soliste — Helaerts
2e soliste Neufeld 2e soliste Walter Frei (contrebasson
3€ soliste Klein Buenzod Ruf
4 soliste Echenard Guignard
Bornand (Mille) Montandon (Mle e
Breitmayer (Mile) Morel e
Cherechewsky Reinhard Soliste — Bôhler
Cleis de Ribaupierre Baum
Fert (MiIle) Scheiwein
Gavalda EFs
Gœhring Contrebasses RTsten
Guinand-Bréguet (M"")
Minkoff 1Y soliste Fryba
de Siebenthal (MIle) ° soliste (À3mmon l'rompettes
ros
; orskrdt ‘olistes | Bodet
ames violons Iäîîîî:äh paustess Longinotti
Perret O Bindschedler
(Êa}l}ascione Weber
chenard (Mme)
FGrraanr‘zàrgie”e Flûtes Trombones
ny 1 soliste Pépin Soliste Morley
Léonardi 2e soliste Roy Lyard
Lehmann Meschini Tabachnik
Massarenti - Bretton (petite flute)
Bergmann r
Meersgson l'uba
Reichel Hautbois et cor anglais Laurent
Schwok ;
Soliste Dennes DEs
Vs Guilhot Timbales et batterie
1CY soliste Krausz Fûuquex Peschier
2c soliste Sougné Beck
ËÊÊIËÎË? Clarinettes Trémège
Correvon (Mile) 1Cx soliste Hoogstœl [/(”./,(,ç
Kunz 2e soliste Gugolz \
Pilet Thomann de Sanctis (Mme)
Robert (MiIle) Lavanchy Vita
OOŒHŒHOHOOHHa««Œ«Œ«Œaaadan}
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_026.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION
DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
e
Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, T'résorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, D' Maurice GILBERT,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles
ZAISNIBIÈTE ©
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et
financier :
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pour-
raient lui être faits.
C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s'est
opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-
phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C'est
d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Devenir souscripteur, membres des Amis de l'O.S.R., c'est
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à l'élé-
ment de culture qu'il représente en notre ville.
Pensez-y.
D
La qualité de membre souscripteur s'acquiert par le ver-
sement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte
de chèques postaux des Amis de l’O.S.R. No 1.6870 ; clle assure un
droit de priorité lors de la souscription des abonnements, et celui
d'assister gratuitement au « concert plébiscits» en 10) @ sAs
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_027.tif'/>
        <page><![CDATA[e
Café Restaurant
International
S. Wagnez
él 23407229 21, Boul. Georges-Favon - Genève
Adhécrez
a la Caisse cSuisse de “ Uoyage
Demandez la bzochuze aupærès de
l'agent Régional
J. VERON-GRAUER & C'
Société Anonyme
22, Rue du Mont-Blanc Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003053_028.tif'/>
        <page><![CDATA[Une CMaonlce de cace…
Un bijou modezne…
Sont signés
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>