<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Orchestre de l'Augusteo de Rome<date when="25/10/1937"/></title>
<series>1937-1938</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Rossini, Gioachino" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/63766" type="person" role="cmp">Rossini, Gioachino</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/144048" type="person" role="cmp">Čajkovskij, Pëtr Il'ič</name>
<name key="Vivaldi, Antonio" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30003267" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Salvucci, Giovanni"  type="person" role="cmp">Salvucci, Giovanni</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/137994" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Molinari, B. (dir.)"  type="person" role="int">Molinari, B. (dir.)</name>
<name key="Orchestre de l'Augusteo de Rome"  type="person" role="int">Orchestre de l'Augusteo de Rome</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_001.tif"/>
<page><![CDATA[=— e en IS

p E D

É SRE MR e

R ——

P —

PROGRAMME

des
CONCERTS
organisés par
l’Agence Henn

.N E V F]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_002.tif"/>
<page><![CDATA[|LA NOUVELLE BALILLA

  
 
   
   

n UN SUCCcÈs : ... q
mondial e Ï
qui se

renouvelle ‘

 

S. À. POUR LE COMMERCE DES AUTOMOBILES F ! AT EN SUISSE

J
|
Ï
Service vente : 100 route de Lyon, téléphone 27.134 $

Service station : ;
Location sans chauffeur $ rue Versonnex, tél. 47.684]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_003.tif"/>
<page><![CDATA[DISSONANCES

REVUE MUSICALE INDÉPENDANTE

Rédacieur : R.-Aloys MOOSER

Questions actuelles. - Chroniques suisse et étrangère. - Carnet du musicologue.
Publications récentes.
Abonnement annuel ; Suisse, Fr. 6.— ; Etranger, Fr. 7.50 ; Le No, Fr. 0.60

Rédaction et Administration ; f GENEVE rue’des Chaudronniers, 7 C. Ch. Post.: 1. 7189

 

 

 

VICTORIA - HALL

Lundi Z5 octobre, à 20 h. 30

Sous le patronage de S. E. Attilio TAMARO, Ministre d'’Italie à Berne
et de la Societa Nazionale Dante Alighieri.

ÔRCHESTRE

L’'AUGUSTEO

DE ROME

sous la direction du Maëstro

B. MOLINARI]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_004.tif"/>
<page><![CDATA[m e = |
GOLAY FILS & STAHL —
1, Place des Dergues à

Genève |
FABRICANTS

HORLOGERS & JOAILLIERS |

DEPUIS |

1837

LES PLUS BEAUX BIJOUX {
LES MEILLEURES MONTRES
PRIX PEs pluws BAS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_005.tif"/>
<page><![CDATA[Première partie

1. L'ECHELLE DE SOIE, ouverture

....... Rossini.

2. SYMPHONIE PATHETIQUE en si mineur T.\‘('/7«'lkﬂ:lh<Æ\‘.
Adagio. Allegro non troppo.
Allegro con grazia
Allegro molto vivace

Adagio lamentoso.

”

. (Voir suite page 11).

 

ÉDITIONS HENN Vient de paraître :

 

Chansons populaires espagnoles

recueillies, traduites et harmonisées par
| Gustave KŒCKERT

NOUVELLE SÉRIE Fr. 8.—]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_006.tif"/>
<page><![CDATA[Les Concerts de l’Académie Ste-Cécile de Rome

IIs eurent d’abord lieu dans la salle de concerts dè la susdite
Académie, inaugurée en 1895, puis à l'Augusteo inauguré en 1908.
C’est au comte de San-Martino, président de cette institution depuis
1895, la personnalité la plus en vue de la vie artistique romaine, qu’on
doit leur fondation.

Il convient de signaler qu’auparavant des auditions symphoniques,
lurent données par la Societa Orchestrale Romana (direction Pinelli)
de 1873 à 1898, et pendant deux ans, le Comte San-Martino, alors
assesseur aux Beaux-Arts, organisa des concerts aux Théâtres Argen-
tina et Costanzi.

Depuis l’ouverture de la salle de l’Augusteo, la salle de l’Académie
royale de Ste-Cécile fut réservée aux concerts de musique de chambre
et la nouvelle et splendide salle, construite sur l’emplacement du
mausolée d’Auguste fut mise à la disposition de l’Académie par la
Ville de Rome en même temps qu’une subvention était votée. Depuis,
l’Etat italien a voulu soutenir ce bel effort artistique en y contribuant,
Jui aussi, par une subvention.

Depuis 1908, surmontant de graves difficultés, la vie artistique
de cette institution a suivi une marche ascendante et elle est actuel-
lement l’équivalente des premières institutions du même genre du
monde entier. Les noms les plus célèbres de la musique sont indisso-
lublement liés à ceux de l’Académie et de l’Augusteo. Faire entendre,
dans des conditions exceptionnelles, les œuvres les plus marquantes
des auteurs de tous les pays, de toutes les écoles, tel fut le but. En
conformité des conventions intervenues avec la ville de Rome, une
série de concerts populaires à des prix très bas et des programmes
ad hoc, a lieu également. Pendant l’été, ces concerts populaires ont
lieu dans l’antique Basilique romaine de l’'Empereur Massenzio, qui
contient 9000 auditeurs et ils constituent le délassement artistique
le plus apprécié du publie. Enfin, des concerts pour la jeunesse sont
spécialement donnés en vue de la formation musicale des élèves des
écoles moyennes.

La démolition de la salle de l’'Augusteo ayant été décidée en
1936, pour permettre d’entreprendre des fouilles dans l’antique mau-
solée, les concerts ont lieu provisoirement au Théâtre Adriano en
attendant la construction d’une nouvelle salle de concerts. ,

Ll’Orchestre de l’Académie donne 70 concerts chaque année,
auxquels il faut ajouter ceux donnés dans d’autres villes du Royaume]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_007.tif"/>
<page><![CDATA[et quelquefois à l’étranger. Il est composé de 100 musiciens, qui sont
lous des artistes de premier ordre, triés sur le volet.

Une loi de caractère financier, votée par le (Gouvernement
fasciste sur la volonté du Duce, assure à ces artistes un engagement
à l'année — au lieu de l’être à la saison — et cette mesure a permis
d’améliorer la situation des musiciens et faciliter l’organisation mé-
thodique de tournées en Italie et à l’étranger.

C’est Bernardino Molinari qui identifie depuis vingt-cinq ans
la propre vie artistique des concerts de cette institution, dont il est
le chef. Né à Rome en 1880, il fit ses études au Lycée Ste-Cécile el
obtint, très jeune, les prix d’orgue, de piano et de composition. En
1909, il fut chargé de préparer les répélitions de concerts que
devait diriger Richard Strauss qui ne lui ménagea pas ses éloges. Son
talent lui valut d’être appelé en 1912 au poste de directeur artistique
et chet d'orchestre de cette grande institution. Il dirigea entre autres
les concerts donnés à la commémoration de Sgambati, Debussy, Saint-
Saëns, Mancinelli, Scarlatti, Respighi, les festivals consacrés annuel-
lement à Wagner et Beethoven, etc… ceux organisés par le syndicat
jasciste des musiciens et dans lesquels on fait entendre les œuvres
des jeunes compositeurs italiens. ete. Très éclectique, il a fait
connaître les œuvres des principaux auleurs modernes. quelles que
soient leurs tendances,

El sa réputation de chef de srande envergure lui a valu souvent
d'être appelé à diriger les orchestres des plus grandes villes d’Europe
et d'Amérique, où il a fait une tournée dans douze villes avec l’Orches-
tre philharmonique de New-York.

On lui doit la mise au jour de nombre d’œuvres anciennes :
Concertos des saisons, Concertos en la mineur, en sol mineur et en la
majeur de Vivaldi; l’orchestration de L’Isle joyeuse, de Debussy, qu’il
fit à la demande de l’auteur: le Moto perpetuo, de Paganini, transerit
pour un ensemble de violons à l’unisson et orchestre: la version
rylhmique et instrumentale de plusieurs pages de Monteverdi: Sonata
sopra Sancta Maria, le Couronnement de Poppée.

——" s7]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_008.tif"/>
<page><![CDATA[SAUTIER & JAEGER

SE I A PA cI 1 0

  
     
  
   
  
 

NOS GRANDES EXCLUSIVITÉS :

PIANOS

STEINWAY & SONS - BLUTHNER - GAVEAU . |

et une grande nouveauté :

MINIPIANO SCHMIDT-FLOHR

RADIOS35"

MA BC O N | (
DE s5 ©

QUALITÉ SONORE INCOMPARABLE

  

SERVICE TECHNIQUE DE TOUT PREMIER ORDRE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_009.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_010.tif"/>
<page><![CDATA[Rrtraua t S
Coryse sai®

 

Tout ce qui intéresse la femme
pour sa grêce et sa beauté

PARFUMS - POUDRES - CRÈMES

Des Produits de Beauté de haute qualité

CORYSE-SALOME

8, Place de l Opéra - PARIS

GENEVE - 30, rue Confédération

(Rues Basses)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_011.tif"/>
<page><![CDATA[gmu«'m_ä.

 

v

Drogramme

Deuxième partie

CONCERTO en /a mineur No 8, de /’Estro

GnmoOnicons 11es Vivaldi
Transcription de B. Molinari pour cordes,

bois, cuivres et cembalo.

Allegro.

Larghetto € spiritoso.

Allegro.
OINRONVAITIESETANA T Salviucei
LES VEPRES SICILIENNES, ouverture ......… Verdi

Piano STEINWAY de la maison SAUTIER et JAEGER

 

 

DUMONT

I9 B° HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_012.tif"/>
<page><![CDATA[Giovanni SALVIUCCI

Né à Rome en 1907, il interrompit ses études de droit pour
se vouer entièrement à celles de la musique, sous la direction de
Ernesto Bæzi. Ayant obtenu le diplôme de composition à l’Académie
Ste-Cécile, il travailla le contrepoint avec Casella et suivit pendant
trois ans le cours de perfectionnement de composition de Respighi,
obtenant, en 1932, le grand prix annuel. L’Académie royale d’Italie
lui décerna un prix d’encouragement en 1934.

Deux poèmes lvriques: Primavera et Ultimo fiore furent joués
à Rome en 1932. Puis une Ouverture en ut dièze mineur fut donnée
en 1953, sous la direction de B. Molinari. ainsi qu’une Sinfonia da
camera pour 17 instruments.

Parmi ses autres compositions, citons: Introduction, Sinfonia
italiana pour orchestre; Psalmo di David, pour voix et orchestre
de chambre; un Quatuor et diverses œuvres pour instruments à
cordes et pour orgue.

Il fut rédacteur de la Rassegna nazionale et collabora à diverses
revues

Atteint subitement d’une grave maladie, il succomba au boult
d'un mois, le 4 septembre dernier, ne pouvant entendre sa dernière
œuvre, inscrite au programme du Festival de musique de Venise.

 

LIVRES - MUSIQUE - Neufs et d'occasion

PRIOR S.A. Péié ls

ABONNEMENT MUSIQUE - LIBRAIRIE CIRCULANTE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_013.tif"/>
<page><![CDATA[Sinfonia italiana

Elle fut composée en 1932. A une introduction allegro moderato
de caractère dynamique, succède un adagio annoncé par les trom-
bones, et développé sur une mélodie des cordes. Un retour du thème
de l'Adagio conduit à l’allegro qui est la partie la plus développée
de cetle œuvre et qui est basé sur deux thèmes. Puis reviennent les
thèmes de l’introduction qui conduisent à la conclusion en un
affretando beaucoup plus rylhmé el dynamique.

CONSERVATOIRE — _ SAMEDI 13 NOVEMBRE

UNIQUE CONCERT

UATUOR BUS

Schumann, la mineur ; Beethoven, fa majeur op. 135,
Schubert, ré mineur (œuv. posthume)

Location : Grand-Passage et Conservatoire.

 

Grand-Théâtre Lundi 29 novembre
UNIQUE RÉCITAL

DRAILOWSKY]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_014.tif"/>
<page><![CDATA[FIALA & C°

23, rue du Rhône - Tél. 42.177 .

 

  
   
   
       

Edredons et Couvre-Vits piqués

Confection - Réparation - Transformation

 

 

 

 

 

me 11, quai des Bergues
M”Jeanne Té1n 27.2301
Se recommande pour ses

PERMANENTES

sur cheveux blancs,
teints ou décolorés

  

SALON POUR DAMES ET MESSIEURS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_015.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002993_016.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

Fondée en 1872

g

Capital-Actions et réserves : 193 millions de francs. %

GENÈVE

2, Confédération

;
n
|

CORNAVIN EAUX -VIVES
PLAINPALAIS CAROUGE

 

Toutes les opérations de banque

aux conditions les plus [avorables

Bureaux de CHANGE en gare de Cornavin el
gare des Eaux-Vives ouverts tous les jours,
dimanches compris]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>