<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert de l'abonnement<date when="14/01/1942"/></title>
<series>1941-1942</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Weber, Carl Maria von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/117485" type="person" role="cmp">Weber, Carl Maria von</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Templeton Strong"  type="person" role="cmp">Templeton Strong</name>
<name key="Hindemith, Paul" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/90311" type="person" role="cmp">Hindemith, Paul</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Fischer, Edwin" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30025458" type="person" role="int">Fischer, Edwin</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_001.tif"/>
<page><![CDATA[S emzmesees en ms e

 

 

ORCHESTRE

DE LA

PROGRAMME]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_002.tif"/>
<page><![CDATA[Beaux tapis d’Orient anciens
laine d’agneaux et couleurs végétales impérissables,
Seul spécialiste :

M. Garabedian, 6, rue de Saussure, Genève - Tél. 46886

 

 

   

 

Henri Blanc

37, RUE DU RISIONIS

présente

toute la gamme

 

des chronograp hes

UNTVENS 11eN]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_003.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

SEPTIÈME CONCERT

; DE L'ABONNEMENT
©

VICTORIA-HALL

MERCREDI 14 JANVIER 1942, A 20 h.15

Direction

Ernest ANSERMET

Soliste :

Edwin FISCHER

ptaniste]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_004.tif"/>
<page><![CDATA[IO CHANTEPOULET
37 RUE PLANTAMOUR

»t__ele;æh.2.9.?8]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_005.tif"/>
<page><![CDATA[@

 

 

Cons

MM.

Mem
M.
MM.

M. le

MM.

MM.

MM.

Conseil de Fondation

de l’Orchestre de la Suisse Romande

Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D' Fred. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET.

eillers délégués :

Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER.
Genève; Marcel BEZENCON, Directeur de la Société Romande
de Radiodiffusion; Félix POMMIER, Directeur de la Société des
Emissions Radio-Genève.

bres :
GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.

les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri_ MOUTTET, Berne (Jura romand): Conseiller d’Etat
Joseph PILLER, Fribourg; Conseiller d’Etat Adrien LACHENAL,
Genève; Conseiller communal Gérard BAUER. Neuchâtel:
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais: Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.

Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold
BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND. Maxime
HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT.
Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND.
Alfred VIDOUDEZ, Charles ZANELLO, à Genève.

Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHÉ, Auguste MARGUERAT,, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.

Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel: Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds:
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.

les délégués des Associations genevoises et vaudoises des Amis de
l’'O.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
tomande de Radiodiffusion, de la Commission des Procrammes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.

Chef d’Orchestre : E. ANSERMET

ADMINISTRATION ; 22, CORRATERIE, GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_006.tif"/>
<page><![CDATA[« Les plaisirs de
l’ouïie touchent
l’âme de plus
près que ceux de
la vue ou de la

forme. »

(Epicure).

MINI*PIÀNO EST LE PIANO DE L'AVENMUR

BURGER & JACOBI Par son meuble réduit à l’extrême,

NOTRE EXCLUSIVITÉ Par son toucher précis,
Par ses qualités de sonorité.

BB ANOs

Nos Agences de grande renommee :
STEINWAY & SONS
BLUTHN ER
P. E . E Y E L
& *:! V E. \ wU
BURGER & JACOBI
SCHMIDT « FLOHR
PIANOS A QUEUE ET DROITS DE STYLE

Echange - Accord - Location -  Réparations
l‘ DO S Toutes marques
en démonstration
MARCONI -
_ Service Technique
D E S O de 1°" ordre

Agents officiels

DISQUES

CLASSIQUES - NOUVEAUTÉS VENTE PAR ABONNEMENT

Antennes centrales

MAISON DE LA MUSIQUE

SAUTIER sJ4AEGER

FUSTERIE ,92, GENEVE

\_I ‘]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_007.tif"/>
<page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève

COMITÉ:

MM. Pierre JACCOUD, Président :
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier :

Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.

MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG.
René DOVAZ, Paul FUETER, Francis GALLAY, Frank
MARTIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER.
Charles ZANELLO.

L’Association des Amis de l’Orchestre Romand à été créée en vue

d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier:

C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée
la jonction des ressources publiques et des ressources radiophoniques
en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que

dépend le maintien de l’état actuel des choses.

Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
donc collaborer activement au maintien de notre orchestre et

à l’élément de culture qu’il représente en notre ville.

La qualité de membre souseripleur s’acquierl par lè versement d’une
cotisalion annuelle (minimum 5 francs) au comple de chèques postaux
des Amis de PO.S.R. n° 1. 6870 - elle assure un droit de priorité lors de
la ,wuxr'/'i/://u;/ des abonnements. et en général, aux manifestalions

organisées par la Fondation de VO.S.N.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_008.tif"/>
<page><![CDATA[7 Dlace cù SOE

Genève

Téléphone 5 39 55

N

Confiserie
Tea-RKoom

\]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_009.tif"/>
<page><![CDATA[Edwin FISCHER

M. Edwin Fischer est né à Bâle le 6 octobre 1886. Il à fait ses études
musicales au Conservatoire de Bâle. Son premier professeur fut Hans
Huber en 1904. Il continua ensuite avec Martin Krauss au Stern’sches
Conservatoire de Berlin. 1916 fut pour lui une année particulièrement
brillante; il donna ses premiers concerts à Berlin sous la direction de
Nikisch, Weingartner et Mengelberg.

Aujourd’hui il est l’hôte régulier de la Philharmonie de Berlin, du
Gewandhaus de Leipzig, du Museum de Francfort, du Gurzenich de
Cologne, du Concertgebouw d’Amsterdam et des Sociétés de Concerts
de Stockholm, Rome, Londres, Bruxelles, Paris, Budapest, etc.

Il a dirigé les concerts symphoniques de Lubeck et la Société Bach de
Munich; il est éditeur d’une Edition Bach et docteur « honoris causa »
de l’Université de Cologne. A Berlin il a fondé son propre orchestre de
chambre avec lequel en tant que soliste et directeur il à entrepris de

grandes tournées,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_010.tif"/>
<page><![CDATA[=

paris-house téléphone Z 33 70

paul daunay

couturier

>, rue des alpes â. =' en €‘ ve]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_011.tif"/>
<page><![CDATA[septième Concert de l'Abonnement

Direction : Ernest ANSERMET
Soliste : Edwin FISCHER. ptaniste

PROGRAMME

W. PREMIÈRE PARTIE

1. OUVERTURE DU FREISCHÜTZ . WEBER

2. CONCERTO N° 5, en mi bémol,
l)()lll' l)iH|lH et ()l'('ll1'$ll'(‘ » ‘ n ; )ll ETHOVEN

a) Allegro.
b) Adagio un poco mosso.

c) Rondo.

M. Edwin FISCHER

DEUXIÈME PARTIE

0 DUN CAHIER DIM\CES = n TEMPLETON

(première audition) STRONG
a) Eglogue (après une lecture des
Idylles de Théocrite).
b) Les Elfes sonnent du cor ((l.:l|n'(-\
une gravure de Gustave Doré).
. () Sarabande des Morts.
d) Au Cabaret: Le Guet.

1. SYMPHONIE DE MATHIAS LE
PEINURE 4 ° °n Hivpemirn

a) Concert d’anges.
b) La mise au tombeau.
c) La tentation de saint Antoine.

Piano Steinway aux soins de la Maison Sautier et Jaeger.

La vignette de la couverture est un portrait de Weber.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_012.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDIEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

   

Corraterie, 22
Téléphone 4 43 35

 

 

   

 

La musique charme vos loisirs,
Une assurance sur la vçie

donne la quiétude d'en jouir

HELVETIA-VIE

COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE

Agence générale :

 

CORRATERIE, 7 TÉL. 4 03 50]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_013.tif"/>
<page><![CDATA[@

 

 

Karl*Mariïx von WEBER

1786-1826

Ouverture du Freischütz

’EST au mois de janvier 1817 que Weber se mit à composer le « Frei-
schütz ». La composition de cet opéra s’étend sur plusieurs années,

de juillet 1817 à mai 1820; la première représentation eut lieu à

  

e
Dresde le 18 juin 1821. L’attention publique était vivement excitée par
l’œuvre nouvelle. Une foule impatiente envahit le théâtre: Hoffmann,
l’auteur des « Contes », Henri Heine, Mendelssohn, âgé de douze ans,
étaient dans la salle.

L’Ouverture produisit un effet magique, surtout la péroraison en UT
mineur. Quand le rideau tomba, Weber, comblé de fleurs, dut paraître
sur la scène, entouré de ses interprètes. Le succès fut durable et la mode
s’en mêla: on lança les pipes et les tabatières «à la Freischütz » et des
robes rayées rouge et noir «à la Robin des Bois ».

L’ouverture est le résumé de l’œuvre. Seul l’ADAGIO des cors de
l’introduction n’est pas tiré de l’opéra ; il sert à dessiner le cadre, à évoquer

le lieu mystérieux où se passe l’action: la forêt.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_014.tif"/>
<page><![CDATA[PATEK., PHILIPPE & C*

Maitres Horlogers

A GENÈVE DEPUIS 1839

22, GRAND QUAI]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_015.tif"/>
<page><![CDATA[BEETHOVEN

1770-1827

Concerto n° 5, en mi bémol

N sait que Beethoven n’écrivit que cinq concerti pour piano: les
deux premiers datent d’avant 1800; les suivants s’échelonnent
entre 1800 et 1809.

La première exécution du Concerto en mi bémol eut lieu à Leipzig par
un pianiste du nom de Schneider, qui enthousiasma à ce point son audi-
toire, que celui-ci écrit un journaliste «eut peine à se contenter de
la façon usuelle de témoigner sa reconnaissance et sa joie ». Par contre,
lorsque, en 1812, Czerny joua ce même concerto dans un concert de bien-
faisance, à Vienne, il n’eut aucun succès !

Quels sont les caractères du Concerto n° 5 ? Digne couronnement de la
série, le Concerto en mi bémol s’oppose au 4me Concerto en sol d’une
veine poétique extrêmement vive, fraîche, et d’une écriture étincelante
et se distingue par une ampleur dans le style et dans la forme, une souve-
raine autorité, une puissance sans effort, qui en font un des monuments

les plus imposants de la musique pour piano.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_016.tif"/>
<page><![CDATA[BON

Chez

 

OEJETS D'ART - BIJOUX - PORCELAINES < CRISTALLERIE

GOUT ET PRIX AVANTAGEUX

BERNARD GOERG

28, RUE DU RHÔNE GENÈVE

 

 

 

 
 

PAPIERS %
PEINTSs.Q

 

 

 

 

 

Faites confiance
aux laitiers qui vous oftrent
nos produits.

lls vendent
ce qu'il y a de mieux.

LAFTERIES
REUNIES

 
 

Wlm apem‘ f’

PERNOD FIL

ï LIQUEUR D ANIS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_017.tif"/>
<page><![CDATA[@

 

 

Templétone MON C

ES quatre petites pièces symphoniques inscrites à notre programme
sont extraites d’un Cahier d’Images qui en contient d’autres encore.

Ces pièces, écrites primitivement pour le piano, appartiennent à
diverses époques de la production du compositeur, mais deux d’entre
elles sont récentes, et le compositeur les a instrumentées au cours de
ces deux dernières années. En nous envoyant ses partitions, Templeton
Strong écrivait: « Etant seulement dans sa 86me année, l’auteur espère
faire mieux quand il aura mûri ». Et, faisant allusion au modernisme
que l’on attend des productions nouvelles, il ajoutait: «il ne faut pas
oublier que la musique d’AUJOURD’HUI sera DEMAIN celle d’HIER ».
Le fait est que Templeton Strong ne s’est pas départi dans ces pages
de sa simplicité d’expression habituelle, mais avec cette maîtrise et cette
fraîcheur que l’on ne saurait trop admirer. La SARABANDE DES MORTS,
en particulier, est un morceau qui, pour le sérieux du ton et l’intensité
contenue, s’apparente au CHORAL et à l’ÉLÉGIE du même auteur. Quant
au CABARET, Templeton Strong y a plaisamment inscrit ses souvenirs

de la vie d’étudiant, il y a soixante ans, à Leipzig.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_018.tif"/>
<page><![CDATA[UNION
DE
BANQUES SUISSES

 

\ngle rue du Rhône

euTnUEe (lll Commerce]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_019.tif"/>
<page><![CDATA[@

 

 

Paul HINDEMITH

Né en 1895

A Symphonie intitulée « Mathias le Peintre » a été extraite à l’avance
par l’auteur de la musique écrite pour l’opéra du même nom.
L’œuvre porte le nom du célèbre peintre Mathias Grünewald qui

travaillait au couvent d’Issenheim, près de Colmar, à la fin du XV®° siècle.
Ces trois morceaux sont inspirés chacun par un des fragments de
l’admirable retable laissé par Mathias Grünewald — dont nous donnons
ici_une reproduction — et constituent un ensemble qu’à juste titre
l’auteur a pu dénommer « Symphonie de Mathias le Peintre ».

Le premier morceau qui sert d’ouverture à l’opéra est intitulé
« Concert d’anges ». Il débute par une introduction lente, où les cordes
dessinent de douces guirlandes autour d’un choral « Es singen drei Engel »
énoncé aux trombones puis aux autres instruments à vent. Suit un allegro
symphonique, enjoué et frais, que couronne de nouveau le choral. Le texte
du choral est, en libre traduction, le suivant: « Trois anges chantent un
doux chant qui résonne loin dans le ciel A eux se joint le chœur céleste
qui chante devant Dieu et les saints Le monde est plein d’une divine
harmonie, écho de ce chant au cœur des hommes. »

Le second morceau est intitulé « Mise au tombeau » et inspiré par le
socle du Retable, souvent dénommé « Lamentation ».

Le troisième morceau est « La tentation de saint Antoine ». Introduit
par un grand récitatif dramatique, il consiste en un allegro impétueux,
coupé par un récit de violoncelles, puis des violons, comme une fervente
prière, dominé plus tard par le choral « Laude Sion Salvatorem » que
couronne un triomphant alleluia des cuivres,

Voici un résumé des paroles que, dans l’opéra, le chœur chante sur cette

musique : « Nous te tourmentons avec les images de tes propres instincts…]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_020.tif"/>
<page><![CDATA[N
S

dsaon s- 00eh

 

    
   
 
   

(D'après les photographies confiées par M. H. Walter,

LE RETABLE D’'ISSENHEIM i
Conservateur du Musée de Colmar). |

Concert d’anges]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_021.tif"/>
<page><![CDATA[__—….:_:_:— ne .-I._:_ :.-

 

—
s>]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_022.tif"/>
<page><![CDATA[PHARMACIE BAUQUIS

ANCIENNE PHARMACIE KAELBERER
CORRATERIE, 12

ORDONNANCES - ANALYSES - HOMÉOPATHIE

æ

SERVICE RAPIDE A DOMICILE
TÉLÉPHONE. 5 14 05

 

 

Téléphone
226 02

Auberge à la Mière RMoyaume

9, rue des Corps-Saints (Benève

 

 

GOTH & Cie S. A.

6, rue du Monf-Blanv

TRANSPORTS MARITIMES ET TERRESTRES
DÉDOUANEMENT — AGENCE DE VOYAGES

Services spéciaux pour tous pays d’Europe et outre-mer

Tél. 2 81 43 Services rapides de et pour la France

 

 

   

 

MÉlS O e 2

   

 

LINOLÉUMS
PAPIERS PEINTS
TAPIS
®

PLACE NEUVE Tél. 4 65 44]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_023.tif"/>
<page><![CDATA[La Tentation de Saint-Antoine]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_024.tif"/>
<page><![CDATA[Nombreux records

de précision

Choix

incomparable

chez

MAXIMA S.A.

10, rue du Marché

 

 

   

 

PIANOS

Steinway & Sons, Pleyel, Feurich,

Schiedmayer, Wohlfahrt-Baby

Hanna Mreifel

OION

ESCEHE CQ Passage du Terraillet, 20
RÉPARATIONS (ENTRESOL)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_025.tif"/>
<page><![CDATA[comme te frappe le frère ailé ! Si le cheval manque on peut aussi chevaucher
un crapaud.… tous ces yeux fous te transpercent… on t’arrache ton man-
teau, on tire tes mèches, on te piétine, une bête te mord les mains.… même
si le bien combat pour toi il n’aura pas la victoire, la nature est notre
alliée… ce qui est grand est aujourd’hui terriblement grand, le joli affreu-
sement joli. renonce à la résistance, reste anéanti, tu nous appartiens,
nous sommes diaboliquement près de toi.…. »

À quoi saint Antoine répond: « Ubi Jesus, Jesu bone… » « Où étais-tu,
doux Jésus, puisque tu n’étais pas près de moi pour guérir mes plaies ? »

Et sous le redoublement de tourments, reprend ce chant de saint Antoine,
auquel succédera le « Laude Sion… », « Sion, glorifie ton Sauveur !» et

« Alleluia ! ».]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_026.tif"/>
<page><![CDATA[à lHOTEL DES BERGUES

Vous trouverez des appartements et chambres confortables
et bien chauffées - Eau chaude tous les jours - Conditions
vraiment intéressantes pour l’hiver - S’adresser à la Direction.

au RESTAURANT AMPHITRYON (Place des Bergues)

Vous trouverez toujours toutes les spécialités culinaires - Pâtés
et terrines de foie gras - Crustacés - Vol-au-vent - Service
à domicile comme toujours. Tél. 269 56

 

 

 

 

CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU TCN TON DR 'CRNEVR

Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2

Prêts et crédits hy |>(>ïll(‘('ælil‘«‘>
Certihecats de d'é pôt

Livrets d'épargne

 

 

 

 

PIANOS - HARMONIUMS

GRAMOS RADIOS DISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône. 98 (entresol) Tél. 5 04 80

LOCATION - VENTE . EXPERTISES

RÉPARATIONS

 

ACCORDS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_027.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND-THÉATRE

Dimanche 18 janvier, à 15 h.15
DEUXIEME CONCERT
HORS ABONNEMENT

Direction :

Ernest ANSERMET

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

SYMPHONIPAINACHEVRE . SCHUBERT
2. CONCERTO en la mineur, pour violoncelle
emorenestrre t Nn

Soliste: M. Franz WAITER

DEUXIEME PARTIE
3. INTERLUDE de la messe en si mineur. . KrLosk

4. PRÉLUDE ET MORT D’ISEULT, de Tristan
eulseult: 0 110 1 NAENER

5. DEUX DANSES HONGROISES . . . . Braums

Prix des places: de 2 à 5 francs

Les Membres souscripteurs Amis de l’O.S.R. pour l’année 1941-42
bénéficieront de 25 %, de réduction sur le prix des places de 3, 4 et 5 fr.

Ouverture de la location
chez VIDOUDEZ luthier, Corraterie 22, le lundi 12 janvier.

Téléphone 4.43.34.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_028.tif"/>
<page><![CDATA[Le parfum de lavande
est la plus belle
offrande !

Vente en gros:

F. Uhlmann - Eyraud, S. À.

Genève Ziurieh

 

 

 

 

 

BUISSON -PAISANT

GRANDE MAISON DE BLANC

 

LE JOLI TROUSSEAU
LINGERIE FINE - LINGE DE MAISON - BONNETERIE

PEIGNOIRS - COUVERTURES-LAINE - COUVRE-PIEDS
COUVRE-LIT PLUMES ET DUVETS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_029.tif"/>
<page><![CDATA[©

 

 

Prochain Concert d’abonnement :

Mercredi 28 Janmaen 11912 20h 15

GRAND-THÉATRE

Direction:

Ernest ANSERMET

Soliste :

Nikita MAGALOFF
pianiste

AU PROGRAMME :

Ilu_w[n A (Ïlmpin C Daniel Lesur

Frank Martin -  Strawinski]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_030.tif"/>
<page><![CDATA[A
2

à SV Q
2E

      
 
  
       
 

ACCIDENTS

TOUTES ASSURANCES

ACCIDENTS - KRESPONSABILITÉ CIVILE, AUTOMOBILE
MALADIE

-s \AU se OLAGCES = VOL - CYCLISTES, EVGs

 

    
  
   
 

PRIOR

CORRATERIE, 9 - CITÉ, 18 — Téléphone 4 50 71

vend neuf et d'occasion
achète

expertise

loue

LIVRES ET MUSIQUE

 

 

   
  
  

 

Pour vos CADEAUY

26, CORRATERIE

   

une juli(’ idée de…

MAITRE-

16, RUE DE RIVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_031.tif"/>
<page><![CDATA[68

 

 

 

Nikita MAGALOFF

Nulle époque n’a été plus fertile en virtuoses que la nôtre ; mais jamais
peut-être les musiciens véritables n’ont été plus rares. « Un rare musicien
est né avec Magaloff », avait dit Maurice Ravel en l’entendant jouer.

Né à Saint-Pétersbourg en 1912, Magaloff a vécu les sept premières
années de sa vie en Russie. Après la Révolution russe, sa famille s’est

exilée en Finlande. Mais c’est à Paris qu’il fit sérieusement ses études de

 

piano, sous l’égide du grand Philipp qui ne tarda pas à reconnaître en
Magaloff un de ses plus brillants élèves.

A 17 ans il remporta déjà un premier prix au Conservatoire de
Paris.

Depuis cet exploit, Magaloff a parcouru le monde, en collaborant d’abord
avec Joseph Szigeti, ensuite comme soliste applaudi par les auditoires
les plus divers et salué avec enthousiasme par la critique et les musiciens

les plus sévères.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_032.tif"/>
<page><![CDATA[4 rue du Rhône

 

 

  

PIANOS
VENTE - ÉCHANGE
LOCATION T ACCORDS
ET RÉPARATIONS
RADIOS H.WEBER

    

“Bd.James Fazy.11.
FACILITÉS DE PAIEMENT Téléphone 2 36 51 .]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_033.tif"/>
<page><![CDATA[ACTIVITÉ RADIOPHONIQUE

Vendredi 16 janvier, 20 heures: Musique récréative.

Vendredi 16 janvier, 21 heures: Musique de compositeurs
suisses (œuvres de Conrad Beck, Jean Binet, Heinrich

Sutermeister).

Mercredi 21 janvier, 20 h.20: Naïades. musique de Pierre

Wissmer pour un poème radiophonique de Pierre Girard.

Dimanche 25 janvier, 20 h. 10: Symphonie de Franck (dir.:

Edm. Appia).

 

En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu.

Si le concert se termine pendant une alerte, le public est prié
de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal de fin
d’alerte.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_034.tif"/>
<page><![CDATA[MAISON EMHOF

S. A.

ORFÉVRERIE
BINOQUIRERIE
JOAILLERIE

Passage des Lions, %

Tél. 4 45 17
La Maison Imhof n’a pas de succursale

à Genève

 

WINTERTHOUR
SOCIÉTÉ SUISSE D’ASSURANCE
CONTRE LES ACCIDENTS

AGEN T CÉN E R A
ROBERT MEYER

11, RUE GÉNÉRAL DUFOUR, 11

 

 

 

Le spécialiste des
instruments à vent et
percussion

   

Atelier de
réparations
de premier

ordre
Kaspar vVECHY

RUE DE L'ÉCOLE DE MÉDECINE, 8
Téléphone 5 31 12

GRAND
CAFÉ - RESTAURANT

LY RIQUE
R. Tissot
Tél. 4 08 00
ses menus repuî(*5

sa cave renommee

GENÈVE 12, BOUL. DU THÉATRE

 

 

 

La PHARMACIE

HE A HEN
du6, BRUN & SES FES
18, PLACE LONGEMALLE

GEN È V E

est l’une des principales et plus
anciennes de Genève

  

 

Pour tout le monde

tuujuurs et partout
Amer F’icon

le bon apéritif]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_035.tif"/>
<page><![CDATA[\@

 

CHARLES BOVEYRON

BUREAU D'ASSURANCES
©
5, Boulevard du Théâtre

GENÈVE

Téléphone 4 92 45

LIBRAIRIE DÜRR

12, rue Diday, 12

(près du Théâtre)
©
LITTÉRATURE - HISTOIRE
BEAUX-ARTS - MUSIQUE

 

SOCIÉTÉ ANONYME

Victor OLIVET

ENTREPRISE DE BATIMENT
ET TRAVAUX PUBLICS

38, RUE DU NANT
GENÈVE
TÉLÉPHONE 5 43 77

ATELIERS

PELLIGOT FRÈRES

A. Pelligot, succ.

6, RUE BARTHÉLEMY-MENN Tél. 4 25 35
Constructions métalliques
Réservoirs —  Citernes
Coffres-forts — — Safes
Portes - Blindages D. A.

SERRURERIE

 

Au Tout Genève
Place du Cirque

à côté du Victoria-Hall

Boucard prop. Tél. 41003
Trams 1 et 4

Bonne table

Bonne cave

 

 

Soufjrez-vous
des pieds ?

Faites faire vos

chaussures sur mesure

chez le Maître-bottier ||i|n|r‘:l…"
Hoffmann
Corraterie, 22 Tel. 5 19 21

Le chausseur
sachant chausser

 

 

Dégustation

Weinstube

CINTRA

Fusterie, 16

Téléphone 409 02

Maison spécialisée pour le porto

et sherry d’origine

Exigez chez votre

fournisseur « Porto et Sherry Cintra »]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003185_036.tif"/>
<page><![CDATA[J/@[””
VACHERON & CONSTANTIN

donne une valeur
hautement cypréciee

quc vous offre]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>