<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grand concert militaire de gala par la fanfare renforcée d'une
            division : En faveur de la caisse de secours des soldats nécessiteux
            et de leurs familles
            <date when='16/01/1941'/>
          </title>
          <series>1940-1941</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003062</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Richard</note>
        <note>Flach (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19410116'/>
        <title>
          Grand concert militaire de gala par la fanfare renforcée d'une
          division : En faveur de la caisse de secours des soldats nécessiteux
          et de leurs familles
        </title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1940-1941' type='series'/>
        <name key='Kammerer, J.' type='person' role='cmp'>Kammerer, J.</name>
        <name key='Jenny, Albert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30081202' type='person' role='cmp'>Jenny, Albert</name>
        <name key='Lüthold, Ernst' type='person' role='cmp'>Lüthold, Ernst</name>
        <name key='Favre, Édouard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/41013345' type='person' role='cmp'>Favre, Édouard</name>
        <name key='Mantegazzi, G.B.' type='person' role='cmp'>Mantegazzi, G.B.</name>
        <name key='Schoeck, Othmar' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/85979' type='person' role='cmp'>Schoeck, Othmar</name>
        <name key='Frossard, Marcel' type='person' role='cmp'>Frossard, Marcel</name>
        <name key='Lang, Walter' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30075214' type='person' role='cmp'>Lang, Walter</name>
        <name key='Steinbeck, Heinrich' type='person' role='cmp'>Steinbeck, Heinrich</name>
        <name key='Ney, Arthur' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30073185' type='person' role='cmp'>Ney, Arthur</name>
        <name key='Pestalozzi, Jakob Heinrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30015228' type='person' role='cmp'>Pestalozzi, Jakob Heinrich</name>
        <name key='Hemmerling, Carlo' type='person' role='cmp'>Hemmerling, Carlo</name>
        <name key='Honegger, Arthur' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/464584' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Baumgartner, Walter' type='person' role='cmp'>Baumgartner, Walter</name>
        <name key='Richard, Hans' type='person' role='int'>Richard, Hans</name>
        <name key='Flach' type='person' role='int'>Flach</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[////—\
|
)
e vervice de la Nadiodiffusion Buisse
Etat Major de l'Armée (Section Armée et Fover)
l Êrand%nceﬂ Jilitaire
©
| d e gälä par la fanfare renforcée d'une division
Genève, Victoria-Hall
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Service de la Radiodilfusion Suisse
Etat-Major de l'Armée (Section Armée el Fover)
Sous le patronaée du général Guisan, Commandant en chef de l'Armée Buisse
GENÈVE
Victoria-Hall
Lundi, le 16 décembre à 20.50 (très précises)
‘ ‘ . . . —
Grand Üonœrt Militaire de sala
par la fanfare renforcée d’une division
300 exécutants
. Direction: le capitaine Richard
en faveur
de la Caisse de Secours des soldats nécessiteux et de leurs familles
Exécution des marches primées au concours de la Radiodiffusion Suisse
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_004.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[KSn]
b.
PROGRHAMME
,Inserem General“
. ,Struthan“
- , Wehrbereit“
. ,Marche romande No. 5“
Ë,Heer und Haus“
,Militärmarseh“ (hors concours
Sers. J. hHammerer, Rheinfelden
Albert Jenny, Stans
Ernst Lüthold, Kilchhers
Edouard Favre, Lausanne
(. B. Mantesazzi, Zurich
Othmar Schoeck, Zurich
Intermède: Tambours; direction: Adj. Ssoff. Flach
. ,Libre et fière“
. ,Freies Land“
. ,hameraden der Luft
Marcel Frossard, Evilard
Walter Lans, Zurich
Heinrich Steinbeck, Arbon
10 minutes d’entre-acte
La fin de l‘entre-acte sera annoncée par des clairons
. ,Marschbhereit“
- ,Mit frohem Mut“
2. , Vaud - Valais“
. ,lInsere Armee“
Intermède: Tambours:;
,,H"Üd US*“ (hors concours
5. ,lm Schritt“
- ,OUbrist Ludwis Pfyffer 1567“
Arthur Ney, Villars-sur-Ollon
Heinrich Pestalozzi, Zurich
mort le 10 août 1940
Carlo Hemmerliné, Vevey
Albert Müller, Hôlliken
direction: Adj. Ssoff. Flach
Arthur Honesser
Walter Lané, Zurich
Walter PBauméartner, Zurich
Le concert commence à 20.50 h très prévises - Les portes seront fermées à 20.28 h
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_006.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[EEMACE
La p(‘ﬂlﬁ'i0 de bonnes marches militaires suisses pour nos fanfares d'armée
à susséré au Service de la Radiodiffusion Suisse d'oréaniser un concours de
marches militaires parmi les compositeurs suisses. Le succès de cette initiative
à dépassé toutes les prévisions, tant au point de vue de la quantité que de la
qualité des marches inédites, ce qui a occasionné un travail considérable au
jury, formé de quelques musiciens suisses de srande valeur, qui a dû choisir
les meilleurs travaux et y attribuer les prix. Les compositeurs lauréats ont
accepté avec enthousiasme la proposition du Service de la Radiodiffusion Suisse
d’offrir ces marches comme
,badeau des compositeurs suisses à l'armée”
à notre armée.
La direction du Service de la Radiodiffusion Suisse a ! aéréable devoir de
remercier les compositeurs pour leur geste et pour leur travail et de féliciter
l‘armée pour le beau cadeau dont elle est sratifiée.
SERVICE DE LA BADIODIFFUSION SUISSE
Le directeur :
Berne, novembre 1940 ‘
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[;
Gapitaine Hans Hichard
Berne
Le dirigeant des concerts militaires de gala est ins-
tructeur en chef des fanfares de l’armée. Citoyen
d'Affoltern dans l’Emmenthal, il y est né le 24 juillet
1906. Son père était musicien et avait un commerce
d’articles musicaux. Dès les premières années d’école
le jeune Hans se passionnait pour la musique et prenait
des leçons de piano et d’orgue. Le musicien se forma
aux conservatoires de Zurich, Paris, Milan et Florence
et passa brillamment son examen de dirigeant au con-
servatoire de Zurich sous la direction de Uolkmar
Andreae. En 1931 il entra comme aspirant-instructeur
dans l'armée suisse et fut nommé en janvier 1932 ins-
tructeur en chef des fanfares de l’armée. C’est en cette
qualité qu’il fut envoyé à l’académie de musique mili-
taire de Berlin. ÀA été promu capitaine le 1er janvier
1939.
x
Le jury qui a examiné les marches militaires du concours était
composé de la façon suivante: président: le capitaine Richard;
membres: le professeur Lombriser (Fribourg), le professeur Luigi
Favini (Zurich), le directeur de musique Eric Schmid (Glaris), le
maestro Hermann Hofmann (Zurich).
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[LES COMPOSITEURS
Lüthold est né en 1904 à Baar (canton de Zoug). Après
avoir fréquenté l’école primaire et l’école secondaire il se
prépara à l’école de commerce de Zurich pour le service
bancaire, où il fit son apprentissage avant de passer quel-
ques mois dans une maison de produits pharmaceutiques.
À l’âge de 20 ans l se voua à la musique et fut l’élève du
célèbre pédagogue César Hochstetter; il fut ensuite élève
de l’académie de musique de Zurich, dont il est devenu
un des professeurs. Il est compositeur, dirigeant et compte
de nombreux élèves pour ses leçons de piano.
Ernst Lüthold (compositeur de ,, Wehrbereit‘‘) nous écrit:
L’idée du SR d’organiser un concours de marches militaires a été
articulièrement h -use. Déjà Frédéric le Grand et N nl e
particulièrement heureuse. Déjà Frédéric le Grand ct Napoleon Ier
avaient sû apprécier l’importance psychologique d’une bonne fan-
fare militaire et avaient voué des soins particuliers à la formation
de bons ensembles. Il ne faut pas oublier que la fanfare militaire
contribue chez nous à maintenir un contact agréable entre la troupe
et la population civile.
Ernst Lüthold
ilechhers
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[G. B. Mantesazzi
Zurich
Edouard Favre
Lausanne
Né à Riva San Uitale (Tessin) le 28 octobre 1889, G. B.
Mantegazzi suivit les cours du conservatoire de Genève,
puis obtint son diplôme de professeur au lycée musical de
Bologne. Il dirigea la musique municipale et l’école
musicale ,,Giuseppe Uerdi“ de Gênes-Nervi, dirigea depuis
1923 la Musique de la ville de Schaffhouse et depuis 1928
la musique municipale de Zurich. Il a composé de nom-
breuses marches militaires, des marches symphoniques, deux
suites, un opéra-bouffe ,,Bambola“ et, an 1939, la musique
pour le festival tessinois de l’Exposition Nationale de
Zurich ,Sacra terra del Ticino“.
Au militaire 1l est sergent-major et a été commandant de la
fanfare du régiment 30.
Edouard Favre est né à Fribourg en 1872. Après études clas-
siques au Collège de Fribourg, il se rend à Genève où àl
étudie l’harmonie avec Hugo de Senger; puis à Bruxelles, le
violon avec Eugène Ysaie; il fait partie du Quatuor bruxel-
lois pendant plusieurs années.
Revenu à Fribourg en 1900, Edouard Favre y pratique l’en-
seignement musical et la direction. Il crée le conservatoire
de Fribourg.
En 1908, il se rend à Uienne (Autriche) où il dirige une
Filiale de l’Institut J. Dalcroze et y dirige des concerts
populaires.
De 1919 à 1933, chef d’orchestre au Kursaal d’Interlaken.
Depuis 1934, fixé à Lausanne, il y a dirigé plusieurs con-
certs d’orchestre à la Radio dont àl est encore aujourd’hui
collaborateur musical.
.j4 1
ec g
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Albert Jenny est né le 24 septembre 1912 à Soleure. Après
avoir obtenu son baccalauréat à l’école cantonale soleuroise,
il prit des leçons de musique chez Max Kaempfert et au
conservatoire de Berne, puis à l’académie de musique de
Cologne, où il passa en 1934 l’examen d’état. Depuis 1936
l est directeur musical au collège de St. Fidelis à Stans.
Il a composé la musique pour des choeurs et orchestre et
de la musique de chambre.
Albert Jenny, le compositeur de ,,Struthan“, nous écrit:
”
Excellente idée que celle de vouloir doter notre armée de nouvelles A”)t‘l t ll9lll]y
marches militaires; n’ayant pas pû faire du service, je suis d’autant ;
plus heureux de pouvoir offrir ce modeste hommage à l’armée. 8[(…_‘—,‘
Qui ne connait pas Arthur Honegger? Citoyen de Zurich il
est né le 10 mars 1892 au Havre. Ses aptitudes musicales
furent vite reconnues par ses parents ct l’organiste Robert-
Charles Martin se chargea de les développer. De 1909 à
1911 il était élève du conservatoire de Zurich, apprenant le
violon chez De Boer et suivant des cours théoriques chez
Lothar Kempter et Friedrich Hegar,, À Paris il se forma
à l’école de Charles Widor, UVincent d’'Indy, André Gédalge
et Lucien Capet, mais ce fut surtout d'Indy qui surveilla
le travail de Honegger et lui permit de faire jouer ses
premières compositions par les élèves du conservatoire.
André Gédalge contribua aussi à lancer Honegger, qui dès
1931 s’établit définitivement à Paris. Dans la ville lumière
1l se fit aimer par des musiciens, des peintres, des poètes
et trouva en Andrée Uaurabourg, une pianiste de talent qui
fut une des premières interprètes des oeuvres de Honegger,
la compagne de sa vie. Est-il besoin de rappeler le triomphe
de son ,,Roi David“ ou encore sa brillante composition du
Arthur Honesser
Christophe Colomb“ de William Aguet, créée au studio e ÿ ;
de Lausanne? résidant en France
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Walter Lans
Zurich
Marcel Frossard
Evilard
Walter Lang est né le 19 août 1896 à Bâle et étudia la
musique dans sa ville natale, puis à Genève, Zurich, Dresde
et Munich. Depuis 1922 il est professeur de piano au conser-
vatoire de Zurich et jouit d’une belle renommée comme
pianiste, notamment pour la musique de chambre. Son
activité de compositeur s’est étendue à tous les domaines de
la musique.
Walter Lang, qui a vu deux de ses oeuvres primées à notre con-
cours, nous a écrit pour nous dire tout d’abord sa joie et pour
déclarer que dès qu’il a eu connaissance du concours, il a consi-
déré comme un devoir patriotique d’y participer, afin d’essayer
d’enrichir le patrimoine de marches militaires de notre belle armée.
Frossard est né à Bienne en 1887. Il a appris le métier d’hor-
loger (comme beaucoup d’autres Jurassiens). Il aimait la
musique à laquelle àl consacrait ses loisirs. De petits succès le
décidèrent à se vouer sérieusement à l’étude de son art pré-
féré. Il alla s’établir dans le Midi de la France. Là, il per-
fectionna ses connaissances de piano avec Amedeo Dini de
Milan. Tarrabuzzi lui enseigna l’harmonie et le contrepoint
et il prit des cours de direction chez Henry Cas du Casino
Municipal de Nice.
De 1915 à 1918 il fut chef d’orchestre du Théâtre Excelsior
de Nice, de 1919 à 1986 àl dirigea des concerts dans les prin-
cipaux établissements de la Côte d’Azur. Depuis quelques
années, àl habite Evilard.
Marcel Frossard (compositeur de ,,Libre et fière‘‘) nous écrit:
La Direction de la Radiodiffusion Suisse a été bien inspirée en
organisant un concours de marches, en vue de rénover le régertoîx:e
de nos musiques militaires. Le peuple aime la musique et je crois
que cet art a son rôle à jouer dans l’armée. Une bonne fanfare,
c’est un peu de l’âme du bataillon, et je serais fier si, selon mes
moyens, je pouvais apporter ma petite part à la défense nationale.
©
pN SaEEe T
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Le sergent Kammerer, qui est directeur de musique à Rhein-
felden, nous a raconté sa carrière militaire, qui est, comme
f il le souligne, bien modeste. Simple fusilier d’abord, il quitta
; tout à coup fusil et grenades à main pour les changer avec
une trompette. Assistant un jour de l’an dernier à une mani-
festation délirante d’enthousiasme de la jeunesse bâloise
pour notre général, il songea à dédier une marche militaire
au commandant en chef de motre armée. Obligé au lit par
une méchante grippe il se mit au travail et bientôt l’hymne
au général était prêt. Lorsqu’il eut vent du concours du SR
il envoya sa composition et le résultat ne se fit pas attendre. ; /
C’est de grand coeur que le sergent Kammerer a composé S(‘l‘f_‘,. .|. |I(‘|l""l(‘l‘(‘l‘
sa marche et cd'est de grand coeur qu’il la donne à notre
armée. th'…h'lf‘l'”
$
‘ Hemmerling est né en 1903 à Uevey. Il a fait ses études
musicales au Conservatoire de Lausanne, puis à Paris chez
Paul Dukas. Actuellement il dirige l’Union Chorale ct le
. Choeur de Dames de Uevey. Depuis près de 20 ans, il est
organiste du temple de Corsier.
Il est l’auteur de plusieurs pièces symphoniques connues, de
musique de scène (Polyphème de Samain, Le galant Barbe-
Bleue de H. Ghéon), (la Passion à Roncevaux), de musique
pour film{, aussi que de nombreux Choeurs et mélodies pour
voix et piano.
Au militaire, l’appointé Hemmerling est mobilisé depuis le
début de septembre 1939 au Service des Loisirs du I. C. A.
dont l’activité est si appréciée des soldats romands.
Carlo Hemmerling (compositeur de » Vaud - Valais‘‘) nous écrit:
Comment ne pas applaudir à l’idée de ce concours de marches y \
militaires? Un musicien se souvient parfois de l’existence des (l('"‘l" Helnnlerll"ÿ!
musiques de cuivre . . . quand il en a besoin!
Un musicien-soldat aime la fanfare et s’intéresse à elle toujours. V('V['V
A S e E E E S
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Heinrich Steinbeck
Arbon
} Heinrich Pestalozzi
Zurich
Steinbeck est né en 1884 dans sa commune maternelle
d’Arbon dans ce charmant pays de Thurgovie. Depuis 1912
il dirige la musique municipale de sa ville et à plusieurs
reprises il a fait partie des jury des fêtes de musique du
pays. Déjà à l’âge de 15 ans il trouva un éditeur qui lança
sa première création, puis les marches se suivirent et trouvè-
rent partout un accueil favorable. Depuis la mobilisation il
a écrit quatre marches militaires, dont une, celle des Grisons,
a été dédiée à un bataillon d’infanterie de montagne.
Avec son concours si réussi — nous écrit M. Steinbeck — le
SR a rendu un magnifique service à la cause patriotique.
Heinrich Pestalozzi, né le 26 août 1878 à Zurich, a fait des
études de théologie et de musique et fut pendant plusieurs
années professeur de chant à Berlin; il fut ensuite pendant
cinq ans pasteur à Arosa et opta ensuite définitivement
pour la musique, devenant professeur de chant solo au con-
servatoire de Zurich, poste qu’il remplit jusqu’à sa mort
survenue le 10 août dernier. Sa photo ne vous rappelle-t-
elle pas les traits d’un grand homonyme, qui a fait tant
d’honneur à notre pays?
C’est en songeant à nos soldats, éloignés de leurs familles
par la mobilisation, qu’il a composé sa marche — son oeuvre
ultime — destinée à donner à nos troupes gaieté et courage.
V RS A
ai
Ln e A
dn
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[}
?
|
Albert Müller est né le 28 août 1899 à Kôlliken (Argovie).
Dès son jeune âge il manifesta une vive passion pour la
musique, surtout pour les fanfares. Il suivit des cours privés,
puis compléta son éducation musicale au conservatoire de
Zurich. Trompète militaire, il eut souvent l’occasion de
constater combien de nouvelles marches étaient nécessaires
à notre armée et c’est ainsi que plein d’enthousiasme il a
participé à motre concours.
Arthur Ney est né en 1887 et est citoyen de Lyss (Berne).
Après de solides études musicales en Allemagne, il dirigea
tour à tour les fanfares de Lucerne, Schwyz, Lyss et Inter-
laken et composa de nombreuses marches et des chants
populaires; àl adapta de nombreuses compositions d’opéra
et_ d'orchestre pour les harmonies. Depuis 1937 il réside
à Uillars-sur-Ollon, un coin vraiment révé pour les musiciens
et les poètes.
Il se déclare enthousiaste du concours du SR qui donnera
à nos fanfares militaires un répertoire nouveau et essen-
tiellement suisse.
Albert Müller
Hôlliken
Arthur Ney
Villars s/Ollon
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Othmar Schoeck est né le 1er septembre 1886 à Brunnen, où
son père, artiste-peintre, avait élu domicile. Il s’exerça ;
d’abord au dessin et à la peinture, se voua ensuite à la ;
musique qu'il étudia aux conservatoires de Zurich et Leipzig. [
Il sest fait une renommée ‘internationale tant comme #
dirigeant que comme compositeur et en 1928 l’université de
Zurich lui conféra le doctorat honoris causa. .)
Il a participé hors concours à notre initiative, car — tout
(] | en q \| 'k comme Honegger — i/_ ne voulait pas enlever des prix aux
t imar senoec jeunes compositeurs qui y prenaient part. Il a été des nôtres,
parce que l’idee de doter notre armée de nouvelles marches _
Z…'i('h l’a enthousiasmé.
. ;
Walter Baumgartner est né le 16 novembre 1904. Après avoir
suivi des cours à l’université de Zurich et à la Sorbonne, il
se perfectionna dans la musique au conservatoire de Zurich.
De 1980 à 1938 àl fit partie de grands orchestres américains
et allemands et depuis 1934 il dirige l’orchestre du théâtre
Corso à Zurich et est professeur à l’académie musicale de
Zurich. Sa seule composition publiée est une merveilleuse
sérénade pour instruments à arc, qui a été jouée à plusieurs
reprises à Radio Zurich.
Walter Bülllllgﬂ[‘tll€l‘ C’est avec joie qu’il a participé au concours du SR, heu-
z ; reux de voir de solides liens s’établir entre la radio, les com-
Z[11‘]Ch positeurs suisses et notre armée.
n é z
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_017.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[LA VIE MUSICALE ET THFATRALE
A GENEVE
Des spectacles à ne pas manquer:
NNN NN NN SN N SS e
17 décembre au Conservatoire:
Orchestre de Madame Guinand-Bréguet;
18 décembre au Victoria-Hall:
Orchestre de la Suisse Romande, Direction
M. Baud-Bovy, avec le concours de la Société
de Chant Sacré, de la Société de Musique
Symphonique, de Madame Violette Andreossi,
soprano-solo, et de M. Sandoz, Basse-solo:
debut de janvier:
Première de ,,La Cité sur la montagne“ de
Gonzague de Reynold, par les Compagnons
de Romandie et des soldats du régiment fri-
bourgeois;
& janvier au Victoria-Hall:
Orchestre de la Suisse Romande, Direction
M. Franz von Hoesslin:
22 janvier au Grand Théâtre:
Orchestre de la Suisse Romande, Direction
M. Ernest Ansermet.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_018.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_019.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Les nouvelles
chansons militaires
du concours
de la Radiodiffusion Suisse
René-Frank UVaucher, Lausanne
Musique de Carlo Boller, Montreux
«Le bon village»
Louis Grivel, Lausanne |
Musique de Carlo Boller, Montreux
«Âs-tu vu que Sylvie .. .?»
Charles Jeanrenaud, La Chaux-de-Fonds
Musique de Mme Baezner-Vogel, Genève
«La chanson du bon soldat»
sont éditées par la Maison
Foetisch frères s. Lausanne
Les chansons primées avec des textes allemands, romanches et italiens ont été
éditées par la maison Hug & Co., Zurich, Bâle, St-Gall, Lucerne, Winterthour,
Neuchâtel, Soleure et Lugano.
Au premier concours de marches militaires de la Radiodiffusion Suisse les
oeuvres suivantes ont été primées: ,,Philibert Berthelier“ de Roger Uuataz,
Genève; ,,Soldatenblut“ de Hans Flury, Zoug; ,,Liberté et Patrie“ de Harald
Barth, St-Gall. En vente dans tous les bons magasins de musique.
—\
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003062_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Imprimerie «Neue Zurcher Zeïtuné» Zurich
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>