<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            5me concert de l'abonnement
            <date when='04/12/1935'/>
          </title>
          <series>1935-1936</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002979</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Hoesslin, F. von (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19351204'/>
        <title>5me concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1935-1936' type='series'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Hoesslin, Franz von' type='person' role='int'>Hoesslin, Franz von</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Roesgen-Champion (Mme)' type='person' role='int'>Roesgen-Champion (Mme)</name>
        <name key='Frenkel, Stefan' type='person' role='int'>Frenkel, Stefan</name>
        <name key='Dennes, Paul' type='person' role='int'>Dennes, Paul</name>
        <name key='Bohler, Arthur' type='person' role='int'>Bohler, Arthur</name>
        <name key='Ristori, E.' type='person' role='int'>Ristori, E.</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_001.tif'/>
        <page><![CDATA[}
PROGRAMME OFFICIEL
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[La Ç'l‘è…€ qu11 rase
sams 1)ﬁâil‘€‘âU!
sans savon
sans äOLÏIÎI@U IS
L DAMOUR - I38I
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[l A N 0 s RÉPARATIONS
][. NCCGORDS
sTEINWA‘T&S(}NS 'l< }( :\N —S l)() l{ .l<.S
BLUTHNER
G6 4 . V E A U
Nl'LEY E E
SCHMIDT-FLOHR
10
LA QUALITÉ SONORE
S PN COINPA RR D
MAISON FONDÉE EN 1825
SAUTIER & JAEGER
FUSTERIE ,12, GENEVE
LA QUALITE SONORE
LA MEILLEURE
/0
TOUTES MARQUES Î/\
EN DÉMONSTRATION
I A M E E 8
DÉPANNAGE-SERVICE l’
CONCESSIONNAIRES DES P.T.T.
DESo Î
MARCONI @
Spéci:nlités d'antennes - ÿ 4{
Antipar:usilv» - Communes R} A ]) l " b —
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Panorama incomparable
sur Genève, le lac Léman,
e Mont:BPlanc
le Jura, les Alpes
ALTITUDE 00 METRES
DURÉE DE L'ASCENSION : 6 MIN.
Prix : 15 fr. français
aller et retour
Restaurant l" ordre
PFris modérés
Réparer une voiture ou un CaAmion
équivaut à une
Garantie de bonne marche
ATELIERS DES CHARMILLES S. À.
ROÛTE DE LYON, 109
dans nos ateliers e
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[6 e
_ IN
Rideaux
Salons
e TELES
Literie
chic
Fabricants
w . confort
Exécution
5 de tous
meubles
l’ameublement
Exposition:
2. rue Winkelried.
A MEUBL;EM EN”T
E. E. Tagliabue
»
—
Nos ateliers : 10, rue des Epinettes
1/
ACCIDENTS
assure bien et à des
conditions avantageuses
PÉAGE ON SE 1 1 E,
Î
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[l'anthologie
SONORE
Collection en vingt disques de musique ancienne.
Musiciens !
l’Anthologie sonore. Vous aurez dans votre discothèqu‘
dCS disques RARES HEU d.UI"IC        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>âl€uf musicale CXC€pÏiOÏ]D€H@.
Souscrivez à la collection complète de
Plevel
à queue, dernière création, modèle H, l m. 30
Radi05_
derniers modèles 1935, à partir de Fr. 190.—
l’€l‘gllﬁl‘ S. .
&4., rue du rhone
#
|
ph
d
cn pl
05
_,—«.-_—;—è merpiere —r
_
en
xns
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ASSOCIATION
L'ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la
Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de
l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Premier Cl:ef d,0rclleslre
Deuxième Chef d'orchestre: M. Samuel BAUD-BOVY
Comité exécut[f Je l,A.«;.s‘ocian‘un n
MM. À. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W. PERRET, C. PESCHIER.
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.
CHEFS DE PUPITRES :
1CT violon solo.…..….…. Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre
philharmonique de Dresde,
negfalto»solo. . . Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
1€r violoncelle solo.…. Henri HONEGGER.
1re contrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
1re flfite) solo..……...… André PEPIN, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
1€r hautbois solo.…… Paul DENNES, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.…… - Paul TAILLEFER, 1€r prix du Conservatoire de Paris,
1re clarinette solo.….…. Léon HOOGSTOEL, 1er prix du Conservatoire de Paris
rer basson solo..….……. Henri HELAERTS, 1€r prix du Conservatoire de Bruxelles
1ercorésolon . Arthur BOEHLER.
I1r€ trompette solo.. Francis BODET, r€r prix du Conservatoire de Paris.
1€T trombone solo.…. Léon DUROT, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
redfimpalier Charles PESCHIER.
mefharpe 1 Mme A, BARRIERA-de SANCTIS, 1€r prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[FACE SALLE CENTBALE.
RUE DE LA MADELEINE, |l
GENÈVE
4
Les laines et les théories
photo suiien de Cricofmain sont la joie
“TASSIA” veste de Dame fantaisie d'une fè”277)€ de gOâf
UN CADEAU QUI PLAIT
S’ACHÈTE CHEZ .
Bernard Goerg
28, rue du Rhône
G EN E VE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[exs
Les proc]tains concerts de
L'ABONNEMENT
Mercredi 22 janvier
Mercredi 5 février.
Mercredi 19 février.
Mercredi 4 mars.
Mercredi 25 mars.
auront lzeu ;
1936. GRAND-THEATRE
Direction : E. Ansermet.
Soliste : Walter Gieseking, pianiste.
VICTORIA-HALL
Direction : E. Ansermet.
Soliste : Mme Frida Leider, cantatrice.
GRAND-THEATRE
Direction : E. Ansermet.
Soliste : P. Hindemith, altiste.
VICTORIA-HALL
Direction : Dr Adrian Boult.
Soliste : Stefan Frenkel, violoniste.
VICTORIA-HALL
Direction : Bernardino Molinari.
On délivre encore des Abonnements aux 7 prochains concerts
S'adresser Bureau de location, 27, rue du Rhône
Cigareites Dj6lE
Une marque de grande classe
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Columbira
Ÿ MAGIC NOTES
TRADE-MARK
Disques Nouveautés
Vient de paraître
SYMPHONIE No 9, EN RE MINEUR (Beethoven). LX 413/20
Félix Weingartner et l’Orchestre  Philharmonique de Vienne.
Solistes : Louise Helletsgruber (soprano), Rosette Anday (con-
tralto), Georg Maikl (ténor), Richard Mayr (baryton) et les
Chœurs de l’Opéra de Vienne. — Huit disques à Fr. 8.—.
CONCERTO EN MI MAJEUR pour violon et orch. (J.-S. Bach). LX 408/10
Bronislaw Huberman (violon) et l’Orchestre Philharmonique de Vienne.
‘Trois disques à Fr. 8—.
MARCHE FUNEBRE DE « HAMLET » (Berlioz). . . . . : . EX 41
H. Harty et l’Orchestre Philharmonique de Londres. Fr. 8.—.
PREMIER QUATUOR EN UT MINEUR pour piano, violon, alto et
violoncelle (Gabriel Fauré). . TRN 430/93
R. Casadesus (piano), J. Calvet (vxolon), L Pascal (alto), P. Mas
(violoncelle). Quatre disques à Fr. 8.—.
LA WALKYRIE (Richard Wagner).
Acte 1er, Scène III : « O glaive promis par mon père » LFX 220
« Siegmund suis-je ». Fr. 8.—.
Chanté par Georges Thill et Germaine Martinelli.
MARGUERTNERAUSROUE I (Schubert)e T T T N FEX 250
LA JEUNE RELIGIEUSE (Schubert). Fr. 8.—.
Chanté par Germaine Martinelli.
En vente dans tous les bons magasins de musique
Représenlation générale pour la Suisse : PiANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
é é r c JW Ls
tn swgis)
L 0k Spreng
én d es r
xe es
— ncdiel e «
PE 0 e e rs n es S p ce en
= 2 SEN
…
s, .
rz
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[(
p
d
ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND —
VICTORIA-HALL Ë
zMercreor 4 decemvre 1935, A 20 P, 30 ;
5” Concert däAbonnement |
sous la direction de Monsieur
pn vn HOESSLIN Î
Generalmusikoireklor à Breslau
Chef d'orchestre aux Feolivals de Bayreulh
SOLISTE :
M“ ROESGEN-CHAMPION ;
CLAV ECINISTE
7
PROGRAMME
W'agner
1
PREMIERE PARTIF
1. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n° 1 ;E
en /a majeur, pour deux cors, trois hautbois, (,
: » n = r
basson, violon concertant et instrum. à cordes /.-S. Back F
Allegro - Adagio - Allegro - Menuet et Polonaise. É
Violon concertant : M. Stefan FRENKEL ’;
Hautboio solo : M. Paul DENNES F
Cors : MM. Arthur BOHLER, E. RISTORI \;
2. CONCERTO en ré majeur, p'clavecin etorch. Joseph Hayon IF
a) Vivace - b) Un poco adagio - c) Rondo hongrois. i'
Solisle : M"° RŒSGEN-CHAMPION 1:
DEUXIEME PARTIF ‘;
SSNONIRHON Pn en réaminenm e Schumann IF
a) Assez lent - Vif. b) Romance. }'
c) Scherzo. — d) Lent - Vif. F
(Se joue sans inlerruption) ! P
= ” % sr I
4. a) Bacchanale de TANNHAUSER ......…. ( Ë
|
|
b) Ouverture de TANNHAUSER
Clavecin de concerl Pleyel.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme,.
RESSES SE SE SE SE SE
CL É E ME T E E MEE EAE E T E e A A u AN A ME TS
SS TS SS SS SS SS SE E r FOITI TIOF PE TET E ENF DOF
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Radio-Electro
.___X———; PS \ï“
A. ROSSET & C
Maison spécialisée pour la radio — Les antennes antiparasites
Les lampes de radio — Les réparations, etc.
AGENCE :
Point-Bleu
Ingelen
Saba
LAMPES ;
Tungsram
Nous livrons toutes les
marques de première
qualité avec garantie et
entretien.
Nous offrons un aSpirateur de toute première qualité, type
Radio-Eleetro, au prix de Fr. 9®8.—, avec garantie.
Demandez-nous une offre pour Frigorifique de Ménage
ou pour Magasin. Conditions avantageuses.
Horloges éleetriques, nouveau système, prix : Fr. 24.—
RADIO-ELECTRO S. A.
A.Rosset & C* S“rie Centrales
Passage Malbuisson
TÉLÉPHONE 54.343
L QE S e mt m 0 eq es
u/ P RE RE SSTE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[e
$$CONTENT$$
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
CONCERT BRANDEBOURGEOIS m° 1
E concert est écrit pour deux cors, trois hautbois et bas-
sons, un violon piccolo, le quintette à cordes et le
cembalo, ce qui divise l’ensemble instrumental en trois
groupes : les cors, les hautbois, les cordes.
Le premier allegro est composé de diverses périodes de
développements mélodiques basés sur des fragments du thème
principal.
Quant aux mouvements suivants, voici quelques fragments
d’une remarquable analyse qu’en a donné M. Willy Schmid dans
le Bulletin musical de Neuchâtel :
« La seconde partie — Adagio — ne comporte pas non
plus de développement proprement dit. Elle spécule sur la durée
plus que sur le mouvement, durée, toujours plus émouvante à
mesure qu’elle se prolonge, d’une merveilleuse méditation. Il
n’y a pas de progression, sinon de l’accent indicible de ce chant,
et bientôt de ces deux chants enlacés, de ces deux voix rivalisant
dans l’expression d’un trouble divin. Cet Adagio n’est que mélo-
die. Le violon solo et un hautbois se détachent du chœur, et,
chacun à son tour d’abord, puis ensemble, en canon, ils exposent
les trois périodes de ce chant ; elles sont séparées par trois mesu-
res pendant lesquelles les basses, d’une voix sombrement émue,
répète invariablement le commencement du thème. Enfin, après
un trait de hautbois, d’un accent subitement aigu, il semble que
toute expression soit devenue impossible à l’âme extasiée, quel-
ques étranges accords laissent l’esprit de l’auditeur suspendu
dans un rêve où s’abolit tout sentiment du réel… Et soudain…
sur un rythme dansant, léger et joyeux, commence le deuxième
Allegro.
L’âme de la danse habite ce corps vigoureux et si délicate-
ment articulé. Un rythme incessant, multiplié par de presque
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[un habit propre est un habit neuf
TEINTURERTLE
F. E. BAECHLER
Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
x@OIrseA FRERES
22, Corraterie
Frocurs ous aanres de
MUSIQUE
Abonnement
DISQUES
PI_ANOS
Vente - Location -  Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du Stand, 1" étage
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[e
e
constantes imitations, souple et varié malgré sa rigueur, avec ses
conversions, ses sauts et ses pirouettes, anime cet Allegro dont
la grâce enjouée et l’ardeur, par l’effet d’un style magnifique, se
parent d’une surprenante noblesse. Comme dans le premier mou-
vement, un thème initial donne naissance, par toutes sortes de
variantes, à un certain nombre d’intermèdes. Mais la distinction
entre le thème principal et les différentes épisodes est iei marquée
par l’opposition du tutti, le groupe compact de tous les instru-
ments, et le violon solo — vwiolino concertato qui, dans cette
ronde, tient le rôle de coryphée. Tantôt continuant la phrase
commencée, la variant à sa manière plus libre ou plus expressive,
tantôt introduisant une idée qui lui appartient en propre, il joue
seul, ou dialogue avec l’un ou l’autre des instruments de l'orches
tre, un hautbois, les premiers violons, un cor. L'orchestre tout
entier ponctue les périodes de son chant en entonnant comme
un refrain, une partie tantôt plus longue, tantôt plus courte du
thème principal.
« Aux trois premières parties du concert, Bach en ajoute
une quatrième, en vérité bien surprenante. C’est un Menuet ;
non pas un Menuet de cour piquant et distingué, mais au con-
traire vigoureux, avec des tournures paysannes, avec cette nos-
talgie, paysanne aussi, brève et simple dans son expression, dont
sont empreintes les premières mesures. Après la ronde de l’Al/e-
gro, avec ses subtils entrelacs et son style savant, Bach se souvient
de la musique populaire qui l’a nourri de sa forte sève, avec son
rythme simple qu’accuse ici, gaillardement, la persistance inin-
terrompue d’un motif rythmique dans les cors ; et il se souvient
de la Suite de danses qui, à côté du Concert, était alors une des
formes essentielles de la musique instrumentale.
« Ce Menuet alterne avec deux Trios et une Polacca, ce
qui fait un ensemble assez considérable dont le plan repose
comme celui des mouvements précédents, sur le principe de
l’alternance et de la juxtaposition, avec retour périodique d’un
refrain, si ce n’est qu’ici les fragments juxtaposés sont des mor-
ceaux achevés, indépendants les uns des autres : Menuet — Trio 1
— Menuet Polacca — Menuet — Trio 11 — Menwdet. Les
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[)
Ï
AGENTS DANS TOUS LES CANTONS
]1
|
RENAULT, SECHERON-GENEVE
RENAULT
s.A
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_017.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[? .
deux trios n’attestent pas moins que le Menuet leur origine popu-
laire ; et cela, non seulement par leur tour mélodique d'une
agreste simplicité, mais par l’instrumentation qui souligne encore
ce caractère. Le Trio I est à deux hautbois et un basson ; le
second, également à trois voix, est écrit pour deux cors, auxquels
les hautbois, à l’unisson, servent tantôt de basse, tantôt de seconde
voix. On ne peut imaginer surprise plus délicieuse que d'entendre
le mélange si neuf et si savoureux de ces timbres toujours dis-
tincts, dont la rencontre, en des positions sans cesse variées, pro-
duit des effets toujours nouveaux. De plus, ce Trio est une petite
danse adorable, sur un rythme guilleret à deux temps. Quant à la
Polacca, jouée par les cordes seules, malgré le caractère plus
élégant et mélodieux de son chant, elle décèle une ardeur conte-
nue qu’accentue la sourde pulsation des basses. L'enchaînement
de ces morceaux divers fait un ensemble très vivant et varié,
digne de servir d’épilogue à ce magnifique Concert. »
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_018.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[HIERMES -> P
La vraie «portable» suisse î
ë
3,5 kilogs dans son
coffret d'acier
6 cm. de haut.
28 cm. de côté.
garantie par
E. PAILLARD & C’e, S. À
Yverdon - Ste-Croix.
(Maison fondée en 18l4.
Protégée par 15 brevets
La BABY possède
clavier universel,
chariot normal,
ruban 13 mm.
etc.….
et ne coûte que...
QfJ
S e
ç> &
wë‘ÜÎs@“®o L
. \«vaw“\a
Saint-Pierre, 2 . LAUSANNE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_019.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[JOSEPH HAYDN
Né à Rohrau (Basse-Autriche), le 1er avril 17
mort à Vienne le 31 mai 18o0.
323
CONCERTO en ré majeur, pour clavecin et orchestre.
îîäq AYDN àa écrit au moins vingt concerti pour des instru-
ments très divers avec accompagnement d’orchestre :
cor de chasse, violon, violoncelle, clavecin, flûte et
“même cinq concerti pour deux lyres, clarinette, violes
cor de chasse et basse (les lyres furent remplacées plus tard par
des flûtes et des hautbois).
Le concerto en ré majeur pour clavecin fut écrit en 1784 et
il fut édité chez Artaria, à Vienne, puis en 1785, chez T'orricelli
(avec un autre concerto en sol majeur déjà édité à Amsterdam,
Londres et Paris), ainsi que chez Joh.-André à Offenbach.
Haydn adopte ici, comme dans toutes ses compositions instru-
mentales, le plan dithématique, qu'en disciple de Ph.-Emm. Bach,
il a généralisé et consacré ; seul le « un poco adagio » conserve
la forme du lied et se développe mélodiquement sans s’astreindre
à établir un contraste entre deux thèmes distinctifs.
À cette époque, l’usage imposait au virtuose l’improvisation
de ses cadences. Bach, Haendel, Mozart y excellaient.
Par la suite, les pianistes en écrivirent un grand nombre dont
le style, fort différent de celui du xvire siècle, et la tessiture,
souvent impossible au clavecin ou aux petits pianos-forte de
l'époque, faisait assez fâcheuse figure dans l’ensemble.
En se servant des thèmes de Haydn et en cherchant à imiter
les figures techniques qu’il a employées, Mime Rœsgen-Champion
a écrit les siennes dans la tessiture et les possibilités du clavecin.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_020.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[A
J e 7 T- /// ‘
20068
n A3
Porcelaine
Étains
Coutellerie
Faïence ÿ |
Verrerie
Métal
Lèes cHakharoff
la dernière nouveauté .ï
en chocolat fin
de la
Chocolaterie du Rhône
Place Bel-Air 2, Rue du Rhône
40n Sa/onste €
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_021.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 18ro,
mort à Endenich, près Bonn, le 29 juillet 1856.
SYMPHONIE en ré mineur
Êè CHUMANN à composé ses deux premières symphonies en
(S 1841, l’année qui suivit son mariage. Elles portent l’une
Ms et l’autre, quoique de manière différente, l’empreinte
19 de cette espèce d’exalation lyrique sous l’empire de
laquelle il écrit à cette époque tant de Lieder — près de 150 en
une année — qui presque tous attestent une grande richesse d’ins-
piration. « J'ai de nouveau tant composé que cela me met dans
un état étrange. Je ne puis faire autrement, je voudrais chanter
à mort comme le rossignol.» Mais c’était la première fois qu’il
écrivait une symphonie. Ce fut pour lui un grand événement. Il
n'en revient pas. « Ces derniers jours, j'ai achevé, du moins en
esquisse, un travail qui m’a rendu parfaitement heureux, mais
qui, aussi, m’a épuisé. Songez donc ! toute une symphonie (c’était
la symphonie en si bémol) — et encore une symphonie du prin-
temps ! — je puis à peine croire qu’elle soit achevée. Pourtant
il faut encore la mettre en partition. »
La première symphonie exécutée sous la direction de Men-
delssohn eut un grand succès. La seconde, par contre, éveilla peu
d’intérêt, et pendant une dizaine d’années elle resta dans les car-
tons du maître. Pourtant Schumann s’en souvient au temps où il
dirigea les concerts symphoniques de Dusseldorf. Il la mit à un
de ses programmes, peut-être sans grand plaisir ; car depuis
1842 il avait appris, grâce à un persévérant travail, à écrire une
Symphonie « comme tout le monde », ainsi qu'il dit avec fierté,
et il venait d’en donner la preuve en faisant exécuter dans ses
concerts la Symphonie en mi bémol, dite « rhénane ». Tout le
long de sa carrière il poursuivit un idéal qui semblait fuir devant
lui, hanté principalement par l’ambition de maîtriser la forme,
car son invention, toute de spontanéité, se prêtait difficilement
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_022.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[=
œ
==
@sx
C
=
©
=>
—
©
e
=
©
—
æx
ec
L
G
Ls
L
=
©
c
r
—
Ls
c
Laï
—
e
=
en
TÉLÉPHONE 44.210
PLASTIQUE DU VISAGE
SOINS DES MAINS
Pc n
GURE
ON SYSTÈME
EPILATI
EU
P
Produits de Beauté
Exclusivité des
produits hindous
PIARI
du prof.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_023.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[e
aux exigences d’une déduction logique. Et à mesure qu'il appro-
chait davantage du but qu’il s’était proposé follement, écrire
«comme tout le monde» — entendez : écrire comme Men-
delssohn, le maître de la musique formaliste il regardait avec
plus de détachement ses compositions anciennes, qu'’il consi-
dérait comme des essais ; « wustes Zeug » dit-il en parlant de la
splendide Sonate op. 11 en fa dièze mineur.
Malgré, ses efforts, Schumann n’a jamais appris à écrire la
musique « comme tout le monde » : ou quand il croyait être près
d’y arriver, sa musique s’en ressentait fâcheusement. Par contre,
on peut dire qu’il réussissait admirablement à faire de la musi
que comme Schumann. Ce à quoi il a toujours tendu de toutes
les forces de son être avant que critiques, confrères et parmi
eux le sarcastique et malveillant beau-père, ne lui eussent fait
honte d’être si peu « comme tout le monde » : c’est-à-dire comme
eux, c'est à faire de la musique qui fût musique et poésie et non
pas un académique jeu de formes. « La poésie dans la musique »,
c’est son mot d’ordre.
Et c'est bien ce que Schumann a voulu faire. La première
Symphonie, celle en s; bémol, devait être, dans son idée la Sym-
phonie du printemps. Il avait projeté d’intituler la seconde, celle
en ré mineur : Pantaisie symphonique. S’il renonça, par la suite,
à publier ces titres, il tenait par contre à l’idée et à ce qu'elle fût
manifeste, à ce qu’on vit que les quatre mouvements de sa Sym-
phonie n’étaient que quatre aspects différents d’une même idée
poétique, ou quatre phases dans le développement de ce sujet ; en
un mot il tenait à faire ressortir l’unité de sa composition. Il
supprime les pauses qui séparent ordinairement ces quatre mou-
vements, et il s’efforce de faciliter le passage de l’un à l’autre
soit en ne concluant pas de manière trop décisive le premier,
soit en intercalant entre les deux un accord qui rende l’enchaî-
nement naturel, soit même en écrivant une importante transition.
Mais ce n’est pas assez ; il faut que dans la substance musicale
même dont est faite cette Symphonie l’on sente son unité. Le
chant paisible, mais tout chargé de nostalgie dont est faite l’in-
troduction au premier mouvement se retrouvera dans la Romance,
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_024.tif'/>
        <page><![CDATA[- GENEVE
10, Grand-Quai
À
Téléphone 41.551
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_025.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[se
où il formera le point de départ d’une nouvelle mélodie, en ré
majeur, ornée des arabesques d’un violon solo, auxquelles, d’au-
tre part, est étroitement apparenté le chant dans le Trio du
Scherzo. Mais il y a mieux encore ; le thème principal du Final
associe la figure en double-croches caractéristique du premier
thème dans le premier mouvement et un thème épisodique de
ce même premier Allegro. Je dis « épisodique » car il n’y a pas
dans cet Allegro, de second thème proprement dit ; mais la par-
tie centrale, consacrée au travail thématique, en produit avec
insistance deux nouveaux, dont l’un, justement, est celui qui
reparaît dans le Final. La « reprise » est éludée, dans le premier
mouvement, autre manière d’échapper à un formalisme inop-
portun pour un poète. Le Final, lui, a un second thème, mais ce
n'est presque que le soupir indéfiniment modulé d’un cœur exalté
et gonflé de musique, et l’on pense, en l’entendant, à ce mot, cité
plus halut, d’une lettre de Schumann : « Je voudrais chanter à
mort, comme le rossignol ».
Cette question de l’unité de la forme musicale a hauté l’es-
prit de Schumann tout au long de sa carrière, sans qu'il ait
réussi à lui donner une solution saltisfaisante. Cette belle sym-
phonie de sa jeunesse est un touchant effort pour créer, avant
le temps, ce qui sera le poème symphonique des grands roman-
tiques. Wy S.
(Extrait du Bulletin Officiel de la Société de Musique de Neuchâtel.)
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_026.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[D'l…c'gä(;NAhb
DIS QUE > <l>
RUE DU RHONE 102 RUE D'ITALIE 4
RADIO
GRAMOPHONES
Spécialités d’aiguisages
Chromage
Réparations
PRIX TRÈS MODÉRÉS
M. et M"* FONTAINE
Maison FORESTIER
. ex-vendeurs de la
Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE
et de toutes les spécialités de l’ancienne Maison
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_027.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[RICHARD WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
”\è E fut dans une surexcitation déchirante, exubérante, qui
tint tout mon sang et mes nerfs dans un bouillonnement
fiévreux, que j'esquissai et composai la musique de
“ Tannhäuser.» Wagner en avait trouvé le sujet dans un
vieux livre populaire, dans Heine, dans « Le Fidèle Eckart » de
Tieck, dans «le Tournoi des chanteurs » de E.-T.-A, Hoffmann,
et dans les Légendes allemandes des frères Grimm. De ces récits
divers, auxquels il faut adjoindre deux vieux poèmes du x et
du xvic siècle, il composa sa grande ballade lyrique. Avec cette
sûreté de coup d’œil des vrais dramaturges, il vit aussitôt le
parti qu’il en pouvait tirer en fondant l’une dans l’autre la lé-
gende de la guerre des chanteurs et celle de Tannhäuser, en liant
les histoires de Sainte Elisabeth de Hongrie à celle du chevalier
maudit. Vitrail à cinq ou six images où s'’opposent et se combinent
le bleu de la foi, le blanc de la pureté, les rouges vifs ou sombres
de la passion et des voluptés obsédantes. Dans cette suite de ta-
bleaux, Wagner a su mettre de manière presque prophétique non
seulement certaines virtuosités de son art musical futur, mais
aussi les courants emmélés de ses désirs, ses tentations et sa mys-
tique, ses accès de sensualité et sa nostalgie des choses de l’esprit.
S’il a pris dans les légendes du moyen âge ou dans un poème de
Heine l’idée et le décor de sa fable dramatique, tout son dévelop-
pement intérieur est sa propre création. Pour nous expliquer le
drame même de la vie de Wagner tel qu’il se dessine maintenant,
il n’est besoin que d’entendre le message de Tannhäuser…
Ce drame, où s’affrontent les joies païennes et le ciel de
Marie, est l’étrange testament de la jeunesse d’un homme qui ne
peut exprimer que son goût pour la souffrace et le néant. « Jus-
qu’à l’épanouissement final de la fleur qui exhale la mort », dit-il
expressément, « jusqu'à l'anéantissement de soi-même… » — « Lors-
qu’il revient de Rome, Tannhäuser n’éprouve que de la rage con-
tre un monde qui lui a interdit, à cause de la haute sincérité de
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_028.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[GOLAY FILS & STAHL
PBSACGEHDES BERGQUES 1
GENÈVE
HORLOGERS
Ev
JOAILLIERS
DEPUIS
1837
ALBERT
DUMDNT
PAPIEBS JA RE
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENÈVE
TOUS LES GENRES € TOUS EES Ph!1
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_029.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ses sentiments, le droit à la vie, et ce n’est pas par désir de jouis-
sance et de plaisir qu’il veut retourner au Vénusberg, c'est sa
baine contre ce monde, auquel il doit prouver son dédain et son
désespoir qui l’y poussent. C’est ainsi qu’il aime Elisabeth ; c'est
cet amour qu’elle lui rend. Elle a pu ce que n'a pas pu le monde
moral tout entier… Et Tannhäuser mourant, la remercie de ce
sublime témoignage d’amour. Mais il n’y a personne qui ne puisse
envier son destin; et l’univers entier, Dieu lui-même, doit le pro-
clamer bienheureux. »
Comme tous les grands vivants en quête de jouissances
extrêmes, Wagner est hanté par la mort. « La fleur qui exhale la
mort », il la respire avec une ferveur mystique. C’est en elle dé-
sormais qu’il va trouver toutes ses ressoôurces pour vivre, sa
musique même, ses éclats prophétiques ou tendres. Son T'annhäuser
est la première image véritable de lui-même qu'il ait réussi à don-
ner, le symbole de sa lutte intime entre sa rage de plaisirs et son
horreur des voluptés amoindrissantes. Seule la souffrance est
réelle, pense-t-il, comme Schopenhauer, qu’il choisira bientôt
pour guide. Et en cette même année où il compose son T'annhäuser
et dans cette même Saxe, son futur disciple vient de naître, ce
Frédéric Nietzsche, qui dira quarante-quatre ans plus tard en
parlant de Wagner : « Voici un musicien passé maître dans l’art
de trouver des accents pour exprimer les souffrances, les oppres-
sions et les tortures de l’âme… L’Orphée de toutes les misères
intimes. »
Mais l’auteur du Hollandais et de Tannhäuser vient seule-
ment de se découvrir. Comme un adolescent, il regarde la vie
avec surprise et un peu de dégoût, presque encore en dilettante
et du fond d’une époque rébarbative à l’art, où la religion com-
mence son agonie. Avec ces éléments composites, il contrepointe
son hymne au néant. Néant et mort dont il rêve en bouddhiste
comme de la suprême et unique sérénité. Et c’est dans sa « haine
contre le monde » qu’il enracine maintenant son premier amour de
l’humanité.
(Extrait de IVagner de Guy de Pourtalès.)
(Bdition de la N.R.F., Librairie Gallimard.)
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_030.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Un PAREOM
Un ERODUI 1 P.
5lgll(’
CORYSE - SALO
c est synonyme (1(’ qual:té
STIMULANT
R Coryse-satl
»
ë CORYSE-SALOME
Le Maître Pul_‘/mneur par:sicn de la Place de I’OPéra
GENÈVE - 9, Place de la Fusterie
V ous présente des Produits pour les soins du        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>isage, dont les formules ont été établies
(]’:ll)l‘È.s les dernières études faites en 11ermatologie et ex1)érimentée.s par des spécia]istes
attachés à ses laboratoires.
Des |)ro(luîts (le lmute 11ua“té à Lle.s prix :\l)or(lﬂbl€m (1ui vous permettent de suivre
chez vous des traitements efficaces avec une (lél)ense peu élevée.
Gmc1eusement_ sans ol>11gatmn> Jaclmt. vous recevrez (Î:…> tous les magasins
COI‘Y.\‘Q'S(IIUHIÉ, C(n‘.s'eils et renseignemeuts (lll€ Vous l)0lll‘l‘i€: (]êsîrer.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_031.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Mercredi 18 décembre 1935
Cathédrale de Saint-Pierre
Concert Extraordinaire
HORS ABONNEMENT
Pour l* 3505 0 e T - de H. Schütz
avec le concours de la
SOCLIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
et de
Ernest BAUER M'Héène FAHRNI
Ténor” Soprano
Au programme :
1. CHORAL (Viens, Sauveur des Gentils), pour orgue, S. Schetdl
(1587-1654)
2. AIR : Ich werde nicht slerben, p' chant et orchestre
Mlle HÉLÈNE FAHRNI.
3. HISTOIRE DE LA NAISSANCE, PLEINE DE
GRACE ET DE JOIE, DE JÉSUS-CHRIST \ H. Schütz
Oratorio de Noël, pour chœur mixte, soli ( (1585-1672)
(M. BAUER et M!e FAHRNI), orchestre et orgue
4. CANTATE-CANZONE : Nun Lob, mein’ Seel’
den Herrn, pour double chœur, orchestre et orgue
],Orc]acstre sera flirigé par
M. Ernest ANS ERMET
ÀA l'orgue : M. Ottt BARBLAN
La location s'ouvrira Samedi 7 décembre, Agence Véron-Grauer,
rue du Rhône, 27.
Prix des places ; Fr. 1.—, 2.30, 3.50, droit des pauvres compris.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_032.tif'/>
        <page><![CDATA[ct
e
PHILIPS >
TOUTES ONDES
MULTI-INDUCTANCE Frs: 425
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_033.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[—- — f
Au proclmin Concert OO e ment
Mercredi 22 Janvier 1936 :
Direcection ° M Ernest INSERMET
Watier GlESEK'NG
piantote
Jouera :
le Concerto en mi bémol, de Mozart
et donnera la première audition
(créalion)
du Concerto de Frank MARTIN
A partir du Jeudi 5 décembre
Le Bureau de location délivrera des
Abonnements aux 5 derniers Concerts
au prix du tarif, réduit de moitié, soit 15 à 35 francs.
Un abonnement aux 5 concerts
constitue un des plus agréables
cadeaux que vous puissiez offrir
à vos amis musiciens
à l’occeasion des Fêtes
de fin d’année
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_034.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[A Ia Chevrette
Le dépôt exclusif
du ant Perrin
33, rue du Rhône
CAISSE HYPOTHECAIRE
e e MO6/Rm ?
GERTIFIGATS DE DEPOT à
3 ANS 5 ET 10 ANS
4°lo 4'la °lo
(AOUT 1935)
La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne
place les fonds de ses exposants qu’en premières
hypothèques sur des immeubles situés dans le
Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des
prêts de la Caisse contre garantie
hypothécaire s’élève à
Fr. 237.123.857,45
v Te
Iéaspar Wicky
Rue des Maraîchers, 48
Le spécialiste
des instruments à vent et pereussion
Atelier de réparations de ler ordre
Téléphone 53.112
t n
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_035.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[> Én
10 Àé d E R VSS SE
e
VIDOUDEZ
LUTHIER du CONSERV ATOIRE de MUSIQUE
Violona - Violonce”e> - Arcl1cts
. de Maîtres anciens et modernes
Fabrication - Réparation
22, Rue GÉNÉRAL-DUFOUR
TÉLÉPHONE: 46.57
On
Man spricht Deutoch - English spoken
MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
J.-B. BRUN & SES FILS, suce.
18, Place Longema”v - GENE‘VE - Rue Croix-<ÏO:‘, 20
est l’une des principales
et plus anciennes de Genève
MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. 3.50 le ﬂacon
seul remède efficace contre ]a c11ute des cl1eveux et pellicules
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002979_036.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[E
7
‘
æ
Ÿ
< R
| ;
À
À
| #
Grand choix de 3
: Manteaux de Mi-saison et d’Hiver
[
| ‘
|
>
-— |  AOUSPORTS
IMP. E.-P. GRIVET, GENÈVE.
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>