<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             2e concert de l'abonnement 
            <date when='21/10/1936'/>
          </title>
          <series>1936-1937</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002981</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19361021'/>
        <title>2e concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/144048' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il'ič</name>
        <name key='Prokof&apos;ev, Sergej Sergeevič' type='person' role='cmp'>Prokof&apos;ev, Sergej Sergeevič</name>
        <name key='Šostakovič, Dmitrij Dmitrievič' type='person' role='cmp'>Šostakovič, Dmitrij Dmitrievič</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132137' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Milstein, Nathan' type='person' role='int'>Milstein, Nathan</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_001.tif'/>
        <page><![CDATA[((DRCHESTRE
“ ROMAND
PESA ETE ns .ﬁ
7 ‘\æ
Ms tere dn
u ” PROGRAMME |
_ Un Ÿ  OFFICIEL |
59 GENÉVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_002.tif'/>
        <page><![CDATA[ANSLENRES T E S ? FRIGORIFIQUES
; TÉLÉDIFFUSION
LAMPES DE RADIO| ‘
QË
A ROSSET & Cie
LAMPESIJECMMRAGE
RED-PUBLICITE 154
NOS SPECIALITES
INGELEN, MARCONI, POINT-BLEU, BELL-STANDARD
PAILLARD, PHILIPS, TELEFUNKEN, SABA, AUTOPHON
%e; modre e.z;&owZzbn .@:æ …Ælÿfﬂ2d£%
ENTRÉE LIBRE
GALERIES CENTRALES - PASSAGE MALBUISSON
TÉLÉPHONE : 54.343
VENTE - INSTALLA TION > RÉPARATION e LOCATION
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_003.tif'/>
        <page><![CDATA[AGENTS RÉGIONAUX DE
BLUTHNER
STEINWAY & SONS
GAVEAU
PÉEYEL
NW SO\b
SCHMIDT -FLOHR SÎEI AY& ecossenases
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS
PIANOS
BGN GE LRANS) POG/
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCON W (LONDRES)
DE SO Gurich)
= A B A
BIENNOPHONE
Toutes marques en démonstration
SERVICE TECHNIQUE DE 1«" ORDRE
ANTENNE ANTIPARASITES
DISQUES ET ACCORDÉONS
W 12 FlJ';ÏERIE MAISON CENTENAIRE
1836 ovembre
GENEVE
LES NOUVEAUTÉS présentées par des
VoOus permettra d'acheter à de b
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Columbia
MAGIC NOTES
TRADE-MARK
Disques de Nathan Milstein
| CHACONNE (Vitali, avr. Charlier) . Ç .LX 521/22 Fr. 8.—.
| ID CIOextraitdeslagsonaterenssolemineu (Pac e T -
Disques Nouveautés
SYMPHONTE NO2EENPREEMATEUR(Brahms e e O 3
SYMPHONIE N° 99 EN MI BÉMOL MAJEUR (Haydn). . LX 505/07 Fr. 8.—.
Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. Thomas Beecham.
| Enregistrements de Walter Gieseking (viennent de paraître)
RÉRÉENSEDANS EEAUR(Debusspea T e OO
! SOIREE DANS GRENADE (Debussy)
| A CATMEDRATEBAENCTOUMI E (Dépusma e BO OS
SÉ ANO RE A (Alaichefturque e VMozareep t e
HARMONIOUS BLACKSMITH (Händel)
MOMENT MUSICAL EN FA MINEUR (Schubert)
INTERMEZZO EN DO MAJEUR (Brahmsy . . . . e
VALSE EN RÉ BÉMOL MAJEUR (Chopin Op. 64 N° 1)
PRÉLUDE EN FA MAJEUR (Chopin Op. 28 N° 23)
En vente dans tous les bons magasins de musique
Représenlation générate des disques Columbia el Pathé :
| PIANOHAUS FCKLIN, ZURICH.
A F w æt
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_005.tif'/>
        <page><![CDATA[p ds e
L éc
M ° Ernest ANSERM ET
Président-Directeur
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_006.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_007.tif'/>
        <page><![CDATA[== N
: —— =— ===
= ==""|5|
—S ——s = eN
ASSOCIATION DE LORCHESTRB ROMAI\Ï_D_
Mes'or_o'don 029e Les so)> dop 213> der 20J en 003e Qe 003e de
Mercredi 21 octobre 1936, à 20 h. 50
Au Victoria-Mall
2° Concert de l’Abonnement
v
==-=—ss=s-=s=s-==srs=s s=—
SOLISTE :
Nathan MILSTEIN, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIF
; ROMÊO yl ]UL] ETTE, ouverture-fantaisie
. CONCERTO en ré majeur, pour violon ct/
OÏChCStŸC .............................. ’/‘.'(‘/711ÏI/\"1’\‘.'A'1/
a) Allegro moderato. - b) Canzonetta.
(') l"in«'llc (il“6gr()        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>i       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>llCisﬁin]0).
M. Nathan MILSTEIN.
DEUXIEME PARTIE
. OUVERTURE SUR DES THEÈMES JUIFS,
ponriorcnestre (UgtauonMoe Prokofielf
. Trois interludes de l’opéra “ LADY MAC-
BETH DE MZENSK ” (1re «1/1JÏ/ÏWI) T Choslakowilteh
S smresdniballeGPMOISPAVEDE FEU S//'zlu*/u.!('_1/
a) Introduction. - L'oiseau de feu et sa danse.
b) Ronde des Princesses (Khorovod).
c) Danse infernale du Roi Kastcheï -
Berceuse. - Finale.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
e r N e eN
——s E
=—==—==—=
=—s
SN
= EN
=—n
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_008.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_009.tif'/>
        <page><![CDATA[PETER-ILYITSCH TSCHAIKOWSKY
ROMÉO ET JULIETTE
É à Wotkiwsk-en 1840, Tschaïkowsky fut d’abord un
fonctionnaire d’Etat, avant d’entrer en 1863 au Conser-
vatoire de St-Pétersbourg. Après de brillantes études
dans cet établissement, il fut appelé au Conservatoire
de Moscou où il professa de 1866 à 1877. Dès lors, il put se
consacrer à la composition, une bienfaitrice, M"° de Meck, lui
ayant assuré une rente viagère de 6000 roubles. C’était une
nature complexe, car s’il pouvait écrire à sa bienfaitrice : «je suis,
de nature, l’enfant d’un monde sauvage» il montrait d’autre part
le goût le plus fin, ayant une inclination particulière pour Mozart
et la culture française. Aussi n’a-t-on pas tout dit, sans doute,
Ï
|
; ; à |
quand on le représente comme un portrait du romantisme allemand. |
Certes, il a dû subir fortement l’influence de Schumann et « pro- |
Notice ur Monéo et ]ulïettc)
D
Lire à la 18" ligne expression
au lieu de ÔXDOSiÏÏOÜ.
. manière beaucoup plus immédiate que celle de Tschaïkowsk_y à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_010.tif'/>
        <page><![CDATA[TOUIS-HES, PRIX
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_011.tif'/>
        <page><![CDATA[PETER-ILYITSCH TSCHAIKOWSKY
ROMÉO ET JULIETTE
É à Wotkiwsk'en 1840, Tschaïkowsky fut d’abord un
fonctionnaire d’Etat, avant d’entrer en 1863 au Conser-
vatoire de St-Pétersbourg. Après de brillantes études
dans cet établissement, il fut appelé au Conservatoire
de Moscou où il professa de 1866 à 1877. Dès lors, il put se
consacrer à la composition, une bienfaitrice, M"° de Meck, lui
ayant assuré une rente viagère de 6000 roubles. C'’était une
nature complexe, car s’il pouvait écrire à sa bienfaitrice : «je suis,
de nature, l’enfant d’un monde sauvage » il montrait d’autre part
le goût le plus fin, ayant une inclination particulière pour Mozart
et la culture française. Aussi n’a-t-on pas tout dit, sans doute,
quand on le représente comme un portrait du romantisme allemand.
Certes, il a dû subir fortement l’influence de Schumann et « pro-
duit d’école», comme disait avec une certaine perfidie Rimsky-
Korsakow, il est toujours resté assujetti a une rhétorique pesante.
Mais ces aspects contradictoires de sa personnalité apparaî-
fraient sans doute sous un jour plus juste si l’on considérait avant
fout que sa musique est davantage représenlation que exposition,
Tout, dès lors, y prend un caractère plus extériorisé et le pathos,
qui éfait sans doute une réalité de sa nature intime, mais à
laquelle il ne s’abandonnait qu'avec trop de complaisance, en
revêt une éloquence excessive. C’est un fait, d’ailleurs, que son
style paraît plus approprié au théâtre qu’à la symphonie. Ses
œuvres symphoniques, néanmoins, furent reçues dans son pays
avec un amour qui n'a pas diminué aujourd’hui. Elles jouissent
d’une faveur qui n’est guère moindre dans les pays anglo-saxons
et même dans les pays germaniques. Par contre, les pays latins
leur ont opposé jusqu’ici une aversion assez nette. L'esprit fran-
çais, surtout, répugne au pathos et quand 1J va à la musique, ce
n'est pas pour y chercher de l’éloquence. N’est-il pas significatit
que Berlioz n’ait rencontré dans son pays qu’une ferveur éphé-
mère ou mitigée? La musique d’un Rimsky-Korsakow, par exem-
ple, apportait aux Français une nourriture qui répondait d’une
manière beaucoup plus immédiate que celle de Tschaïkowsky à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_012.tif'/>
        <page><![CDATA[F. E BAECHLER FRÈRES
teinturiers
en ville
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_013.tif'/>
        <page><![CDATA[leur appétit sensible. Mais, avec le temps, l'effet de ce qui n'est
que sensible se fatigue, tandis que le moindre grain de substance
musicale émotive garde sa vertu, malgré les formes caduques qui
peuvent l’enfermer. Peut-être qu’aujourd’hui, apparaissant déjà
avec un cerfain recul et n’appelant plus l’adhésion aveugle du
premier moment, pouvant être reçue avec cette légère ironie que
permet la distance, la musique de Tschaïkowsky sera-t-elle sus-
ceptible de toucher un public français en raison de la riche nature
musicale qu’elle révèle, de l’incontestable maîtrise de sa mise en
en œuvre et du sentiment vrai dont elle témoigne.
Roméo el Juliette est une des meilleures pages symphoniques
de Tschaïkowsky, la seule qui ait eu l’approbation complète des
musiciens russes qui lui étaient opposés, le « groupe des Cinq».
Le sujet lui avait été indiqué, d'’ailleurs, par Balakirew, et ce
conflit passionnel au milieu du cliquetis d’armes des Montaigu et
des Capulet était”fait pour inspirer Tschaïkowsky.
Dénommé par son auteur Ouverlure-Fantaisie, ce morceau a,
en effet, le schéma formel d’une ouverture, mais le contenu et le
développement d’un premier mouvement de symphonie ou d’un
poème symphonique et c’est, en somme, dans une forme stricte,
un commenfaire musical transparent du sujet que tant d’auteurs
ont rendu populaire.
CONCERTO POUR VIOLON
Le Concerto de violon, écrit pour le violoniste Léopold Auer
et portant la marque de sa technique particulière, a au moins le
mérite de mettre brillamment en évidence les capacités expressi-
ves de cet instrument. Le premier mouvement, largement déve-
loppé, emploie d’emblée toutes les ressources de sa technique, de
la cantilène soutenue aux passages de bravoure ; la canzonelta
(deuxième mouvement), très sobre et délicatement variée, met en
jeu le registre des cordes médianes du violon et le Finale, écrit
sur deux thèmes de danse russe fait alterner les traits de virtu-
osité avec le chant sombre de la corde de vol.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_014.tif'/>
        <page><![CDATA[(UE
RUE DU RHONE 102 QUE D'ITALIE 4
2
1Æ“ =
[Ÿ‘Ÿ'{{{’Ï\ @1 RADIO
—l","Lr1
? | CRAMODIONES
EDL 9> Æ©À
BRAVIRTA E E1E Z
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. À.
UF ©
TÉLÉPHONE 4 4.0 2 2
Le plus central - Ouvert jour et nuit
A G E N C E
Hudson-Terraplane-Standard
Réparations soignées- Toutes fournitures
A MIiILCAR
Stock pièces détachées d'origine
e actrres d éénlé 2 Fimmaue, mts e
t mt osritss A ë
L dh 24 d 0241 é p ct pn t Gs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_015.tif'/>
        <page><![CDATA[SERGE PROKOFIEFF
Né en 1891, dans le gouvernement d’Ekaterinoslaw.
? ERGE Prokofieff montra dès son enfance les plus vives
dispositions pour la musique. Entré en 1904 au Conser-
vatoire de St-Pétersbourg, il fut l’élève de Liadow
_ pour l’harmonie et la fugue, de Withol pour la forme,
de R1msky Korsakow et Tchérepnine pour l'instrumentation. Il
eut aussi, à Moscou, quelques leçons du fameux contrepointiste
Serge T'anéjeff. Pour le piano, il fut l’élève d’Anna Essipova,
représentante éminente de l’école Leschetitzky. Ayant terminé
en 1909 ses études théoriques, Prokofieff obtint en 1914, le prix
Rubinstein en exécutant son propre concerto de piano, le pre-
mier, op. 10.
Dès 19o9, ses compositions se succèdent sans relâche. La
guerre, puis la révolution russe n’arrêtent pas son élan créateur.
On répétait au théâtre Marinsky son opéra le Joueur, d’après
Dostoïewsky, lorsque la révolution éclata. En 1918, cependant,
il se résolut à quitter son pays en proie à l’anarchie et parvint
à gagner le Japon par la Sibérie, puis l’Amérique et l’Europe.
Dès 1921, ses compositions commencèrent à se répandre en
France, de là dans d’autres pays, et tout de suite elles firent
sensation. La personnalité de l’auteur, que venait accuser encore
celle de l’exécutant, pianiste et chef d’orchestre, s’imposait d’em-
blée.
Parmi ses œuvres, il faut noter trois opéras: Maddalena, le
Joueur, l’Amour de trois oranges, d’après Carlo Gozzi, repré-
senté à Chicago; un ballet: Chout, ou le Conte du Bouffon qui
a réussi à tromper sept autres Bouffons; une symphoniette, op. 5;
un Poème symphonique d'automne, op. 8; la Suite scythe, op. 20;
la Symphonie classique, op. 25; un poème symphonique pour
ténor, chœur et orchestre: IJs sont sept ! d’après une incantation
magique accadienne, Op. 30; un concerto de violon, op. 19;
trois concertos de piano; une sonate-ballade pour violoncelle;
une Ouverture sur des thèmes juifs, pour clarinette, quatuor à
cordes et piano, op. 34; un Scherzo humoristique, pour quatre
bassons, op. 12; le Vilain petit Canard, d'après Andersen, pour
mezzo-soprano et piano; des romances et des mélodies sans
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_016.tif'/>
        <page><![CDATA[LONGEMALLE, 1
Pianos
%7ma .%2@1f6/
Place du Molard, 7
x
u
(Entresol)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_017.tif'/>
        <page><![CDATA[paroles, des sonates et plusieurs recueils de pièces pour piano:
Sarcasmes, Visions fugitives, Contes de la vieille grand'mère,
etc., etc.
Rien ne témoigne mieux des brillants dons de Prokofieff que
l'Ouverture sur des thèmes juijs que porte notre programme,
et qui est une transcription pour orchestre, que l'auteur écrivit
récemment, de l’œuvre qu'’il avait écrite pour clarinette, quatuor
et piano. Car voici une œuvre sans prétention, sans programme et
qui n'a vraiment d’autre objet que de produire de la musique.
Une faculté d’invention, un sens harmonique et, ce qui est plus
rare, un sens polyphonique très vifs élaborent, sur deux thèmes
juifs de caractères distincts, un morceau plein de fraîcheur, de
spontanéité et d'originalité.
DMITRI CHOSTAKOWITCH
HOSTAKOWITCH est la figure la plus attachante de la
nouvelle école russe. Né en 1906 à St-Pétersbourg, 1l
; étudia d'abord le piano, puis entra en 1919 au Conser-
vatoire, où 1l étudia la composition avec Steinberg,
qui est, lui-même, élève de Rimsky-Korsakoff. Dès 1925, moment
auquel il quitte cette institution, muni des plus hautes récom-
penses, 1l attire sur lui l’attention des milieux artistiques en don-
nant une série d'ouvrages où apparaissent une maturité et une
originalité  qui classe Chostakowitch nettement au-dessus des
autres représentants de la phalange des jeunes compositeurs
soviétiques.
Aujourd’hui, il est tombé en disgrâce et son art a été réprouvé
par l’autorité politique de la république des Soviets. Mais sa
réputation continue son chemin en Europe et en Amérique et
son opéra: Lady Macbheth de Mzensk ou Katerina Ismaïlova
a été exécuté l’année dernière à Londres, Zurich, et dans diverses
villes des Etats-Unis avec un grand retentissement. En fait, il y a
quelque chose de barbare ou de sauvage dans la musique de
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_018.tif'/>
        <page><![CDATA['{"‘\<;_
E. VÉAC
13@
GAZ |
TÉLÉPHONE |
NENAT & €* | |
28, Rue du Mont-Blanc, 28 Î
GENÈVE I
Vase reservée à
GAULI
Ï
Meubles
Ï
J
;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Chostakowitch: ce musicien qui a encore un visage d’enfant, mais
d’enfant précoce, un regard lourd, traite la langue musicale avec
une désinvolture et une sûreté de main également déconcertantes.
Mais, si brutal qu'’il puisse être et si troublante que soit son
indifférence à toute préoccupation de style, il y a chez lui une
force créatrice indéniable et qui ne peut laisser indifférent.
Le livret de Lady Macheth de Mzensk ou Katerina Ismaïlova
est tiré d’un roman de Leskov, écrivain qui vivait au milieu du
XIXe siècle et s’était consacré à la peinture des milieux des
petits bourgeois, marchands et paysans des provinces et des
villages russes. Cette Lady Macbeth de village n'’est pas une
ambitieuse, mais une « mal mariée » qui souffre du vide de la
vie qu’elle a aux côtés d’un mari indifférent et sot. Elle est
traitée durement par son beau-père, qui n’est pas sans regretter
que son fils soit un mari insuffisant, mais n’en exerce qu'une
surveillance plus jalouse sur sa bru. Durant une absence de
son mari, Katerina Ilmaïlova se laisse séduire par un des
hommes de peine de celui-ci; surprise par son beau-père qui fait
fouetter l’amant sous les yeux de Katerina Ismaïlova et ordonne
ensuite à celle-ci de lui servir à manger, elle l’empoisonne. A
partir de ce moment, elle s’exalte de plus en plus et le spectre
du beau-père lui apparaît dans son sommeil. Au retour du
mari, averti de sa disgrâce, elle riposte vertement à ses reproches
et comme il entreprend de la battre, le met à mort avec l’aide
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Abonnez-vous
aUux
PROGRAMMES ANALYTIQUES :
de
L’Orchestre Romand °*
(Servis à domucile par la /üh'[(‘)
Vous pourrez aînsi lire à l’avance
les analyses des œuvres jouées aux
Concerts. Vous n’aurez aucune
démarche à faire pour vous le
procurer et serez assuré d’en
posséder la collection.
A[)011)1ement pour /es & pr0c]mins concerts, f1 4.50 l
S'inscrire, pour l'abonnement, au bureau de location,
ou envoyer fr. 4.50 au Compte de chèques postaux |
I. 6862 en précisant la destination sur le talon. |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_021.tif'/>
        <page><![CDATA[de son amant et enferme le cadavre dans le cellier. Puis elle
épouse l’amant, au milieu des libations. Un des convives, jaloux,
ivre et qui veut aller au cellier y chercher encore du vin y
découvre le cadavre. Il avise la police; Katerina Ismaïlova et son
nouvel époux sont envoyés en Sibérie. Dans le convoi des pri
sonniers, on assiste à l'effondrement progressif de la malheu
reuse, moquée, volée, puis trahie par son ancien amant, qui, sous
ses yeux, séduit une autre déportée. Désespérée, elle regarde
l'eau d’'une rivière « aussi noire que sa conscience » et au pas
sage d'un pont, y précipite sa rivale et y disparaît avec elle.
Le résumé du drame n’en laisse malheureusement pas appa
raître les indications psychologiques qui relèvent, en fait, sa
trame de fait-divers. La musique de Schostakowitch est une
expression directe de la situation dramatique, sans aucune re
cherche d'action musicale ayant sa propre consistance et con
tinuité, mais les diverses scènes sont reliées par des interludes
instrumentaux qui sont de très brefs et aigus commentaires du
mement dramatique. Ces trois interludes que nous donnons sont
situés comme suit :
Le prémier entre les deuxième et troisième scènes, suit le
jeu de vilains auquel se sont livrés les serviteurs du marchand,
à quoi s'est mêlée Katerina Ismaïlova et où elle a eu son premier
contact avec celui qui va devenir son amant.
Le deuxième (entre les quatrième et cinquième scènes) suit
la mort du beau-père et, c’est, en forme de passacaille, la répé
tition obstinée d’un motif pesant comme un prononcé du destin.
Le troisième (entre les sixième et septième scènes) suit la
scène des noces et la découverte du corps du mari par l'ivrogne.
.\\“
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_022.tif'/>
        <page><![CDATA[Igsor STRAWINSKY
D'après le portrait de Théodore SIrawinsky
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_023.tif'/>
        <page><![CDATA[IGOR STRAWINSK Y
Né à Pétrograd le 23 mai/5 juin 1882.
L'OISEAU DE FEU
E livret chorégraphique de l’Oiseau de feu est fait d’après
une série d’anciens contes nationaux russes sur Kas-
tcheï l’'Innocent, l’Oiseau de jJeu et Ivan. Kas-
tcheï y symbolise l’esprit du mal, le Tzarévitch, sa
viictime, que sauve l’Oiseau de feu.
Au cours d’une chasse, Ivan s’est mis à poursuivre /’Oiseau
de feu, plus exactement l’« Oiseau au plumage ardent ». Sa
poursuite l’amène, sans qu'’il s’en aperçoive, dans les jardins
enchantés de Kastcheï. Incapable d’atteindre l’Oiseau avec une
flèche, Ivan se cache dans un arbre et finit par attraper l’Oiseau
par la queue. L’Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui
rendre la liberté, et lui promet, en récompense, une de ses plu-
mes ardentes qu’il n’aura qu’à agiter trois fois pour voir s’ac-
complir ses vœux. Ivan relâche l’Oiseau et cache sa plume sur sa
poitrine. La lune apparaît; treize princesses, captives de Kastcheï,
descendent dans l’endroit défendu du jardin pour y jouer avec
les pommes d’or. Au cours de leurs jeux, elles aperçoivent Ivan
qui salue respectueusement. Elles songent un moment à le chasser,
puis s’en approchent et font autour de lui une ronde. Bientôt, les
trompettes claires du chevalier du matin se font entendre; les
princesses s’enfuient et ferment à Ivan le chemin du château;
Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un carillon féérique se
déclanche, les gardiens du château s’animent et défilent; Kastcheï
apparaît sous une forme monstrueuse.
[van est pris par des gardiens et placé dans une grille pour
y être pétrifié. Mais il se souvient de la plume magique; il fait
le triple geste: l’Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui
entraînent tous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale.
À la fin, tous tombent par terre sans force. L’Oiseau les en-
dort, Ivan veut alors reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait
jadis enlevée; mais l’Oiseau lui souffle à l’oreille de prendre un
œuf qu’il lui montre et qui contient la vie et la mort de Kastcheï.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_024.tif'/>
        <page><![CDATA[2 m
ICr
rer
rer
rre
rre
rer
rre
S
1Er
rer
rre
1re
Suisse R
AS5soer\nron
DE
PORCHFS RE OM N
Présidents d’honneur :
/M R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la
omande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de
l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
C]ch ({vorc/zesl re
C0mité exécutif ./u l,A.‘.‘socz.u![rln «
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W PERREIV C PRESCHTERE
Secrétaire:. M. Ernest GIOVANNA
1cr violon solo.....…….
CHEFS DE PUPITRES :
Hans BASSERMANN, Directeur des classes de virtuosité
au Conservatoire de Leipzig et Professeur à l’Ecole
d’Etat de Weimar.
* premier violon solo Chil NEUFELD:
second violon solo. Willy PERRET.
altonsolon .
violoncelle solo.…. Henri HONEGGER.
contrebasse solo.
flûte
hautbois solo
Cor anglais solo
SOIOM e
clarinette solo..…
basson solo.....…….
COMSOION
trompette solo…
Siège de l’Association : Boulevard du Théâtre, 2, Genève.
1er trombone solo....
rer timbalier
Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
André PEPIN, 1€r prix du Conservatoire de Paris,
Paul DENNES, 1ë' prix du Conservatoire de Paris.
Paul TAILLEFER, 1er prix du Conservatoire de Paris.
Léon HOOGSTOEL, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
Henri HELAERTS, 1ët prix du Conservatoire de Bruxelles
Dr Ernst PAUL, de Vienne.
Francis BODET, 1ër prix du Conservatoire de Paris.
Léon DUROT, 1€' prix du Conservatoire de Paris.
Charles PESCHIER.
Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, 1er prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Ivan saisit l'œuf, et sans souci des supplications de Kastcheï,
le brise par terre. À ce moment, tout disparaît dans les ténèbres.
Quand la lumière reparaît, tous les êtres que Kastcheï avait
pétrifiés dans son jardin sont ranimés. Ivan a retrouvé sa
fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du commandement.
L'Oiseau de feu passe une dernière fois en faisant son adieu
au conte.
Une première suite d’orchestre a été publiée, faite de frag
ments purement et simplement détachés de l’œuvre originale.
La suite inscrite à ce programme a été spécialement conçue pour
le concert et faite de fragments retravaillés dans ce but et
entièrement réorchestrés en vue d’un effectif moyen; elle est
dédiée « à l’Orchestre de la Suisse romande, à son chef et à son
Comité ».
On situera aisément les épisodes de la suite dans le récit qui
vient d’être fait. L’introduction évoque les jardins enchantés
de Kastcheï ou l’Oiseau va venir s’ébattre. On remarquera dès
le début, aux trombones, l’enchaînement des deux « tierces »
(majeure-mineure) de Kastcheï, sur lesquelles tout l’organisme
musical de l’œuvre est fondé. La ronde des Princesses se ter
mine au moment où l’aurore va poindre. La herceuse est reliée
au jinal par les harmonies des ténèbres qui suivent l’écrou:c
ment de Kastcheï: alors un nouveau jour se lève et la lumière
monte avec l'hymne d’allégresse du peuple délivré.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Des Abonnements
seront encore délivrés
pour les $ prochaïns concerts
au tarif des Abonnements €
réduit de deux dixièmes
Le bureau de location (Magasin Sautier-
Jaeger.place Fusterie, 12) sera spécialement
ouvert du veudredi 23 au mardi 27 octobre
pour les inscriptions d’abonnements aux
8 prochains concerts.
Principaux avantages des Abonnements.
19 Réduction du prix des places (consulter le tarif).
2° Avantage de pouvoir occuper à chaque audition les places pré-
férées choisies au début de la saison.
3° Privilège sur ces places pour les concerts hors abonnement,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi 4 novembre, à 20 h. et demie, au Grand- Théâtre
3" Concert de l’Abonnement
sous la direction de Monsieur
Vittorio GUI
Directeur général des concerts symphoniques de Florence
et du « Mai musical »
Né 4 Rome en 1885, Vittorio Gui a fait ses études musicales au Liceo Santa Cecilia, et en
1907 déjà, il était nommé chef d’orchestre au Théâtre Adriano. Dans les années qui suivirent,
1! occupa les mêmes fonctions à Parme, Turin, Bergame et au San-Carlo de Naples, et devint
l’un des titulaires du pupitre de direction a l’Augusteo de Rome et à la Scala de Milan.
Cette grande activité n’empêcha pas Vittorio Gui de s’adonner à la composition et d’acquérir
une place en vue parmi les compositeurs de son pays. Depuis la guerre, il est devenu l’ani-
iteur dc' la vie musicale à Florence, où il fonda l’orchestre du Politeama et des concerts.
est à lu1'principalemcnt qu'est dûe l’initiative des Festivals de musique connus sous le nom
de « Maggio fiorentino », dont les splendides manifestations attirèrent l’attention du monde
musical sur cette grande figure de l’art italien contemporain.
PROGRAMME :
symphomemest(Eroen n 1 Becthoven
2. Cori sur des sonnets de Michelangelo il giovane (I" audition) Palla Piccola
3. Adagio e intermezzo (Premiercsaudion) e Pergolesi-Gui
4. Prélude, choral et fugue (vremière audition) .… E E César Franck
(Orchestration de Vittorio Gui.)
cr OuvetturedesiatCenerentola 0 Rovoini
La location s’ouvrira mercredi 28 octobre, chez Sautier-Jaeger, place Fusterie, 12.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_028.tif'/>
        <page><![CDATA[(]l:‘ «
65 fr.
G0 fr.
55 fr.
50 fr.
40 fr
sQ fr.
2D fr.
Les al)on nements
——
e N e3 —2 m e
TARIF DES
ABONNEMENTS AUX DIX CONCERTS
Jonnent droit
aux places survantes
Grand Théâtre
rre Galerie. Loges de face.
rr€ Galerie. Faut. de
Fauteuils de parquet .
balcon
rr Galerie. Loges de côté.
Parquets et strapontins .
Parterre (les quatre rrs rangs)
22 Galerie. Faut. de balcon
Fauteuils d’orchestre .
Parterre (les quatre derniers
rangs
2€ Galerie. Loges de face .
2 Galenies oges, de
(1e' rang) .
2e Galerie. Avant-scène.
Strapontins 1'e galerie .
Avant-scène rez-de-chaussée .
2e Galerie. Loges de côté
(2me rang) et strapontins
32 Galerie. Stalles numérotées
32 Galerie. Galerie numérotée
38 Galerie. Loges avant-scène
|
|
P’our les abonnements aux $ prochai
S’adresser chez Sautier-Tæger, Ou vendredi 23
Victoria Hall
Loges de côté rez-de-chaussée
rr Gal. Faut. face (1® rang)
Parquets 42e au 162 rang
Parquets 4e au 16° rang
rre Gal. Faut. face (2e rang)
rre Gal. Faut côté (1& rang)
Parterre
rre Galerie face, 32 au 6° rang
Staller de pourtour
Parquets, 1€& au 32 rang
rre Galerie, loges d’orchestre
Amphithéâtre de 1'e Galerie
Fauteuils de promenoirs
r1r€ Galerie, Fauteuils de côté
2e et 3° rangs)
2e Galerie. 1€' rang côté
1r€ Galerie. Faut. côté (4 r.)
2e Galerie. Amphithéâtre
2e Galerie. 2e rang côté
ns concerts, le
tarif ci-dessus est diminué de 2 dixièmes (soiît ‘/,""°)
au mardi 27 octobre,
C
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour lapublicité dans les programmes officiels de l’Orchestre Romand
s’adresser à MM. Véron-Grauer & C“, rue du Mont-Blanc, 22.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002981_030.tif'/>
        <page><![CDATA[(f
/
y
3 ! ts e =
: ct s200
f-n mc rrr e t d
FONDEE EN 1872
Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
GENEVE
2, RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS EAUX - VIVES
CORNAVIN CAROUGE
Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
sont ouverts tous les jours, dimanches compris
Imp. Grivet, Genève
f,
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>