<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert extraordinaire 
            <date when='31/03/1941'/>
          </title>
          <series>1940-1941</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003072</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19410331'/>
        <title>Concert extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Hindemith, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/90311' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/48553' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Mayer, Lonny' type='person' role='int'>Mayer, Lonny</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE
P SUISSE
| ROMANDE
SAISON 1040-41
PROGRAMME
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Capis de prière « Hbérat» 18me siècle
822
rr rrr E SE S C SE EN GSS PORRESE SREUSSTER TREU
m - yx - * Z e
N N O AN NN EZ …M 8
q …;u{ﬂ?‘lt(!"‘ e \\ts\‘m‘\“&\.xà‘\«       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>\.;x(î<ﬂ"xü<'(:im“'—‘)z… se
RI PEULU ISSEU E LUEN SS SE S S SE RE ESESVEUT S E
19P 4) SS SS SS
Tapis d’Orient Anciens
(Tél. 4.68.86) M. GARABEDIAN 6, rue de Saussure
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_003.tif'/>
        <page><![CDATA[CONSEIL DE FONDATION
(1€ YOrclaestre (]€ la Suisse Romande
W,ﬁç\
Président : M. Faul LACHENAL, Genève.
Vice-Président :  M. le Dr Fred. BLANCHOD, Lausanne
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET
Conseillers délégués:
MM. Emile HEUBI, Lausanne: Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENCÇON, Directeur de la Société Ro
mande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de
la Société des Emissions Radio-Genève.
M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radio
diffusion.
Membres :
MM. les représentants cantonaux : Conseiller d’Etat Edouard von
STEIGER, Berne (Jura romand) ; Conseiller d’Etat Adrien
LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER, Fri
bourg; Conseiller communal Gérard BAUER. Neuchâtel ;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais;: Conseiller
d’Etat Paul PERRET, Vaud.
M le Conseiller, d'Bfat, Vouis CASAT MM les Conscillers
administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI
NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT
Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseii
ler municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET,
Flenri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel :
Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds; Edmond BILLE et
Gustave TURINI, à Sierre.
! es délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la
Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des
programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-
chestre.
ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
»
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_004.tif'/>
        <page><![CDATA[DESO Î PRADIC
MANUFACTURE NATIONALE
PAR DE CONSTANTES ET MINUMIEUSESS EXPERIENGES
PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ
A CONQUIS LE PRÉCIEUX ÉLOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS
SÉRIE “UNIVERSELLE’” de Fr. 270O.— à Fr. 485.— RADIO-GRAMO
Avant de vous décidert, venez les entendre chez
LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE
SAUTIER « JAEGER
FUSTERIE GENÈVE
ANTENNES ANTIPARASITES - DÉPANNAGE
SERVICE 1éT ORDRE , ° TOQUTES MARQUES A CH@IX
AGENTS OFFCIELS MARCONE (s au roin scienniious
@ -0
LE PIANO DE L'AVENIR
S
MINI=-PIANCO Résoud détinitivement Ie problème du PIANO
MODERNE - Dimentions réduites - Toucher précis et sonorité
remarquable. Construit par Burger & Jacobi - Bienne
EXCLUSIVEMENT: SAUTIER & JAEGEIM GENÈVE
Les premières marques
en E e mt rr e
pricier vértenté
PE
.n
én ce sT0
e es
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Lonny MAYER
La soliste de la soirée, Mme Lonny Mayer, est connue de nos audi-
teurs par les grands cycles de lieder de Schumann et Schubert qu'elle a
interprétés à Genève et à Lausanne et par de nombreux concerts à la
Radio où elle a offert les premières auditions d'œuvres contemporaines
(entre autres de Fernande Peyrot et de Luigi Dallapiccola), et de la
musique retrouvée des grands maîtres italiens. Distinguée en 1937 par le
premier prix de chant au concours national d'interprétation musicale à
Gênes, et après avoir chanté en Allemagne, en ltalie et en Norvège,
elle est rentrée en 1938 dans sa patrie où, récemment, elle a connu de
grands succès à Saint-Gall et dans les concerts d'abonnement de l'Or-
chestre de la Tonhalle de Zurich.
ASSOCIATION
DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
‘:«f;ﬁ\—)
Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, T”résorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM Ï.é()p()ld BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.
L'Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l'idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et
financier :
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pour
raient lui être faits.
C'est par l'organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est
opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio
phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est
d'eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Devenir souscripteur, membres des Amis de l'O.S.R., c'est
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à l'élé-
ment de culture qu'il représente en notre ville.
Pensez-y.
e
La qualité de membre souscripteur s'’acquiert par le ver
sement d'une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte
de chèques postaux des Amis de l’O.S.R. No I. 0570 ; elle assure un
droit de priorité lors de la souscription des abonnements, et celui
d'assister gratuitement au « concert plébiscite » en fin de saison.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_006.tif'/>
        <page><![CDATA[paris - house
téléphone
paui daunay
5., rue des alpes
couturier
à genève
2 33 70
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Concert extraordinaire
offert aux souscripteurs de l’O.S.R.
AU VICTORIA - HALL - GENÈVE
Lundi 31 mars 1941, à 20 heures et demie
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
M"* Lonny MAYER
cantatrice
Première pantie
1. SYMPHONIE en mi bémol .
a) Adagio - Allegro — b) Andante —
c) Menuet — d) Final.
2. DAS MARIENLEBEN, quatre lieder extraits
de «la Vie de Marie», de Rainer Maria
Rilke pour chant et orchestre (première
audition publique) .
MOZART
P. HINDEMITH
Soliste : Mme Lonny Mayer, cantatrice
V'econde panrtie
3. ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT
extrait de Parsifal . 1000011 WNAGNER
SADEUX NOCTURNES S PERUSSy
a) Nuages — b) Fêtes.
5. ESPANA, rhapsodie CHABRIER
—— ETE rrr — __
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_008.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie, 22
Téléphone 44335
G O OEOE
Pour voë (}(l([()(l!iä'
une jolie idée
GU
M A RE SF LEURISTE
26, Corraterie 16, Rue de Rive
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_009.tif'/>
        <page><![CDATA[W.-A. MOZART
14501740
SYMPHONIE en mi bémol
n peut, à la rigueur, en y mettant la délicatesse voulue,
commenter la Symphonie en. sol mineur, cette noble
et touchante élégie, ou même celle en ut majeur,
d'une si franche allégresse, dans laquelle s'épanouit, en même
temps que le cœur sans détour de l'homme, la fierté de l'artiste
à faire montre de sa prestigieuse maîtrise. Elle n'est pas moins
grande dans la Symphonie en mi bémol, mais elle s’affirme par
sa discrétion même, dans l’art de résoudre le plus naturellement
les problèmes les plus simples. C’est un jeu de la plus pure
innocence et de la grâce la plus touchante; mais aussi de la plus
acorable coquetterie. Mais, s'il ne s’est pas proposé de sujet
défini, cela ne signifie pas que Mozart joue avec détachement
un jeu gratuit, à la manière de la récente, et déjà feue « musique
objective ». Au contraire, son âme et son cœur sont incarnés
dans ces formes musicales. Avec ces formes qui sont celles de
son temps, mais qu'il recrée en leur donnant une âme, il joue
en toute liberté, avec une fantaisie charmante… Peut-être était-ce
une façon de se créer la liberté nécessaire en isolant du monde
extérieur l'espace qu'allait peupler son rêve.
C’est bien un rêve en musique que cette symphonie. Mais il
faut s'entendre; seule la substance, le chant, tiennent du rêve
et en ont la surprenante beauté; ila, ce chant, cet accent qui
émeut, tant il paraît étrangement nouveau, et tant il comble
délicieusement notre attente. Quant à la structure, au cadre
dans lequel vit cette musique, c'est le cadre habituel de la sym-
phonie vers la fin du XVIIIe siècle. On a reproché quelquefois à
Mozart de ne s'en être pas affranchi. Il est à la portée de
presque n'importe quel musicien d'imaginer une forme nouvelle.
ais ne comprend-on pas que le miracle sans cesse accompli
par Mozart consistait à donner, par l'invention mélodique, une
vie nouvelle et un sens à des formes usuelles. On pourrait citer
même bien des détails où se montre cette accommodation à
l'usage, et même, dans le Final, à un usage italien : l'exposition
à deux voix seulement du thème initial. Mais aucun Italien, ni
aucun Autrichien n'eût été capable d'écrire une musique qui
fût. comme dans cette symphonie, aussi naturellement, et avec
une grâce inimitable, le langage du cœur. Il n'est même pas
nécessaire, pour souligner le souci sévère avec lequel Mozart
Composa cette symphonie, de signaler les modulations lointaines
et brusques qui donnent une acuité surprenante à certains pas-
sages. C'est un trait commun à plusieurs ouvrages de sa dernière
période. Mais le prodige, il n'est pas là; il est dans ces mélodies
que l'on reçoit comme une grâce, et que l'on adore comme la
plus pure incarnation de la musique.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_010.tif'/>
        <page><![CDATA[#.>
Steinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schiedmayer ;
Wohl{ahrt-Baby 1
Hanna Hneigel J
/--_/ '!
ÉCHANGES
, Passage du Terraillet, 20
REPARATIONS EN RR ESO N )
- J
HorRloGERIE ; 0
PIIILIPPE BEGUINJ
\° 26 GRAND QUAI, angle PLACE DU PORT
111502 GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Paul HINDEMITH
1841—1921 i
DAS MARIENLEBEN
Quatre lieder extraits du poème de Rainer Maria Rilke
plus éminents poètes allemands de notre temps, Rainer
S | Maria Rilke (né en 1875, mort le 29 décembre 1926,
auteur de la fameuse « Weise von Liebe und Tod des Cornets
Christoph Rilke ») et de Paul Hindemith, incontestablement e
plus doué parmi les compositeurs allemands contemporains.
Rilke, qui d'ailleurs repose en terre suisse romande, à Muzot,
a écrit les vers du « Marienleben » en 1913. Dix ans plus tard,
Hindemith avait terminé sa première version, pour chant et
piano des quinze poèmes qui décrivent toutes les phases de
la vie de la Vierge. La première exécution en eut lieu en
1923, à Francfort sur le Mein.
Treize années plus tard, en 1936, le compositeur qui avait
entre temps acquis une réputation universelle, reprend son tra-
vail. Il modifie trois de ses mélodies en vue de les orchestrer et
en compose une nouvelle: la « Naissance du Christ ». La parti-
tlon orchestrale porte les dates de 1936 et 1937. La première
audition, sous cette forme nouvelle, de ces quatre poèmes eut
lieu en Hollande tout d'abord, puis en Suisse à Radio-Genève
en avril 1940. L'audition de ce soir est la première audition
publique en Suisse.
rette œuvre est le résultat de la collaboration d'un des
| Geburt Mariæ (Naissance de Marie)
O was muss es die Engel gekostet haben,
nicht aufzusingen plôtzlich, wie man aufweint,
da sie doch wussten: in dieser Nacht wird dem Knaben
die Mutter geboren, dem Einen, der bald erscheint.
Schwingend verschwiegen sie sich und zeigten die Richtung,
wo, allein, das Gehôft lag des Joachim,
ach, sie fühlten in sich und im Raum die reine Verdidﬂung,
aber es durfte keiner wieder zu ihm.
Denn die beiden waren schon so ausser sich vor Getue.
Eine Nachbarin kam und klugte und wusste nicht wie,
und der Alte, vorsichtig, ging und verhielt das Gemuhe
einer dunkelen Kuh. Denn so war es noch nie.
La traduction française est à la fin du texte allemand.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_012.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION
DE |
BANQUES SUISSES
) 5f‘
É E N É-V E
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Paul HINDEMITH
(Suite)
I. Argwohn Josephs (Angoisses de Joseph)
Und der Engel sprach, und gab sich Müh
an dem Mann, der seine Fäuste ballte :
Aber siehst du nicht an jeder Falte,
dass sie kühl ist wie die Gottesfrüh.
Doch der andre sah ihn finster an,
murmulnd nur: Was hat sie so verwandelt ?
Doch da schrie der Engel: Zimmermann,
merkst du’s noch nicht, dass der Herrgott handelt ?
Weil du Bretter machst, in deinem Stolze,
willst du wirklich den zur Rede stelln,
der bescheiden aus dem gleichen Holze
Blätter treiben macht und Knospen schwelln ?
Er begriff. Und wie er jetzt die Blicke,
recht erschrocken, zu dem Engel hob,
war der fort. Da schob er seine dicke
Mütze langsam ab. Dann sang er lob.
I. Geburt Christi (Naissance du Christ)
Hättest du der Einfalt nicht, wie sollte
dir geschehn, was jetzt die Nacht erhellt ?
Sieh, der Gott, der über Vôlkern grollte,
macht sich mild und kommt in dir zur Welt.
Hast du dir ihn grôsser vorgestellt ?
Was ist Grôsse ? Quer durch alle Masse,
die er durchstreicht, geht sein grades Los.
Selbst ein Stern hat keine solche Strasse,
Siehst du, diese Kônige sind gross,
und sie schleppen dir vor deinen Schoss
Schâätze, die sie für die grôssten halten,
und du staunst vielleicht bei dieser Gift
aber schau in deines Tuches Falten,
wie er jetzt schon alles übertrifft.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_014.tif'/>
        <page><![CDATA[LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
Abonnements
aux
Livres, Revues et Journaux illustrés
en français, anglais, allemand, italien
13, rue Céard
à l'entresol)
CHANT …
VIOLETTE ANDRÉOSSI
CANTATRICE, PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE DE GENÈVE
MÉETHODE ITAL!ENNE - POSE DE VOIX - INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU
RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS, ITALIEN, ALLEMAND - COURS
DE POSE DE VOIX POUR COMÉDIENS
STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES -  TÉLÉPHONE 4 66 80
PIANOS - HARMONIUMS - RADIOS
GRAMOS DISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône,z98 (entresol) Tél. 5.04.80
LOCATION
VENTE
EXPERTISES
ACCORDS
RÉPARATIONS
Vtudia et Salle
pour auditions, lecans, cauderies
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Paul HINDEMITH
(Suite)
Aller Amber, den man weit verschifft,
jeder Goldschmuck und das Luftgewürze
das sich trübend in die Sinne streut :
alles dieses war von rascher Kürze,
und am Ende hat man es bereut.
Aber (du wirst sehen): Er erfreut.
[V. Rast auf der Flucht nach Aegypten
(Repos dans la fuite en Egypte)
Diese, die noch eben atemlos
flohen mitten aus dem Kindermorden :
O, Wie waren sie unmerklich gross
über ihrer Wanderschaft geworden.
Kaum noch dass im scheuen Rückwartsschauen
hres Schreckens Not zergangen war,
und schon brachten sie auf ihrem grauen
Maultier ganze Städte in Gefahr ;
denn sowie sie, klein in grossen Land,
fast ein Nichts — den starken Tempeln nahten,
platzten alle Gôtzen wie verraten
und verloren vôllig den Verstand.
Ist es denkbar, dass von ihrem Gange
. alles so verzweifelt sich erbost ?
Und sie wurden vor sich selber bange,
nur das Kind war namenlos getrost.
Immerhin, sie musten sich darüber
eine Weile setzen. Doch da ging
sieh: der Baum, der still sie überhing,
wie ein Dienender zu ihnen über :
er verneigte sich. Derselbe Baum,
lessen Kränze toten Pharaonen
für das Ewige die Stirnen schonen,
neigte sich. Er fühlte neue Kronen
blühen. Und sie sassen wie im Traum.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Paul
HINDEMITH
(Suite)
Naissance de Marie.
Comme il doit en avoir coûté aux Anges, de ne pas chanter tout à coup,
comme on éclate en larmes, lorsqu’ils apprirent qu’en cette nuit une Mère
était promise à Celui qui devait bientôt paraître. Se penchant, ils se turent
montrant seulement la direction de la cour de Joachim. Mais aucun n’osa
s’y rendre, de crainte de troubler cette sérénité. Car les deux étaient déjà
embarrassés; une voisine était venue voulait donner des conseils et ne
savait comment; et le vieux, prudent, allait et venait, contenant le beu
gle
ment d'une vache noire. Jamais il n’en avait été ainsi.
e
Angoisses de Joseph.
Et l'Ange parla, se mettant en soucis pour l’homme qui serrait les poings
« Mais ne vois-tu pas qu'elle est pure comme l’aube de Dieu ? »
Cependant, l’autre lui lança un regard sombre., murmurant: « Qu'’est-ce
qui l’a faite ainsi ? » A quoi l'Ange s’écria
« Charpentier ! n’ae-tu pas compris déjà que le Seigneur
Parce
que tu fais des planches, veux-tu vraïment. dans ton orgueil,
5
chercher ;1Lll‘l'\""'
à Celui qui, modeste, du même bois, fait pousser des feuilles et saillir des
bourgeons
Il comprit… Et comme, effravé, il levait le regard vers l’Ange, celui-c
graces
avait däsparu. Alors, il souleva sa casquette et rendit
La Naissance du Christ.
Ne savais-tu pas avec quelle simplicité allait t’arriver ce qui maintenant
illumine la nuit. Vois: le Dieu qui grondait sur les peuples s’est fait doux
pour venir en toi au monde. Pensais-tu qu'il fût plus grand ? que signitie
« grandeur » ? Vois-tu, ces Rois sont grands et ils traînent devant toi des
trésors qu'ils croient les plus grands du monde, et tu t’étonnes peut-être de
de pareil, dons. Mais regarde dans les plis de ses langes. Comme Il dépasse Ÿ
déjà toute chose ! Tout l’ambre, que les vaisseaux apportent de loin, tous
les joyaux, et les aromates qui troublent tes sens. Tout cela est de courte 0 rQ
durée et à la fin inspire le regret. Mais, tu verras, Lui ! Il réjcuit !
Repos dans la fuite en Egypte.
Encore hors d’haleine, oh ! comme ils étaient devenus grands sur leur
route, ceux-là qui fuyaient le massacre des enfants. A peine avaient-ils jeté
un regard craintif derrière eux que leur effroi s'’était évanoui, et déjà
c’était toute une cité en péril qu'ils emportaient sur leur mule grise. Comune,
ils approchaient du Temple, ne comprenant pas la cause de ce trouble sur
leur passage. toutes les idoles pâlissaient, comme trahies, et dépourvues
d'intelligence. Ils devenaient eux-mêmes craintifs, seul l’Enfant restait dans
une indicible quiétude Cependant, ils durent s’arrêter un instant. Et alors
il arriva que l’arbre qui les abritait comme un serviteur sembla s’incliner
devant eux. Cet arbre, dont les couronnes protégeaient pour l’éternité le
front des pharaons défunts, seatait fleurir en lui une nouvelle couronne. Et
ils reposèrent comme dans un rèêve.
Craduction libre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Richard WAGNER
1813—1883
ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT
extrait du 3mM° acte de Parsifal
‘est le Vendredi-Saint dans une vallée du Montsalvat.
Le vieux Gurnemans est là, avec Kundry, farouche et
N _ silencieuse. « Que veux-tu ? lui a demandé le vieillard.
— Servir! » et après cette parole, elle ne parlera plus. Cepen-
dant il paraît, le héros pur, le victorieux, et tandis que Gurne-
means, ayant reconnu l'Innocent de qui doit venir le salut, le
dépouille de ses armes; Kundry lave dans l'eau de la source
les pieds de Parsifal et les essuie avec ses cheveux. Alors le
sauveur lève sa main mouillée de l’eau du ruisseau sur ie front
de Kundry et, tendrement solennel: « C'est ainsi que j'accom-
plis ma première fonction ; reçois le baptême et crois en le
Rédempteur ! » Et tandis que la femme baisse la tête et pleure
amèrement dans l’infini de son repentir: « Oh ! s'écrie Parsifal,
comme la prairie me semble belle aujourd'hui ! J'ai rencontré,
il est vrai, de malicieuses Fleurs qui malicieusement m'envelop-
paient jusqu'à la tête, mais jamais je ne vis si aimables et si ten-
dres les brins d'herbe, les boutons éclos, les fleurs; et tout
respire avec une douceur d'enfance et me parle si tendrement,
si délicieusement ! »
Gurnemans. — C'est la merveille du Vendredi-Saint, Sei-
gneur !
Parsifal. — Hélas! du suprême jour de douleur. Tout ce
qui fleurit, respire, vit et revit, devrait, me semble-t-il, se désoler
et pleurer !
Gurnemans. — Tu vois ! il n'en est pas ainsi! — Ce sont
les larmes du pécheur repenti qui aujourd'hui d'une rosée céleste
arrosent la plaine et les prés…. maintenant que toute créature se
réjouisse sur la trace propice du Sauveur, et lui consacre ses
prières !.…
Kundry a relevé lentement la tête; les yeux mouillés de lar-
mes, elle regarde Parsifal avec une adoration calme, suppliante
aussi, et Parsifal, qui la considère: « J'ai vu se flétrir les Fleurs
pécheresses qui me souriaient; est-ce que, maintenant, elles
aspirent à la rédemption ? Que tes larmes aussi, 6 femme ! te
deviennent comme une rosée de bénédiction ! tu pleures, —
vois ! la nature sourit. » Et pendant que sonnent les cloches loin-
taines, il la baise lentement sur le front.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Claude DEBUSSY
18021918
DEUX NOCTURNES
l y en a trois, dont le troisième est « Sirènes », composés
entre 1897 et 1899. Ce sont des images et non ‘des mor-
ceaux à programme, ni même des poèmes.
Nuages. — Tout en teintes grises, d’une monotone mélan-
colie. Un mouvement de notes égales, comme le lent passage
des nuées dans le ciel. Un chant immuable du cor anglais glisse
tristement, lentement, en projetant comme une ombre autour de
lui. La ligne incertaine du premier chant devient plus expressive
et soudain donne naissance à une claire et chaude mélodie.
Mais le retour du chant oppressé du cor anglais vient assombrir
ce ciel lumineux. Des lambeaux du thème initial passent dans
les basses; les cors soupirent; le tout s'achève dans une nuance
imperceptible.
Fêtes. — Sous un ciel éclatant c'est le frémissement de ryth-
mes animés. La mélodie, nerveuse, toujours en mouvement,
tantôt s’élance en fusées, tantôt esquisse une danse; elle s'élargit
en un chant à deux temps qui étale son lyrisme ardent et popu-
laire au milieu de la trépidation continue du rythme ternaire
initial. Un crescendo rapide, un bref fortissimo; soudain, dans
le silence, les pizzicati des basses, les timbales et les harpes
marquent faiblement un rythme de marche; on entend dans
le lointain une fanfare, bientôt scandée par les tambours. Le
cortège s'avance; il approche; le voici entré dans la fête qu'il
traverse, provoquant un joyeux tumulte. Il s'éloigne, et c'est de
nouveau la vive cadence du début, le même scintillement de
sonorités. Le soir tombe, la lumière pâlit; derniers échos de la
fête, des fragments de mélodies s'allument comme des éclairs
lointains. Dans le silence de la fête terminée, le hautbois, puis
la flûte font entendre un motif étrangement expressif. Quelques
rythmes encore. La radieuse vision s'évanouit.
En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu
Si le concert se termine pendant une alerte, le public est
prié de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal
de fin d’alerte.
©
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Emmanuel CHABRIER
1541 199
——
ESPANA
'on est surpris de trouver, dans l'excellente et toute ré-
cente édition française du Dictionnaire de Riemann, pu-
eh bliée par À. Schaeffner, cette appréciation de Chabrier:
« Il excellait entre autres dans le genre bouffon ». La vérité est
qu'il excellait dans la musique. Si, avec la franchise d’une nature
exubérante et saine, d'un esprit simple et clair, il ne répugne
pas, quand l’occasion le commande, à écrire en toute bonne
. conscience et avec une naturelle gaîté, de la musique fort
plaisante et même bouffonne, l'étonnant n'est pas qu'il l'ait
fait, mais comment il l'a fait. Or ce comment trahit, non seule-
ment par la fantaisie étourdissante mais par la qualité proprement
\ musicale, un artiste d'une rare espèce, et qui ne réserve pas
J les beautés de son art pour les sujets nobles, mais qui traite
| tous les sujets et tous les genres, à la fois avec une ingénue
| vérité et un goût de grand artiste. Les traits de savoureuse
| finesse abondent dans ses opérettes; et si l'on cherchait la qualité
| dominante de Chabrier, on la trouverait plutôt dans une remar-
| quable sensibilité à la matière musicale et dans cette imagination
| colorée qui lui suggère des harmonies et des chants si étrange-
| ment évocateurs: une sensibilité et une imagination extrême-
ment riche, qui vont de la plus délicate tendresse aux explosions
de la plus débordante gaîté. Et même quand cette gaîté se
déchaîne, un accent de délicate émotion s'y mêle, et d'autre
part elle s'exprime en une langue si éblouissante et avec une si
incorruptible bonne foi, qu'elle atteint à une imposante gran-
deur.
|
|
|
|
|
ï} Les notices su Mozatt, Debussy et Chabriet, sont de UWilly Sehmid
. et extraites des ‘Bulletins de la Société de mu sique de Neuchâtel.
T. ; PEs A E Z E
= e - DufF
Anna-Maria GUGLIELMETTI
('ns(‘lSn(“
lc > l)6l canto
Frontenex, 57 Téléph.: 4.69:56
LEÇONS PARTICULIÈRES & COURS (LYCÉE MUSICAL)
\
.
—
Axn Cn en C Cts Cs eh ts Cs
=
PPPFPPP TP PPEPPPPIF PPFF rrr DPPPPPP PFF PFPPPF
»
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_020.tif'/>
        <page><![CDATA[LA PLUS IMPORTANTE so cuc E ANONYME TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE . SPÉ- BROCHURES * CATALOGUES
CIALISTE DE L'AFFICHE REVUES « JOURNAUX
ET DU PROCÉDÉ CRÉATIONS » DESSINS
OFFS ET sm m Got CUICHES
Enseignement de toutes les branches
de la musique, sur des bases nouvelles
Direction: YVE BUYSSENS cicoccation:
@ ULELQUES PROFESSEURS
Mmes A.-M. Guglielmetti, MM. Eng. Kremi, Ch. Neufel,
Yve Buyssens H. Honegger, Ed. Willems
G. Depierre Al. Maeder, G. Deprez.
Diction: Mme Camylle Hornung Rythmique: Mme Roger Vuataz
Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES
ECOLEF FYHOUREG
GENÈVE 4, Tour de l’Ile
Sénao-dactylo
Comptabilité
Caorceépondance
L'angues
Couré épéciaux de fecançais pourz élèves de langue éttangèze
GRAND CAFÉ-RESTAURANT
EVRIEQUE
SES MENUS RÉPUTÉS R. TISSOT
SA CAVE RENOMMÉE
12, boul. du Théâtre - Tél. 4 08 00
.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_021.tif'/>
        <page><![CDATA[. $. IR =—
(Suite)
Activité de l’Orchestre de la Suisse Romande
durant la saison d'hiver 1940-41
Octobre 1940
Jeudi 3 Gd Théâtre de Genève. Représentation de Faust
Samedi 5 » » »
Dimanche 6 ‘adio-Genève. Emission Bach et Mozart.
6 Gd Théâtre. Représentalion de Faust.
6 15 heures. Radio-Genève. Mus. lég. pelil ensemble
6 20 heures. Radio-Genève. Opéretle
Lundi 7 Concert abonnement Lausanne
Mercredi 9 11 heures, Emission symphonique
9 Concert abonnement Genève
Jeudi 10 17 heures. Radio-Genève. Musique légère quintelle
Vendredi 11 13 h. 15. Radio-Genève. Emission musique française
Samedi 12 17 h. 45. Radio-Genève. Emission petit ensemble
Dimanche 13 20 h. 30. Radio-Genève. Musique légère
Lundi 14 12 h. 50. Radio-Genève. Emis. «Les Maîtres de la Valse
Mercredi 16 11 heures. Radio-Genève. Emission symphonique
16 21 h. 20. Radio-Genève. Emission symphonique
Jeudi 17 Radio-Genève. Emission quintetle
Vendredi 18 13 heures. Radio-Genève. Emission symphonique
18 Gd Théâtre. Représentation Le Pays du Sourire
Samedi 19 Gd Théâtre. Représentalion Le Pays du Sourire
19 Radio-Genève. Emis. mus. légère par le pelit ensemble
Dimanche 20 15 heures. Radio-Genève. Emission musique légère par
le petit ensemble.
20 20 h. Gd Théâtre. Représentation Le Pays du Sourir(
20 20 heures. Radio-Genève. Emission C.-M. Weber
Lundi 2 Concerl abonn. Lausanne. Direct . Weingartner
Mercredi 23 Concert abonn. Genève. Direecl . Weingartner
23 11 h. 30. Radio-Genève. Emission symphonique
Jeudi 24 17 h. 40. Radio-Genève. Mus. légère par le quintelte
Vendredi 25 12 h. 50. Radio-Genève. Emission Coppelia
25 20 h. 55. Radio-Genève. Concert. (Soliste: F.-J. Hirl
Dimanche 27 Lausanne. Concert Union Chorale. Dir.: H. Lang. Lc
Requiem de Fauré el le Déluge de Sain(-Saëns
Lundi 28 20 h. 30. Radio-Genève. Emission symphonique.
Mardi 29 Radio-Lausanne, Participation à une émission (7 mus.
Mercredi 30 Radio-Lausanne, Participation à une émission (8 mus,
30 17 h. 40. Radio-Genève. Musique légère par le Quintelte
Jeudi 31 12 h. Radio-Genève. Mus. lég. par le pelil ensemble
31 20 h, 55. Radio-Genève. Sélect, de d’opéra Enlevez-moi
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_022.tif'/>
        <page><![CDATA[SRSN PE ETE ETE A ETE E TEI
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, !
GENÉEÈVE
ACCIDENTS
loutes assurances Accidents
Responsabilité cuibe, automatile us ce
âCLLL — 7haÊadie T= /uÛ'ê Cornraterie, 7
PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION
ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS p
TÉÉÉPHONE 2°36 51
FACILITÉS DE PAIEMENTS
SON & 5 ME V @ 1
La PHARMACIE HAHN
J.-G. BRUN & SES FILS
18, place Longemalle GENEVE Rue Croix-d’Or, 29
est l'une des peincipales et plus ancienneë de Genève
Exécution soignée de prescriptions de tous les pays selon
chaque pharmacopée. - Envois à domicile et par poste
SPÉCIALITÉS (le plus gros stock) HOMOEOPATHIE
PETROLE HAHN
seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. Fr. 3.50 |le flacon
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_023.tif'/>
        <page><![CDATA[(D.
$. I. ;
(Suite)
Vendredi 1
1
1
Samedi 2
2
Dimanche 3
3
3
3
Lundi !
Mercredi 6
G
b
Jeudi 7
Vendredi 8
Samedi 9
9
Dimanche 10
10
Lundi 11
Mercredi 13
; 15
Jeudi 14
14
Vendredi 15
Samedi 16
Dimanche 17
17
Lundi 18
Mercredi 20
20
Jeudi 21
21
Vendredi 22
Samedi 23
Dimanche 24
Lundi 25
25
Mardi 26
Mercredi 27
2
Jeudi 28
28
Samedi 30
130
Novembre 1940
20 h. Grand Théâtre. 1re représ. de Chanson d'amour
12 h. 55. Radio-Genève. Emission Liszt, Franck.
20 heures. Radio-Genève. Emission avee Mlle Falk.
20 h. Grand Théâtre. 2e représ. de Chanson d'amour
17 heures. Radio-Genève. Emission pelit ensemble
11 h. 15. Radio-Genève. Emission symphonique
19 h. 55. Radio-Genève. Mus. nordique (petil ensemble
20 h. Grand Théâtre. 3e représ. de Chanson d'amour
21 h. 10. Radio-Genève. Panorama de l’opéra comique
Lausanne. 3e concert de l’abonnement
13 heures. Radio-Genève. Emis Evocation d’'Orienl
Genève. 3e concert de l’abonnement.
20 h. Lausanne. Concert en hommage à M. Paderewski
17 h. 40. Radio-Genève. Mus. légère par le quintetlc
21 h. Radio-Genève. Musique contemporaine
Studio de Lausanne. Parlicip. à une émission
17 h. Radio-Genève. Emis. mus. légère (pelit ensemble
20 h. Gd. Théâtre. Spectacle suppl. de Chanson d'amouu
20 h. 30. Radio-Genève. Emission symphonique
20 heures. Radio-Genève. Emission symphonique
13 heures. Radio-Genève. Emission symphonique
21 h. 15. Radio-Genève. Emission avee Mlle Salvisherg
20 h. Gd Théâtre. 1re représ. de Madame Butterfly
17 h. 40. Radio-Genève. Musique légère par le quintellc
13 h. Radio-Genève. Emission Symphonie Ecossaise dc
Mendelssohn.
20 h. Gd Théâtre. 2e représ de Madame Butterfly
20 h. Radio-Genève, Emis.: opéra comique ancien
21 h. Radio-Genève. Emission Petrouchka.
Lausanne. 4e concert de l’abonnement
Genève, 4e concert de l’abonnement
11 h. Radio-Genève. Emission musique variée
19 h. 45. Concert à Neuchâtel.
17 h. 40. Radio-Genève. Musique légère par le Quintelte
13 heures. Radio-Genève. Emission symphonique.
14 heures. Radio-Genève. Emission musique de chambre
20 h. 30. Radio-Genève. Emission symphonique
Radio-Genève. Service d’enregistrement
Radio-Lausanne. Participalion à une émission (9 mus.
Radio-Lausanne. Participation à une émission (9 mus.
20 h. Radio-Genève. Fragments d’opéra (Mme Brunner
20 h. 40. Radio-Genève. Emis, mus. italienne anciennc
Gd _ Théâtre, 1re représentalion de Rigoletto
17 h. Radio-Genève Musique légère par le quintelle
Radio-Genève, Serv, d’enreg Le devin du village
Gd Théâtre. 2e représentation de Rigolelto
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_024.tif'/>
        <page><![CDATA[l>erg Uer s.a.
84, rue du Rhône
PIANOS-RADIOS
Pour une bonne audition de
vos disques, employez |le
Discophone Marconi
depuis Fr. 1O6.=
Location clavecin et studios
I
© TÉLÉPHONE 4.66.57
UBLI@ITÉ
@. G. Geozge
Phologzaphe
rue de |la Monnaie GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_025.tif'/>
        <page><![CDATA[. S. fR.
(Suite)
Dimanche
Lundi
Mercredi
Jeudi
Vendredi
»
Samedi
Dimanche
Lundi
Mercredi
Jeudi
Vendredi
Samedi
Dimanche
Lundi
Mercredi
Vendredi
Samedi
Mercredi
Vendredi
Samedi
Dimanche
Lundi
Mardi
k
9
11
12
13
14
Décembre 1940
12 h. 55. Radio-Genève. Emission musique légère
20 h. Radio-Genève. Emission Les joyeuses commères
de Windsor Jean Binel
Lausanne. 5e Concert de l’abonnement
Genève. 5e Concert de l’abonnement.
Vevey. Concert au Théâtre.
Radio-Genève. Musique légère par le quintette
10 h. Radio-Lausanne. Part. à l’enres. de Peau d'âne
Soir. Radio-Genève. Emission de Amour Sorcier
13 h. 10. Radio-Genève. Emission musique ancienne.
14 h. Radio-Lausanne. Particip. à une émission (Grélry
17 h. Radio-Genève. Musique légère (pelit ensemble
15 h. Victoria-Hall. l1er concert dominical.
12 h. 55. Radio-Genève. Emission musique récréalive.
20 h. Radio-Genève. Emission compositeurs genevois.
14 h. 30. Radio-Lausanne. Participation à une émission
de M. Markéwiteh
13 heures. Radio-Genève. Emission musique russe
17 h. Radio-Genève. Emission mus. légère (petit ens.
Gd _ Théâtre. 1re représsentation de Valses de Vienne.
Malinée el soirée. Gd Théâtre. 2 représentations de
Valses de Vienne.
Studio de Lausanne. Participation à une émission.
Genève. Ge Concert de l’abonnement.
tadio-Genève. Emis. %e Symphonie de Tschaïkowskv.
16 heures. Radio-Genève. Emission mus. récréalive.
Studio de Lausanne. Particip. à l’ém. Roses de Givre.
15 h. Radio-Genève. Musique de chambre.
17 h. Victoria-Hall. Concert du Cercle Bach.
20 h. 30. Radio-Genève. Naissance du Christ, de Schütz.
9 h. 30. Radio-Genève. Enregistrement de Véronique.
9 h. Emission.
14 h. Gd. Théâtre. Représentation de La Mascotte.
Soir. Gd Théâtre. 2e représentation de La Mascotte.
11 h. 30. Radio-Genève. Musique légère.
14 h. 30. Gd Théâtre. Représentation de La Mascotte.
20 heures. Gd Théâtre. Représentation de La Traviata.
20 heures, Gd Théâtre. Représentation de La Mascolte.
20 h. Radio-Genève. Emis. «Les Maîtres de la Valse
20 heures. Gd Théâtre. Représentation de La Mascotte.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_026.tif'/>
        <page><![CDATA[hauvures ”
À eschbach, .-
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt
Livrels daeparñone
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi
Jeudi
Vendredi
Samedi
Dimanche
Lundi
Mercredi
Jeudi
Vendredi
Samedi
Dimanche
Lundi
Mercredi
Jeudi
Samedi
Dimanche
Lundi
Mercredi
Jeudi
Vendredi
Samedi
Dimanche 2
Mercredi
Jeudi
Vendredi
»
16
18
D
IN
QU
Janvier 1941
14 h. 20. Radio-Genève. Emis. mus. légère (petit ens
14 h. 30. Gd _ Théâtre. Représentation de La Mascott
20 heures. Gd Théâtre. Représentation de La Muscotte
14h. 30. Studio de Lausanne. Particip. à une émission
20 h. 50. Radio-Genève. Emission
20 heures. Gd Théâtre. 2e représent. de La Traviata
17 h. 40. Radio-Genève. Emis. mus. légère (quintette
12 h. 55. Radio-Genève. Emission musique variée.
17 h. Radio-Genève. Em. mus. légère (pelil ensemble
16 heures. Victoria-Hall. 2e Concert dominical
20 h. Radio-Genève. Emission Serva Padronna.
Genève. 7e concert de l’abonnement. Dir.: von Hæœsslin
17 h. 40. Radio-Genève. Emis. mus. légère (quintette
20 h. Radio-Genève. Emission Mozart (MIle Stucki
17 h. Radio-Genève. Emission musique légère.
20 h. 50. Radio-Genève. Emission musique russe.
12 h. 30. Radio-Genève. Musique légère (petit ensemb
11 h. 45. Radio-Genève. Emission symphonique
Soir. Radio-Genève. Emis. scènes de Pelléas et Mélisande
17 h. Radio-Genève. Musique légère par le quintell
14 h. Radio-Genève. Musique de chambre.
17 h. Radio-Genève. Mus. légère par le petil ensemble.
20 h. Radio-Genève. Airs opéras italiens (MIle Morel
Lausanne, 6e Concert d’abonnement.
12 h. 55. Radio-Genève. Emission par le petil ensemble,
Genève. Concert d’abonnement.
17 h. 40. Radio-Genève. Mus. légère par le quintetle
13 h. Radio-Genève. Emis. Symphonie No 2, de Sibélius.
9 h. 45. Radio-Genève. Emission par le pelit ensemble
17 h. Radio-Genève. Concert musique légère.
10 h. Radio-Genève. Emission œuvres de Haendel.
20 h. 25. Emission œuvres de compositeurs suisses el
de Verdi (Mme Ellen Benoît
21 h. Radio-Genève. Emission de musique légère,
17 h. 40. Radio-Genève. Em. mus. légère par le quintelle
20 h. 55. Radio-Genève. Emission.
Gd Théâtre. Représentalion de La Veuve Joyeuse.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_028.tif'/>
        <page><![CDATA[£oterie de la
CÏuisse RMomande
au profit des œuvres de secours et d'utilité publique |
ë A Ë ë |
Tirages réguliers tous les 2 mois © |
/ 58
—— (pour les prochaines dates de tirage, consulter la presse) — " A
Le billet: Fr. 5.— le '|s de billet: Fr. 1.=
Secrétariat cantonal : GENÈVE - Passage du Terraillet, 20 - Ch. post. |. 222
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Samedi
Dimanche
Lundi
Mercredi
Jeudi
Vendredi
Samedi
. Dimanche
Mercredi
Vendredi
Samedi
Dimanche
Lundi
Mercredi
Jeudi
Vendredi
Samedi
Dimanche
. Lundi
Mercredi
Jeudi
Vendredi
11
14
14
15
15
16
26
27
28
28
Février 1941
17 h. Radio-Genève. Emis. mus. légère (petit ensemble
20 h. Gd Théâtre. Représ. de La Veuve Joyeuse.
14 h: Gd Théâtre. Matinée de La Veuve Joyeuse.
Après-midi. Studio Laus. Part. à un Serv. d’émission
Lausanne. Concert d’abonnement.
12 h. Radio-Genève. Emission musique légère.
Genève. Concert d’abonnement.
20 h. Neuchâtel. Concert.
17 h. Radio-Genève. Service émission par le quintette.
20 h. 55. Radio-Genève. Emis. mus. italienne moderne
17 h. Radio-Genève. Concert mus. légère (pelil ens
15 heures. Concert à Friboures.
20 h. Radio-Genève. Emission petit ensemble.
20 h. Radio-Genève. Emission de Genève ouverte anu
ciel. de R. Vuataz.
13 h. Radio-Genève. Em. œuvres de Dupérier et Lauber.
20 h. Radio-Genève. Emission de musique légère
20 h. Gd Théâtre. 1re représ. du Barbier de Séville
17 h. Radio-Genève. Emission pelit ensemble.
20 h. Gd Théâtre. 2e représ. du Barbier de Séville
15 h. Le Locle. Concert Israël en Egypte (Chœurs de
La Chaux-de-Fonds). M. Faller.
20 h. Victoria-Hall. Concert au bénéfice des musiciens
de l’orchestre.
Genève. Concert d’abonnement
16 h. Radio-Genève. Emission petit ensemble
13 h. Radio-Genève. Emission Symphonie de Brahms.
21 h. Radio-Genève. Emission fragments d’opérelles.
17 h. Radio-Genève. Musique légère par le pelil ens.
20 h. Gd Théâtre. 1re représ. de Pelléas et Mélisande
14 h. Gd Théâtre. 2e représ. de Pelléas et Mélisande
Soir. Radio-Genève. Concert Mozart. Soliste : M. Paul
Baumgartner.
20 h. Radio-Genève. Emission petit_ ensemble.
Lausanne. Concert d’abonnement.
Radio-Genève Emission (Opéras comiques anciens, œu
vres de Mourel
17 h. 40. Radio-Genève. Emission quintette.
13-h. 15. Radio-Genève, Emission symphonique
20 h. Gd Théâtre. Représentation du Chant du désert.
—-—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_030.tif'/>
        <page><![CDATA[Samedi
Dimanche
Lundi
Mercredi
Jeudi
Vendredi
Samedi
Dimanche
[undi
Mardi
Mercredi
Jeudi
Vendredi
Samedi
Dimanche
Lundi
Mercredi
Samedi
Dimanche
Mercredi
Jeudi
Vendredi
Samedi
Dimanche
Lundi
2
9]
10
10
11
12
13
14
15
16
197
19
19
22
23
2
26
2
26
29
)
31
Mars 1941
17 h. Radio-Genève. Mus. légère par le pelit ensemble.
16 h. Concert à Vevey.
20 h. Gd Théâtre. Représentation Le Chant du Désert.
14 h. 30 et 20 h. Gd Théâtre. 2 représentalions Le
Chant du Désert.
Lausanne. Concert d’abonnement.
Genève. Concert d’abonnement.
20 h. Concert à Neuchâtel.
17 h. Radio Genève. Musique légère par le quintette.
21 h. Radio-Genève. Mus. légère par le pelit ensemble.
17 h. Radio-Genève. Emission symphonique.
20 h. Gd Théâtre. 1re représentation de l’Arlésienne.
13 h. Radio-Genève. Mus. légère par le pelit ensemble.
14h. Gd Théâtre. 2e représentation de l’Arlésienne.
19 h. Radio-Genève. Musique légère par le quintelte.
20 h. 40. Radio-Genève. Emission: « La Russie héroïque
et légendaire
Concert à La Chaux-de-Fonds.
Soir. Radio-Genève. Mus. légère par le pelit ensemble
Gd Théâtre. 3e représentation de l’Arlésienne.
20 h. 50. Radio-Genève. Emis. Oeuvres de comp. suisses.
16 h. Radio-Genève. Mus. légère par le petit ensemble.
13 h. Radio-Genève. Emis. 1re Symphonie de Schumann.
17 h. Radio-Genève. Mus. légère par le pelil ensemble.
15 h. Neuchâtel. Concert Union Chorale: Les Laudi de
St-Francçois d’Assise. de H. Suter. Dir.: P. Benner.
Lausanne. Concert de l’abonnement. Sol.: J. Thibaud.
Genève. Concert de ‘l’abonnement. Sol.: J. Thibaud.
11 h. 45. Radio-Genève. Emission symphonique.
17 h. Radio-Genève. Emission symphonique.
11 h. Radio-Genève. Emis. œuvres de Chaix, T. Strong
et Lauber.
Soir. Radio-Genève. Jeu radiophonique sur Olfenbach.
Radio-Genève. Mus. légère par le petit ensemble.
Radio-Genève. Mus. légère par le Quintelte.
20 h. Concert de la Société de Chant Sacré à Genève.
Dir.: F. von Hœsslin: La Missa solemnis, Beelhoven
17 h. Radio-Genève. Mus. légère par le petit ensemble.
15 h. Cathédrale de Lausanne: La Passion selon St-
Jean, de J.-S. Bach. Chœur de la cathédrale. Dir.:
@h. Faller.
13 h. Radio-Genève. Emission de musique classique.
Dir.: S. Baud-Bovy.
20 h. 30. Victoria-Hall. Concerl offert aux souscripteurs.
Dir.: E. Ansermet.
Soliste : M”° Lonny Mayer.
e
55
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_031.tif'/>
        <page><![CDATA[pn P p B “ IRS Cqu 6 cE 0
E e e e e e e e t e e «
RE E
Au profit
du Don National de la Croix-Rouge de Jeunesse
le jeudi 3 avril _le vendredi 4 avril
à 20 h. 15
Salle de la Réformation
ESTHER
de Jean Racine, musique pour chœur el orchestre de J.-B. Moreau
Représentations données par les classes de
l’ECOLE SUPÉRIEURE DES JEUNES FILLLES
avec le concours de
l’Orchestre de la Suisse Romande
Éccation ouverte le matin à l’école de la tue UVoltaire, l’après-
midi jusqu'à 16 b. 30, à l’école de la tue d'Italie
Billets a Fe; 5— 3 2- e 1-
Conservatoire de Musique Mardi 1* avril 1941
M”° Jacqueline BLANCARD
pianiste, et
M. André de RIBAUPIERRE
violoniste
Au programme :
BEETHOVEN, SCHUBERT, MARTINU (1re aud.), SCHUMANN
Location chez Sautier-Jaeger, Fusterie 12
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_032.tif'/>
        <page><![CDATA[zrers violons
MM.
1e soliste Capoulade
2e soliste Neufeld
32 soliste Klein
42 soliste Echenard
Bornand (Mile)
Breittmayer (Mille)
Cherechewsky
Cleis
Fert (Mille)
Gavalda
Gœhring
Guinand-Bréguet (M"*)
Lacroix
Minkoff
2mes wiolons
Perret
Grandpierre
Bergmann
Calascione
Echenard (Mme)
Franzini
Gyr
Léonardi
Lehmann
Massarenti
Meersson
Reichel
Schwok
Altos
rer soliste Krausz
2e soliste Sougné
Borgeaud
Challand
Correvon (Mille)
Kunz
Pilet
Robert (MiIle)
Directeur ;
HHn
Orchestre de la Suisse Romande
E_rnest ANSERMET
Les solistes cordes sont indiqués ici en tête de liste de chaque . —
registre, les suivants dans l’ordre alphabétique.
Violoncelles
MM._
rer soliste Honegger
2e soliste Walter
Buenzod
Guignard
Montandon (Mlle)
Morel
Reinhard
de Ribaupierre
Contrebasses
1e soliste Fryba
2e soliste Ammon
Gros
Leonardi
Neukirch
Orsi
Flûtes
1er soliste Pépin
2e soliste Roy
Meschini
Bretton (petile flute)
Hautbois et cor anglais
Dennes
Shann
Fauquex
Guilhot
Soliste
Clarinettes
rer soliste Hoogstœl
2e soliste Gugolz
Thomann
Lavanchy
W
Soliste
Soliste
Solistes
Soliste
Bassons
MM.
Helaerts
Frei (contredasson)
Ruf
Cors
Bôhler
Baum
Scheiwein
Fritz
Ristori
Trompettes
( Bodet
| Longinotti “
Bindschedler |
Weber |
Trombones |
Morley |
Lyard
Tabachnik
Tuba
Laurent
Timbales et batterie
Peschier
Beck
Trémège
‘
Harpes
de Sanctis (Mme) q
Vita
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_033.tif'/>
        <page><![CDATA[Café Restaurant
International
J. Uagnez
Tél°4407479 21, Boul. Georges-Favon - Genève
PEPINIÈRES BOCCARD FRÈRES
ARBRES FRUITIERS
ET D'ORNEMENT
CONIFÈRES, ROSIERS
PLANTES GRIMPANTES
ET VIVACES
PARCS … JARDINS
EN N ! S
Engrais et spécialités
horticoles C.P. H.R.
Cèdre pleureur
PETIT-SACONNEX … GENÈVE … TÉLÉPHONE 2 61 15
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003072_034.tif'/>
        <page><![CDATA[montce… Un bijou…
VACHERON
d ue
CONSTANTIN
Gaut est hacmanie.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>