<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Dixième de l'abonnement) 
            <date when='22/02/1938'/>
          </title>
          <series>1937-1938</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003002</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19380222'/>
        <title>Concert symphonique (Dixième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Hindemith, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/90311' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Honegger, Arthur' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/464584' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Gieseking, W.' type='person' role='int'>Gieseking, W.</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ESTRE ROMAND
PROGRAMME OFFICIEL
GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_002.tif'/>
        <page><![CDATA[DE LA
JUISSE ROMANDE ®
æ" Tranche
GROS LOT : VENTE DES BILLETS
/ ° © 1. Dépositaires dans tout les
', æ d e mi l l Ion locaﬁuäîl îgmandes. e
b | 2. Bureaux de la loterie à
Nom reux OtS moyens Lausanne ch. post. |l. 7500
‘ Friboura - laK1609
Le billet : G r Sion< ° ‘ llc1600
Neuchatel= * < ; * IV 2002
La p0Chette: 50 fl’. Genèves ; | 222
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_003.tif'/>
        <page><![CDATA[£a l : .E z.E ,
mudicale «d'oltient
avec dec apnareils
de premières marques
INGELEN
Mod. U.S. 338 à fr. 425 —
Mod. U. S. 438 à 495.
Mod. U, S. 538 à 580.
Mod. U. S. G. » 620
MD DEZN 17DN
A.RO0OSSET 2E2C"
JALERIES CENTRALES - PASSAGE J. MALBUISSON
POINT BLEU - INGELEN - MARCONI
TELEFUNKEN - PHILIPS - AUTOPHON - DEÉSO
épartements : Radic, Télédifgucion, Frigorifiques, Aapirateurs, Cineuses,
Jnstallations, Réparations, etc.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Tout ce qui intéreade la jemme
paur da grâce et da beauté |
PARFUMS - POUDRES - CRÈMES
RoDUITS DE dEAUTE ©
CORYSE-SALOMÉ
Maître parfumeur - 8, Place de l'Opéra, 8 - PARIS
à GENEÈVE
30, Confédération
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_005.tif'/>
        <page><![CDATA[RESSIOICTA TTON
DE
PFORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la
Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT,, Ancien Président de la Société de
l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
MPN ET SNSEURMET
C/wf (l yorc/zestrv
—
('r:m[t(" e.x.‘cutrîf 4[(‘ I’A.'..srncùzliull .
MM. À. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER,
WEPRERREBIPIE  VAT-TIER
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
CHEFS DE PUPITRES :
1€F violon solo … Prançois CAPOULADE, 16 prix d'excellence du Conset
vatoire de Paris Ex-violon solo des Grand
Concerts de Monte-Carlo
premier violon solo Chil NEUFELD.
rer second violon solo \‘IH_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> PERRET
rer alto solo Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
ré' violoncelle solo Henri HONEGGER
11© contrebasse solo Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne
1re flûte solo \ndré PEPIN, 1C1 prix du Conservatoire de Paris
rer hautbois solo Paul DENNES, 1e€ prix du Conservatoire de Paris
Cor anglais solo Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concert
Poulet de Paris
1r€ clarinette solo léon HOOGSTŒL, 11 prix du Conservatoire de Pari:
rer basson solo Henri HELAERTS, 1€' prix du Conservatoire de Bruxelles
ixophone solo M. Willy PERRET
1CF cor solo \rthur BŒHLER, ex premier cor de l'O.S,R
1r€ trompette solo Francis BODET, c1 prix du Conservatoire de Paris
18 trombone solo PéeonDURONTE) prix du Conservatoire de Paris
rer timbalier ; Charles PESCHIER
Ïml]ï«
Joseph VIT A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Denuis
ÂO/ montres les b//0// \
de
GOLAY fils eSIAHL e
Place des Rorç'g_ue;
@ E N 15 Y E
sont renutes pour leurs
bienfactuve, qualite, goutt € prix.
A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_007.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION DE L‘ORCHESTRE ROMAND
Mardi 22 février 1938, à 20 h. 30 Œ
VICTORIA - HALL “\
SO‘iSÎ€ ;
Walter GIESEKINGä
pianiste
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Columbia
MAGIC NOTES
TRADE-MARK
Disques Nouveautés
SYMPHONIE No 1 (Beethoven, Op. 21) Orchestre Philharmonique de
Vienne, sous la direction de Félix Weingartner.......-- ... LX 677-79
CONCERTO POUR PIANO ET ORCHESTRE en si bémol mineur
Tschaïkowski) Egon Pétri et l’Orchestre Philharmonique, Londres LX 681-84
SCHERZO N 2° en si bémol mineur (Chopin) Marguerite Long (piano) LFX 513
’oncertos joués par Walter Gieseking
CONCERMONomentomaeu((Beetmoyen e LX 631-34
CONCERTO No 5 en mi bémol majeur (Beethoven, Op. 73).... ... LX 342-46
GCONCERMONentiibemokmaeu (Mozang en LX 559-62
CONCERNMOTEntémineu(Grrene ue LX 647-50
In vente dans tous les bons magasins de musique
Représentation générale des disques Columbia et Pathé ;
PIANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
/
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_009.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME
Première nantie
1. Symphonie en si mineur, inachevée .…
a) Allegro moderato.
b) Andante con moto.
2. Concerto n° 4, en sol majeur, pour piano
élMorenestiemn e
a) Allegro moderato.
b) Andante con moto. Attacca :
c) Rondo (vivace).
M, W. GIESEKING
3. Danses symphoniques |!" sudition) .
a) Lent. - Modérément animé
b) Vif. - Large, - Vif.
c) Très lent.
d) Modérément anime, avec force. - Vif. -
Modérément animé.
4. Concertino pour piano et orchestre …
Allegro moderato. - Larghetto. - Allegro.
M. W. GIESEKING
L'orchestre sera dirigé par
Schuber!
Beethoven
Hindemith
Honegger
M. ERNEST ANSERMET
19 B° HELVETIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_010.tif'/>
        <page><![CDATA[L O
UIAN
EINSeu GN ES » MU
x
Deons -
CAISSE
DU
HYPOTHECAIRE
CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Molard, 2
Molard, 2
Certificars de dépôt
la Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les
fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques
sur des immeubles
situés dans le Canton de Genève
%M ;zz U 2 11, quai des Bergues
Téléphone 27.301
Se recommande pour ses
PERMANENTES
sur cheveux blancs,
teints ou décolorés
SALON POUR DAMES ET MESSIEURS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_011.tif'/>
        <page><![CDATA[FRANZ SCHUBERT
1797-1828.
SYMPHONIE en si mineur, inachevée.
e n'est pas une symphonie du Destin. C'est même assez
peu une symphonie. Elle n'est pas la démonstration,
poursuivie avec opiniâtreté à travers quatre théorèmes,
d'une idée. Il faudrait plutôt l'appeler une méditation poétique,
ou une sorte de rêve en forme de symphonie. Elle est restée
à l'état de rêve: inachevée.
Inachevée par rapport à une forme qui suppose la volonté
d'atteindre un but, de construire et d'équilibrer un poème, de
donner un dénouement à une situation, de transformer en une
action coordonnée une émotion. L'équilibre, et l'unité, qui
non seulement ne font pas défaut à chacun de ses deux
morceaux, mais qui y sont même remarquables, semblent être,
dans l'un comme dans l'autre, l’effet moins d'un plan concerté
que d'une sorte de fascination qui ramène constamment l’artiste
à la contemplation d'une même image, à offrir sans répit son
cœur aux troublantes séductions d'un beau rêve et à la douleur
de savoir que ce n'est en effet qu'un rêve.
Fallait-il ajouter un nouveau tableau à ces deux premiers ?
Schubert y songea, bien qu'aucune nécessité logique ne l’y
obligeât, si ce n'’est celle d'une logique formelle, qui eût
conseillé le retour au ton de si mineur (ou majeur) et, pour
encadrer de deux mouvements symétriques l'« Andante » cen-
tral, un nouvel « Allegro ». Mais le plan usuel d'une symphonie
à l'époque où fut composée celle-ci, comportait même quatre
parties, à savoir un « Scherzo » en plus des trois mouvements
sus-mentionnés. Et Schubert ne manqua pas d'en esquisser un,
dont il ne nota, d'ailleurs, que quelques mesures. Qu'aurait dû
être un scherzo dans cette symphonie ? Qu'eût gagné ce beau
rêve à être prolongé ? Conclure, n'était-ce pas une façon de
démentir ce magnifique début ? Ces deux premiers tableaux,
qui, par leurs contrastes mêmes, s'harmonisaient si heureusement
et se complétaient, ne faisaient-ils pas un tout suffisant ? Schubert
renonça à y rien ajouter. Ce n'est pas la mort qui l’en empêcha,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_012.tif'/>
        <page><![CDATA[n OI EL
ÉLITE
Place Longemalle
aurcenne 4j a V e
Chambres tout confort depuis 4 francs
RESTAURANT
BRASSERIE
s
Grands hoix de mets de
Drasserie depuis vr 0.70
Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours
Orchestre-Attractions
NAVILLE
Cie
LIBRAIRIE
PAPETERIE
ABONNEMENTS
Imprimerie
4, rue Henri-Fazy - Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_013.tif'/>
        <page><![CDATA[puisqu'il vécut encore six ans pendant lesquels il composa quel-
ques-unes de ses œuvres les plus magnifiques et les plus consi-
dérables. Au reste, Schubert n'avait que vingt-cinq ans lorsqu'il
a écrit la « Symphonie inachevée », dont le manuscrit est
daté : 1822.
Lui-même semble bien avoir considéré ces deux morceaux
symphoniques comme faisant un tout qui pouvait se suffire;
et sans doute y attachait-il un certain prix, car quelque temps
après, il l’offrit en témoignage de reconnaissance à la Société
de musique de Gratz, qui lui avait décerné le titre de membre
honoraire. Le directeur de cette société, un ami de Schubert,
reçut le manuscrit; mais, au lieu de le remettre aux destinataires,
comme il en était prié, il le garda, ou plutôt l'égara. Et Schubert
n‘y pensa plus; il n’en fut plus jamais question. C'est quarante
ans plus tard, en 1865, que Herbeck, chef d'orchestre à Vienne,
découvrit chez son confrère de Gratz cette œuvre complètement
ignorée, et en donna la première exécution. Schubert n'était,
depuis longtemps, plus en vie. Il est mort le 19 novembre 1828,
à l'âge de trente et un ans et neuf mois.
Extrait d'une notice de M Willy Schmid
(Programmes de Neuchâätel).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_014.tif'/>
        <page><![CDATA[pour vos vêtements
pour vos rideaux
pour vos tanisse
F. E BAECHLER FRÈRES
teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne
mOGASIMSs en villle
GENÈVE
PR1O R
Gié oÀ … Conalene >
Ms uE
LIVRES
neufs el d occasion
A l’occasion de l'agrandissement de notre
BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de franc 5.—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_015.tif'/>
        <page><![CDATA[LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770, mort à Vienne, le 26 mars 1827
CONCERTO No 4 en sol majeur, pour piano et orchestre.
e Concerto en sol majeur est dédié à l'archiduc Rodolphe
et date environ de 1805. Par son allure générale, par
@l _ l'abondance et la richesse des idées, l’œuvre dépasse
le genre concerto.
Le thème du premier mouvement s'expose simplement, puis
est repris par le «tutti ». Dans le développement apparaissent
de charmants ornemants dont la hardiesse est plus grande que
dans les précédents concertos. Le piano déroule d'alertes dessins
qui enserrent le thème et causent sa disparition totale
Dans l'«andante con moto », il n'y a plus trace de virtuosité
C’est un mouvement dont l'ampleur est digne d'un morceau
symphonique. L'opposition des deux principes, chère à Beetho-
ven, se retrouve dans cet « andante » avec toute sa vigueur
« Les cordes attaquent un thème rude (écrit Jean Chantavoine),
durement rythmé, qui affirme par saccades une volonté brutale
Timide et comme craintif, faible, isolé, le piano lui répond par
une plaintive prière; et le dialogue continue entre l'obstination
opiniâtre de l’orchestre et la voix suppliante du piano. Peu à
peu, le principe violent cède et s'apaise, à mesure que les
supplications du soliste se font plus pressantes: le thème initial
se morcèle, s'affaiblit, et laisse bientôt la parole au « solo »
dont la voix victorieuse s'épanche dans une phrase large… »
pour s'achever sur un « accord réveur» auquel succède un
“finale » dont les arpèges brisés semblaient d'une extrême
hardiesse au temps de Beethoven
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIIIDÛUHDIËZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
VIOLONS
MUSIQUE ET ABONNEMENT
Anc‘ ROTSCHY FRÈRES
ot MAVILLE & @
Corraterie, 22
Lout ce qui concenne la Musique
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_017.tif'/>
        <page><![CDATA[PAUL HINDEMITH
Né à Hanau, le 16 novembre 1895
DANSES SYMPHONIQUES
a dernière partition de Paul Hindemith est d'un abord assez
énigmatique, non quant à sa musique même, qui est
@l aussi franche, simple et claire qu'il est possible, mais
quant à son caractère et à sa signification. Dans la symphonie
de « Mathis le peintre » et dans le troisième « Concerto » pour
alto, l'évocation des peintures religieuses de Colmar et l’'emploi
de vieux chants populaires allemands faisaient accéder l'auditeur
tout naturellement au ton, à la couleur, à la tournure parti-
culière de cette musique. Mais, devant ces « Danses sympho-
niques » et sans autre avis de l’auteur sur ses intentions, com-
ment pourrait-il s'attendre à ce que ce mot « danse » lui pré-
pare ? Parler d'« orchestique » nous entraînerait dans un autre
monde. C'est d'autres souvenirs qu'il faut rappeler pour nous
servir de guide. La tradition à laquelle Hindemith semble se
rattacher ici est celle de l'ancienne « suîte de danses » alle-
mande. Née en Angleterre, la « suite » instrumentale connut
en Allemagne, dès les années 1600, une brillante floraison,
qu'illustrent des noms comme Hans-Leo Hassler, Melchior Franck,
Joh.-Hermann  Schein, Rosenmüller, Joh-Phil. Krieger et qui
aboutit à Jean-Sébastien Bach, avant que le génie qui l’anime
soit absorbé par celui qui créera la « symphonie ». L'œuvre
récente d'Hindemith se distingue de ces suites anciennes en
ce qu'elle n'est pas fondée, comme elles le sont généralement,
sur des types de danses formels. Mais, lorsque J.-S. Bach écrivait
Un morceau sous le nom de « Réjouissance » ou de «badi-
nerie », il indiquait déjà cette voie, et l’on sait quelle variété
de substance il était capable de couler dans le moule d'une
« Allemande » ou d'une « Courante ». L'œuvre d'Hindemith se
comporte, quant à la coupe, quant à l'allure, au déploiement
et à l'équilibre de ses mouvements, comme une symphonie,
mais l’esprit qui l’anime est delui de la « suite ». C'est celui
, , * . , .
d'une musique de caractère, ou d'une musique représentative
plutôt que d'une musique expressive, comme si l'impulsion
expressive y était allée jusqu'au geste, mais non jusqu'au verbe,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Types d'instruments vendus en 1830 par la maison
Sautier & Jaeger
BUÜSTRERIE
De l’ancienne réputntion
des meilleures marques de
PIANOS
SIEINWAY & SONS
SUU TIN ER =— PLEYEL
GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
Aux modernes conceptions deln
RADIO
MARCONI (Londres)- DESO, etc.
dont nous sommes les seuls
représentants officiels
VENTE - ÉCHANGE - TOUVES INSTALLATIONS - LOCATION
PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
RE ES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_019.tif'/>
        <page><![CDATA[SU NDEMIEN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_020.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION
DES
AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, T'résorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOEHLER,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
***
L'Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l'idée d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits dans ce but ;
c) en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le pu-
blic.
Au cours de ces dernières années, l’Association a organisé,
d'accord avec l’Orchestre Romand, des répétitions publiques, aux-
quelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts,
lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au
programme.
Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions
publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans les-
quelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.
Les membres de l’Association en seront avisés par voie d’affiche
et par la presse.
On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Or-
chestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du
Comité ou au Bureau de location de l’O. R, Magasin de musique
Sautier et Jæger, place de la Fusterie, 12.
La cotisation annuelle minimum est de Fr. 3—. T'outefois,
tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
; DBUMONT
: 19 BP HELVETIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_021.tif'/>
        <page><![CDATA[comme si cette impulsion expressive s'était contenue devant
des exigences d'ordre formel. Ces « Danses symphoniques » ne
sont pas « dansantes » au sens que ce mot a pris dans l‘'huma-
nité d'aujourd'hui, elles ne sont « danses» que par certain
caractère de la pensée musicale qui nous reporte à une musique
d'autrefois et qui apparaît ici dans le déploiement d'une sym-
phonie
Ce n'est pas par une décision arbitraire qu'Hindemith, sautant
deux siècles d'histoire, renoue cette tradition ancienne. Toute
sa nature de musicien — et, comme on dit, de « Musikant » —
l‘y portait. Dans la conjoncture historique où se sont trouvés
les musiciens contemporains et qu'on a décrite assez souvent
dans ces notes pour n‘y point revenir, il n'a pas choisi le chemin
de l'atonalité. Il s'est émancipé de la cadence tonale habituelle
en revenant au style contrapuntique — un style contrapuntique
dont les « voix » ont un sens tonal en même temps que mélo-
dique, comme chez Bach, ce qui leur donne assez de force
propre pour échapper à la nécessité des cadences communes
Au moment où, avec le mûürissement de l'artiste, son style se
dépouille et sa polyphonie se condense en accusant un caractère
de plus en plus mélodique, il est naturel que cette mélodie
garde la même indépendance à l'égard de la cadence et par-
ticipe à une conduite harmonique qui rappelle celle que |la
musique affectait avant l'emprise du style harmonique tonal
C'est ce qui lui donne cette couleur que l'on dirait médiévale
— si l‘on admet que, pour nous, musiciens, le XVIle et le
commencement du XViIIle siècle sont encore le moyen-âge.
Le premier mouvement des « Danses symphoniques » com-
mence par une sorte de marche grave d'où se dégage tout à
coup une mélodie ailée et pleine de grâce qui remplira tout ce
morceau. Son développement s'appuie en cours de route, sur
le retour (aux trombones) du thème de la marche, comme un
« cantus firmus », amenant la reprise de la mélodie dansante
en valeurs augmentées, puis la répétition obstinée de son
motif principal qui détermine la conclusion.
Le second mouvement est une sorte de scherzo où l'on
retrouve l'enfant terrible Hindemith d'autrefois et sa « patte »
magistrale. Après une partie médiane lente, le scherzo reprend
dans une variation rythmique de la même veine que l’ouverture
de « Neues vom Tage ».
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_022.tif'/>
        <page><![CDATA[BIZERTE
Bm 4 T0 .vh
Djelfa
CASABLANCA Metnès ." f'ÿwÿ L z q
6Mmﬁe«-n MAROC Mædza ; ALGE RI E Tosggoure O
D Co/omb-Béchar
Marseilte et. [a porte de f34ﬁiqœ du'ﬂm*d
Cfaque jour, 80trains de voyageurs y aboutiment. ou en partent-
Chaque Jsïwm 40 paquebot» en partent ou y aboutissent
(
2 C'ent par Marseille que ae font. les voyages.
fen ptub commodes , ter pl frequente
4 fen plud rapides, fenmoiw coûteux-
—A e
E>
; T 13||‘Î‘\
2w Ôept cent mille voyageurs
à destination ou enprovenance
de £’Afrique du Mord
e î W d" —
ETE ; PE S SE
Marseilte . Cm SE e E
Pour tous vos Voyages
Adresservous à l'Agence
J. VERON, GRAUER & C* S.A.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Le troisième morceau est le déploiement dynamique, dans
l’'ordonnance d'un lied, d'un mouvement très lent, de caractère
sombre et d'expression tout intérieure.
Un motif décidé, énergétique, et sur lequel se poursuivra dans
le même sens toute une période, ouvre le quatrième mouve-
ment. La même période, redoublée d'intensité, le fermera et
donnera à l’œuvre sa conclusion, après avoir fait place au
développement d'une autre période, passionnée et pathétique,
dans le goût du finale de « Mathis le peintre ».
Après tout ce qu'on peut dire sur l’acception particulière que
prend ici le nom de « Danses symphoniques », il n'en reste
pas moins qu'il y a dans cette œuvre une espèce de froideur
et de dureté, et un accent tragique, que ce titre laconique
explique mal. Faut-il se souvenir alors des circonstances dans
lesquelles elle a été écrite — elle date de 1937 — et que
l'auteur, Allemand entre tous les Allemands, et dont l'art,
comme on voit, est si profondément enraciné dans la tradition
de son pays, est séparé de ceux à qui son message s'adresse
le plus directement ?
Es A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Samedi 5 mars 19538, à 17 heures
au VICTORIA-HALL
CONCERT HORS ABONNEMENT
offert à MM. les Souscripteurs
de 1’O. R.
et Jirigé par M. Ernest ANSERMET
PROGRAMME CHOISI PAR PLÉBISCITE
Solistc 8 M I‘îrançois CAPO ULADE
1° violon-solo, Konzertmeister de l’Orchestre Romand
qui jouera la Symphonie espagnole de Lalo
MAH. les Souscripteurs sont invités à chovwir leurs places
jusqu'au vendredi 25 inclus en utilisant le talon à détacher
ou Bulletin e vote ; le plan de la salle evt déposé au bureau
de location, Maison Sautter-Jaeger, place Fuoterie. Les
places restant dispontbles après le 25 courant seront mises
en vente dés mardi 1” mars.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_025.tif'/>
        <page><![CDATA[ARTHUR HONEGGER
Né au Havre en 1892
CONCERTINO pour piano et orchestre.
Oins un concerto qu'une musique concertante pour
‘\/‘ piano avec orchestre. Est-ce pour cette raison que
beaucoup de virtuoses l'excluent de leur répertoire ?
Certes, il faut savoir jouer du piano pour l'exécuter; mais nulle
place n'est réservée à la parade dans cette œuvre concise et
charmante. Constamment le piano a besoin de l'orchestre, et
inversément. Dans le seul « Larghetto », l'instrument solo conduit
d'un bout à l'autre le chant. Mais c'est, pendant une trentaine
de mesures seulement, une phrase si simple, accompagnée d'ac-
cords brisés, qu'un enfant la jouerait; mélodie plaintive et tendre
au milieu d'un léger frémissement de l’orchestre d'où se déta-
chent, par intermittence, d'expressives mélopées. Mais dans le
premier mouvement, « Allegro molto moderato », le piano et
l’orchestre dialoguent par brèves répliques d’'une seule mesure,
le piano répondant obstinément par un motif paisible, innocent,
aux fougueux assauts des instruments à vent. Puis, s'emparant
lui-même du motif de l'orchestre, il introduit un jeu plus rude
et plus serré que mèneront avec une jJoyeuse verve tous |es
instruments se pourchassant en imitations amusantes, cependant
que le piano, quittant aussitôt le jeu, exécute des arpèges qui
font « timbre » dans cet ensemble. Puis vient la reprise, à savoir
le dialogue du début, auquel se mêle le motif d'imitation de la
partie centrale. — Le Final est conçu sur le même plan, en
trois parties, que le premier mouvement. Après une courte
introduction, le piano expose une phrase d'un tour et d'un
rythme assez élégants, scandée par des basses imperturbables,
tandis que d'autres motifs l’enlacent ou tournoient autour d'elle.
Puis voici une sorte de thème de jazz, quatre fois répété, sur
lequel le piano broche ses fantaisistes variantes. Une transition
ramène le début, qui n'efface cependant pas tout à fait le
souvenir du motif de jazz.
Cette œuvre fraîche et d'un style si solide est datée de 1924
Elle fut dédiée à Mme Andrée Vaurabourg-Honegger, qui en
assura l'exécution lors de sa création.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi 9 mars 19538, à 20 h. 30
«u GRAND-THÉATRE
11’Concert de l’'Abonnement
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SOLISTES :
M. André de RIBAUPIERRE
VIOLONISTE
L'élève de Gorski et d'Ysaye qui représente si dignement notre
pays dans le monde des virtuoses est un bel exemple de dévotion à
la musique, comme en témoigne le programme de ce concert où il a
consenti à jouer une œuvre à deux violons — préparée spécialement
avec une de ses collaboratrices habituelles en musique de chambre —
afin de fournir à notre public l’occasion d'entendre une des plus belles
œuvres de la littérature violonistique. Chaque apparition de cet artiste
le montre en voie d'accomplissements nouveaux, tant par l'approfondis-
sement de ses facultés d'interprète que par sa sagacité à trouver dans
la production violonistique de nouvelles œuvres qui en enrichissent
substanciellement le répertoire.
M" Madeleine GONSER
VIOLONISTE
Mlle Gonser a passé son enfance à Zurich, où elle commença
l'étude du violon au Conservatoire. A Vevey, où sa famille se fixa, elle
travailla avec Emile de Ribaupierre. Après son diplôme de virtuosité,
Mile Gonser alla continuer ses études auprès du vieux maître O. Scevcik,
puis travailla également à Paris avec G. Enesco. De nombreux concerts
en Suisse, en Belgique et à Paris ont fait apprécier ses brillantes qualités
d'interprète.
PROGRAMME :
1 Symphonie (re auditon Frank Martin.
2. Concerto pour deux violons et orchestre .. Bach.
3. Concerto No 2, pour violon et orchestre . Prokofieff.
4. La Mer, trois esquisses symphoniques ... Debussy.
Location à partir de mercredi ® mars.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_027.tif'/>
        <page><![CDATA[ACCIDENTS
Coutes combinaiïisons d’assurances
Accidents - Responsabilité civile
Maladie
LONGEMALLE, 1
Pianos
anna %eife[
anc‘ Robert Kneife|-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003002_028.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE
- BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
GENÈVE
2, Rue de la Confédération, 2
PLAINPALAIS EAUX-VIVES
CORNAVIN CAROUGE
Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
sont ouverts tous les jours, dimanches compris
Imp. Grivet, Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>