<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Programme des chants exécutés par les petits chanteurs à la Croix de bois de Paris 
            <date when='25/10/1942'/>
          </title>
          <series>1942-1943</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003203</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Date présumée</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19421025'/>
        <title>Programme des chants exécutés par les petits chanteurs à la Croix de bois de Paris</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Perissas' type='person' role='cmp'>Perissas</name>
        <name key='Villa-Lobos, Heitor' type='person' role='cmp'>Villa-Lobos, Heitor</name>
        <name key='Ranse, Marc de' type='person' role='cmp'>Ranse, Marc de</name>
        <name key='Grieg, Edvard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/84066' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Loth, B.' type='person' role='cmp'>Loth, B.</name>
        <name key='Viadana, Lodovico' type='person' role='cmp'>Viadana, Lodovico</name>
        <name key='Févin, Antoine de' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30006140' type='person' role='cmp'>Févin, Antoine de</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/1904' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Berthier, P.' type='person' role='cmp'>Berthier, P.</name>
        <name key='Perissas' type='person' role='cmp'>Perissas</name>
        <name key='Ranse, Marc de' type='person' role='cmp'>Ranse, Marc de</name>
        <name key='Boller, Carlo' type='person' role='cmp'>Boller, Carlo</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/109238' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Petits chanteurs à la Croix de bois de Paris' type='person' role='int'>Petits chanteurs à la Croix de bois de Paris</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003203_001.tif'/>
        <page><![CDATA[e
E
PROGRAMME DES CHANTS
exécutés par les
e -mw î
. - 0a / p4% » 2
—v,_/j)/ > L - "‘_ # J—...
, Çï&,,/Ï3
PETITS CHANTEURS A LA CROIX DE BOIS
N HU \\\\\\
72 0/«/)24 \ f,, ’////,ÿ/ / ; /"'I ÎL
I LJ
DE PARIS
\II\ I }
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> V ‘0 .' l”/!/m |
PURL/S) 0 R e A .l ‘
PL “ A | û‘ L
TU 4/1\è>
D4 \“}:2\-.x "'Ë%I n
e \“‘ w L ;
, Qùf&‘::u‘.û.‘1‘°5@_‘ A S
IN = z // ‘\ “f/ IIII/.
.A\\‘
«\\“O;’/‘\
ﬂ/ “” ñ
N ‘.'uP Q
\ 7
..\-.
S, \_ P urr J
NNN \\\\\……Ihf//ﬂ/ l&/// RIc
2 TT A
/)‘É‘n\ \\“\‘"…”HÇÇJ//“// Ah "6,’<, |
$‘%Ô‘“' V VAEE
e f’-fî—ï>'\\
P e
Y ’/é' À
S ”<—4 2>
.......
k \
T
n Ë:HË}|:“\“\Î“/ .) Ôa°v—a ':N ;
ln NN ‘î3 i\
L l\‘ 'k‘\
JU 6 E
Iz5_» .,.\_\
.....
v: | |u:m T …ﬂ…u
ULN ILU
OCTOBRE 1942
GENÈVE — LAUSANNE -
LA CHAUX-DE-FONDS —
FRIBOURG
BERNE
LOCARNO - LUGANO - BELLINZONA
ZURICH
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003203_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Ce n'est pas la première fois que les Petits Chanteurs
à la Croix de Bois franchissent la frontière de France pour
se faire entendre en Suisse. Is n'ont néanmoins pas encore
réalisé de tournée aussi complète en terre helvétique. Aussi
ne sera-t-il pas inutile de résumer, à l'intention de ceux de
nos auditeurs qui rencontrent les Petits Chanteurs pour la
première fois, ce qu'est cette juvénile association.
D'audacieux étudiants groupèrent en 1907, dans un
quartier ouvrier de Paris, quelques enfants de milieux
populaires, etentreprirent de les familiariser avec les beautés
de la musique d'église. Le résultat fut si immédiat et si
éloquent que bientôt ces jeunes choristes, vêtus de l’aube
blanche et portant sur leur cœur une petite croix de bois,
devinrent célèbres en France et à l'Etranger.
Détail intéressant, l'une des deux premières expé-
riences de voyages hors de France furent réalisées, avant
même l'autre Guerre, en Suisse, à Ouchy, notamment, où ils avaient produit une charmante impression.
Après 1918, ils étaient revenus, à Lausanne, à Genève, sans toutefois que leurs manifestations aient
eu l'ampleur qu'elles auront ce mois-ci. Moins connus, les Petits Chanteurs suscitaient néanmoins sur
les rives du Lac Léman une ardente sympathie. lls présentaient, du pays voisin et ami, une image un
peu inattendue et si gracieuse. On aimait imaginer, en les regardant et en les écoutant, une France
bien différente de celle qui est habituellement connue, la France des familles de milieux modestes,
qui accepte courageusement le labeur parfois rude de chaque jour; et la discipline joyeuse et
librement consentie qui les animait, aussi éloignée de la raideur que d'un individualisme outrancier,
était un cachet inattendu qui s'ajoutait aux autres.
La guerre actuelle n'a pas arrêté leur activité. Ils avaient du reste déjà élargi et leur répertoire
et leur rayon d'action. Aux cantilènes grégoriennes, aux savants motets du seizième siècle, aux
naïfs et charmants noëls d'antan, ils ajoutaient, depuis un certain nombre d'années, la riche
gamme des vieilles chansons populaires, parfumées des senteurs du terroir, enchâssées dans les
harmonisations parfois complexes des Maîtres de la Musique contemporaine. Leur succès en
France a été complet, et, à travers le Monde, ils ont tracé un sillage profond.
lls reviennent d'une pérégrination particulièrement audacieuse, puisque, en huit mois, ils
n’ont pas parcouru moins de 33.000 kilomètres, traversant l'Espagne et le Portugal, puis le
Brésil, l'Uruguay, l'Argentine, le Chili, le Pérou, l'Equateur, la Colombie, le Vénézuéla, les
Antilles Françaises, partout fêtés comme de charmants et apaisants ambassadeurs d'un Pays
malheureux, et comme de vivants témoins de la survivance de l'âme française. Les Présidents
de Républiques, sur leur passage, les recevaient officiellement, la musique militaire jouait de
vieux airs français…
IIs savent qu'ils rencontreront dans la Suisse si admirablement compréhensive pour toutes
les souffrances une fraternelle sympathie. Puisse la voix de ces enfants, dans la tristesse des
temps actuels, être l'émouvant présage des joies de la Paix retrouvée.
rN
- B9
> à v
$
v
f
4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003203_003.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME
Sur le pont d'Avignon
Deux chansons Sud-Américaines :
Meu Brasil
Arrorro mi nino (berceuse argentine) }
Ne pleure pas Jeannette
La chanson de Solveig
Nous n'irons plus au bois
Exultate justi in Domino .
Descende in hortum
Ego sum Panis
Dors ma colombe (Vieux Noël) .
De l'enfant qui va naître faut espérer la Paix
(Noël parisien de 1623)
Trois jeunes tambours .
Do, do, l’enfant do .
Mon père m'a mariée .
La rose rouge
Prière patriotique
PERISSAS
VILLA-LOBOS
MARC DE RANSE
GRIEG
B. LOTH
VIADANA (1564-1645)
A. DE FEVIN (147.-1512)
PALESTRINA (1524-1594)
P. BERTHIER
PERISSAS
MARC DE RANSE
MARC DE RANSE
CARLO BOLLER
SCHUBERT
JAQUES-DALCROZE
HYMNES NATIONAUX
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003203_004.tif'/>
        <page><![CDATA[CC E PE QEN TT E
TCN 2 TI PR RRIE SR MSPIMN ON PS SE
, REN vER
Ts
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>