<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire<date when="08/03/1937"/></title>
<series>1936-1937</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19370308"/>
<title>Concert extraordinaire</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1936-1937" type="series"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Martinù"  type="person" role="cmp">Martinù</name>
<name key="Ravel, Maurice" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30008498" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Honegger, Henri"  type="person" role="int">Honegger, Henri</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_001.tif"/>
<page><![CDATA[RCHESTRE
OMAND

 

p (, / PROGRAMME
I ; OFFICIEL

GENEVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_002.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

// RUE GÉNÉRAL DUFOUR 22.
GENÈVE

Successeur des magasins de musique

Notschy Frères et Naville & C“

Corraterie, 22

MUSIQUE - ABONNEMENT
jusqu à nouvel avis,

chez Naville & C*, Passage des Lions]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_003.tif"/>
<page><![CDATA[|

 

plus belles et meilleures encore…

LES NOUVELLES

RENAULT

CN I NDER E S

CELTAQUATRE : 745 /34 CV

PRIMAQUATRE : 12,15 / 49 CV

VIVAQUATRE: 1215/ 49 CV
On IN D-RIES

VIVA GRAND SPORT : 20,80/100 CV

VIVASTELLA: 2080/100 CV
SE ND RE S

NERVA G” SPORT : 27,7h/130 CV
NERVASTELLA : 27,74/130 CV

la gamme la plus complète au meilleur prix

S. A. pour lavente des Automobiles RENAULT en Suisse, SÉCHERON-GENÈVE
1gence exclusive u Genève el le C le Vaud, jusqu’à Nyor

GARAGES DES NATIONS, 20, rue de L: 1usanne, GF NÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_004.tif"/>
<page><![CDATA[Colbia

B° MAGIC NOTES

TRADE-MARK

 

Disques Nouveautés

 

SYMPHONIE N° 2, EN RÉ MAJEUR (Beethoven).....…. LX 586-89 Fr. 8.80
Orch. leill*…nn…niquc de Londres, Dir. Th. Beecham.

QUATUOR N° 14, EN RÉ MINEUR (Schubert)..

] \ 590-93

(La jeune fille et la Mort).
Quatuor Roth.

Disques de Emmanuel Feuermann, Violoncelliste
CONCERTO EN RÉ MAJEUR, POUR VIOLONCELLE
(Haydn), avec Orchestre symphonique, Londres ... LX 472-75 Fr. 8.80

SONATE N° 1, EN MI MINEUR, POUR PIANO ET
MIOÉONCEÉPER(Brahmo e 17 110106 kr 5550

(Au piano : Théo van der Pas).

Disques de Joseph Szigeti, Violoniste
CONCERTO POUR VIOLON ET ORCHESTRE (Brahms) L 2265-69 Fr. 8.80
Avec le Halle Orchestra, Manchester.
CONCERTO POUR VIOLON et ORCHESTRE (Beethoven) LX 174-78 Fr. 8.80
avec l’Orch. Philharmonique, Londres, (Dir. Bruno Walter).
CONCERTO EN RE MINEUR, Pr VIOLON et ORCHESTRE
(Prokofieff), avec l’Orchestre Philharmonique, Londres LX 433-35 Fr. 8.80

CONCERTO Neo 4, EN RÉ MAJEUR, POUR VIOLON ET
ORCHESTRE (Mozart) avec l’Orchestre Philharmo-
niques*Fondres e LX 386-88 Fr. 8.80

Km vente dans tous les bons magasins de musique

Représenlation générate des disques Columbia, Pathé el Iodeal :
/ I ]
PIANOHAUS JECKLIN, ZURICH.

 

 

 

   

|
|]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_005.tif"/>
<page><![CDATA[ASSOCIATION COOPÉRATIVE

DE

L'ORCHESTRE ROMAND

     
   
  
  
     
    
     
        
     
    
  
    
         
     

Président-Directeur :

@ M. ERNEST ANSERMET

Cnmité c.vÜcuti/ (/0 I,A ssoctation :

MM. À. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W PERRET C PESCHIBRE

Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA

CHEFS DE PUPITRES :

retéviolongsolon.. Hans BASSERMANN, Directeur des classes de virtuosité
au Conservatoire de Leipzig et Professeur à l’Ecole
d’Etat de Weimar.
2"1° premier violon solo  Chil NEUFELD.
1CT second violon solo.Willy PERRET.
._ . resaltonsolon Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
rer violoncelle solo…. Henri HONEGGER.

rTe contrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.

rrestlatensolo . André PEPIN, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
rer hautbois solo..…. Paul DENNES, 1er prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..…. Paul TAILLEFER, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
rre clarinette solo…. Léon HOOGSTOEL, 1cr prix du Conservatoire de Paris
rer basson solo....…. Henri HELAERTS, 1er prix du Conservatoire de Bruxelles
LR COLMBOLON 0 Dr Ernst PAUL, de Vienne.

Ç 1T€ trompette solo.….. Francis BODET, 1€r prix du Conservatoire de Paris.

\ rër trombone solo.….. Léon DUROT, 1€r prix du Conservatoire de Paris.

rer timbalier.....…..… Charles PESCHIER.

................ Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, 1€r prix d’excellence du
Conservatoire de T'urin,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_006.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_007.tif"/>
<page><![CDATA[%Û

ASSOCIATION D L'O RCHES_TRE ROM AND_ %î

Lunodi & mars 1937, à 20 b. et demie

Au Victoria-Hall

CONCERT EXTRAORDINAIRE

. 0__/7Zert à MM ks Souscripteum
Mcml)res es AMIS d [,O:'c/1est:‘e Romand

Programme c]10isi par plél)i5(‘itc

PREMIFERE PARTIF
1. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n° 0
en vol majeur pour trois violons, trois altos et
trois violoncelles avec basse continue ... J-S. Bach
2. (Horo plébiscite) ;
CONCERTO pour violoncelle et orchestre Martinü
(l audition)
Soliote : M. Henri HHONEGGER,  violoncelle-solo Àé V'O.R.
$. LA VALSE, poème chorégraphique ... Vl
10
DEUXIEME PARTIF
4. SYMPHONIE n° 3 ‘/z‘/‘wl'zl) ................. Becthocen
a) .-\”cgro con brio.
| b) Marcia funèbre.
c) Scherzo. - 0) Einale.
æ ; L'orchestre sera dirigé par %}
| M. Ermnest ANSERMET %
|
=— =—s -—s == n]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_008.tif"/>
<page><![CDATA[ALBERT

DUMONT

PAPIERS PEINTS

- BOULEVARD HELVÉTIQUE, (9

u2S

TOUS ÉES GENRES © , T90US F> PRN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_009.tif"/>
<page><![CDATA[JEAN-SEBASTIEN BACH

Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipziv le 28 juillet

CONCERTO BRANDEBOURGEOIS No 3

E troisième concerto brandebourgeois est écrit pour trois
parties de violons, trois d’altos, trois de violoncelles,
et la basse. Les violons, altos et violoncelles tantôt
concertent polyphoniquement, tantôt jouent en chœur.

Le premies mouvement est construit selon le même principe
formel que celui du premier concert, et comme lui il est bâti
sur un seu! thème. Mais quel thème ! « Peut-être n’y a-t-il que
Bach, dit avec raison Willyy Schmid, pour bâtir un thème aussi

vigoureux, dont la puissance soit aussi indépendante des moyens
d'exécution. Cette puissance est dans l’idée même, dans les
pulsations d’un rythme qui bondit avec force mais sans violence
et sans effort. Avec une singulière assurance et une fantaisie
qui semble stimuler encore l’ordre rigoureux qui règle cette
musique, Bach fait surgir des épisodes variés qui, toujours, ra
ménent à l'idée principale dont le plus souvent d’ailleurs ils
s'écartent à peine, et quoique tiré presque tout entier du premier
iragment du thème d'un motif unique ce morceau, débor
dant de vie, est d’une merveilleuse richesse ». Le point cul
minant en est atteint lorsqu’à la réexposition du thème au second
violon, le premier violon oppose un motif inédit, insolite; à ce
signal troi. fois répété, un flux descendant de notes et d’harmo
nies entraîne comme dans des cataractes tout l’ensemble instru
mental, et engloutit pour un moment toute polyphonie: c’est une
des trouvaille: les plus géniales de toute la littérature instru
mentale.

l'adagio habituel manque. À sa place deux longs accords

1- ; 0X . oads , .
Ja1SSent un 1nstant ]Ll Îllﬂîâlll\lC au I‘Cp.')\. Mais CH(.‘ I‘CÎ).'ll‘l auss1

tôt dans un allegro 12/8, entraînant et enjoué, « une sorte de

LC

ronde aux prodigieuses évolutions ».]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_010.tif"/>
<page><![CDATA[GENEVE

teinturiers

rideaux

F. E BAECHLER FRÈRES

 

 

mn
c
ë
v
ë
V
9
>
um
O
>
-
=
O
Q

pour vos]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_011.tif"/>
<page><![CDATA[BOHUSLAV MARTINÜ

\s É à Policka (Tchécoslovaquie) ea 18909, Bohuslav Martinù,
après des études et une première période d’activité
A professionnelle à Prague, s'est établi à Paris, où ül

>°  forme, avec notre compatriote Conrad Beck, le hon
grois ‘Tibor Harsanvi et le roumain Milhalovici un groupe de
compositeurs très caractéristique du mouvement actuel. Ses œu

vres, déjà assez nombreuses dans le domaine de la musique de

chambre et de l’orchestre ont attiré vivement l’attention du

monde musical et il a reçu, entre d'innombrables compétiteurs
le prix de composition Coolidge pou- 1932. Si Martinù cultive

cét art contrapuntique usant librement des rapports de tonalité,
dont Hindemith est le chef de file, ses œuvres témoignent d'une
vraic et saine nature musicale on peut dire qu’en lui une musi
calité naturelle et d’ailleurs très simple l’emporte sur l'esprit
spéculatit

 

M. Henri HONEGGER
Violoncelle-solo de [’Ol'clzeslr() Romand.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_012.tif"/>
<page><![CDATA[HARMONIUMS

°PUC'ËEGNAQD

RUE DU RHONE 102 RUE D'ITALIE 4

 

   
   

É RADIO
| GRAMODHONES

 

 

ïDl5QUU Æ

 

 

 

 

RAVI - TAIEC E Z

GARAGE MÉTROPOLE

Théo SARBACH S. À.

UE DI 0

TELÉPHONE 4 4 ..0 292
Le plus central - Ouvert jour et nuit

A G E N C Es

Hudson-Terraplane-Standard

Réparations soignées - Toutes fournitures

AMILCAR

Stock pièces détachées d'origine]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_013.tif"/>
<page><![CDATA[MAURICE RAVEL

Ne à Ciboure (Basses P_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>nénüc\ , le 7 mars 1875

LA VALSE, poème chorégraphique.

a pu remarquer que Maurice Ravel tire î1L1ULHW……
son inspiration, plutôt que d’'un sujet poétique ou

 

{_âsÿ@5n httcx:z…‘& C un 5u_|@t_nu d'un style, ou d’un genre
-@ÿ * _ musical, dont il exprime en quelque sorte la quintes
sence dans une œuvre personnelle. C’est ainsi qu’il a tiré de la
musique populaire ibérique sa Rhapsodie espagnole, des ancien
nes formes de valses à la Schubert ses Valses nobles et sentimen
tales, du style des vieux clavecinistes français son Tombeau de
Couperin. Dans la Valse, c’est à Johann Strauss qu’il a eu recours
et cette œuvre est comme une quintessence, extraite par le plus
raffiné des Français modernes, d’une typique valse viennoise,
comme qui dirait une dernière pensée… de Vienne. Ecrite en
vue de la scène, elle s’applique au scénario de ballet suivant :

« Des nuées tourbillonnantes laissent entrevoir, par éclaircies,
« des couples de valseurs. Elles se dissipent peu à peu: on
« distingue une immense salle peuplée d’une foule tournoyante.
«La scène s'éclaire progressivement. La lumière des lustres
« éclate au ff. Une Cour impériale vers 1855. »

Cc zn 1919-—1920, dans un coin de campagne française
situé comme par hasard entre Vals et Vienne, cette œuvre, outre
son charme évocateur, est une des plus brillantes réalisations de
l’art orchestral moderne.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_014.tif"/>
<page><![CDATA[Coutes combinaisons d’assurances

 

Accidents - Responsabilité civile ;
Maladie G

LONGEMALLE, 1

 

 

 

 

 

Pianos
%nna neïfel ©

anc* Robert Kneifel-Béroud |

 

Passage des Lions, 4]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_015.tif"/>
<page><![CDATA[|
|
|
|
|

 

 

    

LOUIS VAN BEETHOVEN

Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1$ 27

 

SYMPHONIE no 3, mi bémol (Sinfonia eroica), op., 5,.

Sinfonia eroïca comme la plupart d’entre elles

ne porte aucun numéro d'ordre. Tout au plus Bee

 

thoven indiquait-il parfois le numéro d’opus ou la
date de composition. Il n’écrivit point de IIIe symphonie, de Neu
vième, mais une Sinfonia eroïca, une Symphonie avec chœur…

Le titre de Sinfonia eroïca ne fut même pas celui qu'inscrivit
en premier Beethoven; nous nous abstiendrons cependant de
rappeler la trop célèbre anecdote que l'on cite toujours en ce cas
et qui, attribuant une importance exagérée à une colère de
Beethoven contre Bonaparte devenu empereur, risque de détourner
par une interprétation hasardée de certains faits le sens profond
d'une œuvre. Les parties d’orchestre gravées en 1B806, portent
comme titre: Sinfonia eroica composta per jesteggiare il sovve
nire di un grand’uomo ; mais, dans la partition manuscrite, con
servée par la Société des Amis de la Musique à Vienne, il semble
que les trois mots « geschrieben auf Bonaparte » aient été crayon
nés par Beethoven qui avait rayé par ailleurs les deux derniers
mots du titre suivant: Sinfonia grande intitulata Bonaparte.
Ajoutons qu’à la première exécution publique lors d’un concert
du violoniste Clément (le 7 avril 1805, à Vienne), l’œuvre fut
présentée comme « Grande Sinfonie en ré dièze… »

Nous voyons donc Beethoven commencer par intituler son
œuvre: « Symphonie Bonaparte », puis supprimer le nom de
Bonaparte tout en le maintenant de quelque façon, enfin aboutir
à l’idée d’une symphonie héroïque et y rattacher « le souvenir
d'un grand homme ». Evolution qui eut peut-être des causes
morales, mais qui répond également au caractère esthétique d’lun
art dont le créateur, quelques années après, notait à propos de la
SymPnonie pastorale : « mehr Indruk der Empfidung als Male
rei». Ainsi que nous le remarquons dans ses ouvertures, ou
même dans sa Missa Solemnis, Beethoven tenta sans cesse, par
les voies les plus naturelles de la musique, de dépouiller ses]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_016.tif"/>
<page><![CDATA[He d L

1SN
s11

  

 

 

 

Cuisine par le gaz et ÉI—ECTRIÇITÉ

l’électricité - Force motrice

Installations sanitaires EAU = GAZ
- Eclairage moderne - TÉLÉPHONE

Ep. MAGNENAT & C

Concessionnaires des Services 28’ Rue du M0nt-Blanc, 28
Industriels de Genève et de
: 4 GENEÈVE

l'Office fédéral du téléphone

 

 

 

    
 

“GENEVE

Angle nue Céand - rue Croix d'Or

 
 

La maison de confiance qui chausse

impeccablement toute la famille.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_017.tif"/>
<page><![CDATA[sujets de ce qui nuirait à leur universalité. Plus pur musicien
que beaucoup de ses commentateurs ne se l’imaginent, Beethoven
use et abuse de ce pouvoir en la musique de déborder et de
brouiller le cadre où le discours la croyait maintenir, de ruiner
tout essai de parallélisme entre le plan dramatique (quel qu’il
soit) et le plan musical.

Il nous faut done, comme Richard Wagner dans son pro
gramme d'un concert à Zurich le 26 février 1851, dépasser ce
que le terme d’'héroïque induirait à voir de « suite d'’actions
héroïques représentées en images musicales, dans un certain sens
hist(n'ic‘0-drumatiquc » ; Il ne faut plus saisir tel héros particu
lier, mais « l’'homme tout entier, complet, qui possède en propre
toutes les sensations purement humaines de l’amour, de la
douleur et de la force à leur plus haute puissance…» Et ne
nous suffira-t-il point, dès lors, que l'impétuosité, par exemple,
de ce premier allegro soit telle qu’elle le porte à des dimensions
inusitées dans toute la musique symphonique (hors le final
de la Symphonie avec chœur) et qu'elle découvre, au travers de
richesses harmoniques comme surgies sous l'exaspération du ryth
me, ce que l’art beethovenien a peut-être témoigné de plus jeune,
de plus proprement dynamique et presque de plus monstrueu
sement équilibré ?

Héroïque mais combien d’autres œuvres de Beethoven le
seraient encore. et en premier. la Symphonie en ré majeur, quel
ques-uns des concertos ou des ouvertures ! Dès 1802, les esquisses
de la Sinfonia eroïca apparaissent dans ses carnets, mêlées à
d'autres œuvres comme la Pastorale, l’Ut mineur, Fidelio, le
Concerto en sol. Modifiant son final, Beethoven emprunte deux
thèmes au ballet de Prométhée, soit pour y joindre l'image d’un

autre type de héros, soit pour y introduire par l’un des thèmes,

et non sans quelque étrangeté, un élément gracieux ou selon
Wagner « purement féminin » qui détruit toute vraisemblance

de plan dramatique. Ayant peut-être pris conscience du carac
tère essentiellement héroïque de sa musique et de celle de toute
l'époque révolutionnaire ou impériale, Beethoven lui dédie plus
particulièrement une œuvre où cet héroïsme trouve pourtant à
s'exercer selon des fins strictement musicales.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_018.tif"/>
<page><![CDATA[Achetez au

COMPTOIR oes TISSUS

AHHOE6HC HEUN EAKOAEEOERA LMN
MOLARD GENEVE ENTRÉE LIBRE

[a maison
qui simpose
par son assortiment
Painaees eN -S

Fantaistses , D>lane

Trousseau - Ameublement]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_019.tif"/>
<page><![CDATA[ÿ|

 

 

 

 

Résultat clu P ]e'Àiscite

pour le choix du programme odu Concert du & mars 1957

au A NE TON

offert à MM. lcs Souscriptcurs

Bulletins envoyés : 852

    

,

) rentrés : 467

) valables : 465
de la Calégorie À (8 œuvres proposées) ont obtenu
BPETHOVEN oymphomemnas Pérocan 92 VOIX
Mozaire ) en/e)sansimenue 91 )
Fraçcke ) en 7eamimeur e 835 »
BEETHOVEN....... ) D CL GOIOra 7 »
seuuBerT — ) enfAmaeur On 5
Haypn ° ) EnO OON 2
Brammse DEn y aumaeu 15 »
Havon Lextidisg .1 e VD
de la Calégorie B (5 œuvres proposées)
Bache C()HCCI‘Î()l)l‘.‘ll)(H)()lll‘ë(_‘()i\ n en lon »
Liszm e e Fessbrelode 1 N 106 »
en Prélude du 3° acte de Trivtan .… ù »
Bachi n e putengennen 11 87 »

.......... Ouverture d’Eusyanthe]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_020.tif"/>
<page><![CDATA[AGENTS RÉGIONAUX DE

BLUUTHNER
STEINWAY & SONS
GAVEAU
PHEYEL
SCHMIDT - FLOHR

RÉPARATIONS FAITES PAR NOS
SPÉCIALISTES

    

 
     

STEINWAY «eSONS

 

PIANOS

EÉGHANGCE NRANSPORTn 10900 mNON

AGENTS RÉGIONAUX DE

MARCON W (LONDRES)
DE SO Gurich)
S.A B A

5B{EGNNO0PRHNONE

Toutes marques en  démonstration
SERVICE TECHNIQUE DE 1:* ORDRE

 

 

 

 

 

RADIOS

ANTENNE ANTIPARASITES . AMPIIEICATEURS

DISQUES ET ACCORDÉONS

e
W 12, FUSTERIE M:'S°N CENTENAIRE

GENEVE

- 7 novembre 1936

 

LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes

vous permettra d'acheter à de bonnes conditions]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_021.tif"/>
<page><![CDATA[î'

|\:

E

!.,

;

[

;Î_ de la Catégorie C (24 œuvres proposées)

|

! Réiveme 15 Vanales n . 10 65 voix

;l Depuss e KM e e e 59

|; STRAWINSKY ... .. TPEODEN IN EU 1 e E qu »

| TEMPLETON - STrONG Choral sur un thème de Hasler.. 33
Drausss 1 L' Aprèo-midi d'un Jauntesne . 26
ReseicHes Rorllaimen venonmets 1 26
Klonpcerre slorn e O e d … 23

| BIn Doess 4500 e 22
Drpusse IbEuaE A 15 EN 1

. Raver e 1 Dapouige…Chbéle 1 20 »

Cuosrakowircn... Interludes de Laoy Macbeth....…. 1Q
Drevsse 1 Noctunmes 4< e 19
Rivene . Le Tombeau de Couperins 00e 5000 17 »
Jaques-DarcrozE . Concerto de violon ... w »
Ravrea MUN suu 13 »
CHABRIERE ; Suitéapastoralew 110 u %

S autres œuvres ont obtenu de 1 à 9 voix.

Le procès verbal du dépouillement a été signé par M M. Breton,
Borgeaud et Grandpierre.

Tenant compte du résultat du dépouillement et de l’avis donné
dans la circulaire concernant la présentation du Concerto de
Martinù par M. Henri Honegger, le programme du concert a

,

nyd , c
eéte ‘lXC d(î l(l manière suivante ;

,

 

Première partie

1. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n°3, envol J.-S. Bach

2 CONCERTIO pour violoncelle et orchestre ... …. Martinu

ILAMAES PEs e Ravel
Deuxième parlie

4. SY“\PHOÏ\‘H‘Ï T 4 {/‘ÏI'UÏz':1' ___________________ Beeclhoven]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_022.tif"/>
<page><![CDATA[AIR FRANCE

RÉSEAU AÉRIEN MONDIAL

EUROPE
AFRIQUE
AMÉRIQUE p u SUD
ORIENT
EXTRÉME-ORIENT

RAPIDITÉ - CONFORT - SÉCURITÉ

Outre les avantages d'une grande rapidité, les avions de
la Compagnie AIR FRANCE offrent, par leur installation

luxueuse, le plus grand confort à leurs passagers.

Les appareils de la Compagnie AIR FRANCE

assurent des liaisons aériennes entre tous les pays

d'Europe, de l’Afrique du Nord, de l'Extrême-Orient
et de l'Amérique du Sud.

lls parcourent journellement une distance de

40.000 kilomètres.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_023.tif"/>
<page><![CDATA[e

 

 

 

_Mercrech 17 mars 1957, au Victoria—Hal!

10” et dernier Concert d’Abonnement

sous la direction de HMonsieur
@
Franz von Hœssiin

Soliste : Honsieur

Joseph SZIGETI

Violontste ?

Programme :

J. BRAHMS
CONCERTO en r majeur, pour violon et orchestre,

A. BRÜCKNER
VIIe SYMPHONIE, en mi majeur,

Location dès jeudi 4 mars, chez Sautier-Jaeger]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_024.tif"/>
<page><![CDATA[LAMPES DE

‘ A ROSSETR & Cie
LAMPES D'ECLAIRAGE

ŸRED -PUBLICITE 154

DEMANDEZ-NOUS UNE OFFRE DE DÉMONSTRATION GRATUITE DE :
MARCONI - INGELEN - POINT BLEU - PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN - erc.

SOIT POUR APPAREILS DE RADIO, TELEDIFFUSION OU COMBINES RADIO-TELEDIFFUSION

Demandez nous une oître pour nos différents départements représentés par le cliché ci-dessus

RADIO-ELECTRO ;
GALERIES CENTRALES A. ROSSET & C TÉLÉPHONE 54.343

Escompte au comptant - Vente à tempérament - Location et échange - Installation, réparation

Assurance par abonnement pour lampes de radio et réparations avec
compte épargne.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_025.tif"/>
<page><![CDATA[T )

 

 

 

  

VICTORIA-HALL - GENEVE
Mercredi 10 Mars 1937

a 20 h. et demie
®

 

Pour le 110"° anniversaire de |a

SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ

Audition unique de la

MESSE oe F. SCHUBERT

(en la bémol)

avec le concours de :

M"" Violette ANDRÉOSSI, soprano
Nelly GRÉTILLAT, alto
MM.Ernest BAUER, ténor
Joseph LOMBARD, basse

et la collaboration de |'

ORCHESTRE ROMAND

à l'orgue :
M"° Délécra - Bratschi

sous la direction de M.
OTTO BARBLAN

Prix des places : Fr. 1.- à 4- (droits compris).

Location et programme dès le 25 février, chez Sautier & Jaeger,
Fusterie, 12, tél, 42.124, et le soir à l’entrée.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_026.tif"/>
<page><![CDATA[ASSOCIATION
DES

AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND

Comité de l'Association :

MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, T”résorier ;

MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jéan DUCHOSAL, Louis JUILLERAT,
D1 E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER,
Emilé UNGER.

% * *x

L'Association des Amis de l’Orchestre Romand rappelle qu’elle
a pour objet d'apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et
financier

a) en faisant en sa faveur une active propagande ;

b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses
membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits dans ce but.

c) en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le
public.

Pour répondre à un désir formulé par l'Association des Amis de
l'O. R, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains
concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé
aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres
nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert
seront exécutées et commentées.

On peut devenir membre de l’Association des Amis de O R.
en s'inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau
de location, Magasin de Musique Sautier et Jaeger, pl. Fusterie, 12.

La cotisation annuelle minimum est de Fr. 3.—. Toutefois, toul
montant supérieur sera reçu avec reconnaissance,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_027.tif"/>
<page><![CDATA[Hos manteaux ont un

   
  

|

î cachet d'élégance sportive
| el sont vendus depuis 59 fr.
|

Ï

  

USPORTS

=.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002986_028.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

FONDEE EN 1872

Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000

GENÈVE
2, RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS EAUX - VIVES
CORNAVIN CAROUGE

Nos bureaux de change

GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES

sont ouverts tous les jours, dimanches compris

Imp. Grivet, Genève]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>