<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique populaire<date when="28/12/1930"/></title>
<series>1930-1931</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19301228"/>
<title>Troisième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1930-1931" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Siebenthal, Marguerite de"  type="person" role="int">Siebenthal, Marguerite de</name>
<name key="Frachisse"  type="person" role="int">Frachisse</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_001.tif"/>
<page><![CDATA[25D3

DB E

11, rue Petitot Gramophones

Melographe
Disques

T. S. F.

€È Z, Rue du RBhône]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_002.tif"/>
<page><![CDATA[Sur disques

vous trouverez

Les granzls c]1ejs diorchestre

Ernest ANSERMET, Orch. de la Suisse Romande, Genèvre.
Volkmar ANDRE Æ, Orchestre de la Tonhalle de Zurich.
Félix WEINGARTNER, Orchestre Symphonique de Bâle.
Willem MENGELBERG, Orch. Concertgebouw, d’'Amsterdam.
Bruno WALTER, Berliner Staatskapelle.

Philippe GAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.

 

Les instrumentistes célèbres

 

Igor STRA WINSK Y, piano, compositeur.
Bronislaw HUBERMANN, violon.
Joseph SZIGETI, violon.

Stefi GEYER, violon.

Robert CASADESUS, piano.

QUATUOR CAPET.

Yves NAT. piano.

QUATUOR LENER.

TRIO de la Cour de Belgique.

Société des Instruments Anciens de Paris.

Le graan artistes lyriques

 

Georges THILL, ténor

Yvonne GALL, soprano.

Ilona DURIGO, contralto.

Anna-Maria GUGLIELMETTIK, soprano.
Alexandre KIPNIS, basse. - FRANZ, ténor.

ENEVENTE PAREOUT

Exclusivité des enregistrements wagnériens à Bayreuth]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_003.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

1770 - 1827]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_004.tif"/>
<page><![CDATA[Disques d’Actualité Columbia

DB 9320-37 LE MESSIE, de Hændel, l’'œuvre complète, en anglais, par
le Sheffield Chor. Direction Thom. Beecham.

Fragments séparés :

HB L 1768 _ And the glory of the Lord, par le Hændel Festspiel Chor.
Behold the lam of God, » ? 2

DB 9115 For unto us child is born, par le Sheffield Chor-
DB 9068 Chœur Alleluia, » >
HB L 1760 He trusted in God, par le Hændel Festspiel Chor.

L 1999-2000 Ibéria, de Debussy, par l’Orchestre Symphonique de Londres,

direction Paul Klenau.

Nouveaux disques Columbia

Orchestre des Concerts Straram
dirigé par Walther STRARAM

LFX 68-71 La Tragédie de Salomé (Florent Schmitt).
LFX 47-48  Le Festin de l’Araignée (Albert Roussel).

Orchestre Philharmonique de Berlin
dirigé par Bruno WALTER

Le Chevalier à la Rose (Der Rosenkavalier).
Valse (Richard Strauss).

Orchestre du Concertgebouw d’Amsterdam
dirigé par WilhelIm MENGELBERG

Ouverture pour une fête académique (Brahms).

Symphonie N° 1 (Brahms). Un poco allegretto.

Sonate à Kreutzer (Beethoven), par Bronislaw Huberman

(violon) et 1lgnaz Friedman (Piano).]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_005.tif"/>
<page><![CDATA[1825 E 4025
Y T
PIANO

BLUTHNER ©® PLEYEIL @ GAVEAU ©® SCHMIDT --FLOHR

GBAM"S - BAD I0 COMBINÉS

Création merveilleuse 1930 de His Master’s Voice

DISQUES

HIS MASTER'S VOICE ® COLUMBIA ® POLYDOR e ODÉON

DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON ””
SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE

SAUTIER #sJA4EGER

FUSTERIE ,12, GENEVE

Conoultez les nouveautés en disques (page ci-contre)

 

 

 

 

GAVEAU

PARIS
SAUTIER & JAFEGER

AGENTS RÉGIONAUX

POUR LE CANTON DE GENÈVE

 

Pr1Nos DRoITs
PI4Nos A Q(U:‘I/E

PIANOS AUTOMATIQUES
ÉLECTRIQUES]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_006.tif"/>
<page><![CDATA[BEAUTÉ DU SON

le son tlu gramopl;one

is Masters Voice

° >
exerce son c]zarme sur tous ceux qui lentenclent, grâce

à sa l)eaute' Llélicate, sa pureté et son amp]eur clans

tous les rcgistres. On ne se lasse pas <le l,écouter.

En vente dans tous les bons magadins de musique.

 

 

 

 

PU

05 T E 22 U

e

p 2IR]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_007.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

us vc vs 00)u us vo)e ue 00J un 00J s0 00J rs 00J fo0 0090 rn 00e f 00J es 019e e0 009e ue 0Î fn 00e fn 00J es 0J nn 01J en 00e fn 00J se 00J en 00J rs 009e e 003e en n3 dn 00e

VICTORIA-HALL

Dimanche 28 décembre 1930, à 15 heures

TROISIÈME

CONCERT SYMPHONIQUE

POPULAIRE
Soliste : M“ Marguerite de SIEBENTHAL

PIANISTE ET VIOLONISTE

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

. Ouverture de CORIOLAN

ROMANCE en /a pour violon et orchestre / B4
M!® Marguerite de SIEBENTHAL. RE 4
. SYMPHONIE n° 2, en ré majeur
a) Adagio molto. - Allegro con brio.
b) Larghetto.
0) Scherzo (allegro).
c) Allegro molto.

DEUXIEME PARTIE

. CONCERTO en s0/ majeur, p" piano et orchestre  Beelhoven,
M'"° Marguerite de SIEBENTHAL.

Prélude du 3° acte de TRISTAN ET ISOLDE.. )

Cor anglais solo: M. FraCHIssE. ( ]ÿ711/Hz’/ =

». Ouverture de TANNHAUSER

Piano de concert PLEYEL aux soins Ve la Maison Ch. BERGUER.

 

Orchestre sous la direction de

M. Erncst ANSERMET

Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.

Entr‘acte 0e 10 minutes entre la première el la deuxième parlie,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_008.tif"/>
<page><![CDATA[der

æ

(\
hône

|

R

n
*]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_009.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827

Ouverlure de CORIOLAN, op. 62.

E n'est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouver-

ture doit servir de préface musicale, mais à un drame

oublié d’un littérateur obscur nommé Collin. Il semble
pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit de Beethoven le
souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu
et un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page sym-
phonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses
plus nobles productions. Elle appartient à la deuxième manière et
date de 1807. A cette époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque,
affranchi des influences immédiates de Mozart et d'Haydn, avait su
affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries ; en
outre, sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à
s'abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation
d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière
manière.

Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la tonique
du ton d’ut mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la
sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants ; et,
subitement, apparaît un thème plein de menace qu’exposent les
premiers violons et les altos; un accord bref et strident en arrête
d’abord l’expansion, et après une mesure de silence le thème est
repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de
si bémol mineur à celui d’u/ mineur. Le thème se désagrège bientôt,
morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une
phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui
peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de
sa mère, et la phrase, chantée d’abord par les premiers violons,
reprise ensuite par les seconds violons et les bois, s’anime et se

développe, toujours plus pressante, sur un arpège des violoncelles,

Les deux thèmes alternent Jusqu'au moment où s’apaise le chant de

colère et de haine qui‘meurt attendri et désarmé sous l’archet des
violoncelles.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_010.tif"/>
<page><![CDATA[/ columbia
kolster

l’électrogramophone

l’enchantement du _ musicien
l’étonnement du technicien
et l’enthousiasme du danseur

construit avec les meilleurs matériaux
sur les données les Plus modernes,
il proﬁte de la granclc expérience de
|s [t .l brendes mmc Jà plus
importante et la Plus ancienne maison

cle la branche aux U. S. à.

agent exceclusif:

û jupiter

4, rue du rhône

département gramo  -radlio]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_011.tif"/>
<page><![CDATA[SYMPHONIE n°2, en ré majeur.

EETHOVEN a composé cette symphonie à Heiligenstadt,
village des environs de Vienne, sous ces mêmes ombrages
où, quelques années plus tard, il devait trouver encore

l’inspiration de la Symphonie paslorale. Mais, en 1802, de sombres
pensées l’obsédaient : il venait d’acquérir la terrible conviction que
la surdité dont il avait ressenti les premières atteintes était un mal
incurable ; et c’est à cette époque qu'’il écrivit ces lignes désolées,
retrouvées après sa mort, et connues sous le nom de Testament
d' Heiligenstadt :

« O vous qui me croyez plein de fiel et de haine, vous qui me
faites passer pour un misanthrope, combien vous m'accusez injuste-
ment ! Songez que, depuis six ans, je suis atteint d’une maladie
incurable... D’année en année, j'ai vu s’effondrer mes espérances…
Je suis contraint à m'’enfermer dans l’isolement, à passer mon
existence — comme un proscrit — dans la solitude et la retraite !…
Une telle expérience du malheur m’a jeté dans un profond déses-
poir, et peu s'’en est fallu que je n’en finisse avec l’existence.
L'amour seul de mon art a pu me retenir sur cette pente fatale. Il
eût été criminel, me semble-t-il, de quitter ce monde avant d’avoir
accompli la tâche qui m’a été imposée. »

Cette page poignante est datée d’Heiligenstadt, 6 octobre 1802 ;
et, de l’avis de ses biographes les mieux informés (à commencer
par son élève Ferdinand Ries), c’est dans ce lieu et dans ce moment
que Beethoven composa la Symphonie en ré appréciée par Berlioz
en ces termes :

« Dans cette symphonie, tout est noble, énergique et fier; l’intro-
duction Largo est un chef-d’œuvre. Les effets les plus beaux s’y
succèdent sans confusion et toujours d’une manière inattendue ; le
chant est d’une solennité touchante qui, dès les premières mesures,

impose le respect et prépare à l’émotion. Déjà le rythme se montre

plus hardi, l’orchestration plus riche, plus sonore et plus variée. À

cette admirable AJagio est lié un Allegro con brio d'une verve entraî-
nante.…

« L'Andante se compose d’un chant pur et candide.… C'’est la
peinture ravissante d’un bonheur innocent à peine assombri par

quelques rares accents de mélancolie. Le Scherzo est aussi franche-]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_012.tif"/>
<page><![CDATA[Pour ‘une oreille cultvee ‘omme |a 060

le hruit est un ﬂéau

Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés
, trôuveront une bienfaisante solution si vous utilisez

la _ nouvelle

SMITH PREMIER

silencieuse

Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire
moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime
générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout
premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.

Faites-vous faire une démonstration de

l1a nouvelle
SMITH PREMIER NOISELESS

Machines à écrire Smith Premier $. À.

GENÉÈVE LAUSANNE
Bd Georges—Favon, 2 Av. J—J Mercict, 2]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_013.tif"/>
<page><![CDATA[ment gai dans sa capricieuse fantaisie que l'Andante a été complète-
ment heureux et calme ; car tout est riant dans cette symphonie,
les élans guerriers du premier Allegro sont eux-mêmes tout à fait
exempts de violence ; on n’y saurait voir que l’ardeur juvénile d’un
noble cœur dans lequel se sont conservées intactes les plus belles
illusions de la vie. L’auteur croit encore à la gloire immortelle, à
l’amour, au dévouement.… Aussi, quel abandon dans sa gaîté !

Comme il est spirituel ! Quelle saillie ! »

QUATRIÈME CONCERTO en sol majeur, op. 58,

pour piano et orcheatre.

E Concerto en sol majeur est dédié à l’archiduc Rodolphe

et date environ de 1805. Par son allure générale, par

l’abondance et la richesse des idées, l’œuvre dépasse le
genre concerto.

Le thème du premier mouvement s’expose simplement puis est
repris par le futti. Dans le développement apparaissent de charmants
ornements dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents
concertos. Le piano déroule d’alertes dessins qui enserrent le thème
et causent sa disparition totale.

Dans l’andante con mobo il n’y à plus trace de virtuosité. C’est un
mouvement dont l’ampleur est diÉne d’un morceau symphonique.
L'opposition des deux principes, chère à Beethoven, se retrouve dans
cet andanle avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un thème
rude (écrit Jean Chantavoine), durement rythmé, qui affirme
par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif, faible,
isolé, le piano lui répond par une plaintive prière : et le dialogue
continue entre l’obstination opiniâtre de l’orchestre et la voix
suppliante du piano. Peu à peu le principe violent cède et s’apaise,
à mesure que les supplications du soliste se font plus pressantes :
le thème initial se morcèle, s’affaiblit et laisse bientôt la parole au
solo dont la voix victorieuse s’épanche dans une phrase large… »
pour s’achever sur un « accord rêveur » auquel succède un finale
dont les « arpèges brisés» semblaient d’une extrême hardiesse au
temps de Becthoven.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_014.tif"/>
<page><![CDATA[Gapital et Réserves 131.500.000 Fr.

GENEVE

Angle rues du Rhône et du Commerce

Ouverture de comptes à vue et à terme

Encaissement et escompte d'effets
sur la Suisse et sur l'Etranger

AVANCES SUR TWRES
CHÈQUES
LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES
GÉRANCE DE FORTUNES
CHANGE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_015.tif"/>
<page><![CDATA[_)
q
R
-
u>
9
v
S
m.
d
%]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_016.tif"/>
<page><![CDATA[Les grancls C11€f8 (YOI‘CLCSÎI‘C

sur disques

POLYDOR POLYDOR

WILHELM FURTWAENGLER

Orchestre Philharmoniquie de Berlin

R ICHARD STRAUSS

Orehestre de 1’Opéra diEtat de Berlin

ALB ER”"T w 0 L F F

Ass'ociation des Concerts Lamoureux, Paris

Polydor, la marque toujours si
appréciée de tous les musiciens
et critiques, offre la plus grande
variété d’un répertoire
INCOMPARABLE

Une appréciation de M. Aloys Mooser parue dans La Suisse
du 1°" février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au

premier rang par la perfection de sa reproduction ».

n BRUNSWICK

Les orchestres de 'Jazz les plus originaux
jouent exclusivement pour BRUNS WICK.
C’est à l’exactitude de Ia reproduection de
ses enregistrements que In célèbre
ERUNSWICK marque doit sa réputation mondiale.

Les produits POLYDOR
ete BRUNSWICK se

trouvent clans tous les bons

=

Magasins de Gramophones

RMeprésentation générale - Vente en gros :

KAISER «& C 8. A Berne

 

 

crrc mm ME A UE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_017.tif"/>
<page><![CDATA[Richard WAGNER

Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.

Prélude Jdu troisième acte de TRISTAN ET ISOLDE

E court prélude se joue lorsqu’au troisième acte de Tristan

el Isolde le rideau se lève sur un paysage de Bretagne.

Nous voici dans la cour du château paternel de Tristan,
qui s'élève sur une hauteur, au bord de la mer. Par dessus le
parapet du fond s’étend au loin la ligne monotone de l’océan.
Tristan est couché sur un lit de repos, à l’ombre d’un vieux tilleul.
Souffrant d’une blessure mortelle, il dort d’un sommeil léthargique.
Kourvenal est agenouillé devant lui, attendant son réveil, épiant son
souffle.

Une feinte sombre, une morne tristesse, domine ce paysage et
cette scène. Elle s’exprime dès la première mesure du prélude, par
un profond sanglot des instruments à cordes, qui semble jaillir d’un
gouffre de souffrance et qui monte à nous comme le désir éternel
de Tristan du fond même de sa léthargie. Elle se prolonge sous une
forme plus naïve et en quelque sorte inconsciante dans la mélodie

d’un chalumeau qu’un pâtre joue derrière la scène au penchant du

côteau. C’est au son de cette phrase traînante et plaintive que le
malade ouvre les yeux.

Ouverture de TANNHAUSER

ETTE ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-
même en raccourci, La symphonie dramatisée y est poussée
aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, fout

agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une
troupe de pélerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de
repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puis-
samment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit
tombe; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées
s'’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse
les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements

nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_018.tif"/>
<page><![CDATA[PIANONS

Rob. KNFIFEI-BEROUD

20, Rue du Marché - Passage didierraillet
Téléphone 441025 GENFVE Chey peo 0 2159

APPARFEILS T.S.F. e« GRAMOPHONES

de premières marques

REPRÉSENTANT DES PIANOS

Steinway & Sons
à New-York

Schiedmeyer
à Stuttgart

Julius Feurich
à Leipzig

Plileyel & Ce

à Paris
WELTE-MIGNON

V

SCHMIDT-FLOHR — SABEL — BURGER-JACOBI
6

VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_019.tif"/>
<page><![CDATA[s’approche Tannhäuser le chantre de l’amour. Il entonne un chant

provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne.
Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés
s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un
demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchante-
resse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un
trait de feu le traverse à sa vue, il s'approche de la déesse et répète
près d’elle son chant exalté… Alors, çomme au signe d’un magicien,
toutes les merveilles de la montagne éclatent en pleine lumière. Des
cris d’allégresse, des clameurs jubilantes s’élèvent de partout; de
folles bacchantes enlèvent Tannhäuser dans les bras de la déesse qui
l’entraîne en des lointains inaccessibles. La bande sauvage l’a suivie
et le bacchanale s’est appaisé… Mais voici l'aube ; l'hymne religieux
revient avec elle. À mesure qu'il se rapproche, que le jour chasse
la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes
damnéés, se change en un doux ondoiement, et lorsqu'’enfin le soleil
se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence,
cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime, Le
triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite

est délivrée, son peuple purifié se joint à l’'hymne rédempteur.

(Edouard Scuurk, le Drame musical.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_020.tif"/>
<page><![CDATA[.…

 

MMAGAS E NOUVEAUTÉS

AU GRAND PASSAGE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_021.tif"/>
<page><![CDATA[Salle COIÏIIÏIUH&1G cle Plainpalais

 

Dimanche 4 janvier 1951, à 15 beures

[V CONCERT
SYMPHONIQUE
POPULAIRE

sous la direction de

M. Ernest ANSERMET

&]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_022.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND THÉATRE DE GENÈVE

 

 

 

 

Samedi 10 janvier 1931, à 20 heures et quart

T1° Concert de l’Abonnement

SÉRIE A

Sous la direction de M. Ernest ANSERMET

Soliste : M"* Jelly d'ARANYI, violoniste

D'origine à la fois française, ita-
lienne, polonaise et danoise, M"* Jelly
d’Aranyi est née à Budapest d'un père
hongrois. Elle commença sa carrière à
quatre ans, comme pianiste, puis se
voua plus tard à l’étude du violon, à
laquelle elle semblait prédestinée par
une admirable main. Quatre semaines
de préparation, sous la direction de sa
sœur, M"° Adila Fachiri, lui suffirent
pour entrer à l'Académie de musique
de Budapest. Depuis les débuts qu’elle
fit à Vienne à l’âge de treize ans,
Mle d'Aranyi parut dans toutes les principales institutions de
concerts d’Europe, et elle joua sous la direction des plus célèbres
chefs d’orchestre d’Allemagne, d’Autriche, d'Italie, de France et
d’Angleterre. C’est d’elle que Joachim a dit : «I1 n’y a dans chaque

siècle qu’un seul violoniste de sa valeur. »

x
C‘@I

Location chez VÉRON, GRAUER & C”, 27, rue du Rhône.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_023.tif"/>
<page><![CDATA[TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE

Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées

F.«& E. BAECHLER frères

4, Tour-de-l'Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard

7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette

17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marché,
Carouge - 22, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne

GENÈVE

Dépoussiérage et nettoyage (16 tapis et ameublements

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

p Ë€È CI/ 11 (l
]Ë ]Ë Cazmlerzr* G, Au1er

MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION

Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
littérature musicale, etc.

ABONNEMENT

aux livres et à la musique. Pour le prix excep-

tionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer

toutes les nouveautés littéraires et musicales.

 

 

 

 

 

 

J :;2;3Ï3]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_024.tif"/>
<page><![CDATA[299 GCorratérie 27

r DI9SOmEs !
Même Mmson< P I A N O S

64. rue du Stand, 64

ntation exc 1u sive cle
er me ,
et 2  eétages

Pal ‘’arcade sur rue Plan0s SEILEB‘

 

 

 

ele ctr1c1te

lustres et]ﬂ…]l€€
de p.venini.venise]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_025.tif"/>
<page><![CDATA[SALLE DE LA RÉFORMATION

 

 

Samedi 17 janvier, à 20 heures et demie

4 Concert de l’Abonnement

SÉRIE B

S D I PE e = R

sous la direction de

M. Louis FOURESTIER

Chef d'orchestre à l'Opéra-Comique

Soliste e M Walter FREY, pianiste

Né en janvier 1898 à Bâle, Walter
Frey fut élève de Niggli et Andreæ

f
fl

ï
N
‘£,Ï
:[
ü
|
Ï
Î

4

|
y

Ëv

|

1n
Il

au Conservatoire de Zurich, et de
Willy Rehberg au Conservatoire de
Francfort. Actuellement professeur au
Conservatoire de Winterthur, Walter
Frey s’est distingué dans de nombreux
concerts par ses brillantes interpré-

tations d'œuvres modernes du piano.

&

Location chez VÉRON, GRAUER & C“, rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_026.tif"/>
<page><![CDATA[M. Louis FOURESTIER

Chef d'orchestre à l’Opéra-Comique de Paris

Né le 31 mai 1892 à Montpellier, Louis Fourestier travailla au
Conservatoire de sa ville natale, puis à celui de Paris sous la direc-
tion de Leroux, de Gédalge et de Vidal et couronna ses études de
composition en remportant, en 1924, le premier grand prix de Rome
et, en 1926, le prix Heugel avec son premier envoi de Rome.

Entre temps, M. Fourestier voyait se réaliser sa vocation de chef
d’orchestre dans des circonstances assez mémorables : chargé par le
groupe d’armées Fayolle, lors de l’armistice, de diriger un orchestre
en Rhénanie et d’y faire connaître la musique française, le succès
de son entreprise fut tel qu’il continua, de 1921 à 1925 de diriger à
Sarrebrick un orchestre symphonique composé de militaires français
et de musiciens allemands appartenant aux orchestres des mines.
Le prix de Rome n’interrompit pas longtemps cette activité : il quitta
bientôt la Villa Médicis sur une nomination de chef d’orchestre à

l’Opéra-Comique à quoi vinrent s’ajouter des invitations à divers
concerts classiques de province. Les fondateurs de l’Orchestre Sym-

phonique de Paris s'empressèrent de mettre au bénéfice de leur entre-

prise les qualités qu’avait manifesté un aussi brillant début, et

M. Fourestier dirigea un grand nombre de concerts de la nouvelle

Association.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_027.tif"/>
<page><![CDATA[[Î’apparei/ de radio qui a conguit le monde

Celefanker 40 W

vous donne / 'Garope enfière
sans anfenne, sans pile

 

Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
Telefunken est l'appareil le plus moderne existant à ce jour.
COMPLET, Fr. 675.—

DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE

MAXA S. A

RUE DU RHONE,
Les plus grandes facilités de paiement.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002972_028.tif"/>
<page><![CDATA[MAISON GENEVOISE

LA PHARMACIE HAHN

J.-G. BRUN, successeur
18, Place Longemalle - GENEV E - Rue Croix-d'Or, 29

est l’une des principales
et plus anciennes de Genève

Médicaments de tote pureté

SPÉCIALITÉS - ANALYSES

PÉTROLE HAHN

Jr. 3.50 le flacon

seu] rcmèclc eŒcacc contre la Cllllt€ Jes cheveux et Pcllicules

 

 

 

L’ALGERIE - TUNISIE
en 14 jours — q

MARSFILLI— - ALGER - BLIDA - AUMALE - BOU SAADA - BISKRA
TIMGAD-LAMBEZE-CONSTANTINE-TUNIS- CARTHAGE-RIARSFILLÈ

par la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains,
filiale touristique de la Es-GE Transatlantique :

Voyages spéciaux pour les touristes suisses :
chaque mois, de NOVEMBRE à MAI T

Nombre maximum de participanls à chaque voyage : 26 Tourisles.

PRIX DE CES VOYAGES :
(de Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S. 900.— environ.

Les places étant limitées, prenez vos ‘billets au plus tôt chez

J. VÉRON, GRAUER & C°

22. Rue du Mont-Blanc,. GENÈVE

—]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>