<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert de l'abonnement 
            <date when='22/10/1941'/>
          </title>
          <series>1941-1942</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003077</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19411022'/>
        <title>Deuxième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Sibelius, Jean' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/147161' type='person' role='cmp'>Sibelius, Jean</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Casals, Pablo' type='person' role='int'>Casals, Pablo</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_001.tif'/>
        <page><![CDATA[L
-
4
DI
PROGRAMME
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Maternité a
u désert en
TAPIS D’ORIENT ANCIENS
(Tél. 4 68 86) M. GARABEDIAN 6, rue de Saussure
Mésopotamie
Henri Blanc
37, RUID DU IRISIONIS
présente
toute la gamme
des chronog 1uphvs
UNI1V LR S ° —CN y>
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
DEUXIÈME CONCERT
L DE L'ABONNEMENT
VICTORIA - HALL
MERCREDI 22 OCTOBRE 1941, A 20 h.15
Direction
Ernest ANSERMET
Soliste :
Pablo @> 1}>
\‘il)[l)ll('(’”i.ﬁ'l('
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_004.tif'/>
        <page><![CDATA[*
mm e e r
“
Patisserie
LAUPER
IO CHANTEPOULET —#
" 37 RUE PLANTAMOUR y
teleph.2.29.78
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D" Fred. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENCON, Directeur de la Société Romande
de Radiodiffusion; Félix POMMIER, Directeur de la Société des
Emissions Radio-Genève.
Membres :
M. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Joseph PILLER, Fribourg; Conseiller d’Etat Adrien LACHENAL,
Genève; Conseiller communal Gérard BAUER. Neuchâtel:
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold
3OISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Maxime
HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT,
Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND,
Alfred VIDOUDEZ, Charles ZANELLO, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHE, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.
MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Fribourge; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds:
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des Associations genevoises et vaudoises des Amis de
l’'O.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre : E. ANSERMET
ADMINISTRATION ; 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_006.tif'/>
        <page><![CDATA[« Les plaisirs de
l’ouïe touchent
l’âme de plus
près que ceux de
la vue ou de la
forme. »
(Epicure).
MINI-PIÀNO eOT LbE P/ANO DE L'AVENIR
BURGER & JACOBI Par son meuble réduit à l'extrême,
NOTRE EXCLUSIVITÉ Par son toucher précis,
Par ses qualités de sonorité.
BB Anos
Nos Agences de grande renommee :
STEINWAY & SONS
DU T HN FPE
° T E Y E L
@ x V E A U
BURGER & JACOBI
SCHMEIDT & FLOHR
PIANOS A QUEUE ET DROITS DE STYLE
Echange - Accord - Location - Réparations
“‘ /15D110S5 Toutes marques
en démonstration
MARCONI ==
e Service Technique
DL E S. @ de 1°" ordre
Agents officiels
Antennes centrales
BDIsSQUES _
CLASSIQUES - NOUVEAUTÉS VENTE PAR ABONNEMENT
MAISON LA MUSIQUE
SAUTI ER &JAEGER
FUSTERIE ,12, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève
|
|
1'|
COMITÉ:
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier :
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER,
Charles ZANELLO.
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée en vue
d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier:
C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée
la jonction des ressources publiques et des ressources radiophoniques
en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que
dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
donc collaborer activement au maintien de notre orchestre et
à l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
La qualité de membre souscripleur s’acquiert par le versement d’une
cotisation annuelle (minimum 5 francs) au comple de chèques postaua
des Amis de l'O.S.R. n° I. 6870 - elle assure un droit de priorité lors de
la souscription des abonnements, et en général, aux manifestations
organisées par la Fondation de VO.S.R.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_008.tif'/>
        <page><![CDATA[>)
/
pc q Narc
Genève
Téléphone 5 359 55
N
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Patdio (C#459AIb5
« Si le terme n’avait pas quelque chose de trop américanisé, nous dirions,
pour présenter Casals : « c’est le roi du violoncelle ». Ce qui, en effet, est
incomparable dans le jeu de ce merveilleux artiste, c’est la sonorité et
l’aisance d’une technique sans équivalent. Il semble que Casals ait réussi
à vaincre ces forces d’inertie mécanique qui font que le violoncelle — plus
que les autres instruments à cordes — appartient au matériel plus qu’au
spirituel. Lorsqu’il joue, voici précisément que l’évasion s’accomplit et
que sa sonorité, ample et dégagée de tous liens, nous emporte au royaume
enchanté… »
Le pianiste Benedetti-Michelangeli se trouvant dans l’impos-
suibilité d’être à Genève au début de décembre, le Conseil de
Direction a prié le Maître Weingartner, qui a bien voulu accepter,
de diriger à Genève le 3 décembre prochain le concert qui avait
été prévu avec lui le 25 février 1942.
Cette intervertion nous permettant d’assurer la présence de
M. Benedetti à nos concerts, nous voulons espérer que le public
ne nous tiendra pas rigueur de cette modification imposée par
les circonstances.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_010.tif'/>
        <page><![CDATA[paris-house téléphone 2 33 70
pauil daunay |
couturier
D, rue des alpes
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Deuxième Concert de l’Abonnement
Direction : Ernest ANSERMET
Soliste : Pablo CASALS, cioloncelliste
“ ) PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. OUVERTURE DE CORIOLAN . . BEETHOVEN
2. CONCERTO en ré majeur pour violon-
celle et orchestre (version originale) . , Haypn
a) Allegro moderato.
b) Adagio.
c) Allegro.
DEUXIËÈME PARTIE
3. DEUXIÈME SUITE en ré mineur pour
violoncellessolonn 0 Bacn
Prélude Allemande
. Courante Sarabande
Menuets 1 et 2 Gigue.
4. SYMPHONIE N° 2 en ré majeur . . DIBELIUS
a) Allegretto.
b) Tempo andante ma rubato.
c) Vivacissimo. Attacca: Finale (allegro moderato).
La vignette de la couverture est un portrait de Haydn. Document
ancien aimablement mis à notre disposition par M. Aloys Mooser.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_012.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDIEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie, 22
Téléphone 4 43 35
La musique charme vos loisirs,
Une assurance sur la vie
donne la quiélude d'en jouur
HELVETIA-VIE
COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE
Agence générale :
CORRATERIE, 7 TÉL. 4 03 50
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Ludwig van BEETH OVEN
1770 - 1827
Ouverture de Coriolan
e n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit
servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur
obscur. Il semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit
de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était d’ailleurs
un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique
que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles
productions. Elle date de 1807. À cette époque déjà, Beethoven, affranchi
des influences immédiates de Mozart et de Haydn, avait su affirmer son
individualité par des œuvres puissantes et mûries; en outre sa surdité,
de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude
profonde.
Sans revêtir un caractère spécialement descriptif, cette ouverture tra-
duit néanmoins, avec puissance et simplicité, la scène qui met en présence
la mère suppliante et le fils révolté. Signalons que Wagner la classait au
nombre des créations les plus significatives de Beethoven. L’auteur utilise
ici la forme sonate, opposant deux thèmes principaux, l’un représentatif
de l’autocrate qui assiège Rome, l’autre symbolisant la tendresse inquiète
de la mère et de la fille du général rebelle. Les deux thèmes alternent jus-
qu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine : l’autocrate a été
désarmé par l’amour.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_014.tif'/>
        <page><![CDATA[PATEK, PHILIPPE & C
Maîtres Horlogers |
A GENÈVE DEPUIS 1839
22, GRAND QUAI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Joseph HAYDN
1732 - 1809
C()ÏIC(’I‘Î() en ré ïÏL(lj(’llÏ
pour violoncelle et orchestre
ans les dernières années de sa vie, Haydn dressa la liste approxima-
tive des œuvres qu’il se rappelait avoir écrites au cours de sa
longue carrière. Ce catalogue rudimentaire témoigne que le
maître avait cultivé avec une certaine prédilection le genre du concerto
et n’avait négligé de traiter sous cette forme presque aucun des instru-
ments de l’orchestre. Son choix devait être plus souvent déterminé par la
rencontre de tel ou tel artiste dont la virtuosité lui inspirait l’idée d’une
œuvre nouvelle. C’est ainsi que, d’après les écrits de Haydn lui-même,
l’on compte trois concerti du maître pour violoncelle. Mais celui qui est
inscrit au programme, le concerto en ré, est le seul qui nous ait été conservé.
Il aurait été écrit pour le violoncelliste Kraft en 1789 d’aucuns disent
même qu’il est de la main de Kraft, dont on possède d’ailleurs d’autres
œuvres pour violoncelle. Un premier mouvement, vif, permet à l’interprète
de montrer l’excellence de sa technique en des traits périlleux. Un « an-
dante » suit, d’une exquise simplicité. Le final est un rondo alerte et d’une
pétillante gaîté où l’esprit de Haydn donne toute sa mesure.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_016.tif'/>
        <page><![CDATA[28, RUE DU RHÔNE GENÈVE
e
OBJETS D'ART - BIJOUX PORCELAINES CRISTALLERIE
Chez
BON GOUT ET PRIX AVANTAGEUX
BERNARD GOERG
m<mzmm e
m«<—x
Faites confiance
aux laitiers qui vous offrent
nos produits.
lls vendent
ce qu'il y a de mieux.
LAFTERIES
REUNIES
LIQUEUR D'ANIS a
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_017.tif'/>
        <page><![CDATA[loan-Sélbastinem 15 ÆA(Clal
1685-1756
|
Suite en ré mineur
a Suite en ré mineur est la seconde des cinq Suites que Bach écrivit
pour violoncelle seul et qui constituent un admirable exemple de
son génie. Si l’on compare en effet les Partita pour violon seul et
ces Suites, l’on peut constater combien Bach est miraculeusement maître
de son écriture dans les deux cas, combien son graphisme est fonction des
possibilités techniques exactes de l’instrument qu’il traite, combien il
sait éviter d’imposer au violoncelliste des exigences, réalisables cela va
sans dire, mais néanmoins contradictoires avec la potentialité expressive
du violoncelle.
Des cinq Suites écrites par Bach, trois sont conçues pour l’instrument
actuel avec son accord normal ; les deux autres en do mineur et en ré
majeur — sont, l’une pour un instrument pourvu d’une corde de /a baissée
d’un ton, l’autre pour un violoncelle à cinq cordes. La Suite en ré mineur
qu’on entendra ce soir comprend les mouvements suivants: Prélude
allemande courante sarabande menuets I et II gigue. Elle a,
comme les cinq autres, été composée entre 1717 et 1723, alors que
J.-S. Bach était au service du prince Léopold d’Anhalt-Käthen. Le manus-
crit original ne nous est pas parvenu. Il est heureux qu’Anna-Magdalena
Bach, seconde femme du grand Cantor, en ait fait une copie : c’est celle-ci
qui est conservée aujourd’hui à la Bibliothèque Nationale de Berlin.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_018.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION
DE
BANQUES SUISSES
Angle rue du Rhône
et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Jean S1DEPTUS
IBELIUS est un cas extrêmement curieux de la vie musicale d’aujour-
d’hui. Adoré dans les pays du Nord et tout spécialement dans les
pays anglo-saxons, il est tout à fait négligé, sinon inconnu dans
l’Occident et le Sud de l’Europe, et particulièrement chez nous. Bien
entendu, ce n’est pas sur la « Valse triste » qu’on se dispute, mais sur les
poèmes symphoniques, les œuvres de musique de chambre, les lieder, et
surtout les « symphonies » (dont sept ont paru).
Une explication rapide et succincte de cet état de choses pourrait être
vue dans le fait que les Anglo-Saxons sont restés plus distants que nous
des renouvellements de la musique à travers Debussy, Strawinsky et
autres contemporains, et plus attachés que nous à la symphonie dans sa
tradition beethovenienne : ils étaient encore en pleine actualité de Brahms,
Dvoräk, Tchaïkowsky lorsque Sibelius survint ; Tchaïkowsky nous avait à
peine touchés et dès longtemps nous étions dirigés vers d’autres horizons.
Né le 8 décembre 1865 à Tavastehus (Finlande), fils d’un médecin,
Jean Sibelius fit des études de droit, promptement abandonnées pour
des études de musique qu’il commenca à Helsinki et poursuivit à Berlin
et Vienne. D’emblée s’était manifestée en lui une de ces natures de musicien
sur la force et l’originalité desquelles rien ne peut. Qu'’il suffise de constater
que, sans rien ignorer de tout ce que la musique produisait autour de lui
(aujourd’hui encore, il suit avec avidité par la radio tout ce qui se joue de
par le monde) il ne s’est laissé toucher ni par l’influence wagnérienne,
toute-puissante au temps de sa jeunesse, ni par aucune des autres tendances
qui lui ont succédé. Il avait découvert dans le style symphonique un prin-
cipe d’art permanent et indéfiniment renouvelable, il y demeurait fidèle,
s’attachant à y dégager son langage personnel. Sans entrer ici dans la
discussion de cette « position » esthétique, disons que l’art qui en est
résulté chez Sibelius, sous son apparence traditionnelle et fruste, est fon-
cièrement original, soit dans sa conduite harmonique soit dans son trai-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_020.tif'/>
        <page><![CDATA[PHARMACIE BAUQUIS
ANCIENNE PHARMACIE KAELBERER
CORRATERIE, 12
ORDONNANCES - ANALYSES - HOMÉOPATHIE
>
SERVICE RAPIDE A DOMICILE
TÉLÉPHONE 5 14 05
Téléphone
Auberge à la Iière Royaume .
9, rue des Corps-Saints (Fenève
GCOPIE © e >"
6, rue du Mont-Blanc
TRANSPORTS MARITIMES ET TERRESTRES
DÉDOUANEMENT — AGENCE DE VOYAGES
Services spéciaux pour tous pays d’Eurspe et outre-mer
Tél. 2 81 43 Services rapides de et pour la France
MAISON EGGLY S.A.
LINOLÉUMS
PAPIERS PEINTS
TAPIS
e
PLACE NEUVE Tél. 4 65 44
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_021.tif'/>
        <page><![CDATA[tement instrumental, libre de tout académisme, et que tout y est subor-
donné à la réalisation, dans chaque œuvre, d’une « forme » organique.
Le « symphonique », dit Sibelius, par opposition au « descriptif », est
cette veine persistante qui anime l’œuvre d’un bout à l’autre. Un certain
pathos, qui est un trait particulier de la physionomie de Sibelius, l’a fait
souvent rapprocher de Tchaïkowsky: à tort, car ce pathos n’a rien du
caractère théâtral et féminin de celui du compositeur russe ; c’est un pathos
mâle et sain, qui a sa place normale dans les aspects expressifs d’une
personnalité dont le caractère général apparaît dans cette phrase qui lui
échappa un jour: « J’aime cette vie si infiniment, que ce sentiment doit
s’imprimer à tout ce que je compose ».
Mais il est un autre aspect de l’œuvre de Sibelius qui mérite de retenir
notre attention, c’est, au moment où ce terme est employé à toutes sortes
de fins, son caractère national. Il apparaît ici, en effet, dans sa lumière
authentique, dans sa fonction historique légitime, non pas comme une
exploitation ou une référence commode, apte à faire un sort à l’insuffisance
personnelle, mais comme un acte créateur, une conquête personnelle
étendue à la collectivité. L’artiste Sibelius mûrissait au moment où pre-
naient corps, dans la Finlande opprimée par les tsars, la conscience et
la volonté nationales ; il appartenait au groupe d’hommes, artistes, pen-
seurs, politiciens, qui leur donnaient une figure, une forme concrète.
L’esprit hanté par les légendes, les événements historiques, les paysages,
le folklore de son pays, Sibelius fit une musique où son pays se reconnut,
et c’est ce qui donne à ses œuvres une résonance en profondeur qui en
ennoblit singulièrement la portée. Aussi, quelle que soit l’attitude esthé-
tique que l’on adopte à son égard, faut-il reconnaître, dans l’alerte vieillard
qui, au cours des dernières luttes de son pays, est resté dans sa demeure
rustique de Järvenpää, sous la menace des bombes, à poursuivre son
œuvre, une grande figure de musicien et une grande figure d’homme.
C’est dans ses dernières symphonies, notamment les 4me, 5me et 7me,
que le style de Sibelius est le plus personnel et apporte des innovations qui
auront une portée dans l’avenir. Toutefois, c’est sa seconde symphonie,
écrite en 1901, la plus populaire et la plus répandue, qui nous a paru la
plus appropriée pour la présentation que nous voulions faire de ce musicien
au public de nos concerts. E. À.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_022.tif'/>
        <page><![CDATA[Le parfum de lavande
est la plus belle
offrande !
Vente en gros:
F. Uhlmann - Eyraud, S. A.
Genève — Zurich
BUISSON-PAISANT
GRANDE MAISON DE BLANC
LE JOLI TROUSSEAU
LINGERIE FINE - LINGE DE MAISON -  BONNETERIE
PEIGNOIRS - COUVERTURES-LAINE - COUVRE-PIEDS
COUVRE-LIT PLUMES ET DUVETS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
Mercredi 5 novembre 1941. à 20 h. 15
GRAND-THÉATRE
Direction:
Ernest ANSERMET
Soliste :
Wanda LANDOWSKA
claveciniste
AU PROGRAMME :
Bach - Debussy - Haydn - Mozart
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_024.tif'/>
        <page><![CDATA[ZENITH
Nombreux records
de précision
Choix
incompa rable
chez
MAXIMA S.A.
40. rue du Marché
PIANOS
Steinway & Sons, Pleyel, Feurich,
Schiedmayer, Wohlfahrt-Baby
Hanna Kneifel
$$CONTENT$$CATION
ÉCHANCGE Passage du Terraillet, 20
RÉPARATIONS (ENTRESOL)
TJ—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Wanda LANDOWSKA
Est-il besoin de présenter Wanda Landowska à notre public ? Sans
doute y a-t-il bien quelques années qu’elle n’est venue se faire entendre
avec l’Orchestre de la Suisse Romande. Mais elle reste présente dans tous
les foyers par ses admirables enregistrements de Bach, de Couperin, de
Scarlatti, de Rameau au clavecin, par son inoubliable « Concerto du Cou-
ronnement » de Mozart au piano.
Reine du clavecin tout comme Casals est roi du violoncelle, Wanda
Landowska est surtout celle qui a consacré sa vie à la recréation de l’art
d’autrefois : ses recherches sur le style des anciens, sur l’interprétation
des clavecinistes de la grande époque, sur la construction même des ins-
truments de jadis font de cette artiste un exemple vivant de conscience
artistique.
En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu.
Si le concert se termine pendant une alerte, le public est prié
de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal de fin
d’alerte.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_026.tif'/>
        <page><![CDATA[à l'HOTEL DES BERGUES
Vous trouverez des appartements et chambres confortables
et bien chauffées - Eau chaude tous les jours - Conditions
vraiment intéressantes pour l’hiver - S’adresser à la Direction.
au RESTAURANT AMPHITRYON (Place des Bergues)
Vous trouverez toujours toutes les spécialités culinaires - Pâtés
et terrines de foie gras - Crustacés - Vol-au-vent - Service
à domicile comme toujours. Tél. 269 56
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CINTON DE CGENFVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépot
bivereons d épanrgne
PIANOS - HARMONIUMS
GRAMOS RADIOS DISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône, 98 (entresol) Tél. 5 04 80
LOCATION - VENTE - EXPERTISES
ACCORDS RÉPARATIONS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_027.tif'/>
        <page><![CDATA[ACTIVITÉ RADIOPHONIQUE
Vendredi 24 octobre: Rigoletto, opéra de Verdi (transmis du
Grand-Théâtre de Genève).
Dimanche 26 octobre: Audition d’œuvres de Gustave Doret. en
l’honneur du 75me anniversaire de l’auteur. avec le
concours de Mles Lina Falk et Marie-Louise Rochat
cantatrices. (Dir.: E. Ansermet.)
Mercredi 29 octobre: Programme varié.
Vendredi 31 octobre: Audition ‘d’œuvres de compositeurs
suisses, à l’occasion de la «Semaine suisse ». avec le
concours de M. Walther Frey, pianiste (Dir.: E. Ansermet.)
AVIS
Afin de faciliter le retour des auditeurs résidant entre
Genève et Nyon la Direction des C.F.F. a bien voulu accepter
de reporter de 22 h. 30 à 22 h. 40 le départ du train-tramway
en direction de Nyon les soirs de concerts d’abonnement.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_028.tif'/>
        <page><![CDATA[(s Jh /9if,)
ACCIDENTS
TOUTES ASSURANCES
ACCIDENTS - RESPONSABILITÉ CIVILE, AUTOMOBILE
MALADIE. - EAU - GLACES - VOL - CYCLISTES, ETC.
CORRATERIE, 9 - CITÉ,
PRIOR
18 — Téléphone 450 71
f vend neuf et d’occasion
achète
expert ise
loue
LIVRES ET MUSIQUE
Pour vos CADEAUX
An —
26, CORRATERIE
une jolie idée de…
MAITRE-
FLEURISTE
16, RUE DE RIVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Souscripteurs présents et futurs,
savez-vous bien que.…
Lors du délicieux concert offert aux souscripteurs au Palais
Eynard le 3 octobre dernier, M. Jaccoud, président, et
M. Babel, trésorier, ont fait entendre des propos singulièrement
alarmants.
« Il importe a dit M. Jaccoud que les souscripteurs se
persuadent que l’Orchestre ne pourrait subsister s’ils cessaient
de lui accorder leur appui financier. L’engagement à été pris
par les Amis de l'O.S.R. d’apporter annuellement à la Fonda-
tion 23.000 francs. Or cette somme diminue chaque année:
il est, dès lors, indispensable que les souscripteurs fassent un
nouvel effort: notre orchestre mérite quelque sacrifice de la
part de chacun. »
Quant à M. Babel, nous ne saurions mieux faire que de tra-
duire ses paroles par un graphique. Peut-être ce graphique
sera-t-il jugé suffisamment éloquent pour que l’on puisse se
dispenser d’y ajouter de longs commentaires.
32.000
26.000
5.700
22.400
7.400
l 15.500
1935-36 1936-37  1937-38 1938-39 1939-40 40-41 1941-
Amis de la /Ï«'Ïll$i(/(l(*, laisserez-vous cette décroissance
mettre en I)(;I'l'[ I,I’.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>i.Ÿ[(‘ll('(‘ ([(’ votre ()l'('lll’Sll'l’?
Devenez membre des « Amis de l’Orchestre Romand ».
en vous inscrivant chez A. Vidoudez
(Cotisation annuelle minimum: 5 fr.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_030.tif'/>
        <page><![CDATA[4 rue du Rhône
PIANOS
VENTE - ÉCHANGE
ÉOCATIONS - VCCORDS
ET RÉPARATIONS
RADIOS . WEBER
“Bd,Jamps Fazv 11.
FACILITÉS DE PAIEMENT Téléphone 2 36 51
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_031.tif'/>
        <page><![CDATA[A LA COMÉDIE
Dès jeudi 23 octobre
LE PROCUREUR HALLERS
de GORSSE et FOREST
Le drame poignant du dédoublement de la personnalité,
avec Maurice JACQUELIN, dans le rôle créé par Gémier.
Samedi 25 octobre
PREMIÈRE MATINÉE POUR LES ENFANTS
LE PETIT POUCET
de Camylle HORNUNG (création)
Dès jeudi 30 octobre
LE RENDEZ-VOUS DE SENLIS
de M. ANOUILH
Une des dernières créations de Paris.
GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES
SAISON 1941-1942 HUITIÈME ANNÉE
Vendredi 24 et samedi 25 octobre, à 20 heures
RIGOLETTO
avec Pierre NOUGARO, Edouard KRIFF.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Dir. Alexandre Krannhals
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_032.tif'/>
        <page><![CDATA[MAISON IM II0I4
fffff s. À.
ORFÉVRERIE
BIJOUTERIE
JOAILLERIE
Passage des
Tél. 4 45 17
l4îlill\. ’l
La Maison Imhof n’a pas de succursale
à Genève
WINTERTHOUR
SOCIÉTÉ SUISSE D’ASSURANCE
CONTRE DES ACCIDENTS
AGCENT CENFR A T
MEYE1lt
11, RUE GÉNÉRAL DUFOUR, 11
HOBERT
ELECTR
ESEITE
.
ICITE
RUE DU RHONE* 23
Le spécialiste des
instruments à vent et
percussion
Atelier de
réparations
de premier
ordre
Kéaspar V ECHé Ÿ
RUE DE L'ÉCOLE DE MÉDECINE, 8
Téléphone 5 31 12
GRAND
CAFÉ - RESTAURANT
LYRIQUE
R. Tissot
Tél. 4 08 00
ses menus réputés
sa cave renommée
GENÈVE 12, BOUL. DU THÉATRE
H,n
PHARKMACIR
H A HEN
J-G. BRUN & SES FILS
18 PLACE LONGEMALLE
est l'une des principales et plus anciennes de Genève
GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_033.tif'/>
        <page><![CDATA[!
|
!
Ce que la Presse dit
de l’Orchestre de la Suisse Romande
Le Journal de Genève du 10 octobre commente en ces termes le premier
concert de l’abonnement.
Une salle comble. Un public visiblement heureux de se replonger dans les Joies
de la musique symphonique. On ne dira jamais assez le privilège qui est le nôtre,
d’avoir pu maintenir intacte l’activité de VO.S.R.
Parmi les musiciens, peu de changements. M. Long, d’Aix-les-Bains, a
remplacé M. Longinotti au poste de deuxième trompette-solo. M. Bonnal, de
L£l/()/l. U('I'l1///‘ lr‘/lIl’ 1//' /l/'l’lI/(‘('/' cor., .\‘HII /:/'1Ï1/1'1'/’,       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>»'/ ur /fu///r'/] comme /,u/l;:lNu//l,
a été appelé à la Tonhalle de Zurich. Les nouveaux venus sont instrumentistes
de belle école et de métier sûr. Signalons encore, au registre des contrebasses,
l’arrivée de Delescluse, à celui des hautbois M. Cullet, un jeune, qui termina sa
ourtuosité cette année méême au Conservatoire de Genève.
/'lII/.\‘ /l'.\‘ \‘Iri/l//!/'('//l'.\‘_ |/ IŸII!‘II:IN/ a (‘UN(/H/.\ /ll /Ihlr'«' de second .\H/I\/I'.
Et, plus loin, à propos de l’Héroïque de Beethoven:
Très applaudi après Bach, M. Ernest Ansermet le fut davantage encore après
Eroica. Cette symphonie de Beethoven est de celles qui, avec la Cinquième et la
Pastorale (je mets à part la dernière), sont les plus aimées du public. Dire exacte-
ment à quoi cela tient est assez difficile. Sans doute, une des raisons doit-elle en
être trouvée dans l’élément romantique qui s’y fait jour, dont la Marche funèbre
est l’aspect oraiment caractéristique. Le public eut lieu d’être satisfait. M. Ernest
Ansermet s’est attaché à dégager cet élément romantique et dramatique. Il l’a
fait avec bonheur, et ceci dès le premier mouvement, par une manière de souligner
les contrastes r/:/;/'r'.x‘.\‘lf.ä_ par la chaleur et l’élan.
L'interprétation de la Marche funèbre véritable hymne à l’héroïsme ou au
héros rejorgnit la grandeur et l’accent émouvant. J’ai été un peu surpris,
d'abord, du choix d’un lempo qui parut « modéré » pour le Scherzo. Beethoven
« indiqué « vivace », mais on sait combien une telle expression a une valeur
relati( e.
les
A la réflexion, j’incline à penser que, depuis un certain nombre d’années,
chefs, dans le but d’atteindre à plus de brillant et d’éclat, et en mesure de faire
gräce à l’habileté /:rr'h/;/:/lu* des orchestres modernes, ont été portés à presser les
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_034.tif'/>
        <page><![CDATA[mouvements rapides. La réaction indiquée, en cette occasion, par M. Ernest
Ansermet (il s’agit d’ailleurs d’une nuance) est bien probablement fondée. La
fête du Scherzo, succédant à la Marche funèbre, s’insère mieux ainsi dans une
ligne générale qui a pour caractère la grandeur.
La Feuille d’Avis de Lausanne, de son côté, notait en date du 8 octobre,
au lendemain du premier concert:
Un programme de haute tenue, qui nous replace d’emblée dans l’orbe des valeurs
souveraines.
Nous avons retrouvé, comme on retrouve un être, l’orchestre qui transfigure notre
hiver. De saison en saison, sa personnalité s’est affirmée et nous est devenue plus
sensible. Il est une souplesse moelleuse des cordes, dans un certain volume de son,
qui définit typiquement l’Orchestre Romand ; une luminosité des bois qui lui est
toute particulière. Et la classe de ses chefs de pupitres vient encore parfaire son
authenticité.
M. Ernest Ansermet, dont l’activité ne s’est pas ralentie, au cours de ces derniers
mois, dirigeait l’orchestre national, à Marseille, il y a quelques jours à peine,
dans un concert de musique franco-suisse. Nous l’avons retrouvé à la téte de ses
musiciens, avec l’autorité que nous lui connaissons. Il nous a donné une magis-
trale exécution de la Suite n° 2 en si mineur, de J.-S. Bach, qui ouvrait le concert.
Il a mis un soin particulier à susciter l’inspiration si saçoureuse de ces morceaux,
tout en gardant la souveraineté du style. Une interprétation de Bach où les qualités
d’exécution et les valeurs émotionnelles s’équilibrent si heureusement, où la
fermeté de la ligne sait s’imposer sans sécheresse, où la construction frémit de ce
qu'elle récèle, est une chose rare. M. Ansermet a atteint tout cela.
Et ces quelques considérations générales, qui marquent l'immense succès
de l'O.S.R. à Lausanne:
La nouvelle saison de musique symphonique s’annonce sous le signe de la
réussite la plus complète. Non seulement toutes les places du théâtre ont été prises
par les abonnés, mais on a été dans la pénible obligation de refuser l’accès des
concerts à plus de trois cents souscripteurs.
La construction de la grande salle de concert, dont on parle depuis si longtemps,
devient urgente, car l’exclusion de tant d’auditeurs qui désireraient suivre les
concerts symphoniques de leur ville, ne peut pas se prolonger indéfiniment. Nous
n’ignorons pas que le temps n'est pas propice aux projets fastueux et qu'une salle
de concert, pour bien servir la musique, ne peut pas se contenter de solutions
approximatives. Mais nous espérons pourtant que le réve de la grande salle
deviendra un jour une réalité.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_035.tif'/>
        <page><![CDATA[CHARLES BOVEYRON
BUREAU D'ASSURANCES
©
5, Boulevard du Théâtre
GENÈVE
Téléphone 4 92 45
LIBRAIRIE DÜRR
12, rue Diday, 12
(près du Théâtre)
e
LITTÉRATURE - HISTOIRE
BEAUX-ARTS - MUSIQUE
SOCIÉTÉ ANONYME
Victor OLIVET
ENTREPRISE DE BATIMENT
ET TRAVAUX PUBLICS
38, RUE DU NANT
GENÈVE
TÉLÉPHONE 5 43 77
ATELIERS
PELL|GOT FRÈRES
A. Pelligot, succ.
6, RUE BARTHÉLEMY-MENN Tél. 4 25 35
Constructions métalliques
Réservoirs —  Citernes
Coffres-forts — — Safes
Portes - Blindages D. A.
SERRURERIE
Au Tout Genève
Place du Cirque
à côté du Victoria-Hall
Boucard prop. Tél. 41903
Trams 1 et 4
Bonne table
Bonne cave
Soufjrez-vous
des ,)ÎMIS e
Faites faire vos
chaussures sur mesure
chez le Maître-bottier diplômé
Hoffmann
Corraterie, 22 Tel. 5 19 21
Le chausseur
sachant chausser
Dégustation
Weinstube
CINTRA
Fusterie, 16
Téléphone 409 02
Maison spécialisée pour le porto
et sherry d’origine
Exigez chez votre
fournisseur « Porto et Sherry Cintra »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003077_036.tif'/>
        <page><![CDATA[}
KUNDIG
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>