<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>12me et dernier concert de l'abonnement<date when="19/03/1941"/></title>
<series>1940-1941</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19410319"/>
<title>12me et dernier concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1940-1941" type="series"/>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Société de musique symphonique"  type="person" role="int">Société de musique symphonique</name>
<name key="Thibaud, Jacques" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41021452" type="person" role="int">Thibaud, Jacques</name>
<name key="Falk, Lina"  type="person" role="int">Falk, Lina</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_001.tif"/>
<page><![CDATA[q < p æ
Ÿ
î.
5
|

| ORCHESTRE

de la
l* SUISSE
; ROMANDF

 

SAISON 1040-41

PROGRAMMEF]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_002.tif"/>
<page><![CDATA[6, rue de Saussure

CEISAT ORSCETEERES V rrs
=
=
B

ETEF RFEE PRTTACRETS SEN EEN EN S

STESOSESER

S CSTNTSS TEI
LUVOS

VS

M. GARABEDIAN

SYUES
ETE

ved N x >
OE SETE RIR L AN RANIESVU ERESSSEETEUERNS

S
>S
S
Q
=
D
v
°
>
A
“
v
S
N
=
&
v
N
“N
=
N
=
v
e
S
—
SO
=
æ
»
S

 

C

 

(Tél. 4.68.86)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_003.tif"/>
<page><![CDATA[CONSEIL DE FONDATION
de 1'Orcläestre Je la Suisse Romande

e
Président : M. Faul LACHENAL, Genève.
Vice-Président : M. le Dr Fred. BLANCHOD, Lausanne
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET

Conseillers délégués :

MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Ro
mande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de
la Société des Emissions Radio-Genève.

M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radio
diffusion.

Membres :

MM. les représentants cantonaux : Conseiller d’Etat Edouard von
STEIGER, Berne (Jura romand) ; Conseiller d'Etat Adrien
LACHENAL, Genève; Conseiller d'Etat Joseph PILLER, Fri
bourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’'Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller
d’Etat Paul PERRET, Vaud.

M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers
administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-
NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT,
Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.

MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseil-
ler municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET,
Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;

Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey ; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel ;
Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds; Edmond BILLE et
Gustave TURINI, à Sierre.

Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la
Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des
programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-
chestre.

ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_004.tif"/>
<page><![CDATA[DESC T PADIC

MANUFACTURE NATIONALE

PAR DE CONSTANTES ET MINUTIEUSES EXPÉRIENCES
PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ

À CONQUIS LE PRÉCIEUX ÉlOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS

SÉRIE “’UNIVERSELLE’ de Fr. 270.— à Fr. 485.— RADIO-GRAMO

dvant de vous décidet, venez les entendtre chez

LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE

SAU TIFER « JAEGER

FUSTERIE GENÈVE
ANTENNES ANTIPARASITES - DEÉPANNAGE
SERVICE 1* ORDRE - TOUTES MARQUES A CHOIX

AGENTS OFFicIELS MARCONE (s au roinr scienmrique
© ©
LE PIANO DE L'AVENIR

 

 

MINI=-PIANO Résoud définitivement Ie problème du PIANO
MODERNE - Dimentions réduites - Toucher précis et sonorité
remarquable- Construit par Burger & Jacobi - Bienne

EXCLUSIVEMENT: SAUTIER & JAEGER GENÈVE

Les premières marques]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_005.tif"/>
<page><![CDATA[ibaud

Jacques Th]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_006.tif"/>
<page><![CDATA[paris - house

  

téléphone

paul daunay

5, rue des nipes

couturier

2 33 70]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_007.tif"/>
<page><![CDATA[12”° et dernier

Concert de l’Abonnement
VICTORIA - HALL
Mercredi 19 mars 1941, à 20 h. et demie

Direction :

Ernest ANSERMET

Jacques THIBAUD
M" Lina FALK

Première nantie

1. SYMPHONIE No 5, en si bémol . . F SCHUBERT
a) Allegro — b) Andante con moto
c) Menuet (allegro molto) — d) Allegro vivace.

2. CONCERTO en la majeur
pour violon et orchestre . ° MON

a) Allegro aperto — b) Adagio
c) Tempo di minuetto.
Soliste: M. Jacques Thibaud.

Deuxième nartie
3. RHAPSODIE pour contralto solo, chœur J. BRAHMS
d'hommes et orchestre

Soliste ; Mlle Lina Falk
Le Chœur de la Sociéié de Musiqu
(Direction : R. Beck)

4. LA MER, trois esquisses symphoniques .  DEBUSSY

a) De l'aube à midi sur la mer.
b) Jeux de vagues.

c) Dialogue du vent et de la mer.

— _ - mmm

€ Symphonique]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_008.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

Corraterie, 22
Téléphone 44335

 

 

 

 

   

Pour vos Cadeaux

une jolie idée

e

26, Corraterie

 
 
 
  
 

MAITRE- FLEURISTE

16, Rue de Rive

 

 

 
    

|
|
|
|
|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_009.tif"/>
<page><![CDATA[manz s Cl BERT

 

1797—1828

 

 

 

 

 

, dans le lied, Schubert a atteint la perfection presque au
= début de sa carrière, ce n'est que passablement plus
5) tard qu'il parvint à une pleine maîtrise dans les autres
genres, et c'est seulement vers 1822, date de la composition de
l‘« Inachevée », qu'il s’affranchit vraiment, dans la musique instru-
mentale, de l'influence de ses devanciers. C'est ainsi que la
Symphonie n° 5, en si bémol, que nous donnons ce soir accuse
par son style une étroite parenté avec les œuvres instrumentales
de Haydn. C'est en réalité du Haydn avec plus de chaleur, de
ang et aussi plus de chair. Désignée longtemps sous le nom
de « die liebliche », ou encore « sans trompettes ni timbales »,
selon la particularité de son orchestration, la Symphonie en si
bémol fut une des œuvres favorites du groupe de dilettantes
qui se réunissait, d'abord peu nombreux, dans la maison même
du père de Schubert, puis à partir de 1818, dans une maison
plus vaste. Au nombre d'une trentaine environ, ce cercle d'ama-
eurs exécutait les symphonies de Pleyel, Rossetti, Haydn, Mo-
zart. Ce fut, pour Schubert, qui tenait une partie d'alto, un
excellent apprentissage de l'art orchestral.

)

m

——

W.-A. MOZART

a commande de l'opéra-bouffe «la Finta Jardiniera » vers

la fin de 1774, et son séjour à Munich, furent l'occasion

w» — pour Mozart de s'adonner à ce qu'on appelait le « style
galant », représenté dans son pays par Michel Haydn, et qui était
de provenance française. Ce style galant, imité par Philidor,
Grétry, Monsigny, Gossec, consistait en un traitement plus
facile de la construction interne des morceaux symphoniques
(expositions, développements, réexpositions), en une recherche
particulière de l'originalité, de la grâce et de la richesse mélo-
diaues, au détriment du contrepoint et du style de l'accompa-
gnement, en une plus grande liberté dans la coupe et l'ordre
des morceaux (usage abondant du rondeau, ortographié el
conçu à la française). En somme, plus d'indépendance et de
variété au dehors, plus de pauvreté au dedans. Mais, chez une
nature comme celle de Mozart, préservée par une grâce pro-
videntielle des dangers d’un art un peu extérieur, cette influence
du style galant ne fut pas sans avantages; elle lui fit explo-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_010.tif"/>
<page><![CDATA[° N05

Steinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schiedmayer

Wohl{ahrt-Baby

Hanna Hneijel
/—-—-——/

LOCATION
ÉCHANGES

; Passage du Terrailiet, 20
REPARATIONS 0

 

 

 

 

 

H © R LObEQIE

‘ À PIIILIPPE BEGUIN

© 26 GRAND QUAI, angle PLACE DU PORT
$$CONTENT$$\ tl:5.3432. GENEVE

 

 

 

 
 

e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_011.tif"/>
<page><![CDATA[W.-A. MOZART

 

(Suite)

 

 

 

 

 

rer toutes les ressources de la virtuosité et éprouver davantage
celles de son invention mélodique. Au fur et à mesure de ses
expériences, il s'appropriait davantage ce style et lui donnait un
accent plus profond. Cette période créatrice de Mozart devait
être particulièrement favorable au genre du concerto, qui de-
mande précisément une expression un peu extérieure mais une
invention mélodique abondante. Et, de fait, on retrouve l'esprit
du concerto jusque dans ses sonates, ses sérénades, ses ouver-
tures et même ses œuvres vocales de l'époque. Dans la seule an-
née 1775, il n'écrivit pas moins de cinq concertos de violon, dont
celui en la majeur est le dernier et à bien des égards, le plus
beau, celui où Mozart, sans rien perdre du charme extérieur
acquis, retrouve le mieux les qualités intérieures de son art.
« Tout est dorénavant à la fois simple et pur, dit un historio-
graphe, mêlé de grâce chantante et de douceur juvénile, avec
un fond d'unité intime que jamais encore Mozart n'avait su
donner aussi profondément à aucune de ses œuvres. L'influence
française toujours sensible dans l’allure générale et dans le
choix de certains rythmes, tend de plus en plus à se tempérer
d'une expression et d'une ampleur mélodique tout allemande:
le mouvement lent revêt le caractère d'une grande rêverie
lyrique où s'affirme au plus haut point le génie personnel de
Mezart. »

L'esprit d'innovation subsiste, mais au service du sentiment
poétique plutôt qu'à celui de l’ordonnance extérieure. C'est ainsi
que, dans le premier morceau, Mozart introduit, entre l'exposi-
tion du tutti et l'exposition du solo, un long adagio chanté par
le violon à la manière d'un récitatif accompagné. De même,
dans le premier et le dernier mouvement, Mozart a imaginé de
ne donner aux tutti de l'exposition que de simples figures d'ac-
compagnement qui prennent leur signification véritable lorsque
le soliste déroule sur elles le chant qu'elles servaient à préparer.

Le contrepoint s'insinue de nouveau dans la trame musicale,
délicatement, et sans recherches d'« effets »; l'orchestration, très
simple, gagne en unité, en plénitude expressive, ce qu'elle perd
en variété. Enfin, on remarquera que, pour le final, Mozart est
revenu du rondeau à la mode, au tempo di menuetto, s'auf
qu'il y introduit un trio en rythme binaire, et — autre innovation
— s'y est inspiré de cette musique hongroise que dans le même

temps, Joseph Haydn introduisait dans le final de certaines sym-
phonies.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_012.tif"/>
<page><![CDATA[UNION
DE *

BANQUES SUISSES «
>

 

GmN E V°HE

Angle rue du Rhône et rue du Commerce]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_013.tif"/>
<page><![CDATA[Joh. BRAHMS

 

 

1833—1897

 

 

 

 

 

RHAPSODIE

a Rhapsodie op. 53, pour contralto solo, chœur d'hommes
et orchestre fut composée en 1869, et exécutée pour la
uà _ première fois à léna, le 3 mars 1870, avec le concours de
Mme Viardot. Brahms venait alors de traverser des circonstances
pénibles: la troisième fille de Clara Schumann, Julie, pour la-
quelle il avait éprouvé une très tendre sympathie et avec la-
quelle il avait rêvé de s'unir, s'était fiancée puis mariée avec
un autre (22 septembre 1869). Quelques jours après, Clara
Schumann reçut la Rhapsodie, et elle n'eut pas de doute sur
les intentions de l’auteur: c'était son « Chant pour la fiancée »
«Je ne peux comprendre cette œuvre autrement, disait-elle,
que comme l'expression de sa grande douleur. »

La «Rhapsodie» est composée sur un texte poétique emprunté
au « Voyage d'hiver dans le Harz », de Gœthe. Les strophes
5, 6 et 7 que Brahms a mises en musique se rapportent à l'im-
pression que fit sur Gœthe son jeune ami Plessing. Le poète
veut croire que le désespéré sera sauvé par un secours du
Ciel, comme il le fut lui-même autrefois :

ÀA l'écart, qui va là ?
L'exilé suit seul son chemin.
Sur ses pas les buissons se referment,
Pour lui la terre est dure:
Partout la solitude,
Ah ! qui peut guérir l'âme que la haine a blessée
Et qui but le fiel dans le calice de l’amour ?
Désemparée, pleine de rage,
Elle se nourrit de son propre orgueil
En de vaines délices.
S'il est sur tes cordes, Dieu de la lyre,
Un chant qui le puisse émouvoir,
O, ranime ce cœur !
Guide ce regard voilé vers les sources limpides,
Que cherche en vain sa lèvre altérée.

Sur ce thème poétique, Brahms a écrit une musique très
simple, d'une mélancolie prenante, où s'exprime le sentiment
profond de l'impuissance humaine à vaincre la douleur. Ce n'est
point un oratorio, ni une cantate, c'est un lied un peu développé
avec accompagnement d'un chœur et de l’orchestre.

D'après Paul Landormy]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_014.tif"/>
<page><![CDATA[LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHAR

Abonnements
aux

Livres, Revues et Journaux illustrés
en français, anglais, allemand, italien

13, rue Céard

(à l'entresol)

 

 

CHANT …
VIOLETTE ANDRÉOSSI

CANTATRICE, PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE DE GENÈVE
MÉEËTHODE ITALIENNE - POSE DE VOIX - INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU
RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS, ITALIEN, ALLEMAND - COURS

DE POSE DE VOIX POUR COMÉDIENS

STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES -  TÉLÉPHONE 4 66 80

 

 

 

 

 
 
 
 
 

PIANOS - HARMONIUMS - RADIOS
GRAMOS DISQUES

BRUCKNER-GUIGNARD

Rue du Rhône, 98 lentresol) Tél. 5.04.80

 

 

 

LOCATION
VENTE
EXPERTISES
ACCORDS
RÉPARATIONS

 

 

e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_015.tif"/>
<page><![CDATA[Claude DEBUSSY

1862—1918

 

 

LA MER

ntre les trois « Nocturnes » (1899) et les « Images » (1909),
Debussy a composé « La Mer », trois esquisses sympho-
e niques. Mais il avait aussi écrit « Pelléas » qui fut repré-
senté au printemps 1902; l'année suivante, il commence sa
grande œuvre symphonique. « Je travaille à «La Mer ». Si
Dieu veut bien être gentil avec moi, ça sera très avancé à mon
retour (1)». Un mois plus tard (septembre 1903), il propose
déjà un titre pour chacune des trois esquisses. || diffère, pour
la première et la troisième, de celui qui sera adopté par la
suite ; le premier, à la vérité, « Mer belle aux |les sanguinaires»,
a un air à la fois sibyllin et recherché, et l'on ne s'étonne pas
que Debussy l'ait abandonné. Plus d'un an après, il en propose
un autre, qui sera définitif, mais au sujet duquel il hésite encore.
« Le titre que je vous ai donné pour le premier morceau de
« La Mer » est-il bien: « De l'aube à midi sur la mer » ? Voilà
que, tout à coup, je n'en suis plus sûr.» Mais, deux mois
plus tard, en mars 1905, il peut annoncer que sa partition est
terminée et remise aux graveurs. |l y avait travaillé deux ans
environ. Mais, dans le même temps, il achevait le premier
cahier d'« Estampes, Masques, l'Isle joyeuse » et les « Images »
(première série) pour le piano, ainsi que le second recueil des
« Fêtes galantes » et les « Trois chansons de France » pour
chant et piano.

Il semble incontestable que, dans le premier mouvement,
l'imagination de l'artiste ait été guidée par le rapide réveil de
la mer qui se met à vibrer doucement aux premières lueurs de
l'aube, de plus en plus haletante soulève des vagues joyeuses
pour étaler enfin, au soleil de midi, ses eaux resplendissantes.
Et cela paraît signifié, au surplus, par le plan même de ce
morceau, qui ne comporte pas de « reprise », pas de retour. |l
est en deux parties, dont la seconde est introduite par un thème
qui, après un élan impétueux, se creuse puis rebondit pour se
perdre en un mouvement rythmique incessant qui, tantôt léger
comme le frisson de l'eau qu'effleure la brise, tantôt amplifié et
tumultueux, domine jusqu'à la fin. Mais, au milieu du frémis-
sement de cette évocation de la nature, on entend par trois fois]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_016.tif"/>
<page><![CDATA[un chant des cors — dans la première moitié de ce mouvement
— mélodie étrange et plaintive au timbre profond et doux. Et,
tout au début, le premier chant qui s'élévera de la mer encore
endormie est ce thème, voix impassible des éléments, qui n'a
ici qu'un rôle épisodique, mais qui, dans le dernier mouvement,
gronde dans les basses, puis jette comme un cri éperdu au
milieu du tumulte de la mer soulevée.

Plus capricieux et plus divers est le second mouvement, pres-
tigieux morceau d'une imagination hardie, qui évoque l'enchan-
tement des jeux de la nature avec une surprenante vivacité
«Jeu de vagues »: « sourire innombrable des flots », frissons
qui courent à la surface de l'eau, lames déferlantes, gerbes
d'écume projetées par la rencontre de deux vagues, ou bien
les sirènes ne sont-elles pas mêlées à ces jeux et n'est-ce pas
leur chant qui perce à travers le bruit des vagues, tantôt en
motifs courts, comme de lointains appels, tantôt plus proches,
intenses, à la fois suppliants et joyeux. Le «jeu» devient
tumulte, mais subitement il s'apaise; un motif de quelques notes
s'élève encore de-ci, de-là, comme la crête d'une petite vague;
et puis le silence.

Le Dernier mouvement, « Dialogue du vent et de la mer »,
est un tableau d'une étonnante grandeur. Rien d'un « Dies irae ».
Debussy aime assez la nature et croit assez en sa beauté pour
ne pas lui prêter une voix romantique. Le dialogue s'engage,
âpre et sournois, bientôt véhément, dominé par un chant de
lamentation; la tempête siffle et gémit, la mer gronde, terrible,
puis soudain, avant la fin, paraît dans sa puissante et majes-
tueuse beauté.

Ce poème magnifiquement évocateur, écrit dans ce style
poétique, nerveux et concis qui s'arrête toujours à la limite de
l'effet prévu et facile — je veux dire facile pour l'auditeur
comme pour l'artiste — est non seulement un des plus impor-
tants ouvrages de Debussy, mais un des chefs-d'œuvre de la

musique instrumentale moderne.

Wy S.

( Progeamme de la Société de musique de Veuchâtel)

— 7

 

ë]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_017.tif"/>
<page><![CDATA[Activité de l'Orchestre de la Suisse Romande
durant la saison d’hiver 1940-41

 

Octobre 1940

Jeudi 3 Gd Théâtre de Genève. Représentation de Faust
Samedi 5 , » »
Dimanche 6 Radio-Genève. Emission Bach et Mozart
G Gd Théâtre. Représentation de Faust.
G 15 heures. Radio-Genève. Mus. lég. petil ensemble
G 20 heures. Radio-Genève. Opérette
Lundi 7l Concert abonnement Lausanne.
Mercredis * 9 11 heures. Emission symphonique
9 Concert abonnement Genève
Jeudi 10 17 heures. Radio-Genève. Musique légère quintelte
Vendredi 11 13 h. 15, Radio-Genève, Emission musique française.
Samedi 12 17 h. 45. Radio-Genève. Emission petit ensemble
Dimanche 13 20 h. 30. Radio-Genève. Musique légère
Lundi 14 12 h. 50. Radio-Genève. Emis. «Les Maîtres de la Valse
Mercredi 16 11 heures. Radio-Genève. Emission symphonique
16 21 h, 20. Radio-Genève. Emission symphonique
Jeudi 17 Radio-Genève. Emission quintette.
Vendredi 18 13 heures. Radio-Genève. Emission symphonique.
18 Gd _ Théâtre. Représentation Le Pays du Sourire
Samedi 119 Gd _ Théâtre. Représentation Le Pays du Sourire.
19 Radio-Genève. Emis. mus. légère par le petit ensemble.
Dimanche 20 15 heures. Radio-Genève. Emission musique légère par
le petit ensemble
20 20 h. Gd Théâtre. Représentation Le Pays du Sourire.
20 20 heures. Radio-Genève. Emission C.-M. Weber.
Lundi 21 Concert abonn. Lausanne. Direct.: F. Weingartner
Mercredi 23 Concert abonn,. Genève. Direct.: F. Weingartner
23 11 h. 30. Radio-Genève. Emission symphonique
Jeudi 24 17 h. 40. Radio-Genève. Mus. légère par le quintette
Vendredi 25 12 h. 50. Radio-Genève. Emission Coppelia
29 20 h. 55. Radio-Genève. Concert Soliste: F.-J. Hirt
Dimanche 27 Lausanne. Concert Union Chorale. Dir.: H. Lang. Le
Requiem de Fauré et le Déluge de Saint-Saëns
Lundi 28 20 h. 30 Radio-Genève. Emission symphonique
Mardi 29 Radio-Lausanne, Participation à une émission (7 mus.
Mercredi 30 Radio-Lausanne. Participation à une émission (8 mus.
30 17 h. 40. Radio-Genève Musique légère par le Quintelte
Jeudi 31 12 h. Radio-Genève. Mus. lég. par le petil ensemble
31 20 h, 55. Radio-Genève. Sélect, de d’opéra Enlevez-moi]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_018.tif"/>
<page><![CDATA[Vendredi

Samedi
»
Dimanche
»
Lundi
Mercredi

Jeudi
Vendredi
Samedi

>

Dimanche

Lundi
Mercredi

Jeudi
Vendredi

Samedi
Dimanche

Lundi
Mercredi

Jeudi

Vendredi
Samedi
Dimanche
Lundi

Mardi
Mercredi

Jeudi

Samedi

»

VOVONVNNH HH

9

9
10
10
11
13
13
14
14
15

16
17
17
18
20
20
21
21
22
23
24
25
25
26
27
277
28
28
30
30

Novembre 1940

20 h. Grand Théâtre. 1re représ. de Chanson d’amour.

12 h. 55. Radio-Genève. Emission Liszt, Franck.

20 heures. Radio-Genève. Emission avec MIle Falk.

20 h. Grand Théâtre. 2e représ. de Chanson d’amour.

17 heures. Radio-Genève. Emission petit ensemble.

11 h. 15. Radio-Genève. Emission symphonique.

19 h. 55. Radio-Genève. Mus. nordique (petit ensemble).

20 h. Grand Théâtre. 3e représ. de Chanson d’amour.

21 h. 10. Radio-Genève. Panorama de l’opéra comique.

Lausanne. 3e concert de l’abonnement.

13 heures. Radio-Genève. Emis. « Evocation d’Orient

Genève. 3e concert de l’abonnement.

20 h. Lausanne. Concert en hommage à M. Paderewski.

17 h. 40. Radio-Genève. Mus. légère par le quintetle.

21 h. Radio-Genève. Musique contemporaine.

Studio de Lausanne. Particip. à une émission.

17 h. Radio-Genève. Emis. mus. légère (petit ensemble).

20 h. Gd. Théâtre. Spectacle suppl. de Chanson d’amour.

20 h. 30. Radio-Genève. Emission symphonique.

20 heures. Radio-Genève. Emission symphonique.

13 heures. Radio-Genève. Emission symphonique.

21 h. 15. Radio-Genève. Emission avee Mlle Salvisberg.

20 h. Gd Théâtre. 1re représ. de Madame Butterjly.

17 h. 40. Radio-Genève. Musique légère par le quintette.

13 h. Radio-Genève. Emission Symphonie Ecossaise de
Mendelssohn.

20 h. Gd Théâtre. 2e représ de Madame Butterfly.

20 h. Radio-Genève. Emis.: opéra comique ancien.

21 h. Radio-Genève. Emission Petrouchka.

Lausanne. 4e concert de l’abonnement.

Genève. 4e concert de l’abonnement.

11 h. Radio-Genève. Emission musique variée.

19 h. 45. Concert à Neuchâtel.

17 h. 40. Radio-Genève. Musique légère par le Quintette.

13 heures. Radio-Genève. Emission symphonique.

14 heures. Radio-Genève. Emission musique de chambre.

20 h. 30. Radio-Genève. Emission symphonique.

Radio-Genève. Service d’enregistrement.

Radio-Lausanne. Participation à une émission (9 mus.)

Radio-Lausanne. Participation à une émission (9 mus.)

20 h. Radio-Genève. Fragments d’opéra (Mme Brunner).

20 h. 40. Radio-Genève. Emis. mus. italienne ancienne.

Gd Théâtre. 1re représentation de Rigoletto.

17 h. Radio-Genève Musique légère par le quintette.

Radio-Genève. Serv. d’enreg. (Le devin du village).

Gd Théâtre. 2e représentation de Rigoletto.

   
   
    
  
     
      
     
 
 
 
   
   
  
  
  
  
  
   
   
  
  
  
  
   
  
  
    
 
    
  
   
  
  
  
  
   
     
   
  

©]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_019.tif"/>
<page><![CDATA[O. S. P.

(Suite)

 

 

 

 

 

 

 

Dimanche

Lundi
Mercredi

Jeudi

Vendredi
»

Samedi

\imanche
Lundi
Mercredi
Jeudi

Vendredi
Samedi

\imanche
undi
Mercredi
Vendredi
Samedi
Mercredi

Vendredi

Samedi

)imanche 2

indi

Mardi

2%

9
11

12

15
14
14
175

16
18
20
21

21

 

Décembre 1940

12 h. 55. Radio-Genève. Emission musique légère

20 h. Radio-Genève. Emission Les joyeuses commères
de Windsor Jean Binel

Lausanne. 5e Concert de l’abonnement

Genève. 5e Concert de l’abonnement.

Vevey. Concert au Théâtre

Radio-Genève. Musique légère par le quintette

10 h. Radio-Lausanne. Part. à l’enregs. de Peau d'âne

Soir. Radio-Genève. Emission de Amour Sorcier

13 h. 10. Radio-Genève. Emission musique ancienne.

14 h. Radio-Lausanne. Particip. à une émission (Grélr,

17 h. Radio-Genève. Musique légère (petit ensemble

15 h. Victoria-Hall. 1er concert dominical.

12 h. 55. Radio-Genève. Emission musique récréalive.

20 h. Radio-Genève. Emission compositeurs genevois

14 h. 30. Radio-Lausanne. Participation à une émission
de M. Markéwiteh

13 heures. Radio-Genève. Emission musique russe

17 h. Radio-Genève. Emission mus. légère (petit ens

Gd Théâtre. 1re représsentation de Valses de Vienne,

Matinée et soirée. Gd Théâtre. 2 représentations de
Valses de Vienne

Studio de Lausanne. Participation à une émission

Genève. Gbe Concert de l’abonnement

Radio-Genève. Emis. %e Symphonie de Tschaïkowsky.

16 heures. Radio-Genève. Emission mus. récréaltive

Studio de Lausanne Particip. à l’ém. Roses de Givre

15 h._ Radio-Genève Musique de chambre

17 h. Victoria-Hall. Concert du Cercle Bach

20 h. 30. Radio-Genève. Naissance du Christ. de Scehütz

9 h. 30. Radio-Genève. Enrecistrement de Véronique,

9 h. Emission

14 h. Gd. Théâtre. Représentation de La Mascotte

Soir. Gd Théâtre. 2e représenlalion de La Mascott

11 h. 30. Radio-Genève Musique légère

14 h. 30. Gd Théâtre. Représentation de La Mascotte

20 heures. Gd Théâtre Représentation de La Traviata.

20 heures. Gd Théâtre. Représentation de La Mascott

20 h. Radio-Genève. Emis Les Maîtres de Ja Valse

20 heures. Gd Théâtre. teprésenlation de La Mascotte]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_020.tif"/>
<page><![CDATA[LA PLUS IMPORTANTE SOCIÉTÉ ANONYME TOUS LES IMPRIMÉS EN

LITHOGRAPHIE TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE . SPÉ- BROCHURES » CATALOGUES
CIALISTE DE L'AFFICHE REVUES < JOURNAUX
ET DU PROCÉDÉ CRÉATIONS » DESSINS

OFFS ET qs hc n T7n C IEC HRES

 

 

 

Enseignement de toutes les branches
de la musique, sur des bases nouvelles

, ;
Direction: YVE BUYSSENS un
@ UELQOUES PROFESSEURS
Mmes A.-M. Guglielmetti, MM. Eng. Kremi, Ch. Neufel,
Yve Buyssens H. Honegger, Ed. Willems
G. Depierre Al. Maeder, G. Deprez.
Diction : Mme Camylle Hornung Rythmique: Mme Roger Vuataz
Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96

STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES

 

 

FCOILE FYBOURE

GENÈVE 4, Tour de l’Ile

Sténo-dactylo
Comptabilité
Cattespondance
L'angues

Cours spéciaux de français pauz élèves de langue étrangère

 

 

   

 

GRAND CAFÉ-RESTAURANT

EVRIOUE

R. TISSOT

SES MENUS RÉPUTÉS
SA CAVE RENOMMÉE

12, boul. du Théâtre - Tél. 40800

 

 

   

©]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_021.tif"/>
<page><![CDATA[S. lk.

(Suite)

 

 

 

 

 

 

Mercredi

Jeudi

Vendredi
Samedi
Dimanche
Lundi
Mercredi
Jeudi
Vendredi
Samedi
Dimanche
Lundi
Mercredi

Jeudi
Samedi

Dimanche
Lundi
Mercredi

Jeudi
Vendredi

Samedi

Dimanche

Mercredi
Jeudi
Vendredi

 

 

26

26

99

Janvier 1941

14 h. 20. Radio-Genève. Emis. mus. légère (petil ens

14 h. 30. Gd Théâtre. Représentalion de La Mascott

20 heures. Gd Théâtre. Représentation de La Mascott

14 h. 30. Studio de Lausanne. Particip. à une émission

20 h. 50. Radio-Genève. Emission

20 heures. Gd Théâtre. 2e représent. de La Traviata

17 h. 40. Radio-Genève. Emis, mus. légère (quintell(

12 h. 55. Radio-Genève. Emission musique variée

17 h. Radio-Genève. Em. mus. légère (petit ensemble

16 heures. Victoria-Hall. 2e Concert dominical

20 h. Radio-Genève. Emission Serva Padronna.

Genève. 7e concert de l’abonnement. Dir.: von Hæsslin

17 h. 40. Radio-Genève. Emis. mus. légère (quintelte

20 h. Radio-Genève. Emission Mozart (Mlle Stucki

17 h. Radio-Genève. Emission musique légère

20 h. 50. Radio-Genève. Emission musique russe,

12 h. 30. Radio-Genève. Musique légère (petit ensemb.

11 h. 45. Radio-Genève. Emission symphonique

Soir. Radio-Genève. Emis. scènes de Pelléas et Mélisande

17 h. Radio-Genève. Musique légère par le quintell

14 h. Radio-Genève. Musique de chambre.

17 h. Radio-Genève. Mus. légère par le petit ensemble

20 h. Radio-Genève. Airs opéras ilaliens (MIle Morel

Lausanne. 6e Concert d’abonnement

12 h. 55. Radio-Genève. Emission par le petil ensemble

Genève. Concert d’abonnementl

17 h. 40. Radio-Genève. Mus. légère par le quintetle

13 h. Radio-Genève,. Emis. Symphonie No 2, de Sibélius

9 h. 45. Radio-Genève. Emission par le petit ensemble

17 h. Radio-Genève. Concert musique légère

10 h. Radio-Genève. Emission œuvres de Haendel.

20 h. 25. Emission œuvres de compositeurs suisses el
de Verdi (Mme Ellen Benoîl

210n tadio-Genève. Emission de musique légère

17 h. 40. Radio-Genève. Em. mus. légère par le quintett

20 h. 55. Radio-Genève. Emission

Gd Théâtre. Représentation de La Veuve Joyeuse]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_022.tif"/>
<page><![CDATA[DIRECTION ROMANDE :

LONGEMALLE, !
GENËVE

 

ACCIDENTS

loutes asaurances Accidents

sp t ns ; AGENCE GÉNÉRALE:
Resnonsalilité cwÆe automobile C emgonnt
5au ce 7haëadae = IZ)O—Ë Corraterie, 7

 

 

 

PIANOS

VENTE - ÉCHANGE - LOCATION
ACCORDS ET RÉPARATIONS

RADIOS IWEBER

TÉLÉPHONE 2.36.51

 

FACILITÉS DE PAIEMENTS

 

 

M/A S 0N GFN E V (O

La PHARMAGIE HAHN

J.-G. BRUN & SES FILS
18, place Longemalle GENEVE Rue Croix-d’Or, 29

est l’une des peincipales et plus ancienneë de Genève

 

Exécution soignée de prescriptions de tous les pays selon
chaque pharmacopée. - Envois à domicile et par poste

SPÉCIALITÉS (le plus gros stock) HOMOEOPATHIE

PÉTROLE HAHN

seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. r. 3.50 le flacon]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_023.tif"/>
<page><![CDATA[0. $. P.

(Suite)

 

 

 

 

 

   

 

 

 

Samedi

Dimanche

Lundi
Mercredi

Jeudi
Vendredi
Samedi
Dimanche

Mercredi

Vendredi

Samedi
Dimanche
Lundi
Mercredi
Jeudi
Vendredi

Samedi

Dimanche

Lundi

Mercredi

Jeudi
Vendredi

11

Février 1941

17 h. Radio-Genève. Emis. mus. légère (pelil ensembl

20 h. Gd Théâtre. Représ. de La Veuve Joyeuse

14 h. Gd Théâtre. Matinée de La Veuve Joyeuse

Après-midi. Studio Laus. Part. à un Serv. d'émissi

Lausanne. Concert d’abonnementl

12n ‘adio-Genève. Emission musique légèrc

Genève. Concert d’abonnementl

20 h. Neuchâtel. Concer(

17 h. Radio-Genève. Service émission par le quintetl

20 h. 55. Radio-Genève. Emis. mus. ilalienne moderne

17 h. Radio-Genève. Concert mus. légère petil ens

15 heures. Concerl à Fribourg

20 h. Radio-Genève. Emission pelit ensemble

20 h. Radio-Genève. Emission de Genève ouverte a
ecrelde H Vuataz

13 h. Radio-Genève. Em. œuvres de Dupérier el Lauber

20 h. Radio-Genève. Emission de musique légère

20 h. Gd Théâtre. 1re représ. du Barbier de Sévillé

17 h. Radio-Genève. Emission petil ensemble

20 h; @d Théâtre. 2e veprés. du Barbier de Sénillé

15 h. Le Locle. Concert Israël en Eqypte (Chœurs d
La Chaux-de-Fonds). M. Faller

20 h. Victoria-Hall. Concert{ au bénéfice des musiciens
de l’orchestre

Genève, Concert d’abonnement

16 h. Radio-Genève. Emission pelil ensemble

13 h. Radio-Genève. Emission Symphonie de Bralims

21 h. Radio-Genève. Emission fragments d'opéreltes

17 h. Radio-Genève. Musique légère par le petil ens

20 h. Gd Théâtre. 1re représ. de Pelléas et Mélisande

14 h. Gd Théâtre. 2e représ. de Pelléas et Mélisand

Soir. Radio-Genève. Concert Mozart. Soliste M. Paul
Baumegartner.

20 h. Radio-Genève. Emission pelil ensemble

Lausanne, Concert d'abonnement

Radio-Genève Emission (Opéras comiques anciens, œu
vres de Mourel

17 h, 40. Radio-Genève. Emission quintelte

13 h, 15. Radio-Genève. Emission symphonique

20 h. Gd _ Théâtre. Représentation du Chant du désert]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_024.tif"/>
<page><![CDATA[Lerguer s. a.

84, rue du Rhône

 

ANOS-RADIOS

Pour une bonne audition de
vos disques, employez le
Discophone Marconi | @

depuis Fr 106.-

Location clavecin et studios

 

 

 

 

ORTFRAITS TÉLÉPHONE 4.66.57
UBLICITÉ

@. G. Geozge |*

Photogzeaphe ‘

], ruve de la Monnaie GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_025.tif"/>
<page><![CDATA[0. S. k

(suite et [in)

 

 

 

 

 

 

Samedi

Dimanche

Lundi
Mercredi
Jeudi

Vendredi
Samedi

Dimanche

Lundi

Mardi
Mercredi

Jeudi

Vendredi
Samedi

Dimanche

Lundi
Mercredi

Samedi

Dimanche

Mercredi
Jeudi
Vendredi

Samedi

Dimanche :

Lundi

10

Mars 1941

17 h. Radio-Genève. Mus. légère par le pelil ensemble

16 h. Concert à Vevey

20 h. Gd Théâtre. Représentation Le Chant du Désert

14 h. 30 et 20 h. Gd Théâtre. 2 représentations L
Chant du Désert

Lausanne. Concert d’abonnement

Genève. Concert d’abonnement

20 h. Concert à Neuchâtel

17 h. Radio Genève. Musique légère par le quintelte

21 h. Radio-Genève. Mus. légère par le pelil ensemble

17 h. Radio-Genève. Emission symphonique

20 h. Gd Théâtre. 1re représentation de l’Arlésienne.

13 h. Radio-Genève. Mus. légère par le pelit ensemble.

14 h. Gd Théâtre. 2e représentation de l'Arlésienne.

19 h. Radio-Genève. Musique légère par le quintelte

20 h. 40. Radio-Genève. Emission La Russie héroïque
et légendaire

Concerl à La Chaux-de-Fonds

Soir. Radio-Genève. Mus. légère par le pelit ensemble.

Gd Théâtre. 3e représentation de l’Arlésienne.

20 h. 50. Radio-Genève. Emis. Oeuvres de comp. suisses.

16 h. Radio-Genève. Mus. légère par le pelil ensemble.

à h. Radio-Genève. Emis. 1re Symphonie de Schumann.

7 h. Radio-Genève. Mus. légère par le pelit ensemble.

15 h. Neuchâtel. Concert Union Chorale: Les Laudi de
St-Francois d’Assise. de H. Suter. Dir P. Benner.

Lausanne. Concert de l’abonnement. Sol.: J. Thibaud.

Genève. Concert de l’abonnement. Sol J. Thibaud

11 h. 45. Radio-Genève. Emission symphonique

17 h. Radio-Genève. Emission symphonique

11 h. Radio-Genève. Emis. œuvres de Chaix. T. Strong
el Lauber

Soir. Radio-Genève. Jeu radiophonique sur Offenbach.

Radio-Genève, Mus. légère par le petit ensemble

tadio-Genève. Mus. légère par le Quintelte

20 h. Concert de la Société de Chant Sacré à Genève
Dir.: F. von Hœsslin: La Missa solemnis. Beelhoven

17 h. Radio-Genève. Mus. légère par le pelit ensemble

15 h. Cathédrale de Lausanne: La Passion selon St
Jean, de J-S. Bach. Chœur de la cathédrale. Dir
Ch,  Faller

Victoria-Hall, oncerl offer( aux souscripteurs]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_026.tif"/>
<page><![CDATA[V

1 e

\ U/ L
CEOE CIUE

« hausures

Aeschbach .

 

  

 

 

 

CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE

Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2

Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

Liivrelrs d eéparagne]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_027.tif"/>
<page><![CDATA[Concert ofjer!

aux

sousechpréuns

Le Conseil de Direction a fixé le concert offert aux sotscripleurs
membres des Amis de l’Orchestre de la Suisse romande de Lausanne
et Genève

au Lundi 31 mars, à 20 h. 30, au Victoria-Hall

Le programme a été établi par les soins du Conseil en raisox du

. court délai dont notre chef dispose pour sa préparalion
Nous voulons croire qu’il obtiendra l’approbation de nos audi
teurs que nous tenons à remercier ici sais plus (arder, de | appui

précieux qu’ils nous apportent, appui qui reste indispeasable chaque
année au maintien de notre orchestre.

Ce programme est le suivant

SYMPHONIE en mi bémol . 2 Ë ; ; , " MOVRI

MARIENLEBEN (chant et orchestre) . , , ; HINDEMITH
Mme Lonny MAYER

ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT . ; .  WAGNER

DEUX NOCTURNES (Nuages Fêtes) . ; ; \ DEBUSSY

PS RN (Rhapsotio) T

Chaque souscripteur aura droit à deux places, quel que soit le
montanl de son versement.

Les dites places peuvent être réservées dès LUNDI 24 MARS au
Bureau de l’Administration, Corraterie, 22, à Genève, sur présentation

de la carte de membre souscripteur pour l’année 1940-41

Ë Toutes les places restantes seront à vendre au prix de Fr ?
. droit des pauvres compris, au Bureau de location à Genève, 22, Cor-
ralcrie (fél. 443.34), dès vendredi 28 mars à 13 h. 30 et le lundi
Ë soli à l'entree

EN SE
—L u! Ë?K
ä Z 6 \
J “

  

 

En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu
Si le concert se termine pendant une alerte, le public est

prié de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal
de fin d’alerte.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_028.tif"/>
<page><![CDATA[Notre activité radiophonique

Samedi 22 mars, à 17 h.: Programme léger. Dir.: M. Kaufmann.
Dimanche 23 mars, 11 h. : Emission « Symphonie » de Ch. Chaïix,
et « Elégie » pour violoncelle et orchestre, de Templeton
Strong (Soliste: M. Buenzod). Dir.: E. Appia.
Soir : Jeu radiophonique sur Offenbach. Dir.: E. Appia.
Vendredi 28 mars : Transmission du Concert Société de Chant
Sacré. Dir.: Von Hœsslin : « Missa Solemnis, de Beethoven.
Dimanche 30 mars, 11 h.: Retransmission sur enregistrement
de la seconde partie du présent concert.
15 h. : Transmission de la « Passion selon St-Jean » de J.-S.
Bach, depuis la Cathédrale de Lausanne. Dir.: Ch. Faller.
Lundi 31 mars, 13 h.: Emission programme classique. Direction:

S. Baud-Bovy.

Revue de la prcsse…

Nous sommes heureux de reproduire ici une phrase d’un inter-
view de M. A.-W Glogg, directeur général des Services de Radiodif-
fusion suisses, à la Neue Zurcher Zeitung, phrase qui contieat une
qualification particulièrement flatteuse pour notre orchestre.

Der Rundspruch hat in der Westselweiz die einzigartige Gele-

senheil, das grôsste und bedeutendste Schweizer Orchester — das
Orchester Ansermet für den Radio wie auch für andere Darbie-

tungen zu erhalten, nicht verstreichen lassen. »

 

CHANT, COURS et LEÇONS particu]ières

TECHNIQUE VOCALE, INTERPRÉTATION, ARTICULATION

LENA FAILE

Contra]to, Profcsseur sup. au Couservatoire Royal de Bruxclles

Soliste des Concerts du Conservatoire de Paris
Colonne, Lamoureux, Padeloup, etc.

Studio: RUE TŒPFFER, 21]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_029.tif"/>
<page><![CDATA[l

SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ

Direction: SAMUEL BAUD-BOVY
VICTORIA - HALi - GENÈVE
Vendredi. 28 mars 1941, à 20 heures

MISSA SOLEMNIS

BEETHOVEN

avec le concours de :

La SOCIETE CHORALE DES EAUX-VIVES
Le CHŒUR A.-F. MARESCOTTI

Ria GINSTER, soprano Maria HELBLING, alto
Willy FREY, ténor Werner HEIM, basse
Julia BRATSCHI, orgue Fr. CAPOULADE, violon solo

l’Orchestre de la Suisse Romande
Direction :

Franz von HCŒSSLIN

Billets de Fr. 3— à 12,— (droit des pauvres compris) en vente
chez Sautier-Jaeger, place de la Fusterie, tél. 4.21.24

GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
Samedi 19 avril et dimanche 20 avril 1941

Deux seules représentations de

Parsiial

Richard WAGNER
Orchestre de la Suisse Romande

Direction :
Franz von HOESSLIN

Ouverture de la location: Jeudi 10 avril, au Grand Théâtre.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_030.tif"/>
<page><![CDATA[£oterie de la
duisse RMomande

au profit des œuvres de secours et d'utilité publique

Tirages réguliers tous les 2 mois
—— (pour les prochaines dates de tirage, consulter la presse), — 0

Le billet: Fr. 5.— le ‘s de billet: Fr. T.—

Secrétariat cantonal: GENÈVE - Passage du Terraillet, 20 - Ch. post. I. 222]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_031.tif"/>
<page><![CDATA[Au profit

du Don National de la Croix-Rouge de Jeunesse
le jeudi 3 avril le vendredi 4 avril

à 20 h.15

Salle de la Réformation

ESTHER

de Jean Racine, musique pour chœur et orchestre de J.-B. Moreau
Représentations données par les classes de
l’ECOLE SUPÉRIEURE DES JEUNES FILLLES
avec le concours de

l’Orchestre de la Suisse Romande

 

Cocation ouverte le matin à l'Ocole de la cue Woltaire, l'après
midi qusqu'a 16 h. 30, à l’Occle de la cue d'Itali
Billets à Fe. 5 40

Conservatoire de Musique Mardi 1“" avril 1941

M Jacqueline BLANCARD

pianiste, el

M. André de RIBAUPIERRE

violoniste
Au programme :

BEETHOVEN, SCHUBERT, MARTINU (1re aud.) SCHUMANN

Location chez Sautier-Jaeger, Fusterie 12]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_032.tif"/>
<page><![CDATA[ASSOCIATION

DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
0
Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;

Charles BABEL, Trésorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.

MM  Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL. Dr' Maurice GILBERT,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.

L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l’idée d'apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et
financier :

a) en faisant en sa faveur une active propagande ;

b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pour-
raient lui être faits.

C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est
opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-
phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est
d'eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.

Devenir souscripteur, membres des Amis de l'O.S.R., c'est
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à l'élé-
ment de culture qu'il représente en notre ville.

Pensez-y.
Cf+”\——‘

La qualité de membre souscripteur s'acquiert par le ver-
sement d'une cotisation annuelle (minimum Fr. 5;.—) au compte
de chèques postaux des Amis de l'O.S. R. No 1.6870 ; elle assure un
droit de priorité lors de la souscription des abonnements, et celui

d'assister gratuitement au « concert plébiscite » en fin de saison.

è - Bs R SE SS SRS ‘,Î‘.“…Î”’….pi-' cass ut Cs en &
Î Avna-Morin GUGLIELMETTI |
!‘ k'll\(';qll(l lt

leJ l)€l canto

]

] ‘
| |
l‘ Frontenex, 57 Tz"léph, _1.hq.fub |
i. LEÇONS PARTICULIÈRES & COURS (LYCÉE MUSICAL) £

dndias dlutiais cs

PPFPPOPPPIP POPP IPPP SPE PTPOTPSPP TP STP TP PIF]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_033.tif"/>
<page><![CDATA[Café Restaurant

 

nternational

J. UWagnez

 

Tél 407279 21, Boul. Georges-Favon - Genève

 

 

 

PEPINIÈRES BOCCARD FRÈRES

 

ARBRES FRUITIERS
ET D'ORNEMENT

CONIFÈRES, ROSIERS
PLANTES GRIMPANTES
A S

PARCS … JARDINS
EN N | S
Engrais et spécialités

norticoles C.P. H.R.

 

Cèdre pleureur

PETIT-SACONNEX … GENÈVE … TÉLÉPHONE 2 6115]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003070_034.tif"/>
<page><![CDATA[4=
rl
TS
OE
SIR]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>