<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            8me concert de l'abonnement
            <date when='17/01/1940'/>
          </title>
          <series>1939-1940</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003042</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Hoesslin, F. von (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19400117'/>
        <title>8me concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1939-1940' type='series'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Hoesslin, Franz von' type='person' role='int'>Hoesslin, Franz von</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_001.tif'/>
        <page><![CDATA[(O\RCHESTRE) DE LA
NZ SUISJE %MANDE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[CONSEIL DE FONDATION
de l()rchestre de la Suisse Romancle
Wgüç\
Président : M. Faul LACHENAL, Genève.
Vice-Président : M. le D' BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Ro-
mande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de
la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève,
Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française),
Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de
Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers
administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-
NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT,
Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON,
Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER
LIN-VALLON, à Lausanne ;
Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel ; ’Tell PERRIN, à La Chaux-de
Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de
l’'O.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la
Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des
programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-
chestre.
ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[BANQUE
DE
PARIS ET p Es PAYS-BAS
Sll(‘(‘lll‘.ﬁ{ll(' (l(‘
GENEVE
()4, Rll(‘ (l(' H()H.‘lll(l(‘
——
l‘Lt.‘\lwli(‘ (l('l)uis |872
—— _
SIEGE SOCIAL PARIS
Suc«‘ur.snlt‘s: Annh-rrl:nn, Bruva«-x, (;t-ni—w-
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Orchestre de la Suisse Romande
Directeur s
Ernest ANSERMET
Les instrumentistes à cordes sont indiqués ici selon
les places qu'ils occupent sur le podium.
Cherechewsky
Bornand (Mille)
de Siebenthal (Mille)
Breitmayer (MIle)
Bréguet (MIle)
2mes violons
Grandpierre
Echenard (Mme)
Massarenti -
Robert (Mille)
Violoncelles Bassons
MM. MM.
1°r soliste Honegger Soliste — Helaerts
2e soliste Walter Frei (contrebasson)
Buenzod Ruf
de Ribaupierre
Guignard Cors
Reinhard =
Morel Solistes : ÈZŒÎ
Montandon (Mile) c en
Essig
Contrebasses Ërilsttzori
IeY soliste Fryba
2e soliste Ammon TÏOMPEÎÏÊS
Neukirch | Bodet
|Ï/esterd_ S | Longinotti
Geonar ; Bindschedler
L Weber
Flûtes Trombones
1°r soliste Pépin Solistes \ Durot
2e soliste Roy | Morley
Meschini Lyardh ik
Bretton (petite flute) Tabachni
, ; Tuba
Hautbois et cor anglais Vaster
Soliste _ Dennes ? Ë
Guilhot Timbales et batterie
Cruft ;
Peschier
Beck
Clarinettes Trémège
1e1 soliste Hoogstæl
2e soliste Gugolz Hﬂï?€S
Thomann de Sanctis (Mme)
Lavanchy Vita
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[FRANZ VON HOESSLIN
L'éminent maître qui dirige le concert de ce jour est
tellement connu et aimé de notre public qu'il peut paraître
superflu de rappeler ici ses mérites exceptionnels. Parmi les
chefs de renommée mondiale, Franz von Hœæsslin se distingue
à la fois par l'admiration unanime que suscite son art, et par
la sympathie qui entoure sa personnalité, La qualité de ses
succès en Allemagne, en France, en ltalie et dans maints
grands centres musicaux est de celles qui ne se discutent pas.
On sait que, depuis quelques années, Bayreuth s'est assuré son
concours pour la direction de quelques-uns de ses spectacles,
et l’on connaît chez nous, par sa direction de « Parsifal » au
Grand-Théâtre de Genève, la souveraine émotion qui se dégage
de ses interprétations wagnériennes. Et pourrait-on omettre de
rappeler ici l'événement musical que fut, pour Genève, il y
a deux ans, sa direction de l'immortelle « Neuvième » de
Beethoven ?
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[paris - house téléphone 2 33 70
paul daunay
couturier
5, rue des alpes à gen ève
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[VICTORIA-HALL, GENÈVE
8”c Concert ce l'Abonnement
Mercredi 17 janvier 1940, à 20 h.30
<>
sous la direction de
FRANZ von HOESSLIN
Première partie
1 Ouveriure pour FAUST .. ...
2 AÉSIESFRIEDAIDYLLE T ’ WAGNER
S PRELUDE EF MORT DYSEURF \
(de Tristan et Yseult)
Deuxième partie
4. SYMPHONIE Ne 7, en ut majeur ... - SCHUBERT
a) Andante — Allegro ma non troppo.
b) Andante con moto — c) Scherzo.
d) Finale — Allegro vivace.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[MINX BIANO
REPRÉSENTANT
des PLUS GRANDES
MARQUES
STEINWAY & SONS
BLUTHNER
PISEY B
GAVEAU
BURGER & JACOBI
SCHMIDT-FÉOHR
de belle Sonaczité s’harmanise aux
RÉPARATIONS
meéuces céduites du hoamne modecne ;
SION GON E E S
VENTE — ÉCHANGE — ACCORD
SAUTIER « JAEGER
12-.-FUÜUS 1E3 RIUE
ÀCHET5'Z‘ RADIO D E S O
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
SUISSE
Depuis Fr. 245.—
avec ondes courtes
DÉMONSTRATION
A DOMICILE
SUR DEMANDE
Service technique spécialisé — Antennes antiparasites
Réparations soignées
chautiez à Jaegec
12, Fusterie — Téléph. 4 21 24
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[MO Nn e
|
1843 R ORGEe
Ouverture pour FAUST
ette œuvre a été composée par Wagner pendant les
dernières années de son premier séjour à Paris, exac-
N | tement en 1839. |l la remania en 1855. Une strophe
du « Faust » de Gœthe, placée en tête de la partition, résume
l'intention de Wagner :
Le Dieu qui habite en mon sein
Peut agiter profondément mon âme :
Mais lui, le maître de mes forces,
Ne peut rien atteindre au dehors de moi.
Ainsi l'existence m'est un fardeau
La vie m'est odieuse, je souhaite la mort.
La musique rend avec évidence la mystérieuse angoisse de
l'être penché douloureusement sur son âme pour l’analyser et
y voir frissonner, pleurer, s'exaspérer et combattre toutes les
innombrables facultés de souffrance et les inutiles forces d'ac-
tion. L'espoir paisible de la mort approchante rayonne aussi,
pendant ce prélude, en quelques percées lumineuses qui trouent
çà et là les tonalités graves et tourmentées dépeignant l'amer-
tume métaphysique. Et la certitude du repos spirituel finit par
dominer toute, lorsque l'œuvre se dénoue en une sorte de
choral baigné de clarté mystique.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[VIOLONS ET ARCHETS, ANCIENS EI MODERNES
VENTE - ACHAT - ÉCHANGES - RÉPARATIONS
22, CORRATERIE -U IDO U DEZ Téléph0neî 4. 43. 35
7 untiot
MAITRE FLEURISTE
ViSiTEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
CORR TRIF 6
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SIEGFRIED-IDYLLE n e e
‘est dans la délicieuse retraite, dont notre page illustrée
évoque la vision et où la Ville de Lucerne a transformé
en musée la villa d'habitation, que Wagner associa
définitivement à sa vie la femme qui avait été sa confidente et
sa consolatrice, l'intelligente et passionnée Cosima, la fille de
Liszt. C'est dans l'escalier de cette villa qu’au matin de Noël
1870, Wagner installa en cachette un orchestre d'amis pour
donner à sa femme et à son fils cette aubade sublime qu'il
avait composée en grand secret et qu'il avait appelée alors
l’«ldylle de Tribschen ».
Pour la première fois, Wagner goûtait les joies de la pater-
nité. ll venait de terminer « Siegfried ». A cet enfant dont la
venue rajeunissait son âge mûr, il donna le nom du héros de
la légende scandinave. On imagine aisément quels sentiments
avaient dicté au père un pareil choix. C'était tout un monde de
rêves et de poétiques tendresses qu'il déposait avec ce nom sur
le front de son fils: Siegfried, le héros superbement beau, brave
et fier, qui ne connaît pas la peur. C'est dans ce sentiment si
naturel, qui eut chez Wagner cette tendresse particulière et
ceite vivacité, c'est là qu'est tout le secret du charme poétique
et de l'intense émotion contenus dans ce poème symphonique :
l'«ldylle de Siegfried ».
Le sourire du lac bleu dont Wagner pouvait de ses fenêtres
contempler le merveilleux panorama, et le sourire de l'enfant à
qui son père chante sa première berceuse se reflètent dans
cette partition sans éclat, mais d'une exquise délicatesse de
coloris, toute illuminée de tendresse et de bonheur.
C'est un tel souvenir qui a pu inspirer ces lignes au critique
Emile Vuillermoz: « La Suisse est fondée à réclamer sa part
du glorieux héritage wagnérien, non seulement parce qu'elle
accueillit généreusement l’illustre proscrit, mais parce que ses
paysages et en particulier ses montagnes — Wagner n'a-t-il pas
déclaré que c'est sur le Pilate qu'il avait eu l'idée du décor du
« Crépuscule des Dieux » ? — ont été pour le génial créateur
de très précieux thèmes d'inspiration. On ne peut pas se flatter
de connaître toutes les nuances de la sensibilité et de la musi-
calité de Richard Wagner lorsqu'on n'a pas visité pieusement
cette oasis enchantée où naquirent les plus beaux de ses rêves, »
EL comment ne pas citer ici l'émouvant souvenir que, dans le
même décor, évoqua de cette scène le maître Toscanini, au
cours des belles fêtes de musique de Lucerne en août 1938.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[1»
STEINWAY & SONS, PLEYEL, FEURICH, SCHIED MAYER
%7ma %2wfe[
/___/
Dans ses anciens locaux:
Passage du Terraillet, 20
LOCATION — ÉCHANGES
POUR TOUTES E
APPIICATNONS PE
,  l’ôlecteicite
| Le Buceau de censeignements
du cSecvice de l’électeicité de
Genève voués ocienteca.
( Tél. 41300 äD
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[u becceau de
Siegfcied-Fdylle
Le lac et l'horizon des montagnes tels que Wagner |es
voyait de son cabinet de travail. R
La villa Tribschen, convertie en Musée Wagner.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[UNION
DE
BANQUES SUISSES
(Maquette du nouvel immeuble en construction)
G EN E V E
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
e m 220
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PRELUDE ET MORT D'YSEULT p e
‘est le thème du philtre, de l'amour fatal, coupable et
tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre
poignant des violoncelles expose incomplètement et
qui s'arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois.
La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle
vibre sous l'archet des violons pour retourner, vibrante et pas-
sionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux
chante d'abord dans les cordes, s'échauffant tout d'abord en une
progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épi-
sode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du
thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D'abord
modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise
par les violons et les violoncelles; elle se dégage, frémissante,
des gammes qu'échangent entre eux les violons, tandis que
grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expan-
sion suprême au milieu du déchaînement de tout l'orchestre.
Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu des sonorités
apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avant le
lever du rideau.
Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d'enchaîner
ce prélude avec la dernière scène de l'ouvrage: «la Mort
d'Yseult ».
«Il y a une mélancolie profonde dans les harmonies qui
accompagnent la mort d'Yseult. Mais ce n'est pourtant pas
l'idée funèbre du triomphe de la mort qui se dresse au terme
de la douloureuse tragédie. Après que s'est longuement dé-
roulé à l'orchestre le thème de la mort, un moment associé
au motif du destin, puis au motif du désir, s'épanouit enfin,
lumineuse, apaisée, confiante, la phrase sublime de l'extase
d'amour. «Elle s'étale, large et sereine, puis par un crescendo
passionné, elle s'élève jusqu'à un triomphal fortissimo, pour
s'éteindre ensuite graduellement, toujours plus douce, plus lente,
plus lumineuse, dans les régions les plus éthérées de l'orchestre,
tandis que s'exhale, comme un dernier soupir, redite encore
une fois par le hautbois, la plainte désonmais apaisée du désir.
« |l semble qu'au fond des ténèbres de la mort où plonge
leur regard expirant, les amants aient “vu luire l’aube radieuse
d'une espérance infinie. »
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[BANQUE COMMERCIALE DE BALE
BALE ZURICH |
GENÈVE
9-11, pl. de la Fusterie
e
L. KELLER
À 6 4à | A S,
Agent des P|ANOS
SCHMIDT-FLOHR
ERARD — PLEYEL
Pour la vente et la location
l
tout !
teint…  mnettoie…
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_017.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[1797 5 1828 |
SCHUBERT p
SYMPHONIE en ut majeur.
m
musicien, qu'une courte maladie enlevait à son art, à
Vienne, le 19 novembre 1828, à l’âge de trente et un
b ans, était une des natures d'homme ‘les plus adorables
que le monde ait connues, un cœur tendre et loyal, la sensi-
bilité la plus vive, mais la plus délicate, cette véracité et cette
fraîcheur inaltérables des âmes enfantines, de l'insouciance et
de la gravité. C'était aussi une des plus miraculeusement douées;
à l'âge où Beethoven écrivait sa première symphonie, Schubert
mourait en laissant 600 lieders, 71 chants à plusieurs voix,
16 cantates, hymnes, psaumes, 1 oratorio, 19 sonates à deux et
à quatre mains, 41 morceaux de musique de chambre, 9 sym-
phonies, deux ouvertures, 17 opéras, 7 messes et un grand
nombre de chants d'église. Sans doute cette liste n'est-elle pas
rigoureusement exacte; l'héritage de Schubert n'a pas reçu
immédiatement les soins nécessaires; sans doute aussi, tout
h'est-il pas d'égale valeur. Il n'en reste pas moins que la
musique y a déposé quelques-uns de ses plus authentiques
accents, y a fait entendre ses plus purs appels.
Célèbre en son vivant par quelques-uns de ses lieder, on
ne peut dire que ce fut là une justice complète qui lui ait été
rendue. Partiellement méconnu par le public de son temps, il le
fut plus encore par ses grands contemporains, un Weber, un
Beethoven. Sauf un seul mot qui n'eut pas de suite (« Vrai-
ment, dans ce Schubert, il y a l'étincelle divine »), il semble
bien que Beethoven n'ait guère pris garde à lui. Ce n'est que
plusieurs années après sa mort, et particulièrement grâce à la
découverte de certaines œuvres instrumentales restées inédites,
que tout le sens de l'œuvre de Schubert devait être révélé.
En 1839, se trouvant à Vienne, et ayant été faire un péleri-
nage auprès de la tombe de Schubert, Schumann eut l'idée
d'aller faire visite à Ferdinand Schubert, frère aîné de Franz.
«|l me connaissait, écrivait-il, pour la vénération que j'avais pour son
frère. | me raconta et me fit voir bien des choses. Enfin il me montra
aussi quelques-unes des compositions de Franz Schubert qui restaient
encore dans ses mains. Le trésor qui était amassé là me fit trembler de
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_018.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[INSTITÜT DEDFAOTE
Maison de 1 ordre
TOUSESONNS
Lydia Daïnov
GO EN E V E
2, Place de la Fusterie
Téléphone 4 42 10
Vous pouvez lice…
5° livres nouveaux ou
1QOO caniers de musique e
Avec notre abonnement de 10 francs
Valable deux ans
PREOR :::
MUSIQUE ET LIVRES
neufs et d’occasion
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_019.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[se 1
1797
= veag |
ll’(ll)l'ÙS une liflll)Sl'(ll)lli(' 1[L' I)NHIUIIÎ—I4('I'UH\
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_020.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt
Livrets d'épargne
l l 9 Boul. des
- LOGATION
s. Boul_des E ÉCHANGES
G 1"'Ë_ Tél. 41124 —S HÉPAHAÏ|ÜNS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES
CONTREBASSES
Archets, Cordes, Etuis, Housses
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_021.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SErHUBERT
(Suite)
joie; par où commencer, où finir ? || me désigna en particulier des parti-
tions de plusieurs symphonies, dont quelques-unes qui avaient souvent
été examinées, mais aussi toujours remises de côté, sous prétexte qu'elles
étaient trop difficiles et d'un style trop ampoulé, n'ont jamais été en-
tendues. |l faut connaître Vienne, les difficultés qu'on y rencontre à réunir
les éléments pour une exécution musicale importante, pour pouvoir
pardonner que dans cette ville où Schubert a vécu et a travaillé, on ne
puisse, à part ses chants, rien entendre, ou presque rien, de ses grandes
compositions instrumentales. Qui sait jusqu'à quand encore cette symphonie
serait restée dans la poussière et dans l’obscurité si je ne m'étais pas
aussitôt entendu avec Ferdinand Schubert pour l'envoyer à Leipzig, à la
direction des concerts du Gewandhaus ou à celui qui les conduit (Men-
delssohn), à l’artiste, dont le regard pénétrant, habitué à distinguer les
moindres germes de beauté naissante, n'aurait pas de peine à reconnaître
la beauté rayonnante de cette œuvre. Ainsi fut fait. La symphonie fut
envoyée à Leipzig, elle y fut entendue (22 mars 1839), comprise, rejouée,
et bientôt admirée presque par tous. »
La partition que Schumann eut entre les mains portait la
date de mars 1828; elle datait donc de quelques mois avant la
mort de Schubert. « Celui qui ne connaît pas cette symphonie,
dit encore Schumann, ne connaît encore que peu de Schubert. »
C’est que si les lieders ou d'autres œuvres instrumentales
montrent l’'art de Schubert dans de plus saisissantes réussites,
peut-être, ou une plus convaincante perfection, cette symphonie,
entre toutes, et mieux que toutes, le montre dans sa grandeur.
La force des symphonies de Beethoven est d'ordre psycholo-
gique et leur grandeur est d'ordre dramatique. La grandeur
de la « Symphonie en do » tient à la seule richesse de l'in-
vention musicale et à la force de son caractère; elle est d'ordre
épique, d'où la différence de style et de moyens; les parties
dites de « développement » ou de « conduite » diminuant d'im-
portance d'intérêt et de caractère; celles dites d'« exposition »
prenant toute la vie de l'œuvre. De là encore, et précisément
dans ces parties dites d'« exposition », cette « divine longueur»
dont parlait Schumann pour en louer Schubert, et dont d'autres
parlent pour l'en critiquer, parce qu'il faut une vigoureuse
nature musicale pour supporter un long exposé symphonique
que n'appuie aucun intérêt dramatique. Ceci dit, il n'y a rien
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_022.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[M“ FEUARDENT Fils Aîné
e Rue ce 10e VN
Coiffeur de Dames
Fantaisies à |la Mode
Conscience, Qualité et Confort…
Tél. 40088
PIANOS
HARMONIUMS
RADIOS
GRAMOS - DISQUES
Rue du Rhâne, 98 (entzesaol) Cél. 35.04.80
LOCATION
VENTE
EXPERTISES
ACCORDS
RÉPARATIONS
Ô‘le( ’l.U el Ô}1 //t
pour auditions, lecons, cauveries.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_023.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SEn UIBERT
(Suite) |
de particulier à mentionner qui soit nécessaire à l'intelligence
de cette œuvre. On remarquera le caractère étrange et prenant
du thème de l'introduction, qui revient fragmentairement dans
le premier allegro. On remarquera aussi dans l’andante le
passage célèbre signalé par Schumann: « | y a dans l’andante
un passage où l'on entend comme un lointain appel de cor,
qui me paraît descendre d'un monde surnaturel. Tous les
esprits sont tendus à cet endroit, comme si un hôte divin se
glissait à travers l’orchestre.» Le scherzo est l'image sonore
d'une « Schubertiade », ces réunions amicales et joyeuses qu'on
faisait à Vienne autour de Schubert, pleines de chansons et
de valses. Et le finale, avec son élan formidable, rappellera
encore ce mot de Schumann: « Qu'il est bienfaisant, ce senti-
ment de richesse qu'’on éprouve partout dans cette symphonie,
tandis qu'avec d'autres musiciens, on doit craindre à tout
instant qu'ils ne soient à court… »
Inutile donc de chercher à cette œuvre un sens dramatique
qu'elle ne comporte pas. Pour qu'elle nous parle comme elle
le doit, il suffit que notre imagination veille, attentive au flot
d'images, tour à tour réelles et fabuleuses, qu'elle nous ap-
porte. — « O imagination, écrivait Schubert, source insondable
où viennent s'abreuver à l'envi l’artiste et le savant ! O bien
que si peu connaissent et honorent, reste au milieu de nous,
pour nous préserver de fausses lumières, des spectres trom-
peurs qui n'ont ni chair, ni sang. »
“
b
F
;
/
y
A
/
b
/
n
2
À
=
k
\
\
k
\
\
3;
€
=
A nna- 1V!(lll‘:l G (](; Lll';L M IÉ”IWIv[
(‘|!\À'IQH('
lc_7 ])€l canto
Frontenex, 5 T x‘*|(»|)h 1.69.56
LEÇONS PARTICULIÈRES & COURS (LYCÉE MUSICAL)
'=ﬁ4—.—.———.4—.«—4—-4———
E
PIPPPPPIIP PPFPYPP PFF 7 PPPPPPR IPPP PFF
N
ï
N
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_024.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[S UISSE ROMANDE
En qaveur des Meuvres de Sfecoure
pendant la Uhabilisation
Pour la Publicité dans les Programmes otticiels de
l'Occhestre de la Suissée Romande, S'adresser à
VÉRON GRAUER & Cie
22 RUE DU MONTBLANC, 22
—
LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
Hhbonnements aux
L'ivzes, Revues et_ Fouznaux illuslzés
en fcançais, anglais, allemand, italien
13, Rue Céard, à l’entresol
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_025.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[sn
Prochain Concert d'abonnement
GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
Mercredi 31 janvier 1940
Direction : ErneS|' ÀNS ERM ET
SO|iSÎ€:
François CAPOULADE
Premier violon solo de l’Orchestre de la Suisse Romande
qui jouecra le
Conceclo en zé mineuz, de R. Sehumann
Au programme d'orchestre :
MOZART - MOUSSORGSKY - RAVEL
el une œuvre nouvelle de Pierre WISSMER
Location à partir du Mercredi 24 Janvier 1940
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_026.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L \vC l;1 ‘ "‘I U V l D Direction :
x d l'ü p b ( 4\ L Yve BUYSSENS
Enseignement de toutes les branches de la musique, sur des bases nouvelles d'éducation.
Quelques professeurs :
Mmes A.-M. Guglielmetti, Yve Buyssens, G. Depierre ;
MM. Eng. Kreml, Ch. Neufel, H. Honegger, Ed. Willems, Al. Maeder, G. Deprez.
Diction: Mme Camylle Hornung. — Rythmique : Mme Roger Vuataz.
Inscriptions au début de chaque mois au Lycée Musical, rue Ch.-Giron,9 —  Tél. 2.33.96
STUDIOS EN VILLE ET FLORISSANT
ACCIDENTS
Tautes assurances Accidents
Respansalilité civile , autamabile
Een — imelodièe — Uol
DIRECTION ROMANDE: AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
LONGEMALLE, | crrr
GENÈVE
CHANT
MÉTHODE ITALIEMMNE
Tiolette Andréoss7
CANTATRIGE PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio : Téléphone 4 66 80
16, boul. des Tranchées
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_027.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ASSOCIATION
DES AMIS DE L’'ORCHESTRE ROMAND
:,(,:.‘_
Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice président ;
Charles BABEL, Trésorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Eniile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN.
Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l’idée d'apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et
financier :
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pour
raient lui être faits.
C'est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est
opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio
phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
C'est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public
et la voix du public devant les autorités et les institutions radio
phnniq…« dans l’œuvre commune de l’orchestre
La qualité de membre souscripteur s'acquiert par le ver
sement d'une cotisation annuelle (minimum En ) au compte
de chèques postaux des Amis de VO.S.R Neo 1.6850
LA PLUS IMPORTANTE SIORCUIEM É ANONYME TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE . SPÉ. BROCHURES » CATALOGUES
CIALISTE DE L'AFFICHE REVUES »* JOURNAUX
fÎ DU p{{OCÈDÈ CRÉATIONS * DESSINS
OEPS EN en r CLICHÉS
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003042_028.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ART ET PRÉCISION
La Montre Le Bijou ‘
} VACHERON
CONSTANTIN
Maison [ondée Ponis de l'Ile |
en 1785 Genève
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>