<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Mozart : séances de sonates 
            <date when='16/05/1939'/>
            <date when='17/05/1939'/>
          </title>
          <series>1938-1939</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <placeName>Lausanne, Théâtre municipal</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003035</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19390516'/>
        <date when='19390517'/>
        <title>Mozart : séances de sonates</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <placeName key='Lausanne, Théâtre municipal'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Walter, Bruno' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/113658' type='person' role='int'>Walter, Bruno</name>
        <name key='Thibaud, Jacques' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/41021452' type='person' role='int'>Thibaud, Jacques</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003035_001.tif'/>
        <page><![CDATA[acques
COhibaud
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003035_002.tif'/>
        <page><![CDATA[. . d e . d . . d d S d . . . .. . . d d E . d E d
STEINWAYS SONS
SLUT HNNER
PFN E
MUN IPIANO
BURGER-JACOBI
IDEAL FOUR ÉTUDES
III RE
FUSTERIE ,12 GENÈVE
VENTE - ECHANGE - LOCATION
AUX MEILLEURES CONDITIONS
SERVICE DE PREMIER ORDRE
RADIOS
M ARCONI
GLOIRE DE LA T.S.F.
D e sS O
SONORITÉ FIDELE
Antennes Antiparasites
DIS UES
HARMONIE DES PRIX
L . e . d . . d S. d . d d E . . E
— E EN / V ” E VV ”” ” ” V ” ” V E V
UNDERWOOD
Vitasxc --
Précision
> Dire
MARIUS TROSSELLI
53, rue du Stand, Genève
+ —S + — CEEEEED + + CENEEES + + CUEEEUS + © CENEEED + + CNEEES * © CEEEED + * CENEEED + + GEEEEE) + + CEEEES * © CEEEES + + CENEED + + CR * * LS * * S 4 - S «
pour
SALON POUR DAMES ET MESS EURS |
SALON DE COIFFURE DES BERGUES S. A
%Mî!“ ;
Permanente par spécialisie
cheveux blancs,
teints
ou décolorés
11, quai des Bergues |
Téléphone 27.301 |
.
+
+
« ==s3 + + emezs < + eEENE + + CEEEES * + S * + ce © © CLS * * CEES * * S * * CEES * * S * * =D * * e * - e + = — + » — *
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003035_003.tif'/>
        <page><![CDATA[MARDL 16 MA / 08C
VICTORIA - HALIL GENÈVE
MIEAREREDE T MA 1937
THEATRE MUNICIPAL DE LAUSANNE
Direction : Jacques BÉRANGER
VOZABRI
ie SEANCES
N AI
BRUNO WALTER
JACQUES THIBAUD
Maurice VERLEYE impresario, Genève
D QUE PARISIEN N E
D C PE
GENÈVE
/
>
/
>
>
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003035_004.tif'/>
        <page><![CDATA[(Q/j(f/ ques notes
PBeuno VWaltez
Après avoir fait des études de pianiste, au Conservatoire Stern, à
Berlin, dès l'âge de dix ans, Bruno Walter était un virtuose. Toutefois, attiré
par le théâtre et la direction d'orchestres, le jeune artiste occupait, à 17 ans,
le poste de répétiteur à l'Opéra de Cologne. A 18 ans, il était directeur des
chœurs, puis deuxième chef, à l'Opéra de Hambourg.
En 1900, on le retrouve à l'Opéra royal de Berlin, avec Kar| Mück et
Richard Strauss. Il donne bientôt sa démission pour répondre à l’appel de
Mahler, qui le demande auprès de lui, à l'Opéra de Vienne. Il y reste onze
ans, puis il repart pour Munich, où il est directeur général de la musique,
pendant dix ans.
En 1923, il est appelé pour la première fois en Amérique, où il fait
une tournée de deux ans. Il revient ensuite en Europe et on le retrouve à
Berlin, Leipzig, puis de nouveau New-York, avec Toscanini, et retour en Europe.
On sait qu'il fut l'animateur des Festivals de Salzbourg, comme il fut
l'animateur du Cycle Mozart à Paris et, depuis l'an dernier, l'animateur des
Festivals de Lucerne.
Le Gouvernement français, qui l'avait nommé Commandeur de la Légion
d'Honneur il y a quelques années, s’est félicité de le voir accepter la natio-
nalité française, en septembre dernier.
Pianiste remarquable, chef d'orchestre universellement connu, conscience
artistique intransigeante, Bruno Walter imprime une vie intense à toutes les
œuvres des Maîtres qu'il admire. Chacun sait le culte qu'il voue à Mozart,
et que lui communiqua Mahler, le grand chef, qu'il connut à Hambourg.
Genève, à maintes reprises déjà, a applaudi l’illustre artiste. Pour la
première fois, en 1930, avec le Gewandhaus de Leipzig; puis en 1934, à la
tête de l'Orchestre Romand; en septembre 1938, dans un magnifique concert,
donné au Palais des Nations, au bénéfice de la Croix-Rouge, dernièrement
encore, en janvier, avec la Société de l'Orchestre Philharmonique de Paris.
D'autre part, combien d'entre nous gardent de Lucerne, l'été dernier,
le souvenir de soirées remarquables entre toutes. Au lendemain de l'une d'elles,
M. Ed. Combes, de la «Tribune de Genève », n'écrivait-il pas, parlant de
« Tristan et Yseult»: « Cette audition fut une des plus belles dont Jj'aie
corservé le souvenir. Pour cela, il suffit à Bruno Walter, d'être rigoureuse ment
fidèle, de cette fidélité qui est l'inflexible loi de ce grand et probe artiste »…
Plus loin, faisant allusion à la « Symphonie en ut» de Schubert : « Sous sa
baguette, l’œuvre devient un prodige de santé, une force de la nature, se
déployant sans effort et sans contrainte. On se laisse aller à la béatitude
de ce bain sonore et l'on en ressort comme de la fontaine de Jouvence. »
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003035_005.tif'/>
        <page><![CDATA[NNN NN NNN NNN NNN NNN EN EN NNN NN NNN NN NNN NNN NN NNN NNN NN NNN
‘ se
(
&mer GOLAZ
; GARAGE
27, rue de la Synagogue, 27 - GENÈVE - Téléphone 52.160
‘ Ses VOITURES D’OCCASIONS
( consciencieusement contrôlées
à Maison dont la renommée
aaainaont chaque jour
ANANNNNNNNNS SSN LN
PROGFRAYVE
PEN N E N A OE
f . 1. Sonate si bémol majeur N° 15
Largo
Allegro
Andante
Allegretto
2. Sonate !la maiïieur N° 17
Allegro molto
Andante
Presto
Piano STEINWAY aux soins de la Maison SAUTIER-JAEGER, Genève
Piano BCŒSENDORF aux soins de la Maison HUG, Lausanne.
BASZANGER
W [
MONTRES MABVIN GENEVE
. : JOAILLERIE CLASSIQUE — CRÉATIONS
Rue du RKhône, G
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003035_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Jacques Ohibaud
De l'interprète musical, comme de l'orateur, on peut dire: une chose est
de convaincre, autre chose de persuader. Parmi les virtuoses, il en est qui sont,
au fond, des démonstrateurs; d'autres, avant tout, des persuasifs. C'est à ces
derniers que va — et cela se comprend — la faveur du public. La foule est
femme, et ne demande qu'à se laisser séduire. Mais «la donna e mobile » et
l'heure des séducteurs tourne…
Pourquoi le prestige d'un Jacques THIBAUD, sur les foules mélomanes
du monde entier, est-il, non pas intact, mais sans cesse accru ? C'est que son
action a un autre secret que le prestige, évidemment unique, d'une sonorité
enchanteresse. |l est naturel que l'auditeur, déjà conquis, s'il n'est pas aveugle,
par ce je ne sais quoi de racé qui s'impose dès que Jacques THIBAUD paraît,
accueille avec un ravissement toujours nouveau ce que lui apporte ce ieu plein
de grâce et de pureté.
Mais, plus ou moins obscurément, il a vite fait de sentir, cet auditeur, que
le premier moment de surprise passé, quelque chose le retient et le touché,
quelque chose qui n'est nullement une apparence, si délicieuse soit-elle. C'est
que ce merveilleux virtuose est, avant tout, un grand musicien. Musicien
d'instinet, cela va sans dire, si nous nommons instinct le privilège de l'intuition
et l'ensemble des dions où se révèle le contact de la baguette de la plus
souriante des fées. Mais aussi, musicien de grand savoir, de large culture, et
d'une formation que bien peu se sont donné la peine d'acquérir. Vous admirez
cette aisance suprême avec laquelle Jacques THIBAUD participe à la polyphonie
instrumentale. N'oubliez pas qu'avant de s'isoler, debout, près du chef, il est
demeuré, plusieurs années durant, assis à l'orchestre, à son rang — le premier,
il est vrai — et qu'il s’est rompu, sous la direction de Colonne et des chefs
illustres qui, en ce temps, paraissaient parfois sur la scène du Chôtelet, à la
pratique de la musique symphonique.
Faut-il rappeler les innombrables séances de musique de chambre,
sonates, trios, quatuors, etc. au cours desquelles, avec des partenaires tels
que Cortot, Casals, etc, il passe en revue toute la littérature de ce genre de
son instrument ? Si, avant le siècle commençant, la renommée avait déjà pris
sous son aile le jeune violoniste de moins de vingt ans (Jacques Thibaud est né
à Bordeaux, en 1880), si, depuis, il a répandu son nom comme celui du plus
grand violoniste français, et d'un des plus grands violonistes de tous les temps,
comment ne pas reconnaître que l'illustre artiste à qui est venue cette gloire ne
la voit nullement exposée aux caprices changeants de la faveur et de l'engoue-
ment; et que, sous cette apparence pleine de charme, il y a l'âme chantante
et vibrante d’un interprète passionné, à qui rien de son art n'est étranger ?
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003035_007.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAYNVE
D'EWSEMM E TR TT
3. Sonate en sol majeur N° 12
Adagio
Allegro
Thème et Variations
4. Sonate en si bémol majeur N° 10
Allegro moderato
Andantino sostenuto cantabile
Rondo allegro
/‘X
RN NN REN EN IRS Q SS EN I SEN RI SEME NIE MIN SIN SIS SION VM
On vit avec ses amis ...
AN n
..... et l'on vit dans ses meubles.
Soyez difficile dans le choix des uns
comme des autres, car l'amitié
comme votre mobilier sont faits pour
durer longtemps ..... — ACHETEZ
AU MEILLEUR MEUBLE
#% SCHANTEROU E
La maison des
bons meubles
NNN EN E N E S AN N RS NN EN S SN SSN TS A A S A N AN S N AN TTN SS
III IIIN ICINININN NNN NN EANNA
SN e RSIN IS IIN IIN IN NN IN IN IRIN IN IS IIN N NNN NN RIN N
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003035_008.tif'/>
        <page><![CDATA[l
mnth…H\…
\\imunm…l!
n
ADLER S. À. 8, Croix-d'Or A
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>