<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Conférences Forum : Introduction à la vie musicale<date when="30/11/1936"/></title>
<series>1936-1937</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19361130"/>
<title>Conférences Forum : Introduction à la vie musicale</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1936-1937" type="series"/>
<name key="Leclair"  type="person" role="cmp">Leclair</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Kreisler"  type="person" role="cmp">Kreisler</name>
<name key="Casadesus, Marius"  type="person" role="cmp">Casadesus, Marius</name>
<name key="Chevalier de Saint-Georges"  type="person" role="cmp">Chevalier de Saint-Georges</name>
<name key="Duhamel, Georges"  type="person" role="int">Duhamel, Georges</name>
<name key="Casadesus, Marius"  type="person" role="int">Casadesus, Marius</name>
<name key="Delfaud (Mlle)"  type="person" role="int">Delfaud (Mlle)</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002961_001.tif"/>
<page><![CDATA[| Programme 40 centimes

 

 

  
 

  

%
@

!

P ÉRENCES

E PUMW

  
  
   

 

- Hiver 1936-1937

 

TAILLEUR - CRÉATION]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002961_002.tif"/>
<page><![CDATA[CONF 1

VICTORIA-HALL Lundi 30 novembre 1936
MARIUS

CASADESUS

violoniste

 

GEORGES
DUHAMEL

de l'Académie française

M. Georges DUHAMEL, que nous aurons l’honneur et le plaisir d’entendre
ce soir, est né à Paris le 30 juin 1884. Dès l’âge de 18 ans, il entreprend de
grands voyages à pied en France, en Suisse, en Italie, en Autriche et en Alle-
magne- En 1906, il participe avec Charles Vildrac, René Arcos, Alexandre
Mercereau, le peintre Albert Gleizes, etc., à la fondation de l’Abbaye, phalan-
stère d'artistes situé à Créteil, et où fréquentèrent des écrivains, musiciens et

peintres parmi lesquels il faut citer Jules Romains, Albert Doyenet BertlÜ

 

Mahn. En 1908, il obtient le grade de licencié ès sciences; en 1909, il
nommé docteur en médecine. Dès lors., il mène de pair ses recherches scien-
tifiques et ses travaux littéraires, auxquels il se consacrera entièrement dès la
fin de la guerre. Son œuvre littéraire, toute empreinte d’une profonde huma-
nité, est considérable. Citons au hasard : La « Vie des Martyrs », < Civilisa-
tion », « La Possession du Monde », « La Confession de Minuit », et cette
série admirable des Salavin, et la chronique des Pasquier, dont le cinquième
volume « Le Désert de Bièvres», doit paraître en janvier 1937, et tant d’autres
encore… Sa nomination à l’Académie française, en novembre 1935, fut
accueillie avec joie par tous les amis qu’il compte à Genève.

M. Marius CASADESUS, le plus jeune des quatorze enfants de cette fa-
mille des Casadesus, à laquelle la musique doit tant, est un violoniste du
plus grand talent. Elève du Conservatoire de Paris, où il remporta un brillant
premier prix en 1914, il fit à travers le monde d’innombrables tournées. Virtuose
remarquable, possédant une technique de l'archet d'une sûreté étonnante,
M. Marius Casadesus est également excellent compositeur. La Société des
Concerts Colonne, Lamoureux, Poulet, le Concertgebow d'Amsterdam, présen-
tèrent de lui de belles premières auditions parmi lesquelles 1l convient de
citer « Et nunc et sumper», « Les trois images », etc.

 
 

|

/]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002961_003.tif"/>
<page><![CDATA[CONFÉRENCE-CONCERT

M. Georges DUHAMEL

de l'Académie française

M. Marius CASADESUS

Violoniste

INTRODUCTION A LA VIE MUSICALE
Conférence de Monsieur Georges DUHAMEL

1) Le Tombeau, sonate ; . . Leclair
Grave et Allegro ma non troppo - Gavotte grazioso
Allegro
2) Concerto en mi . d 4 JS 4 Boch
Allegro - Adagio - Allegro assai
3) Rondino sur un thème de Beethoven . Kreisler
Schôn Rosmarn . .… …. …… . Kreisler
Quatre mélodies populalres catalanes,
hameonseempan T —
Ano e T T8
Visage. t* 140190 O N uCt
Les Caques 131 C hevalieridée

Saint-Georges
Monsieur Marius Casadesus

Au piano : Mademoiselle Delfaud,
soliste des Concerts Poulet

M. Marius Casadesus joue les cordes ISAYE
Disques POLYDOR]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002961_004.tif"/>
<page><![CDATA[cCo Ns EN

Ce que dit la presse
de notre prochain conférencier

… M. Audouin-Dubreuil excelle à marquer d’un trait les physionomies,
à noter le détail pittoresque, coloré, voire réaliste qui fera passer devant
nous une image inoubliable. Il n’est pas moins habile à approfondir les sen-
timents et les aspirations des peuples qui nous sont proprement inconnus ;
et c’est une belle leçon de géographie humaine que nous pouvons prendre
en l’écoutant HENRI D'HENNEZEL.
Le Salut Public (26 Novembre 1935.)

 

 

__ La traversée du Sahara en automobile, les deux croisières Centre-
Afrique et Centre-Asie ont fait la renommée de Louis Audouin-Dubreuil. Ce
que l’on sait moins, c’est qu’à ses qualités d’explorateur et de chef, il joint
un vif talent de conteur, dont il nous fait profiter aujourd hui.

J. R. P. — Les TREIZE.

L'Intransigeant (3 Janvier 1936).

… De la géographie vivante, de l’histoire ressuscitée, des études psycho-
logiques sur les hommes rencontrés au long de l’immense randonnée. Cou-
leurs, gestes et paroles sout rendus ici avec la sensibilité la plus personnelle
et dans toute leur vérité saisissante.

Jardin des Lettres (Février 1936).

… Des confins du Sahara, où il réside, Louis Audouin-Dubreuil m'écri-
vait ces jours-ci : « Après l’Asie tourmentée, inquiétante, hostile, j'ai retrouvé
une Afrique calme, aimable. Le primitif nous aime et nous comprenons mieux
son âme bonne et simple que les cerveaux étranges des asiatiques, ces vieux
civilisés ».

En pénétrant l’Asie de part en part, il en a constaté l'impénétrabilité
morale. Il a confirmé par l’expérience d’exemples multip'es et convaincants
la remarque de Renan, que les hommes ne sont pas égaux, ni les races éga-
les, et qu’il y a deux humanités.

Ainsi y a-t-il dans sa fantastique randonnée automobile, de la Méditer-
ranée gréco-latine à la mer sino-japonaise, deux grandes (tapes. L'une prin-
tanière, l’autre hivernale ; l’une pleine de charme comme une excursion
touristique, l’autre grosse de risques, comme une expédition militaire ; ‘v:.
diptyque aux volets peints l’un en tons chauds, l’autre en tons froids, se
sant mutuellement valoir par leur contraste.

Et, d’abord, Louis Audouin-Dubreuil a sur l’Antiochius de Racine cette
supériorité qu'il ne trouve point l’Orient désert et qu’il ne s’y ennuie point
Du Liban à l’Indus, sur les pistes alexandrines et sur les voies romaines, il
rencontre tant d’ombres illustres qu’un véritable film historique y semble
syntonisé avec le ronflement de ses moteurs.
F. AUSSARESSES.

La Petite Gironde (13 Juillet 1936).

En Extrême-Orient, Louis Audouin-Dubreuil, un des « Jasons » de la

 

Croisière Jaune, nous emmène à l’assaut des cimes Himalayennes et des
hauts-plateaux chinois. Il le fait avec un rare bonheur d'images et une sim-
plicité d’expression réellement saisissante. Je connais l'homme et m’honore
de son commerce amical et modeste. C’est le récit véridique d’un Marco
Polo moderne.

; RoBerT CHAUVELOT. à
Mercure de France (15 Août 1936)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002961_005.tif"/>
<page><![CDATA[cO

5 FORUWM

 

LOUIS AUDOUIN-DUBREUIL

À.'«‘_W\
/ Il
W
////// / Y

wwmw YU

,//

/
détient la plus haute récompense qu'un explorateur
puisse souhaiter. La Commission centrale de la

Société de Géographie lui a décerné, ainsi qu‘elle
l‘avait fait pour Peary, Livingstone, Stanley, Brazza
et Amundsen, sa grande Médaille d'Or. Distinction
très rare, attribuée pour la première fois en 1829

.Slr John Franklin, et qui compte parmi ses titu-

ires tous les noms des hommes intrépides qui
Ont fait la carte du Monde.

Le célèbre explorateur fera, sous le patro-
nage de la Société de Géographie de
Genève, une unique conférence, le

lundi 7 décembre, à 20 h. 45, au
VICTORIA-HALL,

 

sur ce sujet :

Officier de la Légion d'Honneur
et de l'Ordre de Léopold, Chef
des Expéditions « Première traversée
du Sahara en automobile », « Croi-
sière Noire » et « Croisière Jaune »

DU CENTRE ASIE... VERS LA CHINE MODERNE

Le récit, absolument inédit, du conférencier, sera
illustré de la projection de clichés en couleurs
naturelles, uniques au monde, propriété de le
National Gf—@grophlc Society of Washington.

Location ouverte au Grand Passage S. À.
Rue du Rhône Téléphone 50.240

Prix des places : Fr. 1.- à Fr. 4-

Droit des Pauvres compris]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002961_006.tif"/>
<page><![CDATA[CONTERE e

    
  
 
 
  
   

 

le célèbre écrivain et conférencier, reporter si l’on .
veut, mais vigoureux, profond en même temps que
coloré, et qui perçoit en un éclair l’essentiel, auteur

de « Rien que la terre », « Boudha vivant »
« Magie noire », «New-York », « 1900 », etc., parlera

lundi 11 janvier 1937, à 20 h. 45
précises, au VICTORIA-HALL, sur

ce sujet d'actualité :

LES TEMPS DIFFICILES,
LA CRISE ET L'ESPRIT

Location au Grand Passage S. À. Prix des places : Fr. 1.20 à Fr. 4-
Rue du Rhône Tél. 50.240 Droit des Pauvres compris]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002961_007.tif"/>
<page><![CDATA[Georg & Cie S. À. Libraires

CORRATERIE, 5 - Téléphone 40.150

 

Tous les livres du grand écrivain

Georges Duhamel
.>nt en vente à notre librairie.

AVIS. - Le célèbre explorateur
Louis Audouin-Dubreuil

qui fera dans notre ville, le 7 dé-
cembre, une conférence sous les
auspices de FORUM, a accepté
de signer, à notre librairie, son livre
nSur la Route de la Soie""  Fr. 4-

 

 

Pour vos fêtes
anniversaires

et deuils
@

 

Les fleurs de

HIRT

FLEURISTE - DÉCORATEUR

14, COURS DE RIVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002961_008.tif"/>
<page><![CDATA[Vitrerie - Stores

Encadrements de luxe

À. Alvazzi « Fils

2, Avenue Pictet-de-Rochemont - Téléph. 43.743

2S SE

  
  

mn agctp<=det

 
   
  
  
   
 

Travail soigné aux meilleurs prix |

 

cf

C Z éé , f \
r Sao-Paolo“

40, Rue du Marché

 

Maison de confiance |
; —.

Enchante toujours

 

 

 

   

par

 
      

son goût

      

son choix

    

ses prix

     

10, COroix-d'Or, 10]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>