<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>9me concert de l'abonnement<date when="04/03/1936"/></title>
<series>1935-1936</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Weber, Carl Maria von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/117485" type="person" role="cmp">Weber, Carl Maria von</name>
<name key="Binet, Jean"  type="person" role="cmp">Binet, Jean</name>
<name key="Elgar, Edward"  type="person" role="cmp">Elgar, Edward</name>
<name key="Williams, Vaughan"  type="person" role="cmp">Williams, Vaughan</name>
<name key="Boult, Adrian (dir.)"  type="person" role="int">Boult, Adrian (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Frenkel, Stefan"  type="person" role="int">Frenkel, Stefan</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_001.tif"/>
<page><![CDATA[2
n
=
Gee
fs
©
ù
&
=
<
=
Q
©
Z
&]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_002.tif"/>
<page><![CDATA[e e

RE EES RETE S

é en

 

[La Crème qui rase ï
sans blaireau . ;
sans savon

sans ä0U]LÊMH‘

RAZVIIE

PS SS ETE S L:BDAMOUR - 1381

rs]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_003.tif"/>
<page><![CDATA[A A SS ETE E S -

 

PIANOS ETE
STEINWAY«ASONS TRANSPORTS
BLUTHNER

AG A V E A U

N PF .FE Y E. K
SCHMIDT-FLOHR

LA QUALITE SONORE

S INCOMPARIA|)BLE

 

MAISON FONDÉE EN 1825

SAUTIER « JAEGER

FUSTERIE 12, GENEÈVE

LA QUALITE SONORE

HFA MEILLEURE R

TOUTES MARQUES A
EN DÉMONSTRATION
G AN P FN

DÉPANNAGE-SERVICE
CONCESSIONNAIRES DES P.T.1.

pEso Î
MARCONI (

Spécialités (17:llltcr1ncs - 4
Antiparasitcs - Communcs }]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_004.tif"/>
<page><![CDATA[Panorama””incomparable

 

sur Genève, le lac Léman,
le Mont-Blanc,
le Jura, les Alpes

 
 

 

 

 

       

 

   

ALTITUDE (/200 MÈTRES
DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN.

 
   
 
  

Prix: 15 fr. français
aller et retour

   

 

 

Restaurant !l" ordre

  
     

Pri% mocaorées

  
 
  
  
 

 

 

 

Réparer une voiture ou un CaAmion

dans nos ateliers‘

équivaut à une

Garantie de bonne marche

   
 

ROÛTE DE YON, 109

  

ATELIERS DES CHARMILLES S. À Ÿ
|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_005.tif"/>
<page><![CDATA[!
:
fHN HHN I Mideaux
p ESIOMICONAONWA4/9141VOLOVOORNIOUONPEONHEKOH, l
OHCIEEEENEDEINANMANNNNN Î &s a | ons
r T ETE |
EN PE | E :
EOSAAAHONANNAN ONHWOMNANNN l Literie
101000 E !
HN ULU J
{
:AN]EI'BLIÇ.“I«]N'I‘
{ °
I
 E. E. Tagliabue
chie !
: Fabricants
confort l
l
: Exécution
dn E de tous
: meubles
|
|
l’ameublement !
: Exposition:
| y - .
: 2. rue Winkelried, 2
: Nos ateliers : 10, rue des Epinetres

 

1 ,

 

 

    

ACCIDENTS

assure bien et à des
conditions avantageuses

E ON SEME

Î]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_006.tif"/>
<page><![CDATA[Ll'anthologie
SONORE

  
 
 
   
   
  
     
    

Collection en vingt disques de musiqlue ancienne.

Musiciens ! Souscrivez à la collection complète de
l'Anthologie sonore. Vous aurez dans votre discothèque

des disques rares et d'une valeur musicale exceptionnelle.

Plevel

à queue, dernière création, modèle H, l m. 30

Rﬂdi0$.

derniers modèles 1935, à partir de Fr. 190.—

 

’Ül‘%“€l‘ s. .

&4, rue du rhone]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_007.tif"/>
<page><![CDATA[ASSOCT A TION

L'ORCHESTRE ROMAND

Présidents d’honneur :

M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la
Suisse Romande.

M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de
l’Orchestre de la Suisse Romande.

Président-Directeur :

M. ERNEST ANSERMET
Premier Clœf (1’orcl:eslre

Deuxième Chef d'orchestre: M. Samuel BAUD-BOVY

Comité exécuti/ c[e [,Als'sociatinn :

MM. À. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W. PERRET, C. PESCHIER.

Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.

CHEFS DE PUPITRES .

1er violon solo..…...…. Stefan PRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre
philharmonique de Dresde,
reraltonsolon . . Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo

1T violoncelle solo.…. Henri HONEGGER.
1r€ contrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.

eliintewsolons André PEPIN, 1er prix du Conservatoire de Paris.

1€€ hautbois solo...… Paul DENNES, 1ër prix du Conservatoire de Paris.

Cor afglais solo..… Paul TAILLEFER, 1€r prix du Conservatoire de Paris.

1re clarinette solo..…. Léon HOOGSTOEL, 1er prix du Conservatoire de Paris.
1er basson solo.…..… Henri HELAERTS, 1er prix du Conservatoire de Bruxelles
rércorésolor Arthur BOEHLER.

1T€ trompette solo.…. Francis BODET, 1€r prix du Conservatoire de Paris.

1T trombone solo.….. Léon DUROT, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
reritimbalier: Charles PESCHIER.

irezharpes .1 Mme À, BARRIERA-de SANCTIS, 1€r prix d’excellence du

Conservatoire de Turin.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_008.tif"/>
<page><![CDATA[TA
\ Æ
TRICOTER} É ART

 

 

 
  
 
  
  
   
   
 
 
  
 
 
     

AVEC

FACE SALLE CENTRALE

| RUE DE LA MADELEINE, Il
GENÈVE
+
| Les laines et les théories
Photo sulien — de Cricomain sont la joie
“TASSIA” veste de Dame fantaisie d'une fèﬂ]ﬂ?€ de ÿOâi

 

UN CADEAU QUI PLAIT .
S’ACHÈTE CHEZ 1

Bernard Goerg

28, rue du Rhône

G E N E V E]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_009.tif"/>
<page><![CDATA[Achetez les billets du
SWEEPSTAKE

DE GCENÈVE

 

Vous aiderez ainsi

L’ORCHESTRE ROMAND

qui est au nombre
des Institutions participant aux
bénéfices du Sweepstake

En plus de la Cl'lﬂﬂC€ cle gains.
chaque l)i“€t du Sweepstal&e donne droit

, . .
dasswter gratu1tement au

GRAND PRIX AUTOMOBILE

qui se courra à Genève le dimanclme 31 mai 1956
(PENTECOTE)

Les C0mptes Ju Sweepstalce sont soumis au
contrôle permanent cÏune Commission cle contrôle

de 5 meml)res nommée par [,Etat.

 

Cyarctres DjéleR a

Une marque de grande classe]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_010.tif"/>
<page><![CDATA[MAGIC NOTES

TRADE-MARK

Disques Nouveautés

DANSE RUSgp|tirées du ballet «L’Age d'Or» (D. Schostakowitch) LB 16 Fr. 6-—
Grand Orchestre Symphonique, Paris, Dir. Julius Ehrlich (Léningrad).

FONDERIE D’ACIER, Musique de machines (A. Mossolow) . . LB 17

DNIEPROSTROI (Les premiers travaux sur le Diepner) (Meyfuss) Fr. 6.—
Grand Orchestre Symphonique, Paris, Dir. Ïullu> Ehlll(.h (Léningrad).

FAUST SYMPHONIE (Franz Liszt) . . ; 1X 55,60
Grand Orchestre Ph1]h”irmomque de P1r1% Dn S Meyrowitz
avec Chœurs Vlasoff et M. Villabella, Ténor @ lde Q
CONCERTO EN MI BEMOL MAJEUR (No z3‘ pour piano et
orchestre (Mozart K. V. 488) . . . 1 EPS OS TO
Mme Marguerite Long et lOrch«:strc sous 11 direction à Fr. 8—

de Philippe Gaubert.
QUINTETTE POUR PIANO ET CORDES (Florent Schmitt) . LFX 386-87

Quatuor Calvet et Florent Schmitt au piano Pleyel. A Er 8
SONATE EN UT MINEUR POUR VIOLON ET PIANO (Beetho-

ven, Op. 30, No 2) . 1 PE

Alfred Dubois (Vlolon et Marcel Maas (Piano arr6

Disques du Quatuor de Saxophones de la Garde Républicaine

ui se fera entendre à Genève le 29 mars prochain.
9

SEVILLA (Albeniz) CACHE-CACHE (Clérisse 10 DE ON
MINUETTO . (Bolzoni) VALSE CHROMATIQUE (Vellones) DF 1558
MENUET (Boccherini) REVERIE (Schumann) . . 17 DEI724

SCHERZO du QUATUOR No41 (H1ydn AVE VERU M Mozart) DF 1805
Prix de chaque -disque, Fr. 4.—

En vente dans tous les bons magasins de musique

Représenlation générale pour la Suisse : PIANOHAUS JECKLIN, ZURICH.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_011.tif"/>
<page><![CDATA[HEc cuceuaus cs cuninad SS SS33 b e 55

13 :À

1 ; k

j  ASSOCIATION pe L'ORCHESTRE ROMAND }

4 345 E SEN P A d A d A Ln ds d r Aee e SU dn rN d p C ME 4 À \

i Victoria- Hall -

1 Mercredi 4 mars 1936, à 20 h. 50

: ;
9" Concert del'Abonnement |

Î L'orchestre étant dirigé par E

‘ D' Ad…. BOULT

1 Directeur à Londres de la British Broadcasting Corporation

, |

3 y

; SOLISTE :

;

M. Stefan FRENK EL, violoniste î

n r

 

 

 

 

] Conzertmeister de l’Orchestre Romand ;
i IF
] IF
ä PROGRAMME !F
“‘ PREMIËRE PARTIE F

| ;
ÿ 1. Ouverture d'EURYANTHE .… C.-M, Woeber ,
|  2. DIVERTISSEMENT, pour violon et IF
1 orchestre (ustauditon T / can BInel F
4 Prélude - Danse - Pastorale - Rondo. E
j Soliole : M. Stefan FRENKEL. IË
] IË
] 3. COCKAIGNE-OUVERTURE (La vie 14
à aclondres) .1 1 Eodward Elgar F
] F
:; DEUXIEME PARTIF :’
i È
| 4 JOB, musique de ballets en neuf épi- {'
J} sodes, d’après le Livre de Job, de ‘
äÏ Williams Blake //" audition) ... Vaughan-JF illiamo l:
| [
è IË_…—————“““——M———me“ﬂ ———— — ) MŒË”_”"""W—— v > —_"—W_— .———.,ä]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_012.tif"/>
<page><![CDATA[SspEcIalr É S
SABA
THORENS
PHILIPS
MARCONI
INGELEN
POINT BLEU
AUTOP HON

Toutes ces /Mmarques sont ‘à ‘la ‘tête de la technique et la qualité la _ meilleure

Longueur d’onde de 15 m. à 2000 m.

PI C CM TT OE

 

A. ROSSET & C"

Maison spécialisée pour la Radio et l’Electricité
VIENITgE INSTALLATION RÉPARATION LOCATION

 

Galeries Cenftrales, Passage Malbuisson
Téléphone : 54.343
Vente au comptant -- Vente par mensualités]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_013.tif"/>
<page><![CDATA[CARL-MARIA VON WEBER

Né à Eutin en 1785, mort à Londres en 1826.

OUVERTURE D’'EURYANTHE

Ëà EBER, que trop de gens, des confrères principalement
f % après le succès du Freischütx, affectaient de traiter

  

Ë‘ \{ /) Gy, €n musicien de second ordre, incapable d’autre chose
DB “ que de cette réussite inespérée dans un genre popu-
laire, était travaillé par l’ambition de composer un opéra de
grand style. Aussi, bien que les directeurs de théâtre, celui d’un
théâtre de Vienne en particulier, qui venait de passer un contrat
avec le musicien subitement ‘devenu célèbre, réclamassent de
lui de « nouveaux Freischütz », il résolut de composer un grand
opéra. Il se mit en quête d’un livret; son mauvais sort lui fit
rencontrer Helmina von Chezy. Celle-ci lui proposa un sujet
tiré d’un récit français du Moyen-Age. C'’est l’histoire de la
vertueuse fiancée d’un chevalier, perfidement accusée d’infidélité.
Les preuves paraissent irrécusables, et la malheureuse est relé
guée dans une forêt sau age où elle attend la mort. Le roi tra-
verse cette forêt au cours d’une partie de chasse et trouve la
jeune femme, elle réussit à le convaincre de son innocence, est
ramenée à la cour, et se réconcilie avec son fiancé au milieu de
l'allégresse générale. Cette histoire a été compliquée par la
poétesse d’Euryanthe, de circonstances romanesques et même
ridicules, et il en est résulté un livret à la fois invraisemblable et
confus, auquel ne manque même pas la romantique apparition d’un
fantôme. Chose curieuse d'ailleurs, cette apparition et la manière
la plus ingénieuse que naturelle dont elle est liée, en tant qu’élé
ment capital à l’action, est une invention de Weber lui-même
qui substitua cette idée à celle, à peine plus raisonnable de sa
librettiste. Il y tenait même tellement et la jugeait si indis-
pensable à la compréhension du drame, qu'il introduisit dans
l'ouverture la musique vraiment fantomale qui accompagne cette
sccène. Bien plus: on prétend que Weber avait projeté de montrer
sur la scène, à cet endroit de l’ouverture, un tableau vivant où
l'on aurait vu Euryanthe priant sur la tombe de sa belle-sœur
et le fantôme de cette dernière flottant autour d’elle.

Ce passage ne forme, au milieu de l'Ouverture, qu’un court
épisode. À la réserve du premier motif, qui donne pour ainsi dire]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_014.tif"/>
<page><![CDATA[un habit propre est un habit neuf

TREINTURER E

F. E. BAECHLER
Usine : 84 r. de Lausanne FRERES

 

Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

 

 

 

 

ROTSCHY FRERES

22, Corraterie

 

   

 

mroeures ous gentes de =

MUSIQUE

Abonnement
DISQUES
PIANOS

Vente - Location -  Réparation

  

 

  
  

 

RADIOS

Vente - Location - Dépannage

  

 

64, Rue du Stand, 1”" étage]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_015.tif"/>
<page><![CDATA[le ton général du morceau, cette allure chevaleresque et bruyante
qui aura sa contre-partie dans le développement fugué d’un accent
si fier et grave, les autres thèmes sont tirés du drame; ils tra-
duisent tous deux la joyeuse confiance de l’amant qui, par une
singulière fantaisie de Weber, porte le nom d’Adolar.

 

JEAN BINET

É en 1893, à Genève. Jean Binet y fut l’élève de MM. Ja-
ques-Dalcroze, Barblan, Montillet et Strong. Sitôt après
la guerre, en possession du diplôme de la méthode
G Jaques-Dalcroze, il partit pour les Etats-Unis où, tout
en enseignant, il poursuivait ses études de composition avec
Ernest Bloch (New-York et Cleveland) pendant quatre années.
Revenu en Europe, Binet passa six ans à Bruxelles, et s’est fixé
depuis 1920 à Trélex (Vaud).

  

Parmi sés œuvres, on peut citer: trois Psaumes pour chœur et
orchestre, Concertino pour orchestre de chambre; Deux odes
d'Horace, pour chœur et orchestre, jouées dans un concert de
l'O.S.R., un Quatuor à cordes; diverses séries de chœurs a
capella; plusieurs cycles de mélodies; des musiques de scène;
une Cantate de Noël; une Suite d’airs et de danses populaires
suisses et une suite de danses anglaises pour orchestre.

Le Divertissement inscrit au programme de ce soir a été créé
à Bruxelles en 1935, par Mme Stefi Geyer, sous la direction
de M. Ernest Ansermet. Ecrit en 1934, ce Divertissement, dit
l'auteur, « était destiné à un violoniste amateur, ou à un élève
de Conservatoire ».

Ce n’est pas un concerto, car la partie du soliste dialogue avec
l’orchestre plus qu’elle ne s’en détache dans des traits de virtuo-
sité. Les quatre parties qui la composent affectent les formes
de la Suite. Un Prélude (animé) assez développé, une Danse
(modérément animé) (6/8), une pastorale (lent) (9/8), et un
rondo (assez vif). La tonalité est toujours très affirmée, sauf
dans le second morceau, où un balancement obstiné des basses
(mi bémol, fa) supporte une mélodie en sol. L’orchestre comporte :
deux flûtes, deux clarinettes, un basson, une trompette, les cor-
des, un piano, xylophone, glockenspiel et triangle.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_016.tif"/>
<page><![CDATA[GENEVE

Téléphone 26.364

p

SU
p A
z ä!&\“üMx“ä\ä sr 08
; PE

R e

Concessionnaires pour Genève et Vaud jusqu’à Nyon

6
æ
Q
B
q
2
(
L
O
(
=
Q
«
&
<
Q

O
=
S
u
“
=
G
=J
w
©
w
3
_
O
N]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_017.tif"/>
<page><![CDATA[VAUGHAN WILLIAMS

D'après les illustrations du Livre de Job, de William Blake.
(Dédié à Adrian Boult.

ES œuvres de Vaughan Williams, Job el Benedicite, qui
furent choisies par le Jury international pour les con
certs du Festival de musique contemporaine de 1931,
ont alors élevé à un haut degré le prestige de la
musique anglaise. Williams fut reconnu pour le compositeur dont
la musique résumait ce qu'il y a de meilleur et de plus véri
dique dans l’esprit et la tradition anglaise. Il présente l'Angle
terre, qu’il connaît et qu'il aime, non en foulant des chemins

  

trop parcourus, ni en restant l’esclave d’un culte, mais avec
une sincère vue personnelle et dans un idiome qui lui est
propre.

Les œuvres qu’il choisit sont typiques de sa franchise; qu'’elles
soient inspirées de la Bible, de John Bunyan, ou de sources
moins dévotes, elles sont toujours l'expression du rude et simple
Saxon dans ce qu’il sent le plus profondément.

Job, dans sa forme complète, est une « mascarade » (A Masque
for Dancing) composée par Geoffrey Keynes avec musique de
Vaughan Williams, inspirée des illustrations en noir et blanc de
Blake pour le Livre de Job.

Ce ballet fut dansé à Oxford, au Festival de 1931, dans un
arrangement pour petit orchestre. Une version complète fut
radiodiffusée en 1932 par le B.B.C. et dirigée par l’auteur lui-
même; et une suite en fut tirée et donnée l’année suivante. EIle
est divisée en neuf scènes dont la dernière est un épilogue.
Cette division est arbitraire, des thèmes caractéristiques donnant
à l’œuvre une forme symphonique qui est mieux appropriée au
concert.

Les noms des danses traditionnelles ne sont pas non plus em
ployés pour rappeler les danses d’autrefois; ces danses ressor
tissent davantage aux danses populaires anglaises. De même
l’œuvre entière est plus proche des vieilles « mascarades » an-
glaises du XHiIIe siècle que des ballets auxquels Diaghilew et
sa troupe nous ont accoutumés. Et surtout le sujet en est
plus sérieux.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_018.tif"/>
<page><![CDATA[Z0

r 0001
|
T

UN
Zs

===

SS

//7/;wx
[£ À// ;
v'/'

N

N

Que vos doigts effleurent l’ivoire
d’un piano ou les touches mates
dune HERMES Portable,
c’est la même sensation de
douceur..:Une force souple est
à votre service pour transcrire en
clair vos pensées. L'HERMES
donne nombre de copies nettes,
expédie votre courrier, facilite
vos recherches. H ERMES
ménage vos loisirs l.

La BABY, dans son coffret
d’acier, pèse 3 ‘/» kg., mesure
6 cm. de haut et 28 de côté.
Elle disparaît dans un tiroir,
s’emporte dans une serviette ;
son rendement normal estassuré
par le clavier universel de
, 84 lignes, chariot normal,bobines
de ruban standard, margeurs
visibles, etc…. - Construction
précise, garantie par Paillard,
Yverdon et Ste-Croix (fond. 1814)

  

)

  

Essani partout sans franis : 12 m0d. HERÏ'IÈS °

A ((ANAPIONE, seuis “aisnes de

2 S'Pierre -LAUSANNE. L’ARBALÈTE

 

 

 

ps>]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_019.tif"/>
<page><![CDATA[M. D" Adrian BOULT

Direcleur de la British Broadcasting Corporation

(J8 183 ©o))]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_020.tif"/>
<page><![CDATA[SCENE I. INTRODUCTION. SARABANDE DES FIÉS DE
DIEU-

Une introduction d'orchestre dans le mode pastoral accompagne

la venue de Job, sa femme, ses serviteurs au milieu des bergers

et des troupeaux. Danse des six fils et des trois tilles de Job,

et danse générale.

Satan entre, sur un motif caractéristique :

   

coll 8ve e L

Satan jette un appel au ciel qui s'entr'ouvre, laissant voir
Dieu entouré de ses fils et d’anges montant de la terre au ciel :

Sarabande d-s jils de Dieu.

Dieu regarde Job avec affection et dit à Satan * CAsiu re
marqué mon serviteur Job ? » Et Satan dit: « Etends ta main,
ôte-lui tout ce qu'’il a, et tu verras s'il ne te renie pas en face ».
Et quand Dieu dit à Satan: « Voici, tout ce que Job a est en
ton pouvoir », Satan part, tandis que reprend la Sarabande.

Scene II. DANSE DU TRIOMPHE DE SATAN.
(Et Satan sortit de devant la jace de l'Eternel.)

Satan est au pied des marches du ciel, et danse, triomphant.
De marche en marche, il s’élève vers le trône que Dieu a quitté et

s’incline en adoration moqueuse devant lui; puis s'assied_sur . |
le trône. ;
Scene III. MENUET DES FILS DE ‘]OB P DE PEURS

FEMMES.
kEt voici, un gmm/ vent est venu et a donné contre les quatre

coîins -de la maison, et elle est tombée sur les jeunes gens,

et ils sont morts.)

Les fils de Job et leurs femmes dansent en choquant des
coupes de vin. À un moment donné, Satan entre, le menuet
s’arrête subitement et les danseurs tombent morts.

ScENE IV. REVE DE JOB.

(En pensant aux visions de la nuit… la peur me vint et

le tremblement.)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_021.tif"/>
<page><![CDATA[\|(‘IÎ("II\ |w\:'\ ays sane to “l:' 1',.‘. allèhe
SOn «lh d shouted { Joy 2ËF \
‘ÈQ——.—- —— s=

 

MÇ2//[‘/ S

Une page des 1llustrations du
Livre de Job
de William Blake]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_022.tif"/>
<page><![CDATA[Job est paisiblement endormi. Satan entre et lui fait voir de
terribles visions: maux, peste, famine, batailles; chaque vision
est présentée par la musique qui est de plus en plus incisive,
tandis que les danseurs forment une Ronde autour de Job. Puis
les visions disparaissent dans un pianissimo amenant directement

la. Scène suivante.
Seene V. DANSE DES TROIS MESSAGERS.
Et alors un messager vint vers Job.)

Job se réveille et voit les messagers qui lui annoncent que
ses richesses sont détruites. La première partie de la scène est
la Danse des Messagers, puis les Funérailles des fils de Job
dans un solennel andante con moto. Mais Job continue à louer
Dieu disant: «l'Eternel a donné, l'Eternel à ôté, que le nom
de l’Eternel soit béni. »

SCENE VI. DANSE DES CONSOLATEURS DE JOB.

(Heureux l’'homme que Dieu châtie.)

Satan introduit trois consolateurs auprès de Job, mais leurs
paroles de sympathie tournent bientôt en angoisse et en repro-
ches, la musique croit en agitation avec les reproches, jusqu,à
va qs Jd) crcs c Réatce 115 jleure œ 72 auis 6» e ce
s'ouvre pour montrer Satan sur son trône entouré des hôtes
de l’enfer. Job et ses amis sont trappés de terreur. La vision
disparaît graduellement, la musique se fait de plus en plus
douce pour introduire la
Scene VII. ELIHU DANSE LA JEUNESSB E FA BEAUTE

(Je suis jeune et vous êtes des vieillards.)
PAVANE DES FILS DU MAT'IN.
(Alors le Seigneur répondit à Job.)

Une cadence introduit le jeune et beau Elihu et sa danse suit
dans un gracieux 3-4, commençant andante tranquillo et passant
à un allegretto. Sans un arrêt suit la « Pavane des fils du matin »,

dansant devant le trône de Dieu.

Scene VIII. GAILLARDE DES FILS DU MATIN.

(Tous les fils de Dieu crièrent de joie.)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_023.tif"/>
<page><![CDATA[prae n T

 

 

DANSEDE P'AUTEL.
(Job, mon serviteur, priera pour vous.)

Satan entre et clame sa victoire sur Job, et nous entendons de
nouveau son premier thème. Mais Dieu prononce la sentence
de son bannissement et sur l’air « Gaillarde », «les fils du
matin» chassent Satan. Il y a un point d’orgue /ortissimo impres-
sionnant quand Satan tombe du ciel, puis la « Gaillarde », se trans-
nant quand Satan tombe du ciel, puis la « Gaillarde » se trans
forme en « Danse de l’autel » pendant que l’autel est construit
et décoré. Job bénit l’autel, et les danses du ciel commencent,
s'unissant aux danses terrestres. La paix recouvrée de Job est
suggérée par le thème de son sommeil. Puis revient « La Pavane »
et les accords solennels qui accompagnent dans le première scène
la vision de Dieu sur son trône.

Scene IX. — EPILOGUE.

(Ainsi l’Eternel bénit le dernier état de Job plus que le
premier.)

Même scène qu’au début. Job assis avec sa femme, ses amis lui
apportent des présents et ses trois filles s’assoient à ses pieds.
Il se lève et les bénit. La musique répète l’introduction de la
scène I et finit doucement dans le même esprit pastoral.

EDWARD ELGAR

1857-1934

côté des compositeurs reconnus par les gens cultivés
du monde entier, il y en a généralement d’autres,
pas nécessairement de moindre valeur qui ne furent

8

 

appréciés que par une ou deux nations, voire même
par un seul pays. Nous pourrions placer dans cette catégorie
Bruckner, Mahler, Fauré et Elgar, pour ne citer que des exem-
ples typiques. Cependant cette distinction n’est en réalité pas
aussi grande qu'elle peut apparaître à première vue, car une
grande part de l’admiration prodiguée aux « pourvoyeurs univer-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_024.tif"/>
<page><![CDATA[Porcelaine

Étains

(outellerie
Faience

S 8 Verrerie

*
S Méla!
TR argente

Servier
Boys

   
     

 

 

Lèes cHakkharoff ä '

la dernière nouveaute
en chocolat fin
de la

Chocolaterie du Rhône

Place Del-Air 2, Rue du Rhône {]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_025.tif"/>
<page><![CDATA[sels» repose moins sur la connaissance des œuvres que sur
leur réputation; tandis que les compositeurs « particularistes »
peuvent en tout cas prétendre que leurs admirateurs connaissent
la plupart de leur œuvres importantes…

Quel est le secret de la grande emprise d’Elgar sur ceux qui
subissent son charme ? Il faut l’attribuer certainement au fait
que son œuvre est musicalement représentative de la mentalité
de la moyenne des Anglais cultivés…

Il a rarement existé un grand compositeur dont l’esprit et
la vue des choses se conforme plus exactement à son public
et se préoccupe moins d’être un « grand homme ». Son entier
désintéressement, sa complète indentification avec la vie exté
rieure d'un gentilhomme anglais, impeccablement habillé et rasé,
qui chasse, pêche et parie, ceci allié à une suprême maîtrise
de presque toutes les phases de la technique musicale, nous
montre d'une façon fraîche et neuve dans l’histoire de la musi
que, le Maître musicien anglais…

Extrait de « Ercar, Compositeur de musique anglaise », par

Robert Lorenz.

OUVERTURE « COCK AIGNE »
(Dans la ville de Londres.)

VOIQUE Cette ouverture date de plus de trente ans - elle

fut jouée pour la première fois à un concert de la

Royal Philharmonic Society,en 1901 —le « Londres »

dont elle nous donne une si brillante peinture ressemble beaucoup

ala « City » d’aujourd’hui, contrastée, colorée, sans souci, hasar

deuse, mais avec le sens de sa dignité grise. Et cette peinture est

certainement des plus véridique, résumant, comme elle le fait,

les impressions de quelqu'un qui n’a jamais été, ni aspiré à être
lui-même un Londonien.

Le thème d’entrée, avec ses deux phrases aux violons, puis
au hautbois et à la clarinette peint éloquemment les rues animées,
le trafic de tous les jours. Les deux phrases sont développées et
répétées, allant dans une gradation où les cuivres ont une part
active. Cela mène rapidement à un passage marqué par Elgar
de sa notation favorite « Nobilmente » introduit par les bois,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_026.tif"/>
<page><![CDATA[e n es u e @ »wn -
S >=,
.ülN.nn … = 0 > m
es - e c dOA
> =- æ o
— 0 [== 0=
> e.lDl
WSC " æ S
L = = > è
L 2 R —
s* = = 025
S = = 2222
O pA — u = PR
æ — > O
c e = SS
e ne e uu @ e e [0

y
y«
v

 

Lyoin DAINOW

30, RUE DE LA CONFEDERATION, 30

2

è ,

TELEPHONE 44.210]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_027.tif"/>
<page><![CDATA[Anx

ps

T

m

 

 

les cors et les cordes, et montrant un côté plus sérieux et plus
digne du caractère de Londres. Le premier thème revient et une
transition nous amène au second sujet : le thème « des deux
jeunes gens ». Joué d’abord piu tranquillo aux violons avec une
tendre phrase des hautbois, il suggère comme un roman que
les parcs de Londres abritent sans le cacher. Le thème s'étale
jusqu'à ce que sa tranquillité idyllique soit interrompue par un
insolent solo de clarinette scherzando. Un joyeux doublage du
thème Nobilmente dépeint avec finesse les gamins de Londres,
à la manière dont les « Apprentis» chez Wagner plaisantent
sur le thème des « Maîtres». Une musique militaire, entendue
de loin, se rapproche, passe avec pompe et s'éloigne. Des
fragments du thème des « gamins » s’y allient avec verve et es
prit jusqu’à ce que le bruit dela fanfare s’éteigne. Le thème de
l’Ouverture revient pour faire place aux «jeunes amoureux» en quê
te d’un tranquille asile, mais ils sont de nouveau assaillis par une fan
fare, cette fois une rude et vive musique de rue; sesefforts appliqués
mais dissonnants sont une grotesque version de la première
fanfare. Cependant, parmi la clameur d’un strident sol -bémol
sur un fa grave, de tendres murmures se font entendre aux cordes
et pendant un instant, les jouvenceaux ne perçoivent plus qu'un
vague écho des rues animées. La musique suggère qu'ils sont
entrés à l’église. Une accélération graduelle du tempo conduit à
la récapitulation, les trombones jouant le premier thème. Les
jouvenceaux réapparaissent, et leur thème, aussi bien que
les autres, se fait entendre plus richement orchestré qu'aupa-
ravant. Arrive une intrusion des « gamins » et de nouveau leur
troupe balaie tout sur son chemin. Cela conduit à une triom
phale Coda dans laquelle le thème de la dignité de Londres
est clamé par tout l’orchestre.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_028.tif"/>
<page><![CDATA[Modes , ‘
10, Grand-Quai - GENEVE ‘

Téléphone 41.551]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_029.tif"/>
<page><![CDATA[MM. les Membres de l'Association des
AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
ont été informés qu’un
Concert Extraordinaire
1

Vendredi 3 avril. à 30 h. et demie
au Victoria-Hall

Le programme en vera composé par les dousertpteurs

Ceux-mêmes

par voie plébiscitaire

 

MH. les Hembres de l'Association sont priés de retourner

jusqu'au 10 mars dernier délai le Bulletin Je vote qui leur a

éte adressé. Hs sont invités à retirer dès lundi 16 mars et
Jusqu'au 25 mars au plus tard les billets d'invitation aux-
quels ls ont droit, au Bureau Ve localion, Agence Véron-

Grauer, rue du Rbône, 27.

Les Souscripteurs qui sont abonnés aux concerts
peuvent retenir leurs places habituelles au bureau
de location, le vendredi 13 et samedi 14 mars.

Le réoultat du plébiscite sera indiqué dans le programme

du dernter concert d'abonnement.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_030.tif"/>
<page><![CDATA[JRUC EN ARD *

RUE DU RHÔNE 102 QUE D'ITALIE 4

 

M |RADIO
GRAMODHONES
IDISQUES âe

 

 

 

COUTELLERITE DE L'ILE

æs

  
  

 

cmt
PONT DE L'!ILF

 

=

Spécialitès d’aiguisages M. et M"* FONTAINE
Chromage ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
Réparations e ]

Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE
PRIX TRÈS MODÉRÉS et de toutes les spécialités de l’ancienne Maison]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_031.tif"/>
<page><![CDATA[MerCredi 18 mars l().îl)
au VICTORIA-HALL

d et dernier Concert Symphonique

 

 

à tarif populaire

sous la direction de

M. Samuel BAUD-BOVY

avec lC l)i(‘ﬂ(l(‘i”ﬂllt concours (l(‘

M. Roger AUBERT

pianiste, et de

M Pc WEND

\Ol)l‘ii no

AU PROGRAMME :

Symphonie n° 4, en sù bémol, de Beethoven —  Variations

symphoniques, de César Franck Quatrième Ballade, de

Chopin — La Chanson des regrets, de Jaques-Ialcroze —
Mazeppa, poème symphonique de Liszt.

Ouverture de la location lundi 9 mars, Agence Véron-Grauer,
rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_032.tif"/>
<page><![CDATA[GOLAY FILS & STAHEL

PISAGEDIES  BIERGUES «

GENEÈVE

HORLOGERS

ETE

JOAILLIERS

DEPUIS

1837

 

 

 

 

   

1

DUMONT

PAPIEBS PEINTS

BOULEVARD HELVÉTIQUE, (9

GENÈVE

TOUS LES GENRES ® TOUS LES PRñIX]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_033.tif"/>
<page><![CDATA[P C rqus ; ï ä

 

VICTORIA-HALL

 

Mercredi 25 mars 1936, à 20 b, et demice

Pour le 107 et dernier Concert de l'Abonnement

L'ORCHESTRE ROMAND

Jouera sous la direction de Monsieur

Bcecrnardino

MOLINARIE

4” C72{’f J Ü/’('/71'«'[/‘(’ Ve /'Augustco Je Rome

L€ programme COIÎ][)I‘CI‘IdI‘Æ[ ;

Sonata sopra Sancta Maria, Monteverde — Symphonie n° 5
en uf mineur, Beethoven — Gli Uccelli, suite d’orchestre (Ar: audit.),

Respighi Pause del Silenzio /1 audition)!, Halipiero —

Ouverture de Semiramide, Rosvini.

La [U(’(I[M/l dera ouverte r’(’.' /ll/l()l 10 mars.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_034.tif"/>
<page><![CDATA[Un PARFUM

Un PRODUIT de Beauté

e ,
Slgn€ ,

CORYSE - SALOMÉ

c est synonyme (‘l£’ qualitê
, @

 

STIMULANT
Soryse-sAtG

el

 

YSE-SALOME
Le Maître Paxfumeur par1sien de la Place de ÏOpél‘a
GENÈVE - 9, Place de la Fusterie

 

V ous 1)réwntc des Produits pour les soins du visage. dont les formules ont été établies

xl‘u])rès les dernières études faites en Jerlnnto|08iQ et expérimcutées par des .spécialist0&

Ï
attachés à ses laboratoires.
Des ])1‘0(luÈ(» nle ll(llltC (lll:l“té à des 1)rix nlmrdal)les. (1||i VOIS 11e1‘mettent dc suivre
chez vous des traitements efficaces avec une tlél)CllSe peu élevée.
Gracieusement, sans ol)ligntious cl'aclmt, vous recevrez dans tous les magasius

\ A . . ° e
C01‘V\C-bâll()lllt‘, c0nsclis et 1‘CIISCIQIIQIÎICLXÎS (lll8 VOIIS POlll‘l‘l(‘.‘: (lC>ll‘€l‘.
24 e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_035.tif"/>
<page><![CDATA[TT P EET T rr 37

 

Rn r én e

 

p

R S A ETE

SUS RR RE E TT T A

 

 

M.Bernadino MOLINARI
Premier c]zefcÏorc]1estre cle l)A ugusteo (le Ro me

qui dirigera le

10”" et dernier Goncert de l'Abonnement

 

 

 

 

Né le r1 avril 1880 à Rome, M. Molinari n'’est pas seulement
un prestigieux conducteur d’orchestre, mais il est aussi compo
siteur, pianiste et organiste. Depuis 1912, année où il fut appelé à
la direction artistique de l’Augusteo, la carrière du maître n’a
fait que suivre sa marche ascensionnelle. Il a dirigé entre autres
à Paris et dans les principales villes du continent et des Etats-Unis
et participé à la direction des spectacles du Théâtre Costanzi. à
Rome et du Théâtre Colon à Buenos-Ayres. Avec son admirable
orchestre romain, il a voyagé dans divers pays. On lui doit de
remarquables reconstitutions d’œuvres anciennes de la musique
italienne.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_036.tif"/>
<page><![CDATA[TOUTES ONDES

Frs

425

LI
W
Æ
<
=
v
>
©
=
e
—
>
=]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_037.tif"/>
<page><![CDATA[Ax

 

1S RR RU 50

 

——

é
k
4

   
   
  
 

 

E TT

 

 

L'ASSOCIATION DEs AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND

dont le Comité se compose de .

MM. Pierre JACCOUD, Président :
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;

MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER. Emile
UNGER ;

informe le public que pour répondre à un désir formulé par
elle, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains con-
certs. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé, moyen-
nant une modique finance, aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre
Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au pro-
gramme du prochain concert seront exécutées et commentées.

De plus, en vue d’établir un contact plus étroit entre les musi-
ciens et le public, et pour permettre un échange de vues personnel et
amical, les Comités de l’O. R. et des Amis se proposent d’organiser,
à l’issue des concerts, des réunions auxquelles pourront assister les
Abonnés et les membres de l’Association des Amis.

Des indications précises sur ces répétitions et réunions seront
communiquées en temps utile aux Abonnés et aux Amis de l’O. R.

Et rappelle que l’Association des Amis de l’Orchestre Romand

a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et
financier ;

a) en faisant en sa faveur une active propagande ;

,

b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses

membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits dans ce but.

La qualité de Sociétaire s’acquiert par le versement à l’Associa-
tion d'une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—).

——

Les membres de l’Association qui n’ont pas encore envoyé rempli leur bulletin
de renouvellement pour 1936 -1937 sont priés de le faire au plus vite, au
Secrétariat de l’O. R. 2? Boulevard du Théâtre. Les personnes qui ne sont pas
encore membres de l’Association peuvent s'inscrire auprès d’un des membres

du Comité, au secrétariat de l’O. R.…. ou encore à l’Agence Véron Grauer, 27
Rue du Rhône.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_038.tif"/>
<page><![CDATA[Le dépôt exclusif

du Gant Perrin

33, rue du Rhône

 

A la Chevrette

 

 

 

CAISSE HYPOTHECAIRE

DU aNTON PE MOrRe ?
GERTIFIGATS DE DEPOT à
3 ANS Ss ET 10 ANS

4 °lo 4‘|4 0‘0
(AOUT 1935)

La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne
place les fonds de ses exposants qu’en premières
hypothèques sur des immeubles situés dans le

Canton de Genève.

Au 30 juin 1934, le montant des
prêts de la Caisse contre garantie
hypothécaire s’élève. à
Fr. 237.123.857,45

 

 

 

Kaspar Wicky

Rue des Maraîechers, 48

Le spécialiste
des instruments à vent et percussion

Atelier de réparations de 1ler ordre

 

Téléphone 53.112]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_039.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER du CONSERV ATOIRE de MUSIQUE

 

 

 

Violons — ViOIODCQU(ËS - AI‘C}ICÎS
. (1C Maîtres ancicns et modcrues

Fahrication - Ré}_)aration

22, Rue GÉNÉRAL-DUFOUR

TÉLEPHONE” 416 55

Man spricht Deutsch - English opoken

 

 

 

 

MAISON GENEVOISE

LA PHARMACIE HAHN

J.-B. BRUN & SES FILS, suce.

18, Placc Longemalle - GENE VE - Rue Croix—zÏOr*, 20

est l’une des principales
et plus anciennes de Genève

 

MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ

SPÉCIALITÉS - ANALYSES

PÉTROLE HAHN

fr. 3.50 le /[acon

SClll remède efficace contre la claute cles Clleveux et P€lli(‘.llleS

 

 

 

Û
é ä è , '.“
.°ÂË‘ Mtr e Ms]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002943_040.tif"/>
<page><![CDATA[Grand choix de
Manteaux de Mi-saison et d’Hiver

Prix de!58.— 78.— 85.— à 178-—

 

 

 

IMP. E-P. GRIVET, GENÈVE.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>