<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            3me concert symphonique à tarif populaire (hors abonnement)
            <date when='18/03/1936'/>
          </title>
          <series>1935-1936</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002944</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19360318'/>
        <title>3me concert symphonique à tarif populaire (hors abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1935-1936' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/109238' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/51160' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Baud-Bovy, Samuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30044099' type='person' role='int'>Baud-Bovy, Samuel</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Aubert, Roger' type='person' role='int'>Aubert, Roger</name>
        <name key='Wend, Flore' type='person' role='int'>Wend, Flore</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_001.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Lä Ç3‘ènne q111° rase
sams 1)ﬂai reau
Ssans savon |
sans ÜOL]J€U:‘
RA. ZV E
e V lo 1C Ÿ =]]
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_003.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS R CCORT
STEINWAY«SONS LUE D CON S
BLUTHNER
G A V E A U
Nl’LEYE L
| SCHMIDT-FLOHR
|
| . LA QUALITE SONORE
] S ; INCOMPARABLE
{ MAISON FONDÉE EN 1825
Ï
|
Î
SAUTIER & JAEGER
| FUSTERIE ,12, GENEVE
LA QUALITE SONORE
LA MEILLEURE R
| TOUTES MARQUES A
% . EN DÉMONSTRATION
L A M P E s
DÉPANNAGE-SERVICE
CON CESSIONNAIRES DES P.T.T.
bESo Î
MARCONI Q
Spécialités (l’antenncs «
Antiparasites -* Continunes R A D l 0 b
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Panorama incomparable
sur Genève, le lac Léman,
le Mont-Blanc,
le Jura les Aipes
ALTITUDE (200 MÈTRES
DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN.
Prix: 15 fr. français
aller et retour
CR
ls
Restaurant !" ordre
Prix modéres
Réparer une voiture ou un CaAmion
dans nos ateliers
équivaut à une
Garantie de bonne marche
ATELIERS DES CHARMILLES S. À.
ROUTE DE LYON 109 |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_005.tif'/>
        <page><![CDATA[‘ I
| l
|Ë cl B08H08140051 HON D, l
'îÿ cHM HEOHHHNENNN I
Ïl HHN |
| Ï
'i CAETR |
‘ înw…w ION ' HHN l
ï 40010 E l
; IIN I NNONOHENH J
| l
| |
| l
Ï !
| l
[ l
:
chie |
| l
| l
; confort {
| |
| @ :
| |
\ dans :
; I
l
:
| l’ameublement l
l
l
'! /
|
|
|
KRideaux
Salons
Literie
A M EU LEM EN
rl\
ÊF Taghabue
Fabricants
Exécution
de tous
meubles
Exposition:
=. rue Winkelried,
2
Nos ateliers : 10, rue des Epinettes
ACCIDENTS
assure bien et à des
conditions avantageuses
1 PE TON CGEMALTE,
1
|
ï
|
!
|
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_006.tif'/>
        <page><![CDATA[L'anthologie
Collection en vingt disques de musique ancienne.
Musiciens ! Souscrivez à la collection complète de
l'Anthologie sonore. Vous aurez dans votre discothèque
des disques rares et d’une valeur musicale exceptionnelle.
Pleyrel
à queue, dernière création, modèle H, l m. 30
RKRadios
derniers modèles 1935, à partir de Fr. 190.—
h€l‘3|l(äl‘ S. .
&4, rue du rhoône
SONORE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_007.tif'/>
        <page><![CDATA[A DDIOIGCTATION
E
L'ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la
Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT,, Ancien Président de la Société de
l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Premier C]zef r[orc]1eslre
Deuxième Chef d'orchestre: M. Samuel BAUD-BOVY
Comité exe'cuti/ cle [,As.sr)ciation :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W. PERRET, C. PESCHIER:
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.
CHEFS DE PUPITRES
1er violon solo....….… Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre
philharmonique de Dresde,
senlalto: solo Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
rer violoncelle solo..…. Henri HONEGGER.
rre contrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
rrelflñte solo. André PEPIN, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
1er hautbois solo...… Paul DENNES, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..…. Paul TAILILEFER, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
1re clarinette solo.….…. Léon HOOGSTOEL, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
rer basson solo....…… Henri HELAERTS, 1€r prix du Conservatoire de Bruxelles
rr Cor/2s0104 7 Arthur BOEHLER.
1T trompette solo.….  Francis BODET, 1€r prix du Conservatoire de Paris,
1er trombone solo.…. Léon DUROT, 1€t prix du Conservatoire de Paris.
1er timbalier.....…....….- Charles PESCHIER.
e harpe …. Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, 1€r prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Î
AVEC
FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, Il
GENEVE
ÿ @
(TRICOTE
: Les laines et Jes théories
Photo suiien — de Cricomain sont la joie
“ TASSIA” veste de Dame fantaisie d”ane femme de g0âÏl
UN CADEAU QUI PLAIT
S’ACHÈTE CHEZ
Bernard Goerg P
28, rue du Rhône
G EN E V E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Achetez les billets clu
SWEEPSTAKEF
DE CENFVE
Vous aiderez ainsi
L’'ORCHESTRE ROMAND
qui est au nombre
des Institutions participant aux
bénéfices du Sweepstake
En plus de la Cl’lâﬂC€ Ae gains.
chaque l)i]l€t du Sweepstalæe donne droit
7 2 °
dassmter gratu1tement au
GRAND PRIX AUTOMOBILE
qui se courra à Genève le (]imanChe 31 mai 1956
(PENTECOTE)
Les Comptes clu' SWeepstalce sont soumis au
contrôle permanent n Commisaion de contrôle
C]€ 5 mem[7res nommêe l)(lf‘ [)Etat.
Une marque de grande classe
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_010.tif'/>
        <page><![CDATA[TRADE-MARK
Disques Nouveautés
OUR nusgp|tirées du ballet «L’Age d’Or» (D. Schostakowitch)LB 16 Fr. 6—
Grand Orchestre Symphonique, Paris, Dir. Julius Ehrlich (Léningrad).
FONDERIE D’ACIER, Musique de machines (A. Mossolow) . , LB 17
DNIEPROSTROI (Les premiers travaux sur le Diepner) (Meyfuss) _ Fr. 6—
Grand Orchestre Symphonique, Paris, Dir. Julius Ehrlich (Léningrad).
FAUST SYMPHONIE (Franz Liszt) . c1655 10X AGF60
Grand Orchestre Philharmonique de Pans D1r S Mev10w1tz
avec Chœurs Vlasoff et M. Villabella, Tenor à Fr. 8,—
CONCERTO EN MI BEMOL MAJEUR (No 23) pour piano et
orchestre (Mozart K. V. 488) . 1 EEX 0810
Mme Marguerite Long et lOrchestrc sous la direction à Pr. 8—
de Philippe Gaubert.
QUINTETTE POUR PIANO ET CORDES (Florent Schmitt) . LFX 386-87
Quatuor Calvet et Florent Schmitt au piano Plcyel à Fr. 8.—
SONATE EN UT MINEUR POUR VIOLON ET PIANO (Beetho-
ven, Op: 30, No 2) . 1 DEX 195.097
Alfred Dubois (V1olon et Marcel Maas (Piano) à Fr. 6.—
Disques du Quatuor de Saxophones de la Garde Républicaine
qui se fera entendre à Genève le 29 mars prochain.
SEVILLA (Albeniz) CACHE-CACHE (Clérisse) . DF 1461
MINUETTO (Bolzoni) VALSE CHROMATIQUE (\’elloncs) DF 1558
MENUET (Boccherini) REVERIE (Schumann) . DF 1724
SCHERZO du QUATUOR No 41 (Haydn) AVE \LRUM \Ï\Iozart) DF 1805
Prix de chaque disque, Fr. 4.—
En vente dans tous les bons magasins de musique
Représenlation générale pour la Suisse : PIANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_011.tif'/>
        <page><![CDATA[c00e ue ce es ce ec 00e 009e d S 419e ue cJ 405 090 es 09e es 009e e 9 e e
Victoria - Hall
drate es tatèe e atèeDitaSèa e altatte atèathe mirathe S LS
Mercredi 18 mars 1936, à 20 h. 70
95 5
| à tarif populaire (hors abonnement)
avec le bienveillant concours de
l\À"e Flore WEND, cantatrice
PROGRAMME
LS
PREMIFRE PARTIE
( 1. SYMPHONIB ne 4 en scbéemol. E Beethoven
% ll) 1\dägi() q A“e£_{l'()        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>i       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>.‘le“.
]| b) Adagio.
:\ c) A“egro vivace,
} 0) Allegro ma non troppo-
ÿ  2. VARIATIONS SYMPHONIQUES pour
‘ pianozetorchestre ... César Franck
3 M. Roger AUBERT
“ DEUXIEME PARTIF
| ] 3 LA CHANSON DES REGRETS, pour
| .lw chantenpnchestreee Jaques-Dalcroze
| ; Mlle Flore WEND.
] 4. QUATRIEME BALLADE, pour piano... Chopin
4 M. Roger AUBERT.
; 5. MAZEPPA, poème symphonique .......…. Liszl
j
n L'orchestre sera dirigé par Monsieur
{
‘ Samucl BAUD-BOVY
| Piano de concert Gaveau, aux soino de la MHaison Sautier «
ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND
; à" Concert Symphonique
M. Roger AUBERT, pianiste
" J:l(’j/:'/'.
qE SECTEE SE TEI T
—s SL E > > 0 0 0 rs 0 0 S
ETE SE SE S
TT TT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_012.tif'/>
        <page><![CDATA[G'ixA l 1* TENS
SABA
THORENS
PHILIPS
MARCONI
INGELEN
POINT BLEU
AUTOP.HON
Toutes ces marques sont à la tête de la technique et la qualité la meilleure
Longueur d’onde de 15 m. à 2000 m.
îîudw -Electro
*“‘Îf VE .Â —Ÿ_
A. ROSSET & Cic
Maison spécialisée pour la Radio et l’Electricité
MEANSTRE INSTALLATION RÉPARATION LOCATION
Galeries Centrales, Passage Malbuisson
Téléphone : 54.343
Vente au comptant -- Vente par mensualités
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_013.tif'/>
        <page><![CDATA[LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE No 4 en si bémol
PRÈS la composition de l’Eroïca, Beethoven s’était rnis
à à écrire Fidelio. Ce* opéra fut lancé à Vienne à deux
îÂË reprises: en 1804, alors que l’armée de Napoléon
‘ Ë% occupait la ville, et en 1805, les deux fois sans succès.
Lassé de ces vicissitudes, Beethoven alla passer une partie de
l'année à Martonsvasar, près de Troppau, chez ses amis de Bruns
wick. Là, le bonheur lui apparut. « En mai 1806, dit M. Romain
Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick. Elle l’aimait
depuis longtemps depuis que, petite fille, elle prenait avec lui
des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour à
Vienne.» La quatrième symphonie fut le fruit de cette heurveuse
période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s'exhale d'un
cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de
la Symphonie en ut mineur. Et l’on ne trouve d’esquisses dans
aucun des carnets connus de Beethoven. « Le titre de la partition
manuscrite en indique la date: Sinfonia 4 ta 18060 L. V. Biun. La
première audition eut lieu dans un concert donné par le Maître
au commencement de 1807. »
Si la séance empruntait un intérêt évident à l’audition nouvelle
d'un tel ouvrage, elle offrait, en outre, une particularité vrai-
ment exceptionnelle: quatre symphonies, en effet, figuraient au
programme, toutes les quatre de Beethoven, la première en ut,
la seconde en ré, la troisième en mi bémol ou héroïque. Comme
l’a dit Schindler, ami et disciple du Maître, « ce fut assurément
une grande entreprise que de faire entendre quatre grands ou
vrages dans le même concert. On n’oserait pas faire cela de nos
Jours. Il est vrai que ces symphonies (les trois premières) jouis
saient de la faveur publique. D'un autre côté, l’intérêt si vif
qui s'attachait aux productions du Maître, les discussions de la
critique musicale qui rehaussaient encore le mérite intrinsèque de
ces compositions, tout cela était suffisant pour décider Becthoven
à frapper un grand coup, afin d’éveiller la curiosité des masses et
d'agir etfficacement sur un public aussi musical que celui de
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_014.tif'/>
        <page><![CDATA[un habit propre est un habit neuf
TEIN TURER E
F. E. BAECHLER
Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY FRÈRES
22, Corraterie
Procure tous genres p SSETy
MUSIQUE
Abonnement
DISQUES
PI_ANOS
Vente - Location -  Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du Stand, 1°" étage
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Vienne. L'événement justifia les prévisions du compositeur. La
neuvelle symphonie produisit une vive impression sur l'auditoire
et son effet fut plus décisif que celui de la symphonie en ut, huit
ans auparavant. La presse musicale la salua à l’unanimité, sans
«mais» ni «si», ce qui était peu habituel dans la critique,
toutes les fois qu’il s'agissait du nom de Beethoven.
Un esprit conciliant, issu de l'amour, agissait alors sur les ma-
nières et la façon de vivre du Maître. Il « était plein d’entrain,
vif, joyeux, spirituel, courtois dans le monde, patient avec les
importuns, vêtu de façon recherchée ». Cette humeur se marque
dans sa musique, qu'il manie d'une main plus légère, plus tendre
que dans la troisième symphonie. Il se contente de formes plus
ramassées et plus simples. Il revient au menuet. Mais la qua-
trième symphonie n'est pas moins l’œuvre d'un Beethoven en
pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle pleinement
dans le développement de l’allegro vivace. Et l’on sent dans
les rythmes du menuet et dans les futti du finale, ces saillies
soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique
particulier à Beethoven.
La symphonie en si bémol est écrite pour une flûte, deux lhaut
bois, deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes
et deux cors. La symphonie héroïque et la neuvième symphonie
ont seules employé plus de deux cors la première est écrite
pour trois parties, la seconde pour quatre. Quant aux trom
bones, couramment usités depuis Gluck dans l’opéra et l’orato-
rio, ils ne figuraient qu’exceptionnellement dans l’orchestre pu-
rement symphonique. Beethoven les introduisit avec réserve dans
la symphonie, écrivant pour ces instruments deux parties (alto
et ténor) dans l’orage et le final de la symphonie pastorale,
trois parties (alto, ténor et basse) dans le final de la symphonie
en n/ mineur, le scherzo et le final de la euvième symphonie.
En ce qui concerne l’écriture des instruments à cordes, Bee
thoven continue à séparer fréquemment les violoncelles des con-
trebasses, disposition rare dans les symphonies de Haydn et de
Mozart, e même dans les premières symphonies de l’auteur de
Fidelic.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_016.tif'/>
        <page><![CDATA[L
=4
_
,
&
basl
&
Concessionnaires pour Genève et Vaud jusqu’à Nyon
GENEVE
Téléphone 26.364
GARAGES DES NATIONS
20, rue de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_017.tif'/>
        <page><![CDATA[CESAR FRANK
Né à Liége le 10 décembre 1822 ; mort à Paris le 9 novembre 1890.
VARIATIONS SYMPHONIQUES, pour piano et orchestre
Es Variations symphoniques, écrites à la fin de 1334,
sont une composition brillante dont le thème se prête
à toutes les transformations rythmiques et mélodiques
que le pianc et l'orchestre étroitement unis lui font subir.
Elles furent jouées pour la première fois en public dans un
concert de la « Société nationale de musique », le 1°* mai 1885,
avec L. Diémer au piano. Une seconde audition eut lieu le 30 jan-
vier 1887 au Festival Franck, dirigé par Pasdeloup. Diémer y
tenait encore la partie de piano. Mais le chef d'orchestre, alors
très vieilli, se trompa dans le final qui, au dire d’un témoin, fut
une débâcle.
Dans son bel ouvrage intitulé la Musique française de piano
(Editions Rieder, à Paris), M. Alfred Cortot consacre quelques
substantielles pages aux Variations symphoniques dont il a eu
écrit-il, «la joie d’être, dans la plupart des villes de l'ancien et
du nouveau monde, l’interprète toujours enthousiaste ». Voici
quelques pages de cette étude :
« Les Variations symphoniques, si elles ne relèvent pas d'un
aussi puissant idéal que Prélude, Choral et Fugue, que le Quatuor
ou que le premier mouvement de la Symphonie, sont à coup sûr,
et avec la Sonate pour piano et violon, la plus parfaite des réali-
sations artistiques de Franck.
« Nous ne disons pas la plus belle, mais la plus lucide et la plus
achevée.
« Ici, l’équilibre, la proportion sont d'une justesse admirable.
Le rôle du piano, par rapport à l’orchestre, est conçu avec une
telle entente de ses ressources, un si rare souci de ses limites,
l’accord ou la lutte des timbres s’établissent dans un tel sentiment
de spontanéité, avec un accent si sobre et si sûr que, à mesure que
l’œuvre se déroule, on se persuade davantage que la musique qui
s’y inscrit n’a pas seulement rencontré dans la combinaison du
soliste et de la symphonie son plus heureux, mais encore, son
unique moyen d’expression.
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . ” . .
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_018.tif'/>
        <page><![CDATA[C4
GG dU T
GENS
F
|
\\\—“
4
Essai partout sans frais:
2.S'Pisere - LAUSANNE -
Que vos doigts effleurent l’ivoire
d’un piano ou les touches mates
dune HERMES Portable,
c’est la même sensation de
douceur... Une force souple est
à votre service pour transcrire en
clair vos pensées. L’'HERMES
donne nombre de copies nettes,
expédie votre courrier, facilite
vos recherches. HERMES
ménage vos loisirs |
La BABY, dans son coffret
d’acier, pèse 3 ‘/» kg., mesure
6 cm. de haut et 28 de côté.
Elle disparaît dans un tiroir,
s’emporte dans une serviette ;
son rendement normalestassuré
par le clavier universel de
84 lignes, chariot normal,bobines
de ruban standard, margeurs
visibles, etc… - Construction
précise, garantie par Paillard,
Yverdon et Ste-Croix (fond. 1814)
12 mod. HERMES :
bureau, maison, voyage.…
Seuls dignes de
L’ARBALÈTE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_019.tif'/>
        <page><![CDATA[T "r
uE
« Dès le début des Variations symphoniques, et sous couleur
d'introduction, Franck propose le conflit entre les deux éléments
de son thème: rythme véhément, presque agressif du quatuor
auquel répond la supplication mélodique du piano. De suite, la
tendance générale du morceau est créée, qui dans ses déductions,
sollicitera davantage notre sensibilité que notre intelligence. Grâce
à cette controverse initiale de sentiment, issue de l’exemple beé
thovénien, et qui sera le principe vital de son œuvre, César Franck
nous oriente dans le sens d’un développement dramatique où nous
verrons tour à tour ces deux éléments s’affronter ou s’unir,
s'opposer ou se fondre, sans rien abandonner de leur individualité
première.
Génial point de départ qui nous rend les confidents d’un débat
pathétique, là où nous eussions pu n’être conviés qu'au plaisir
ingénieux de la combinaison: attestation nouvelle du puissant don
constructif dont les manifestations inventives justifient la phrase
de ce Grétry que Franck chérissait: « ce n'est qu’à l’homme fami
liarisé avec la règle qu’il est quelquefois permis de la violer,
parce que lui seul peut sentir qu’en pareil cas la règle n’'a pu
suffire. »
« Suivons maintenant la progression de cettte idée génératrice
et sa répercussion sur la marche de l’œuvre.
« Après les quelques mesures en forme d’introduction dialoguée
dont nous venons de parler, le quatuor, en pizzicato, introduit le
sujet, en rythme ternaire, tel qu'il sera formulé quelques pages
plus loin par le piano. Mais il n’intervient ici qu'à titre d’ébauche
et se trouve séparé de son exposition définitive par un important
récit à quatre temps de l’instrument soliste, émouvante paraphrase
du second élément de l’introduction.
« Un crescendo d’orchestre ramène l’orageuse atmosphère du
début et prépare le touchant épisode où, tel Orphée tentant
d'amollir le courroux des Furies, le pianc, suppliant, se heurte à
l’inexorable refus que traduit un farouche unisson des cordes, par
trois fois répété. Le quatuor s’adoucit pourtant, ainsi que dans le
mythe, les gardiens du Tartare devant la persuasive insistance de
la palpitante mélodie. Un enchaînement modulant, d’une délica-
tesse et d'une sensibilité infinies, nous conduit alors à la véritable
exposition du thème, chastement formulé par le piano, dans un
sentiment de pénétrante mélancolie. Les deux éléments que jus-
qu'à présent nous n’avons connus que dissociés, opposés l’un à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Porcetaine
Etains
Coutellerie
Faieace
Verrerie
Métal
Servier
Boys
6
rue du
RHÔNE
Î
- Lèes cHakharoff
la dernière nouveaute
en chocolat fin
de la ‘ . [
Chocolaterie du Rhône
Place Bel-Air 2, Rue du Rhône
— |
don Salon 71e -
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_021.tif'/>
        <page><![CDATA[0577 e E
l’autre, se réunissent ici et se complètent dans un sentiment de
commune et pacifiante tendresse.
« Les deux variations enchaînées qui suivent, épousent fidèle
ment les contours mélodiques du sujet ainsi défini, et soulignent
ce caractère de réconciliation, tout en évoluant insensiblement vers
l’altière modulation en ré majeur qui groupe les forces de l’or
chestre pour un nouvel état du thème, cette fois, lumineux et
rythmique. Le piano prend sa part d'une animation qu'il sou
ligne de l’éclat de ses dessins en octaves, s’associe à cet élan
d’exaltation chaleureuse qui, par moment, atteint l’accent héroiï
que. Puis le rythme se tempère, les sonorités s’atténuent et grave,
consolante, la voix émue des violoncelles s'empare du thème qui,
jusqu'à l’entrée du finale, servira de basse au frémissement exta
tique des doubles croches du soliste. C’est là un instant d’inexpri
mable recueillement, en quelque sorte d’immobilité musicale et
de temps suspendu et qui semble libérer en nous de vagues et
irrésistibles aspirations dont on ne sait au juste si elles sont plei
nes de larmes ou d’espoir, de regret ou d’attendrissement.
« D'où me vient, 6 mon Dieu, cette paix qui m'inonde ? » dira
le poète qu’une semblable émotion conduit aux mêmes confins du
mystère et de la révélation. Nous ne connaissons dans toute la
musique que bien peu de pages comparables à celle-ci. Il n’en
existe pas dans l’œuvre de Franck, même dans le scompositions
d'essence religieuse, qui s’inspirent d’un sentiment plus élevé.
«De même que Beethoven dénoue l’ineffable péroraison des
variations du Trio à l’archiduc, par la cassure volontaire d’un
banal accord de septième qui nous rejette brusquement de l’infini
dans le délimité, Franck nous ramène à la réalité. après l’épisode
dont nous venons de parler, par le plus innocent, mais sans doute
le plus efficace des artifices modulants. Succédant au dessin chro-
matique du piano qui s’évanouit dans l’atmosphère imprécise des
tenues du quatuor, il suffit qu’un simple trille de dominante à
découvert, passe du mineur au majeur, pour déterminer une
évolution totale de sentiment et pour créer l'impression d’allé-
gresse, qui va dorénavant s’imposer jusqu’à la fin de l’ouvrage.
Les bois amorcent sur un rythme alerte, bientôt rehaussé du cha-
toiement des accords alternés du piano, une nouvelle version frag-
mentaire du premier élément du thème, de celui que nous eussions
pu dénommer principe actif, cependant que de leur côté les basses
du quatuor s’emparent du second élément, ou élement expressif,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_022.tif'/>
        <page><![CDATA[SYSTÈME
PIARI
CrURER E
SOINS DES MAINS
ÉPILATION
PÉ D
Produits de Beauté
Exclusivité des
produits hindous
tJ
c
—
2
>
—
©
LJ
=
=
[
”n
<I
—
Q
du prof.
30, RUE DE LA CONFÉDERATION, 30
d
00
A
\Ÿ\\MV\
TELEPHONE 44.210
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_023.tif'/>
        <page><![CDATA[qu'elles proposent au joyeux rebondissement d'archets délibéré
ment optimistes. Il n’y aura plus de place désormais, dans cette
dernière variation en forme de finale, la plus développée de
toutes, que pour les accents d'une heureuse animation. »
EMILE JAQUES-DALCROZE
Né à Vienne le 6 Juillet 1865
LA CHANSON DES REGRETS
omposée en 1907, la Chanson des Regrets fait partie
d'une série de six Idylles et chansons sur des poèmes
de Gabriel Vicaire. Comme la plupart des œuvres du
poète bressan, celle-ci baigne dans l’atmosphère de la
chanson populaire. Et Jaques-Dalcroze pour son commentaire mu
sical des regrets d’une petite paysanne qui voit, avec les années,
fuir les galants, s’est très heureusement inspiré de la célèbre
chanson populaire française des T'ristes Noces (En revenant de
noces).
Son poème musical, d’une émotion très directe et admirable
ment écrit pour la voix, méritait d’être exécuté à Genève, où on
ne l'a pas entendu depuis de longues années.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_024.tif'/>
        <page><![CDATA[10, Grand-Quai - GENEVE
À
Téléphone 41.551
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_025.tif'/>
        <page><![CDATA[0
m c e t e E n e E
ERAN/A IS /AE
Ne à Raiding le 22 octobre 1811, mort à Bavreuth le 31 juillet 886
MAZEPPA, poème symphonique.
AZEPPA Naquit vers 1645; il fut page à la cour de Jean
Casimir, roi de Pologne. La légende raconte que de
retour dans son pays, un seigneur qu'il avait offensé
le fit attacher nu sur un cheval sauvage qui l'emporta
à travers les steppes. Après trois jours de course farouche, Ma-
zeppa fut recueilli par les Cosaques, chez lesquels ses talents et
son héroïsme lui valurent bientôt une grande influence. Nommé
hetman des Cosaques, il reçut plus tard de Pierre-le-Grand le
titre de Prince de l’Ukraine.
Cet épisode a inspiré à Victor Hugo une de ses plus belles
Orientales et Liszt, dans son poème symphonique, a traduit musi
calement, avec une intensité saisissante, cette chevauchée terrible
aboutissant à l’apothéose du héros.
Voici du reste quelques-unes des strophes de Victor Hugo :
Ainsi, quand Mazeppa, qui rugit et qui pleure,
À vu ses bras, ses pieds, ses flancs qu'un sabre etfleure,
Tous ses membres liés
Sur un fougueux cheval, nourri d’herbes marines,
Qui fume et fait jaillir le feu de ses narines
Et le feu de ses pieds ;
Quand il s’est dans ses nœuds roulé comme un reptile,
Qu'il a bien réjoui de sa rage inutile
ses bourreaux tout joyeux,
Et qu'il retombe enfin sur la croupe farouche,
La sueur sur le front, l’écume dans la bouche,
Et du sang dans les yeux :
Un cri part, et soudain voilà que dans la plaine
Et l’'homme et le cheval, emportés, hors d’haleine,
Sur les sables mouvants,
Seuls, emplissant de bruit un tourbillon de poudre
Pareil au noir nuage où serpente la foudre,
Volant avec les vents !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_026.tif'/>
        <page><![CDATA[‘CUICNARD
QUE DU RHÔNE 102 QUE D'ITALIE 4
‘ t PES MOULINS 12
ﬂ‘l*'ﬂiol‘ Œ -.uo-o-cu.—
Spécialitès d’aiguisages M. et M"“ FONTAINE
Chromage ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
Réparati ® :
parPt On Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE
PRIX TRÈS MODÉRÉS et de toutes les spécialités de l'ancienne Maison
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_027.tif'/>
        <page><![CDATA[E e e T
wF
w dé oz vh au 6 AT: à
p
®
Ils vont. Dans les vallons comme un orage ils passent,
Comme ces ouragans qui dans les monts s'entassent,
Comme un globe de feu ;
Puis déjà ne sont plus qu’un point noir dans la brume.
Puis s’effacent dans l’air comme un flocon d'écume
Au vaste océan bleu.
Enfin, après trois jours d'une course insensée,
Après avoir franchi fleuves à l'eau glacée,
Steppes, forêts, déserts,
Le cheval tombe aux cris de mille oiseaux de proie,
Et son ongle de fer, sur la pierre qu'il broie
Eteint ses quatre éclairs.
Voilà l’infortuné, gisant, nu, misérable,
Tout tacheté de sang, plus rouge que l’'érable
Dans la saison des fleurs.
Le nuage d’oiseaux sur lui tourne et s'arrête ;
Maint bec ardent aspire à ronger dans sa tête
Ses yeux brûlés de pleurs !
Eh bien ! ce condamné qui hurle et qui se traîne,
Ce cadavre vivant, les tribus de l’'Ukraine
Le feront prince un jour.
Un jour, semant les champs de morts sans sépultures,
Il dédommagera par de larges pâtures
L’orfraie et le vautour.
Sa sauvage grandeur naîtra de son supplice.
Un jour, des vieux hetmans il ceindra la pelisse,
Grand à l’œil ébloui ;
Et quand il passera, ces peuples de la tente,
Prosternés, enverront la fanfare éclatante
Bondir autour de lui !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_028.tif'/>
        <page><![CDATA[GOLAY FILS & STAHEL
PAGEDES  BERGUES, |
GENEÈVE
HORLOGERS
En
JOAILLIERS
DEPUIS
1837
E E
DUMONT
PAPIEBS PEINTS
80ULEVABD HELVÉTIQUE, (9
GENEVE
TOUS LES GENRES e TOUS LUES PRIX
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_029.tif'/>
        <page><![CDATA[0
©
VICTORIA-HALL
Mercredi 25 mars 1956, A 20 h. et Jemie
Pour le 107° et dernier Concert de l'Abonnement
L'ORCHESTRE ROMAND
Jouera sous la direction de Monsieur
Bernardino
MOLEINAIRE
1* Chef d'orchestre de l'A ugusteo de Rome
LC [)F()ËF£lIÏ]IÏÏC C()I‘Û})[‘Cl](if‘ll ;
Sonata sopra Sancta Maria, Honteverde Symphonie n° 5
en u( mineur, Beethoven Ouverture de Nina, de Paewiello —
Gli Uccelli, suite d’orchestre (d'= audit.), Respighi Pause del
Silenzio, Malipiero Ouverture de Semiramide, Rosoini.
. , , , ) vn
La location est ouverte a /x/_r/(m‘f / éron, Grauer e> C ;
rue du Rbône, ,
Billets à partir de 5 france (droit Jes pauvres comprto).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_030.tif'/>
        <page><![CDATA[Un PARFUM
Un PRODUIT de Beauté
31gllC'
CORYSE - SALOMÉ
cest S_L‘llUll vrmne (lL' (]llllllÎé
CORYSE-SALOMÉ
Le 1‘flaît1‘e Pal‘fumeur par:sien tl€ lﬂ Place (‘le l,Opéra
GENÈVE - 9, Place de la Fusterie
Vous l>réwnlc des Produits pour les soins du        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>iszlge, dont les Ibrmules ont été étal)]i&s
(l':\l)rè\ lm dernières élu(lm f:1Êtes en Jermatologie et cxpérhucntée.\ par tl€$ spéria“stes
attachés à ses laboratoires.
Dm |)r…lnits (lL‘ l\:…tc q…\lité à Jc.« 1n‘ix ;ll)0[‘d£ll)lt‘.‘n <_1ui vous I)ermettcnl Je suivre
c]w: vous des traitements efficaces avec une (lépens@ peu élevée.
(;r:wicu»cuwnl_ sans nl)ligatinns (l‘zlcllat_ vous recevrez (l…\ tous lcs n…g:usins
- Q ; . . . e
(,01'       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>\("b.‘ll()lll(‘. t'l)l\.\l’ll\ et l‘(‘ll\elQll(‘lll(‘llt\ \lll(‘ vous l)Ollï‘l‘l(‘: tl(‘\l'l‘t‘l‘.
J °
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_031.tif'/>
        <page><![CDATA[>
B
MEZE 4 darriaib e
pn
®
M. Bernardino MOLINARI
Premier c]1çfd%rclæstre del' A ugusteo de Rome
qui dirigera le
10" et dernier Goncert de l'Abonnement
Né le 11 avril 1880 à Rome, M. Molinari n’est pas seulement
un prestigieux conducteur d’orchestre, mais il est aussi compo-
siteur, pianiste et organiste. Depuis 1912, année où il fut appelé à
la direction artistique de l’Augusteo, la carrière du maître n’a
fait que suivre sa marche ascensionnelle. Il a dirigé entre autres
à Paris et dans les principales villes du continent et des Etats-Unis
et participé à la direction des spectacles du Théâtre Costanzi à
Rome et du Théâtre Colon à Buenos-Ayres. Avec son admirable
orchestre romain, il a voyagé dans divers pays. On lui doit de
remarquables reconstitutions d’œuvres anciennes de la musique
italienne.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_032.tif'/>
        <page><![CDATA[:425
TOUTES ONDES
Frs
L
L
<
=
U
=>
[
=
=
==
>
=
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_033.tif'/>
        <page><![CDATA[——s
0
L'ASSOCIATION es AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
dont le Comité se compose de .
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire :
»
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER. Emile
UNGER :
informe le public que pour répondre à un désir formulé par
elle, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains con-
certs. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé, moyen-
nant une modique finance, aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre
Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au pro-
gramme du prochain concert seront exécutées et commentées.
De plus, en vue d’établir un contact plus étroit entre les musi-
ciens et le public, et pour permettre un échange de vues personnel et
amical, les Comités de l’O. R. et des Amis se proposent d’organiser,
à l’issue des concerts, des réunions auxquelles pourront assister les
Abonnés et les membres de l’Association des Amis.
Des indications précises sur ces répétitions et réunions seront
communiquées en temps utile aux Abonnés et aux Amis de l’O. R.
Et rappelle que l’Association des Amis de l'Orchestre Romand
à pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et
financier
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses
membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
Être faits dans ce but.
La qualité de Sociétaire s'’acquiert par le versement à l’Associa-
tlton d’une cotisation annuelle (minimum Fr. ç.—).
—2
Les membres de l’Association qui n’ont pas encore envoyé rempli leur bulletin
de renouvellement pour 1936 -1937 sont priés de le faire au plus vite. au
Secrétariat de l’O. R. 2, Boulevard du Théâtre. Les personnes qui ne sont pas
encore membres de l’Association peuvent s’inscrire aupres d’un des membres
du Comité, au secrétariat de l'O. R.… ou encore à l’Agence Véron Grauer. 27
Rue du Rhône.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_034.tif'/>
        <page><![CDATA[A la Chevrette
Le dépôt exclusif
,‘,‘ du Gant Perrin
33, rue du Rhône
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON PE e MOLARD 2
GERTIFIGATS DE DEPOT à
3 ANS S ET 10 ANS
4 °‘o 41l4 0|0
(AOUT 1935)
La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne
place les fonds de ses exposants qu’en premières
hypothèques sur des immeubles situés dans le
Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des
prêts de la Caisse contre garantie
hypothécaire s’élève à
Fr. 237.123.857,45
Kaspar Wicky
Rue des Maraîchers, 48
Le spécialiste
des instruments à vent et percussion
Atelier de réparations de lc ordre
Téléphone 53.112
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_035.tif'/>
        <page><![CDATA[MM les Meml:res Je ÏAssociation (lcs
AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
, , e , ,
ont été informés qu un
Concert Extraordinaire
leur vera ofert le
Vendredi 3 avril, à 20 h. et demie
au Victorin-Hall
Le programme en sera composé par les souccripteure
eux-mêmes
par voie plébiscitaire
MMH. les Hembres de l'Association sont invités à retirer
jusqu'au 25 mars au plus tard les billets d'invitation aux-
quels ils ont droit, au Bureau de location, Agence Véron-
Grauer, rue du Rbône, 27
Lie résultat du plébiscite sera indiqué dans le programme
u dernier concert d'abonnement.
Inclus un Bulletin de souscription pour In saison
1936-1937 à retourner au plus vite au Secrétariat
de O. R.. Z, Boulevard du Théâtre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_036.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_037.tif'/>
        <page><![CDATA[uC 4L ms Y : n 7a D5 0X A e
Z N
Bulletin de souscription
Je soussigné (M. M® ou M"
Aoreseé
m'engage à verser aux AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND, une souscription de
Fr. : _ pour la saîson 1936-1937 % 'ORCHESTRE ROMAND.
le 1930.
$
Signature :
Les versements peuvent être fails au compte de chèques postaux n° 1. 6870, Amis de l'Orchestre Romano,
2, Boulevard du Théâtre.
P.S. - Prière d’écrire le nom très visiblement et de bien spécifier : Monsieur, Madame ou Mademoiselle.
À ul
d E
«
L.ù-i‘i&‘m. E A r ts
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_038.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_039.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER du CONSER VATOIRE de MU SIQUE
\vnulul.\ \v….I………ll\» .\hIn-?»
. ([       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> 4\‘.lIÏI(“ anciens et ||,…l«'lnt‘«
F.:luri…ntunn - }<1'r.n!Aîk«rll
22, Rue GÉNÉRAL-DUFOUR
PE PION E 46.575
Man spricht Deutoch - Engli wken
MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIHIE FHAIHN
J.-B. BRUN & SES FILS, suce.
IÔ), Plucc L(:ngemul/u - (1‘ E ÆV lË [, [‘, = ]{u:' (‘rw.,t—1/'()r, 29
est l’une des principales
ct plus anciennes de Genève
MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ
SPÉCIALITÉS - ANAL YSES
PETROLE HAHN
I‘. ")U /( l/l( )n
seul remè(l€ CfﬁCî‘l(‘C contre la Cllut€ (l(‘.$ (‘])(‘VCUX et pc”i(‘ll]€s
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002944_040.tif'/>
        <page><![CDATA[DEN I A 7 rs 2000006 s… c
Grand choix de
Manteaux de Mi-saison et d’Hiver
Prix deïj 58.— 78.— 85.— à 178.—
OUSFORTS
$.
IMP. B.-P. GRIVET, GENÈVE.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>