<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert extraordinaire 
            <date when='10/02/1941'/>
          </title>
          <series>1940-1941</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003067</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19410210'/>
        <title>Concert extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/51160' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Benedetti-Michelangeli, Arturo' type='person' role='int'>Benedetti-Michelangeli, Arturo</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003067_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
Concert extraordinaire
VICTORIA - HALL
uE P | ]O FEVRIER
à 20 h. 30 ; à 20 h. 30
\/PÇl gracileux concours de
ARTURO
BENEDETTI-MICHELANGELI
pianiste
Orchestre sous la direction de
ERNEST ANSERMET
Concert au bénéfice
des Artistes de l’Orchestre
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003067_002.tif'/>
        <page><![CDATA[NOU\VEAUTES
'ä /®d“« 54” //Zâﬂ'[L/h(
BÜN GENIF
SA.
@
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003067_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Arturo BENEDETTI-MICHELANGELI
Né à Brescia en 1920, Arturo Benedetti-Michelangeli manifesta dès l'âge
de trois ans un tel goût pour la musique que ses parents ne tardèrent pas à
encourager cette passion innée et lui donnèrent de courtes mais fréquentes
leçons de piano, sans pour cela le lasser par trop de technique et de théorie.
Après une année d'études, le bambino connaissant un répertoire assez
copieux de petites pièces, entreprit l'étude méthodique du mécanisme servi
par une main déjà très développée.
Durant sept ans, il suivit les cours de l'Institut Musical Venturi, remportant
à chaque fin d'exercice les plus hautes récompenses.
Il devint ensuite, à Milan, le disciple de M. Anfossi — élève lui-même
de Martucci — et obtint à 11 ans la licence normale et à 14 ans le diplôme
de virtuosité.
Après s'être fait entendre à Milan, Florence, Rome, Bruxelles, etc., Arturo
Benedetti-Michelangeli remporta au Concours International de Genève en 1939
le premier prix qui lui valut, on peut le dire, une renommée mondiale. Depuis
lors, la carrière du jeune artiste ne fut qu'une suite de triomphes que vient
couronner la reconnaissance émue des musiciens de l'O.S.R, auxquels l
ve|u’t bien, ce soir, offrir généreusement le précieux concours de son admirable
talent.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003067_004.tif'/>
        <page><![CDATA[#
_/)((9(;mmme
PREMIÈRE PARTIE
1. Symphonie N° 1, en si bémol
à) Andante un poco mæstoso ; allegro molto vivace.
b) Larghetto. — c) Scherzo (molto vivace).
d) Allegro animato e grazioso.
2. Andante Spianato et Polonaise, pour piano
et orchestre.
Soliste: M. BENEDETTI-MICHELANGELI.
DEUXIËÈME PARTIE
3. Deux nocturnes pour orchestre
a) Nuages. —- b) Fêtes.
4. Concerto en mi bémol pour pisno et orchestre
a) Allegro maestoso. — b) Quasi adagio.
c) Allegretto vivace — d) Allegro marziale.
Soliste : M. BENEDETTI-MICHELANGELI.
Piana de concett dcSteinway & dSans
aux éoins de la Maison Sautier-Fægez
SCHUMANN
CHOPIN
DEBUSSY
LISZT
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003067_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Ernest ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003067_006.tif'/>
        <page><![CDATA[QZ:, un J/PL‘Â? de tradition 976/L61)0/L1{3...
PATEK PHILIPPE 0
_—%w%&w
GENÈVE
22, Grand-Quai
Terminez l'hiver à CONFISERIE
5 © 1E
METROPOLE 1Ec
& NATIONAL 00
, \
34, GRAND-QUAI, 34 (/\ \
Chambres confortables ,(/
Chauffage assuré \Q
Restaurant ouvert aux \Q(
passants. - Conditions \l\(
spéciales pour long ‘
séjour et [amilles.
—
—(
Adressez-vous @ 2, PLACE DU LAC, 2 … TÉL. 5.39,53
ll FÀUCONNET, dir. Fermé le dimanche
°.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003067_007.tif'/>
        <page><![CDATA[|
; ©
Robert SCHUMANN
Vé à Lwickau en 1810, mott à Eendenich, près Bonn, en 1856
SYMPHONIE Ne 1, EN SI BÉMOL
chumann a composé cette symphonie en 1841, l'année qui suivit son
S mariage. Elle porte bien l'empreinte de la joie qui remplissait son cœur,
de cette espèce d'exaltation lyrique sous l'empire de laquelle il écrit à
cette époque tant de lieder — près de 150 en une année — qui presque
tous attestent une si grande fraîcheur d'inspiration. «J'ai de nouveau tant
composé que cela me met dans un état étrange. Je ne puis faire autrement,
je voudrais chanter à mort comme le rossignol.» Mais c'était sa première
symphonie. Ce fut pour lui un grand événement. Lui-même n'en revient pas.
« Ces derniers jours, j'ai achevé, du moins en esquisse, un travail qui m'a
rendu parfaitement heureux, mais qui, aussi, m'a épuisé. Songez donc ! toute
une symphonie — et encore une symphonie de printemps — je puis à peine
croire qu'elle soit achevée. Pourtant il faut encore la mettre en partition. »
Il avait maintes fois rêvé d'écrire des symphonies. À vingt ans, il en impro-
vise au piano, en note quelques mesures, puis abandonne. |l en seraiït à
l'op. 100, dit-il, s'il avait écrit toutes celles qui lui viennent à l'idée. « Je
suis quelquefois si rempli de musique exclusivement qu'il m'est impossible
de rien noter. » C'est l'excuse qu'il se donne; ce qui ne l’'empêchera pas de
noter un nombre considérable de morceaux pour piano en attendant la subite
et splendide explosion des lieder. Mais il est lassé de toutes ces petites
compositions qu'il écrit avec tant de facilité, sans compter que les confrères
et les critiques considèrent avec une souriante ironie toute cette production où
ne se trouve pas une seule grande œuvre. C'est la faute au journal, écrira-t-il
en 1839; s'il pouvait abandonner ce métier de rédacteur qui lui donne tant à
faire et lui prend presque tout son temps, « il n'écrirait \plus que des sym-
phonies ». « J'ai souvent envie d'écraser mon piano; c'est un instrument trop
étroit pour mes pensées.» « Mais il est vrai, ajoute-t-il sagement, que pour
l'instant je n'ai encore aucune expérience du style de l’orchestre. » Sa joie est
d'autant plus grande d'avoir réussi, deux ans plus tard, à mettre sur pied la
« Symphonie en si bémol », et, la même année encore, celle en ré mineur.
C’est moins difficile qu'il aurait cru. « Je rends grâces au bon génie qui m'a
permis d'écrire un si grand ouvrage si facilement et en si peu de temps. »
Une « Symphonie du Printemps ! » Schumann est si persuadé que c'en
est une, qu'il songe à donner un titre à chaque mouvement, pour en préciser
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003067_008.tif'/>
        <page><![CDATA[*e | PARCS - JARDINS - TENNIS - Arbres
1 f | [ruitiers et d’ornement - Conifères
Rosiers - Plantes grimpantes el vivaces
P> EPIMIERES
- BOCCARD
|
|
R EeS
GENÈVE - Tél. 2.61.15 - PETIT-SACONNEX
@  Scène paysagère (une de nos créations)
Faites confiance aux laitiers
qui vous offrent nos produits
Ils vendent ce qu'il y a de
mieux
L'aiteries Réunies
PUBL.M.COLLET
M AIl S ©N GIFN 0
La PHARMAGIE HAHN
J.-G. BRUN & SES FILS
18, place Longemaile GENEVE Rue Croix-d'’Or, 29
est l'une des peincipales et plus ancienneë de Genève
PÉTROLE HAHN
seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. Fr. 3.50 le flacon
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003067_009.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
le sens: « Réveil du printemps » pour le premier allegro; « Adieu au prin-
temps » pour le Final. A un autre moment, l'artiste traduisait ce soi-disant
« Adieu » par: « En plein printemps ». Tout cela est à la fois juste et superflu.
Schumann avait le cœur en fête, fête printanière de l'amour; la musique montait
en lui comme la jeune sève qui fait éclater les bourgeons. Que l'image du prin-
temps ait hanté son esprit, unanime et joyeux éveil des champs et des bois, ciels
lumineux et doux que traversent de noires nuées (voyez p. ex. l'introduction)
— quoi de plus naturel ? Et l'on peut affirmer, je pense, que c'est le caractère
printanier de la musique qui jaillissait spontanément en lui qui lui a suggéré
cette image, plutôt que d'admettre que le propos de chanter ou de décrire
le printemps lui à inspiré cette symphonie. Et s'il mêle à son orchestre, dans
le premier allegro, le timbre cristallin d'une clochette — en ‘l'espèce, un
triangle — c'est par une innocente audace de romantique épris de couleur
et soucieux d'assurer à la musique notée toute la fraîcheur des sentiments
où elle à pris sa source.
Cette fraîcheur de la conception est incontestable, et elle est délicieuse.
Les thèmes et les motifs surgissent avec une naturelle abondance comme les
petites fleurs sous les pas du promeneur dans les bois. Sous des formes diverses
ls traduisent tous les élans d'un cœur jeune et tout gonflé d'espoirs; fière
assurance, tendre passion, profonde rêverie dans la contemplation d'un bonheur
indicible, jeux pleins de gaîté mais auxquels on sent que préside encore l’amour,
joie débordante, joie dansante, joie attendrie. Rien de pédant; quelque gau-
cherie plutôt; et une inspiration toujours vive et charmante.
Wy S.
(Bulletin de la Soctélé de HIH.‘I'4/1I1' de À‘t'…'/.‘:l‘l:'/).
Claude-Achille DEBUSSY
Né à cSaint-Germain en Laye en 1862, mort à Patis en 1918.
NOCTURNES
e titre « Nocturnes » veut prendre ici un sens plus général et surtout plus
décoratif. Il ne s'agit donc pas de la forme habituelle du nocturne, mais
bien de tout ce que ce mot contient d'expression et de lumières
spéciales.
Nuages. — C'est l'aspect immuable du ciel avec la marche lente et
mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée
de blanc.
Fêtes. — C'est le mouvement, le rythme dansant de l'atmosphère avec
des éclats de lumière brusque. C'est aussi l'épisode d'un cortège (vision
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003067_010.tif'/>
        <page><![CDATA[éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant avec
elle; mais le fond reste, s'obstine et c'est toujours la fête, et son mélange de
musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
Il n'y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que l'auteur
des « Nocturnes » a écrits lui-même sur son œuvre. Les « Nocturnes », parus
en 1899, appartiennent à l'époque la plus importante de l'activité créatrice de
Debussy. Et ce sont des modèles d'impressionnisme, ces morceaux qui ne cher-
chent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque et d'anecdote,
qui n'en transposent pas l'expression dans une forme abstraite préconçue, mais
qui semblent le récréer en musique, réaliser en matière sonore son apparence
formelle, dans son devenir, avec ses -affinités et son atmosphère. Un tel art
exige de la spontanéité. L'esprit n'y intervient pas en commentateur; il n'y
apporte que la conscience des sensations. C'est l'émotion qui crée sa forme.
Franz LISZT
Yé à Raiding (Tocngrie) en 1811, mott à Bayreuth en 1886
CONCERTO EN MI BÉMOL
ans le cadre rigide d'un concerto quasi-classique, Liszt a pu cependant
D faire transparaître son tempérament de poète et de coloriste. Au
cours de ces variations thématiques éclatent la richesse d'imagination
et l'adresse prodigieuse de son talent d’orchestrateur. Tout en laissant la prime#
place à la sonorité et à la virtuosité délicate du piano, il a soin de donner
une valeur considérable aux répliques de l'orchestre. Celui-ci ne se borne pas
au rôle d'interlocuteur complaisant, mais il impose souvent son verbe et son
idée. Les deux éléments en présence constituent, opposés ou réunis, un tout
vivant obéissant à une discipline supérieure et procédant d'une conception
ferme qui n'exclut en rien la sensibilité et la délicatesse.
Liszt écrivit ce concerto en 1848 ou, du moins, il donna alors sa forme
défiriitive à une composition antérieure de plusieurs années déjà. Il fut joué
pour la première fois en public par Liszt lui-même, en 1855, dans un concert à
Weimar, Hector Berlioz conduisant l'orchestre. Plus tard, ce fut Bülow qui le
mit à son répertoire et le joua à plusieurs reprises, en particulier aux grandes
fêtes musicales d'Aix-la-Chapelle, en 1857, dirigé par Liszt.
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003067_011.tif'/>
        <page><![CDATA[CONSERVATOUNE
DE
MUSIQUE » GENÈVE
Ouverture du
2c semestre :
18 février 1941
cript ns des nouveaux rr‘»:'h' . [OL Ï»v
urs (lundi excepté) de 9 } ; midi et de ]4 à
; MS e ON
|/7 heures, au Secrétariat du C >rvatoire
Examens d’admission : Samedi 15 fév.
TIN NAT T TIL
APÉRITIF
VAIUNIES SUISSES
DURUZ
CKROIX-D'OR. 83
TÉLÉPHONE 4.09.10
LAYETTE COMPLIÈTE
PIO UEN B BF
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003067_012.tif'/>
        <page><![CDATA[sp ,
1=urrs dn 2/
—s
cu
SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
Capital-Actions et Réserves : Fr. 194 millions
GENEÈVE
2, rue de la Confédération, 2
CORNAVIN EAUX-VIVES
PLAINPALAIS CAROUGE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>