<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Audition du Cercle J.-S. Bach de Genève
            <date when='27/05/1942'/>
          </title>
          <series>1941-1942</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003196</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19420527'/>
        <title>Audition du Cercle J.-S. Bach de Genève</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1941-1942' type='series'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bodet, Francis' type='person' role='int'>Bodet, Francis</name>
        <name key='Cercle J.-S. Bach' type='person' role='int'>Cercle J.-S. Bach</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Gehri, Elisabeth' type='person' role='int'>Gehri, Elisabeth</name>
        <name key='Capoulade, François' type='person' role='int'>Capoulade, François</name>
        <name key='Vaucher-Clerc (Mme)' type='person' role='int'>Vaucher-Clerc (Mme)</name>
        <name key='Reichel, Bernard' type='person' role='int'>Reichel, Bernard</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003196_001.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALL
MERCREDI 27 MAI 1942, A 20 H. 30
e DITION
CERCLE J.-S. BACH
DE GENÈVE
Directeur-Fondateur : M. Francis BODET
avec le concours de
Mademoiselle Monsieur
Étisaeru GEHRI François CAPOULADE
CONTRALTO . VIOLONISTE
l’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Au clavecin : A l’orgue :
Mrme VAUCHER-CLERC — M. BERNARD REICHEL
1. SUITE en ut majeur
pour 2 violons, alto, 2 hautbois, basson, violoncelle et basse.
. CANTATE n° 169 : « Gott soll allein mein Herze haben »
pour alto solo, chœur et orchestre.
Soliste : Mademoiselle Elisabeth GEHRI.
3. SUITE en so!l mineur, pour violon seul
Prélude - Fugue - Sicilienne - Presto.
Soliste : Monsieur François CAPOULADE.
4. MOTET n° 3 : «O Jésus, ma joie »
Chœur à 5 voix.
—— PROGRAMNME =—
. Ouverture - Courante - Gavotte - Forlane - Menuet - Bourrée - Passepied.
2
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003196_002.tif'/>
        <page><![CDATA[CANTATE Ne 169 2 GLott soll allein moin Herre babeal
Arioso :
Arie :
Arie :
Choral :
Recitativ :
Recitativ :
(18e dimanche après la Trinité)
Gott soll allein mein Herze haben.
Zwar merk’ ich an der Welt, die ihren Kot unschätzbar hält,
weil sie so freundlich mit mir tut, sie wollte gern allein das
Liebste meiner Seele sein. Doch nein !
Gott soll allein mein Herze haben : ich find’ in ihm das
hôchste Gut. i
Wir sehen zwar auf Erden, hier und da, ein Bächlein d. f‘
Zufriedenheit, das von des Hôchsten quillet; Gott aberist _
der Quell, mit Strômen angefüllet, da schôpf’ ich, was mich
allezeit kann sattszam und wahrhaftig laben.
Gott soll allein mein Herze haben.
Gott soll allein mein Herze haben. Ich find’ in ihnm das
hôchste Gut.
Er liebt mich in der bôsen Zeit, und will mich in der
Seligkeit mit Gütern seines Hauses laben.
Was ist die Liebe Gottes ? Des Geistes Ruh’, der Sinnen
Lustgeniess’, der Seele Paradies. Sie schliesst die Hôlle zu,
den Himmel aber auf; sie ist Elias’ Wagen, da werden wir
in Himmel hinauf im Abram’s Schoss getragen.
Stirb in mir, Welt und alle deine Liebe.
Stirb in mir, dass die Brust sich auf Erden für und für in der
Liebe Gottes übe.
Stirb in mir, Hoffart, Reichtum, Augenlust, ihr verworfen. _
Fleischestriebe, Welt und alle deine Liebe.
Doch meint es dabei, mit eurem Nächsten treu, denn so
steht in der Schrift geschrieben : du sollst Gott und den
Nächsten lieben.
Du süsse Liebe, schenk’ uns deine Gunst,
Lass uns empfinden der Liebe Brunst,
Dass wir uns von Herzen einander lieben
Und in Frieden auf einem Sinn bleiben.
Kyrie eleison !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003196_003.tif'/>
        <page><![CDATA[MOTET Ne 3
(Les strophes du choral sont de Franck. Les versets sont extraits de
l'Epître aux Romains, ch. 8; trad. Edouard Mercier)
O Jésus ma joie, ma parure unique, mon seul ornement ;
attendrai-je encore, l’âme torturée, pour m’unir à toi ?
Mon sauveur, agneau de Dieu !
Oui, je sens que ta présence seule est désirable.
Rien du pécheur ne se peut trouver en l’homme qui se donne entier à Dieu.
Il vit, non selon le monde, mais selon l’Esprit.
De ta main puissante, tu peux mettre en fuite tous mes ennemis.
I h! pourquoi craindrais-je Satan et ses pièges ? J’ai pour moi Jésus.
u peux bien rugir, enfer, contre moi lancer tes foudres,
Jésus me protège.
Car, par la loi divine, qui seule donne vie, le joug où m'’attachait la loi
maudite du mal fut brisé en Christ.
Mort! Je te défie. En vain, frappe ! Pleure, monde infâme !
Moi, sans peur, je chante, calme et l’âme en paix.
Car mon Dieu m’a protégé. Monde infâme, toi qui grondes, que ta voix
s’éteigne !
Vivez, non pour le monde, mais pour l’âme, afin qu’en vous l’Esprit demeure.
Ne point avoir l’Esprit de Dieu, c’est n’être rien.
Fuyez bien loin, trésors terrestres, car mon trésor unique, 6 Jésus, c’est toi.
Passez bien loin, honneurs et gloire, de vous que puis-je faire ? Peine, injure,
croix et mort, il faut tout que je supporte. Oui, tout pour lui, Jésus mon
Maître.
Mais si Jésus demeure en vous, le corps peut bien mourir par la loi fatale ;
vivante sera votre âme à cause de la justice.
’ ‘asse, créature, que le monde attire : j'ai dégoût de toi.
atan, arrière ! fuis bien loin du jour! Loin de moi, richesse, orgueil !
Existence vicieuse, dans la nuit retombe !
Si l’Esprit saint, qui réveilla Jésus du fond de son tombeau, vous possède,
cet Esprit, qui sut braver la mort et rendre vain l’effet de son pouvoir, à vos
corps donnera un pareil triomphe. Mais il faut que cet Esprit vous possède.
Place, esprits moroses ! Messager de joie, il vient, le Sauveur !
Bien-aimés du Maître, que vos peines mêmes vous soient joie et paix. Que
me fait un dur mépris, quand auprès de moi tu restes, Ô Jésus, ma joie ?
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003196_004.tif'/>
        <page><![CDATA[La carte annuelle de membre auxiliaire du Cercle J.-S. Bach donne
droit à une place gratuite pour chaque concert public. Il suffit de
verser la somme de Fr. 5.— au compte de chèques postaux |. 4612.
En cas d'alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu. Si le concert se termine
pendant une alerte, le public doit rester dans la salle, jusqu’à ce que retentisse le signal
de fin d’alerte.
Les contrevenants s’exposent à des sanctions pénales.
Prix du programme : 30 cent.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>