<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            5me grand concert populaire
            <date when='04/02/1929'/>
          </title>
          <series>1928-1929</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002964</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19290204'/>
        <title>5me grand concert populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1928-1929' type='series'/>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/88790' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30019183' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55357' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Liadow, Anatole' type='person' role='cmp'>Liadow, Anatole</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Closset, Fernand' type='person' role='int'>Closset, Fernand</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Appia, Edmond' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30100066' type='person' role='int'>Appia, Edmond</name>
        <name key='Vuataz, Roger' type='person' role='int'>Vuataz, Roger</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002964_001.tif'/>
        <page><![CDATA[d e 5" GRAND CONCERT
GS* AAGTO/R
aËÊärcä?ä‘ CICE)
NXUËCKUN}( @Jä% :€
É‘B©Ü
79
| VICTORIA-HALL SAISON 1928-1929 Ëä
PE EDIR SRE
Œ%ÊŒ>ä?@%D)Œ%Ï?Œ?
VILLE DE GENÈVE
p
| Lundi 4 février 1929
à 20 h. 30 (8 h. 30)
HXRKHR
POPULAIRE
ORGANISÉ PAR LE
CONSEIL ADMINISTRATIF DE LA VILLE DE GENÈVE
AVEC LE BIENVEILLANT EY GRACIEUX CONCOURS DE
L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
ä M. Edmond APPIA, violoniste
rrc
M. Roger VUATAZ, organiste
%
Ï9Ë{| PROGRAMME
æ
| Première partie
ä 1, Les Petits Riens, musique de ballet... DEBussy
2. Concerto en mi mineur, violon et orch.  MENDELSSOHN
a) Allegro, molto appassionato; b)
Andante; c) Allegro molto vivace
(M. Edmond APPIA)
e Î Seconde partie
OR
3. Prélude de la Khovantchina........…. MoOuUssoRGSKY |
A 4. a) Le Vol du Bourdon ... RIMsKy-KorsAKOw
7 | b) La Tabatière à Musique.........…. LIADOW ‘
ofe 5. Havanaise, pour violon et orchestre . SAINT-SAËNS
(M. Edmond APPIA)
6. La Bataille des Huns, Poème Sympho-
nique, pour orchestre et orgue....…. LISZT
(à l'orgue, M. Roger VUATAZ)
L'Orchestre sera dirigé par M. Fernand CLOSSET
Pendant l'exécution des morceaux, les portes seront fermées et le silence le plus
ﬁ)Î,ââ absolu devra être observé, — Prière de ne pas faire les préparatifs de départ
? avant que le dernier morceau ne soît complètement exécuté.
Q=:«"A
CON DAS
Î‘Ë%‘%(ÇB©EÈ(Ç%3@BŒ?)@%?@%3@%3@%Ü@%3@%3@%3)(Ç>ää)
M SDM SD A SIH M3s SD UK SIM SIUN s24
EREEE OE ES
Begsx)
JCX)
I
ñ)“Kñﬁ
IMPRIMERIES POPULAIRES, GEMÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002964_002.tif'/>
        <page><![CDATA[H—
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791
La musique de ballet se rapportant à la pantomime Les petits riens
à été composée à Paris en 1778. Par une lettre, écrite à son père, Mozart
nous apprend qu’il avait composé cette musique pour le maître de ballet
Noverra, qui ne paraît pas lui en avoir montré de la reconnaissance et,
malgré le succès de l’œuvre, ne crut pas même devoir mentionner le nom
du compositeur. La musique en fut depuis lors oubliée dans la biblio-
thèque de l’Opéra de Paris, où Victor Wilder en retrouva la partition
près de cent cinquante ans plus tard.
La suite qui en est extraite comprend les différents mouvements
suivants : Ouverture (allegro), Andante, Andantino molto grazioso, Andante,
Presto, Adagio, Gavotte.
Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né à Hambourg en 1809, mort à Leipzig en 1847
Après celui de Beethoven, le Concerto de Mendelssohn est l’œuvre la
plus célèbre de la littérature classique du violon. Ecrit en 1843, il fut
dédié à Ferdinand David, le fameux « Koncertmeister » du Gewandhaus
de Leipzig, et joué pour 12 première fois dans s’un des concerts de cette
illustre institution. Par la connaissance merveilleuse des effets, le choix
et la mise en valeur des idées, l’heureux contraste des parties et la tenue
classique de l’ensemble, ce Concerto compte parmi les ouvrages les plus
réussis de Mendelssohn. Il en est peu d’entre eux qui aient subi aussi vic-
torieusement l’épreuve du temps.
Modeste-Petrovitch MOUSSORGSKY
Né en 1839 à Karevo (gouvernement de Pskow), mort à Pétrograd
en 1881
L’auteur de Boris Godounow et de La Khovantchina fut une des
natures musicales les plus remarquables de la Russie du XIX° siècle.
Après avoir abandonné la carrière militaire à laquelle on le destinait, il
vâcut d’une vie presque paysanne et mourut assez misérablement à
l’hôpital. Tl exerça néanmoins une grande influence dans le milieu des
jeunes musiciens groupés autour de Balakirew, et auquel appartenaient
Rimsky-Korsakow et Borodine.
Le drame musical populaire La Khovantchina occupa Moussorgsky
depuis 1872, mais ne fut jamais complètement terminé. Le nom de
Khovantchina est celui sous lequel ie tsar Pierre-ie-Grand désignait les
luttes civiles qui avaient marqué le début de son règne et qui avaient mis
aux prises les partisans de la vieille Russie traditionaliste et mystique
et les partisans du jeune tzar, imbus d’idées occidentales. Le Prélude
prépare directement le premier acto et le rideau se lève pendant son exé-
cution. C’est la place Rouge, à Moscou. Les premières lueurs de l’aube
éclairent le fleuve, puis la dorure des clochers qui sonnent les matines.
Le jour se lève, sur lequel semblent planer la prière et l’attente.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002964_003.tif'/>
        <page><![CDATA[} 1
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekvin en 1844. mort à Pétrograd en 1908
Le plus célèbre et le plus joué des compositeurs russes du XIX°
siècle. Comme plusieurs de ses congénères, Rimsky-Korsakow fit d’abord
une carrière militaire, dans la marine, puis il étudia lui-même la musique
et devint professeur de composition au Conservatoire de Petrograd.
Son œuvre théâtrale et symphonique est considérable, basée surtout sur
des sujets légendaires et remplie de cette poésie naïve qui distingue les
créations de l’esprit populaire.
Le Vol du Bourdon est extrait de l’opéra Le tsar Saltan. Le fils du
tsar Saltan, Gvidor, possède le pouvoir de se transformer en bourdon.
Il se rend au palais où habitent le tsar et ses trois tantes. À la suite de
propos désobligeants tenus à son sujet par l’une d’elles, Gvidor, furieux,
pique celle-ci. Ce geste lui attire la poursuite du tsar, des courtisans et des
domestiques de l’entourage, qui ne parviennent pas à saisir Gvidor.
L’humour du musicien se donne libre cours dans cette description d’une
fantaisie d’orchestre incessamment renouvelée.
Anatole LIADOW
1855-1914
Elève de son père, puis de Rimsky-Korsakow, et à son tour profes-
seur au Conservatoire de Petrograd, Liadow fut un des musiciens les plus
distingués de la génération qui suivit immédiatement celle des Cinq
(Rimsky-Korsakow, Borodine, etc.). Ecrites surtout pour le piano, ses
œuvres révèlent une culture fine et étendue. Sa Tabatière à musique est
un amusant morceau de musique imitative, orchestré d’après l’original
composé pour piano.
Camille SAINT-SAËNS
Né à Paris en 1835, mort à Alger en 1921
Cet illustre compositeur français a eu l’une des carrières les plus
longues, les plus actives, les plus remplies qui soient dans l’histoire de
l’art. Par sæ ressemblance avec les maîtres classiques du XVIII® siècle,
il est le représentant le plus complet d’une race disparue. Comme Mozart,
il fut d’une précocité prodigieuse. Sa mémoire et l’aisance de son jeu
émerveillèrent Liszt et Wagner. Sa faculté productrice était inépuisable
et il avait l’universalité du don musical. Tl n’est pas de genre ni de forme
qu’il n’ait essayé. Comme pour Haydn et Mozart, la musique fut pour lui
le centre, le tout dans sa vie.
Sa Havanaise, page d’un charme harmonieux et suggestif, est une
musique évocatrice de ciels tropicaux où résonnent des banjos lointains
et mystérieux, des guitares qui semblent somnoler dans le soir étouffant.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002964_004.tif'/>
        <page><![CDATA[ll Franz LISZT
Né à Raidig (Hongrie) en 1811, mort à Bayreuth en 1886
Dans l’histoire du romantisme musical, la personnalité de Liszt tient
une place considérable. On ne saurait raconter sommairement cette exis-
tence, toute remplie de passions et de rêves, mais aussi des durs labeurs de
l’apostolat et des devoirs de l’hospitalité, qu’il réservait aux artistes
avides de ses conseils. On sait le rôle qu’il remplit dans la vie de Richard
Wagner, son effacement devant le génie du maître de Bayreuth et le
dévouement admirable dont il fit preuve à son égard. Ce n’est qu’assez
récemment qu’on lui & rendu justice en tant que compositeur.
Au nombre de ses poèmes symphoniques, maintenant universellement
admirés, la Bataille des Huns se distingue par son caractère héroïque.
Citant la légende qui s’était attachée à la terrible bataille livrée en 451
par Théodoric, à la tête des peuples chrétiens, à Attila, roi des Huns,
chef des hordes païennes, Liszt raconte dans l’argument qui figure en
tête de la partition, que la lutte avait été si acharnée qu’à peine les der-
niers rayons du jour furent-ils éteints les survivants, épouvantés, crurent
apercevoir, dans les ombres de la nuit tombante, le combat se continuer
entre les âmes des morts…
Le musicien nous fait entendre, au sein de la mêlée sanglante, s’élever
en un chœur formidable !e cri des assaillants, le choc des armes, les rugis-
sements des blessés, les imprécations des vaincus, les gémissements des
mourants, pendant qu’il nous fait percevoir, venant d’un vague lointain,
les accents d’une prière, d’un chant sacré, montant au ciel du fond des
cloîtres, dont il emplit seul le silence. Plus le tumulte de la bataille aug-
mente, plus ce chant grandit en force et en puissance. Les deux thèmes
se rapprochent, luttant corps à corps comme deux géants, jusqu’à ce que
celui qui s’identifie avec le vrai divin et la charité universelle sorte
victorieux, répandant sur toutes choses son jour radieux et transfigurant.
GRAND-THÉATRE
LUNDI 11 FÉVRIER,. A 20 H. 80
Studio d'Art dramatique
Au Grand Largeÿ COMÉDIE
75 ors A TOUTES LES PLAOBS
EN ETE AN SE E S EN REN
VICTORIA-HALL e ë
Lundi 18 mars, à 20 h. 30 6 ü[ü“d çanuen P"m lllülfﬂ
L'HARMONIE NAUTIQUE (HARMONIE MUNICIPALE)
LE CERCLE CHORAL (CHORALE MUNICIPALE)
le CHŒUR DES DAMES de l'Harmonie Nautique
et de Mme Maurice RENAND et M. J. LOMBARD
25 cTS A TOUTES LEÉS PLACES
Des séances cinématographiques éducatives populaires
auront lieu prochainement au CASINO MUNICIPAL.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>