<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert de l'abonnement<date when="11/02/1942"/></title>
<series>1941-1942</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19420211"/>
<title>Neuvième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1941-1942" type="series"/>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Martinů, Bohuslav" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30092459" type="person" role="cmp">Martinů, Bohuslav</name>
<name key="Ravel, Maurice" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30008498" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Backhaus, Wilhelm"  type="person" role="int">Backhaus, Wilhelm</name>
<name key="Rossiaud, Doris"  type="person" role="int">Rossiaud, Doris</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_001.tif"/>
<page><![CDATA[$îÏ
ÿ
â

| ORCHESTRE
’(. p DE LA

|

E

| SUISSE ROMANDE

Ë
‘
;

d
f;:i
Ï
/
|
|

;

/
|

PROGRAMME

|]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_002.tif"/>
<page><![CDATA[Beaux tapis d’Orient anciens
laine d’agneaux et couleurs végétales impérissables,

Seul spécialiste :
M. Garabedian, 6, rue de Saussure, Genève - Tél. 46886

 

 

   

 

Henri Blanc

37 RMUÜIS DU RTIÉONI

pre"st‘lll«‘

toute la gamme

 

des chronograp hes

VVVN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_003.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE
NEUVIÈME CONCERT
DE L'ABONNEMENT

VICTORIA -HALL

MERCREDI 11 FÉVRIER 1942, A 20h.15

Direction :

Ernest ANSERMET

Soliste :

Wilhelm BACKHAUS

pianiste]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_004.tif"/>
<page><![CDATA[Boulangerie
Patisserie

LAUPER

IO CHANTEPOULET
37 RUE PLANTAMOUR

tela,æh.2.29.78

»

SSN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_005.tif"/>
<page><![CDATA[Le Conseil de la Fondation de l’Orchestre de la
Suisse Romande a le regret d’informer Mesdames

et Messieurs les abonnés qu’il s’est vu dans l’obli-

gation de remplacer, pour le concert de ce soir, le

; . pianiste
\rturo BENEDETTI

Le Conseil à eu la bonne fortune de pouvoir faire
venir, en remplacement du jeune soliste italien,.

l’éminent artiste

Wilhelm BACKHAUS

. On sera heureux d’entendre ce pianiste l’un
des premiers de notre temps dans le Concerto
en sù bémol majeur de Brahms dont il est l’inter-

prète le plus qualifié.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_006.tif"/>
<page><![CDATA[« Les plaisirs de
l’ouïe touchent
l’âme de plus
près que ceux de
la vue ou de la
forme. »

(Epicure).

VMN RANO S A NO DE V ENR

BURGER & JACOBI Par son meuble réduit à l'extrême,

NOTRE EXCLUSIVITÉ Par son toucher précis,
ar ses qualités de sonorité.
P lités d ité

BB Anos

Nos Agences de grande renommee :
STEINWAY & SONS
BLUTHNER
E E y E 1
& 4 V. E. A U
BURGER & JACOBI
SCHMIDT « FLOHR
PIANOS A QUEUE ET DROITS DE STYLE

ë Echange - Accord - Location - Réparations
l‘ X0 S Toutes marques
en démonstration
MARCONI P
“ Service Technique
DBs 1ES © de 1°" ordre

Agents officiels
‘ Antennes centrales
DiIsSQUES =

CLASSIQUES - NOUVEAUTÉS VENTE PAR ABONNEMENT
MAISON DBE- LAÀ MUSIQUE

SAUYIER s. JAEGER

FUSTERIE ,12, GENEVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_007.tif"/>
<page><![CDATA[Souscripteurs présents et futurs,
savez-vous bien que…

Lors du délicieux concert offert aux souscripteurs au Palais
Eynard le 3 octobre dernier, M. Jaccoud, président, et
M. Babel, trésorier, ont fait entendre des propos singulièrement
alarmants.

«Il importe a dit M. Jaccoud que les souscripteurs se
persuadent que l’Orchestre ne pourrait subsister s’ils cessaient
de lui accorder leur appui financier. L’engagement a été pris
par les Amis de l’O.S.R. d’apporter annuellement à la Fonda-
tion 23.000 francs. Or cette somme diminue chaque année:
il est, dès lors, indispensable que les souscripteurs fassent un
nouvel effort: notre orchestre mérite quelque sacrifice de la
part de chacun. »

Quant à M. Babel, nous ne saurions mieux faire que de tra-
duire ses paroles par un graphique. Peut-être ce graphique
sera-t-il jugé suffisamment éloquent pour que l’on puisse se
dispenser d’y ajouter de longs commentaires.

32.000

  

26.000
25.700 ;
22.400
7.400
15.500
?
1935-36 _1936-37 7-38 1938-39 _1939-40 1940-41 1941-42

[mis de la ”ll.\‘il/ll('. laisserez-vous cette décroissance

mettre en péril l’existence de votre orchestre ?

Devenez membre des « Amis de l’Orchestre Romand ».

en vous inscrivant chez A. Vidoudez

(Cotisation annuelle minimum: 5 fr.)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_008.tif"/>
<page><![CDATA[QN

2 pllaide

Téléphone

X

 

QU SIAIE

Genève

9039 53

s@

    
    
     

onfiserie

ea-MNoom]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_009.tif"/>
<page><![CDATA[Wallholm BACEAUS

Il est peu d’exemples d’enfants prodiges qui aient tenu dans l’âge
mûr les promesses qu’avaient fait entrevoir leurs brillants débuts. Au
nombre des rares exceptions, on peut placer au premier rang Wilhelm

. Backhaus.

Né le 26 mars 1884 à Leipzig, ses études musicales, commencées à
l’âge de sept ans, se continuèrent dès sa dixième année au Conservatoire
de Leipzig où il suivit déjà l’enseignement supérieur. En 1899, Eugène
d’Albert paracheva sa formation musicale et c’est en 1900 déjà que le
premier début en public de Backhaus fut un sensationnel succès auprès
du public et de la critique.

Depuis lors, tous les grands centres musicaux l’ont acclamé ; l’Australie
et l’Amérique l’accueillirent à leur tour avec les plus grandes faveurs et,

à Buenos-Ayres, il donna en une seule saison vingt-trois concerts.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_010.tif"/>
<page><![CDATA[paris-hRouse

   

téléphone ? 33 70

paul daunay

D, rue des alpes

couturier

a genève]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_011.tif"/>
<page><![CDATA[Neuvième Concert de l’Abonnement

Direction : Ernest ANSERMET
Soliste : Wilhelm BACKHAUS. ptaniste

PROGRAMME

@

PREMIÈRE PARTIE

'OUVERTURE pourFkaust 1 En
. CONCERTO en si bémol majeur, pour
plano et orchestre. . e 1 DR SHMS
a) Allegro non troppo.
b) Allegro appassionato.
c) Andante.
d) Allegretto grazioso.

M. Wilhelm BacKkHAUSs.

DEUXIÈME PARTIE

J. CONCERT, pour deux orchestres à cordes,

. pranogetmbale 1 >ohuslax
a) Poco H||('gl'n. MarTINi

b) Largo.
C) Àl|t‘g‘l'l).

Au piano: MHe Doris Rossiaup.

4. LA VALSE, poème chorégraphique . . PRavei

Piano /:'U5‘r’l/(/ul‘/l'}‘ aux soins de la Maison Jean Huber à Lausanne.

    

La vignette de la couverture est un portrait de Wagner.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_012.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE d

 

   

Corraterie, 22
Téléphone 4 43 35

 

 

   

 

La musique charme vos loisirs,
Une assurance sur la vie

donne la quiétude d'en jJouir

HELVETTIA-VIE

COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE

Agence générale :
©> 5

CORRATERIE, 7 TÉL. 4 03 50]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_013.tif"/>
<page><![CDATA[@

   

 

 

  

Kichard WAGNER

(1813-1883)

Ouverture pour Faust

ette œuvre fut composée par Wagner en 1839, pendant les dernières
années de son premier séjour à Paris, mais il la remania en 1855.
Une strophe du « Faust » de Gœthe, placée en tête de la partition,

résume ainsi l’intention de Wagner :

Le Dieu qui habite en mon sein

Peut agiter profondément mon âme:
Mais lui, le maître de mes forces,

Ne peut rien atteindre au dehors de moi.
Ainsi l’existence m’est un fardeau,

La vie m’est odieuse, je souhaite la mort.

La musique rend avec évidence la mystérieuse angoisse de l’être penché
douloureusement sur À<m âme pour l’analyser et y voir frissonner, pleurer,
s’exaspérer et combattre toutes les innombrables facultés de souffrance
et les inutiles forces d’action. L’espoir paisible de la mort approchante
rayonne aussi, pendant ce prélude, en quelques percées lumineuses qui
trouent çà et là les tonalités graves et tourmentées dépeignant l’amertume
métaphysique. Et la certitude du repos spirituel finit par s’imposer,

lorsque l’œuvre se dénoue en une sorte de choral baigné de clarté mystique.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_014.tif"/>
<page><![CDATA[PATEK. PHILIPPE & C*

Maîtres Horlogers

A GENÈVE DEPUIS 1839 | @

22, GRAND QUAI]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_015.tif"/>
<page><![CDATA[ÿ

   

 

 

  

Johannes BRAHMS

(1833-1897)

Le concerto en si bémol

 

pour pia|u»

vec Brahms, le Concerto pour piano cesse complètement d’être une
œuvre de virtuosité pour devenir ce que Litoff appelait un Concerto
symphonique. La technique du piano n’y est pas un instant laissée à

son propre plaisir, elle y est consacrée à la représentation d’idées musicales
abstraites ; le piano et l’orchestre y procèdent de la même pensée, agissent
de concert — et non par opposition l’un à l’autre — et concourent à son
expression. Le concerto en si bémol — second et dernier du Maître —
date de 1880. Brahms est alors un homme mûr et réfléchi, maître de lui-
même et de son art, et le flot d’idées qu’il roule dans sa tête nécessite un
appareil expressif ample et complexe. Il abandonne la forme en trois
mouvements dont se contentait généralement le concerto pour reprendre
les quatre mouvements de la symphonie. Le premier mouvement (allegro
non troppo) émane presque tout entier du premier motif, exposé par le
cor. L’allegro appassionato qui suit est un scherzo véhément qui complète
les élans passionnés contenus dans certains épisodes du premier mou-
vement. Et à ces deux premiers morceaux s’oppose l’andante, comme un
chant de paix qu’expose le violoncelle solo, et qui atteint sa plus haute
sérénité dans la partie médiane. Un rondo, gracieux et piquant, conclut,

où l’on retrouvera un de ces motifs hongrois chers à Brahms.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_016.tif"/>
<page><![CDATA[OBJETS D'ART

BON GOUT ET PRIX AVANTAGEUX

A

Chez

BERNARD GOERG

28, RUE DU RHÔNE GENÈVE
®
BIJOUX - PORCELAINES - CRISTALLERIE

 

 

 

m<—x

m<mzma e

 

 

 

 

Faites confiance

 
 

aux laitiers_ qui vous offrent M,'ﬁ @é/‘/ïﬁ

nos produits.

IIs vendent

ce qu'il y a de mieux

arcouvs | LLCOCNIEIR

  

 

 
 

 

 

 

REUNIES _ TUN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_017.tif"/>
<page><![CDATA["@

   

 

 

   

Bohuslav MARTINU

Son Double-concert

pour cordes, piano et timbales

é en 1890 à Policka, en Moravie, Bohuslav Martinü fit ses études com-
plètes de violon au Conservatoire de Prague, puis devint membre
de l’Orchestre philharmonique tchèque. Il commença alors seule-
ment à éprouver le besoin d’écrire. Mais comme aucun cours de

composition n’existait à Prague à cette époque — en 1912 — il dut longtemps
travailler seul. Ce n’est qu’après la guerre 1914-1918 qu’il devint élève
de Joseph Suk. En 1922, il vint se fixer à Paris et y devint élève de Roussel.
Un prix Coolidge, une commande des festivals de Venise, la commande
du présent « Concert » par M. Paul Sacher de Bâle — une reprise qui nous
a été demandée par de nombreux abonnés — ont marqué de distinctions
particulières le labeur opiniâtre et solitaire de ce compositeur dont le
monde musical a suivi la production avec un intérêt croissant. La Tchéco-
slovaquie est un de ces pays les plus essentiellement « musiciens » qui
soient au monde, et précisément pour cette raison, la musique y est
entourée moins qu'’ailleurs de préventions esthétiques, pourvu qu'elle soit
fondée en esprit et en vérité. Et c’est ce qui explique le caractère sou-
vent fruste mais si profondément authentique de ses compositeurs.
C’est ainsi que Martinù trouve moyen d’écrire une musique d’un carac-
tère de nouveauté évident, sans suivre aucune des voies tracées autour de
lui, comme s’il ne se souciait que de continuer la tradition spirituelle
de la musique occidentale dans son mandat le plus immédiat et par les
moyens empiriques à sa portée. Mais ce qu’il y a d’insolite chez Martinüù,
c’est qu’on ne saurait caractériser d’un mot, comme chez d’autres, ni sa
mélodie — qui ne présente rien de particulier — ni son harmonie — qui est
une conduite tonale compliquée et hardie, mais procédant selon des voies
consacrées — ni ses procédés de style. Mais une chose s’impose, c’est le

 

caractère expressif de son œuvre — conforme par là à la tradition la plus
constante de notre art — et qu’il atteint par des moyens qui ne sont qu’à
lui.

Il est intéressant de signaler que Martinù est l’un des premiers musi-
ciens à avoir compris la valeur des ressources de la radiophonie. Coup
sur coup, en effet, il devait écrire, destinés à la radio, deux opéras « Voix
de la forêt » et « Comédie sur le pont », qui sont d’entre les premières
œuvres conçues spécialement pour le micro.

Ajoutons encore que Martinùü est actuellement réfugié, comme tant
d’autres, aux Etats-Unis.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_018.tif"/>
<page><![CDATA[UNTON

DE
BANQUES SUISSES

 

Ger weN P —

Angle rue du Rhône

CURULE du Commerce]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_019.tif"/>
<page><![CDATA[RAVEL

Maurice

(1875-1937)

La Valse

Poème rlmrü;:rzq>hi«|…‘

n a pu remarquer que Maurice Ravel tire fréquemment son inspira-
tion, plutôt que d’un sujet poétique ou littéraire, d’un sujet ou d’un
style, ou d’un genre musical, dont il exprime en quelque sorte la

quintessence dans une œuvre personnelle. C’est ainsi qu’il a tiré de la
musique populaire ibérique sa « Rhapsodie espagnole », des anciennes
formes de valses à la Schubert ses « Valses nobles et sentimentales », du
style des vieux clavecinistes français son « Tombeau de Couperin ». Dans
«La Valse », c’est à Johann Strauss qu’il a eu recours et cette œuvre est
comme une quintessence, extraite par le plus raffiné des Français
modernes, d’une typique valse viennoise, comme qui dirait une dernière
pensée… de Vienne. Ecrite en vue de la scène, elle s’applique au scénario
de ballet suivant :

«Des nuées tourbillonnantes laissent entrevoir, par éclaircies, des
couples de valseurs. Elles se dissipent peu à peu : on distingue une immense
salle peuplée d’une foule tournoyante. La scène s’éclaire progressivement.
La lumière des lustres éclate au ff£. — Une cour impériale vers 1855.»

Composée en 1919-1920, dans un coin de campagne française situé
comme par hasard entre Vals et Vienne, cette œuvre, outre son charme
évocateur, est une des plus brillantes réalisations de l’art orchestral

moderne.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_020.tif"/>
<page><![CDATA[PHARMACIE BAUQUIS

ANCIENNE PHARMACIE KAELBERER
CORRATERIE, 12

ORDONNANCES - ANALYSES - HOMÉOPATHIE

A

SERVICE RAPIDE A DOMICILE
TÉLÉPHONE 5 14 05

 

 

Téléphone
2 26 02

Auberge à la Uière Royaume

9, rue des Corps-Saints (Benève

 

 

GOTH & - CGie S. À.

6, rue du Mont-Blanc

TRANSPORTS MARITIMES ET TERRESTRES
DÉDOUANEMENT — AGENCE DE VOYAGES

Services spéciaux pour tous pays d’Europe et outre-mer

Tél. 2 81 43 Services rapides de et pour la France

 

 

 

 

MAISON EGGLY S.A.

A .

  
 
  
  
  
   

 

LINOLÉUMS
PAPIERS PEINTS
TAPIS
©

PLACE NEUVE Tél. 4 65 44]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_021.tif"/>
<page><![CDATA[SALLE DE LA RÉFORMATION

Jeudi 5 mars 1942, à 20h15

Au profit du Don National

et de la Croix-Rouge de Jeunesse

L’ÉCOLE SUPÉRIEURE DES JEUNES FILLES
donnera avec le concours de

Mres Ellen BENOIT et Nelly GRÉTILLAT

CANTATRICES

et de 'ORCHESTRE de la SUISSE ROMANDE

l(.
Stabat Mater, de Pergolèse

La damoiselle élue. de Debussy
Sous la direction de

M. Albert PAYCHÈRE

Location tous les jours sauf le samedi, dès lundi 16 février,
le matin, rue d’Italie, l’après-midi, rue Voltaire, au secrétariat
de l’école.

Places à 5, 3, 2 et 1 franes, droit des pauvres en sus.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_022.tif"/>
<page><![CDATA[Le parfum de lacande
est la plus belle

offrande !

Vente en gros:

F. Uhlmann - Eyraud, S. A.

Genève Zurich

 

 

 

 

BUISSON -PAISANT

GRANDE MAISON DE BLANC

 

LE JOLI TROUSSEAU

LINGERIE FINE - LINGE DE MAISON -  BONNETERIE
PEIGNOIRS - COUVERTURES-LAINE - COUVRE-PIEDS

COUVRE-LIT - PLUMES ET DUVETS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_023.tif"/>
<page><![CDATA[Prochain Concert :

Mercredi 25 février 1942, à 20 h.15

GRAND-THÉATRE

Direction:

Edmond APPIA

Soliste :

Marize MOREL

cantatrice

AU PROGRAMME :

Corelli _ - Schumann -  Marescotti

Kodaly]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_024.tif"/>
<page><![CDATA[ZENITH

Nombreux records

de précision

Choix

incomparable

chez

MAXIMA S.A.

40, rue du Marché

 

 

 

   

 

PIANOS

Steinway & Sons, Pleyel, Feurich,

Schiedmayer, Wohlfahrt-Baby

Hlanna Kneifel

POC TION
ÉCH N E E Passage du Terraillet, 20
RÉPARATIONS (ENTRESOL)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_025.tif"/>
<page><![CDATA[Edmond APPIA

chef d’orchestre

 

Marize MOREL

cantatrice]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_026.tif"/>
<page><![CDATA[à l'HOTEL DES BERGUES

Vous trouverez des appartements et chambres confortables
et bien chauffées - Eau chaude tous les jours - Conditions
vraiment intéressantes pour l’hiver - S’adresser à la Direction.

au RESTAURANT AMPHITRYON (Place des Bergues)

Vous trouverez toujours toutes les spécialités culinaires - Pâtés
et terrines de foie gras - Crustacés - Vol-au-vent - Service
à domicile comme toujours. Tél. 269 56

 

 

CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE CRNF E

Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2

Prêts et crédits ll_\l)()Îllé(‘ilil‘(‘ñ
Cortilicats de dépôi

Livrets d'épargne

 

 

 

 

PIANOS - HARMONIUMS

GRAMOS RADIOS DISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône, 98 (entresol) Tél. 5 04 80

LOCATION : VENTE . EXPERTISES
ACCORDS RÉPARATIONS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_027.tif"/>
<page><![CDATA[ACTIVITÉ RADIOPHONIQUE

Vendredi 13 février, 15 h.15: Concert classique (direction :

E. Appia).

Lundi 16 février, 21 h.10: Œuvres symphoniques de musiciens

suisses (direction: E. Ansermet).

Mercredi 18 février, 20 h. 45: Concert symphonique (direction :

E. Ansermet).

Vendredi 20 février, 20 heures: Musique récréative (direction :

E. Appia).

 

En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu.

Si le concert se termine pendant une alerte, le public est prié
de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal de fin
d’alerte.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_028.tif"/>
<page><![CDATA[ACCIDENTS

TOUTES ASSURANCES

ACCIDENTS - RESPONSABILITÉ CIVILE, AUTOMOBILE
MAFADIE S FPAUR S GPACES - VOÉ - CNYCESTMES, ETRC-

 

 

 

PRIOR

CORRATERIE, 9 - CITÉ, 18 — Téléphone 4 50 71

‘ vend neuf et d’occasion
‘ ,‘ achète

\‘ expertise

[ loue

LIVRES ET MUSIQUE

 

 

  

 

Pour vos CADEAUX

une jolie idée de…

  

MAITRE-

26, CORRATERIE 16, RUE DE RIVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_029.tif"/>
<page><![CDATA[N 1X COMÉDIF

Dès jeudi 12 février 1942 :

Le célèbre succès de rire:

BICHON

de LETRAZ

Samedi 14 février 1942 :

Cinquième matinée classique :

LE BOURGEOIS GENTILHOMME

de MOLIÈRE
avec la cérémonie
Dès jeudi 19 février 1942 :

LA FEMME EN BLANC

de Marcel ACHARD

 

 

GRAND-THÉATRE DE GENÈVE

SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES
SAISON 1941-1942 - HUITIÈME ANNÉE

Vendredi 20 et samedi 21 février 1942

en soirée, à 20 heures

WERTHER

Suzanne DANCO et Edouard KRIFF
et l'ORCHESTRE de la SUISSE ROMANDE

Le spectacle sera terminé par un récital de danse donné par
les grands danseurs suisses WILLY et DELLY FLAY]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_030.tif"/>
<page><![CDATA[4 rue du Rhône

 

 

PIANOS

RADIOS

 

VENTE ÉCHANGE
LOCATION ACCORDS
ET RÉPARATIONS

FACILITÉS DE PAIEMENT

    
   

H.WEBER

“Bd.James Fazy.11.

    

Téléphone 2 36 51]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_031.tif"/>
<page><![CDATA[La Presse et l'O.S.R.

L’O.S.R., orchestre volant.

Sous ce titre, le journal « Die Schweiz » vient de publier, dans son numéro de
janvier 1942, des « notes de voyage », signées Edmond Avpra, qui feront, nous
l’imaginons, le plaisir des lecteurs de nos programmes. Et peut-être, les mélomanes
genevois seront-ils bien étonnés de voir « leur » orchestre sous un jour fort nouveau
pour eux… et spirituellement rendu par le chroniqueur !

» Sur la scène, les musiciens ont pris place. Dans la salle, quelques élégantes,

avec une nonchalance étudiée, gagnent leurs fauteuils. Ernest Ansermet
paraît; d’un pas souple et vif il monte au pupitre. Sa baguette levée apaise
les dernières rumeurs. L’orchestre s’immobilise; les archets

posés sur les
cordes attendent le geste qui les anime

 

a. Un bref silence remplit l’espace
et introduit la musique. La symphonie commence.

» C’est ainsi que, depuis 23 ans, l’Orchestre Romand présente aux habitués

des concerts de toutes les villes romandes un ensemble où les individualités

s’effacent, où les personnalités se soumettent dans une discipline consentie.

» Dans un grand orchestre symphonique les natures et les tempéraments

les plus dissemblables se coudoient. On ne saurait mieux les observer qu’au
çours de ces voyages perpétuels, où chacun occupe à son gré ses loisirs. Voici
les musiciens réunis dans leur compartiment réservé; ils se groupent selon

leurs affinités. Là, un sonore quatuor de joueurs de jass; ailleurs de discrets
bridgeurs. Ici deux isolés, dans une orgie de silence, méditent sur un échiquier.
À gauche, à droite des passionnés de lecture. Ronsard, La Bruyère, Voltaire
voisinent avec Courteline, Cocteau et

le dernier succès policier. Et là-bas,
E

st le coin des dames où règne l’aiguille. N

 

‘était-ce pas une manie de harpiste
qui, au retour d’un concert, avait eu la fantaisie de
une manche de pardessus ?

» Le pays de Neuchâtel est

coudre au petit point

particulièrement sympathique à nos musiciens-
Les sportifs de l’orchestre s'’accompagnent de leurs skis: les gastronomes se
donnent rendez-vous à Auvernier, sanctuaire de la bondelle, ou au buffet de
la gare devant une onctueuse fondue; les réveurs vont surprendre les crépus
cules confidentiels qui agonisent longuement aux

horizons lacustres; il n’est
pas jusqu’aux époux ]

ratiques qui ne remarquent que le rôti neuchâtelois
est de 20% meilleur marché que le rôti genevois.
» Et le Valais

évoqués

 

! C’est presque avec tendresse que Sion et Monthey sont

— Sion, ce Beaune helvétique ! Monthey, où les autorités recurent]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_032.tif"/>
<page><![CDATA[‘I AISON EV ll0l*

c—

ORFÉVRERIE
BIJOQUTERIE
JOAILLERIE
Passage des Lions, %
Tél. 4 45 17
La Maison Imhof n’a pas de succursale

à Genève

 

 

   

  

WINTERTHOUR
SOCIÉTÉ SUISSE D’ASSURANCE
CONTRE LES ACCIDENTS

ACecnprNyt CNDSRAT
ROBERT MEYEHK

11, RUE GÉNÉRAL DUFOUR, 11

 

Ïœ
==
l
— -
2
= E

TE

ELECTRICATE

 

RUE DU RHONE* cRx

 

Le spécialiste des
instruments à vent et
percussion

   

Atelier de
réparations
de premier

ordre

Kaspar v HCHé N
RUE DE L'ÉCOLE DE MÉDECINE, 8
Téléphons 5 31 12

GRAND
CAFÉ - RESTAURANT

LYRIQUE

R. Tissot
Tél. 4 08 00

ses menus réputés

sa cave renommée

GENÈVE 12, BOUL. DU THÉATRE

 

 

 

La PHARWNACIE

HHA HEN
d.- 6. BRUN & SES IFILS
18, PLACE LONGEMALLE

GEN É V E

est l'une des principales et plus
anciennes de Genève

  

 

Pour tout le monde

toujours et partout
Amer Picon

le bon apéritif]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_033.tif"/>
<page><![CDATA[l’orchestre le verre en main ! Oserons-nous rappeler le petit drame qui
s’ensuivit ? Le concert s’achevait dignement lorsque dans « Ma Mère l’Oye »,
à l’instant exquis du duo de la Belle et de la Bête, le basson. jusque là correct,
[ut victime d’un mirage et confondit probablement son instrument avec
quelque fabuleuse chopine. En vain, Ernest Ansermet, par ses gestes impé-
l'JlÎl‘f>‘. Î(:]1[;iil, (]A‘ ]4‘ ]'{-:llli1't‘ au \i|b*]|('1'. l. HH‘l'l‘|ll"ll\ <(l|ilnlllln* se Ev|'4||lrl|‘_"‘.lil.
Lorsque l’année suivante l’orchestre revint à Monthey, la réception, on ne sut
pourquoi, n’eut lieu qu’après le concert.

» Parler de l’Orchestre Romand en voyage sans nommer Adolphe serait
impardonnable. Adolphe, pour les initiés, est le maître Jacques de l’affaire.
Tour à tour bibliothécaire, déménageur, camionneur et luthier, il semble avoir
à son service d’invisibles gnomes. Avec l’agilité d’un prestidigitateur 1l fait
surgir ou escamote son orchestre. Il faut le voir sur la scène encore vide; les
instruments sortent de ses poches et les pupitres de ses manches. Bienveillant,
il dit volontiers: « Nous avons bien Joué ce soir. »

» Le jnll|' où seront célébrées les noces d’or de l’Orchestre Romand et
d’Euterpe, ce jour-là, s’il y a une justice, Adolphe viendra sur le plateau
recevoir sa part des acclamations. Mais Adolphe est un sage: il se contentera
toujours de frôler la gloire, en apportant les partitions des chefs, et les lm…[||wk
des solistes.

» Nous n’avons parlé que de Neuchâtel et du Valais. Zurich., Fribourg,
Lucerne et vingt autres villes ont recu l’orchestre. La place nous manque
pour évoquer les incidents charmants ou travi comiques qui marquèrent ces
voyages. Tous sont de nature à nous révéler combien diffèrent profondément
ces artistes réunis sous le signe de la musique.

» N’est-ce pas précisément cette variété de types humains composant
l’Orchestre Romand qui en fait, sous l’autorité d’Ernest Ansermet, un

mstrument capable de répondre aux plus hautes exigences de l’art ?

FEdmond Appra.»]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_034.tif"/>
<page><![CDATA[Lecteur de ce programme,

Auditeur du concert de ce soir,
êtes-vous souscripteur ?

SHV(‘Z-V()US que vous serez lllClll])l'(‘ d(‘h‘

« Amis de l’Orchestre Romand »

movennant une cotisation annuelle minimum de Fr. 5.

Demandez des renseignements en vous inscrivant

chez A. VIDOUDEZ, Corraterie, 22.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_035.tif"/>
<page><![CDATA[CHARLES BOVEYRON

BUREAU D'ASSURANCES
©
5, Boulevard du Théâtre

GENÈVE
Téléphone 4 92 45

LIBRAIRIE DÜRR

12, rue Diday, 12

(près du Théâtre)
®

LITTÉRATURE - HISTOIRE
BEAUX-ARTS - MUSIQUE

 

SOCIÉTÉ ANONYME

Victor OLIVET

ENTREPRISE DE BATIMENT
ET TRAVAUX PUBLICS

38, RUE DU NANT
GENÈVE
TÉLÉPHONE 5 43 77

ATELIERS

PELLIGOT FRÈRES

A. Pelligot, succ.

6, RUE BARTHÉLEMY-MENN Tél. 4 25 35

Constructions métalliques
Réservoirs —  Citernes
Coffres-forts — — Safes
Portes - Blindages D. A.

SERRURERIE

 

Au Tout Genève
Place du Cirque

à côté du Victoria-Hall

Boucard prop. Tél. 4 1003
Trams 1 et 4

Bonne table

Bonne cave

 

 

Soufjrez-vous
des pieds ?

Faites faire vos

chaussures sur mesure

chez le Maître-bottier diplômé
Hoffmann
Corraterie, 22 Tél. 5 19 21

Le chausseur
sachant chausser

 

 

Dégustation

Weinstube

CINTRA

Fusterie, 16

Téléphone 409 02

Maison spécialisée pour le porto

et sherry d’origine

Exigez chez votre

fournisseur « Porto et Sherry Cintra »]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003186_036.tif"/>
<page><![CDATA[L /
VACHERON & CONSTANTIN]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>