<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert consacré à Claude Debussy : Festival de Genève 
            <date when='19/09/1936'/>
          </title>
          <series>1935-1936</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002955</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19360919'/>
        <title>Premier concert consacré à Claude Debussy : Festival de Genève</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Orchestre de Radio Suisse Romande, Genève' type='person' role='int'>Orchestre de Radio Suisse Romande, Genève</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_001.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Association (]u Festival cle Genève
VICTORTA HAFL
Samedi 19 veptembre, 1936 à 20 h. 45
Premier concert
consacré à Claude DEBUSS Y
1. PRÉLUDE A L’APRÉS-MIDI D’UN FAUNE
2. TROIS IMAGES, pour orcllcstrc
u) Gigucs
l)) Ibéria — Par les rues et par les chemins — Les parfums de la nuit
Le matin d'un jour de fête.
L') ROn(les (1c l)rilltf‘ml).‘i.
3. TROIS NOCTURNES
a) Nuages sm L) Fêtes — c) Sirènes (avec voix de fcmmcs).
4 LA MER, tois esquisses symplwniquos.
a ) DC l’ﬂlll)c à "l;(li sur l(l mern [)) .I eux (1(‘ Va$ll('S
c) Dialogue (lu vent et (]C la mer.,
Avec le concours de
L’Orchestre Romand
et
L’Orchestre Radio Suisse Romande
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_004.tif'/>
        <page><![CDATA[(c3
IS
se
RS
-
=.
Pr
y
= v
uS
| SENEVE
.
S
C
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_005.tif'/>
        <page><![CDATA[CLAUDE DEBUSSY
Né à Saint-Gcrnmin—en-sz       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>0 le 22 août 1862, mort à Paris le 26 mars |()13.
Ce qui fait la grande musique, c'est-à-dire ce qui fait d’une musique
autre chose qu’un divertissement ou qu'un stimulant utile, par exemple
propre à faire marcher ou à faire danser comme ce qui fait d’une
peinture autre chose qu'un élément décoratif c’est sa transcendance.
Cette transcendance est le fait d’une certaine richesse de fond, de certaïnes
qualités de style, elle réside dans la partie émotive, dans la signification
spirituelle de l’œuvre. Par là, l’œuvre de Debussy appartient à la grande
musique, et Debussy à la lignée des grands musiciens. Ce qui a pu faire
hésiter le jugement sur ce point, c’est son mode particulier d’expression,
indirect pour ainsi dire, par allusions poétiques ou par images.
Nous étions habitués, en effet, à attendre de la musique son expression
directe et dans les formes propres qu’elle s’était créées, comme la sonate
ou la symphonie. Mais c’est précisément un des traits du génie de Debussy
d’avoir su discerner et créer la voie propre à son expression. Laissant de côté
ici les témoignages qu’il a cependant donnés sous les espèces tradition
nelles dans le quatuor et les sonates, nous faisons allusion au fait qu’en
général, il a produit son œuvre sous l'inspiration d'images poétiques ou
visuelles, comme certains peintres ont fait de la grande peinture en
travaillant, comme on dit, sur le motif. Pour nous arriver dans le rayon
nement de ses images, sa musique n’en a pas moins une expression directe
et une forme propre. Elle n’est pas une musique à programme, c’est-à-dire
une musique-commentaire, ou une musique-reflet, La preuve est qu'une
musique-programme demande ou tout au moins tolère un commentaire litté
raire ou idéologique, tandis que rien n’est plus difficile que de rendre
avec des mots le contenu d’une œuvre de Debussy. On peut tenir présent
à l’esprit, à l’audition du Prélude à l’après-midi d'un jaune, le monde
d'images qu'évoque le poème de Mallarmé, mais essayer de rapporter le
morceau de Debussy au poème lui-même serait puéril. Un morceau s’appelle
Gigue ou Nuages, et certes, on pourra commenter ensuite longuement les
émotions musicales qu'il nous apporte, mais à l’énoncé du titre s’arrête
l'expression littéraire; il n’y a rien de plus à dire, le reste n’est que
musique; l’image évoquée n’indique que le tour particulier, la couleur,
ce qu'on pourrait appeler l’éthos d’une œuvre dont la substance est essen
tiellement musicale, et de la musique la plus :xulhcntiquc, la plus pure
qui nous ait été donnée depuis les grands classiques.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SOLE AGENT FOR AQUASCUTUM COATS & RAINCOATS
100,
JF\CQLŒT
Cs =
2, RUE DU RHONE, ?
CN V
FRIEDRICHEBERTSTR.
BT
NOCHHEONEEHEEXLXNXHAMXHD CVN
NEGENT SIREET, CONDORN, W 1
GENEVE.
Angle nue Céard - rue Croix d ‘or
la maison de confiance qui
chausse toute la famille impeccablement
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_007.tif'/>
        <page><![CDATA[PRELUDE ÀA L'APRES-MIDI D'UN FAUNE
Ecrit en 1892, c’est par ce morceau que Debussy ouvrait à la musique
un monde nouveau, un monde délivré de sa rhétorique et de la pesanteur
de ses formes. Inspiré par le poème de Mallarmé qui lui donne son nom,
ce morceau a été commenté comme suit :
« Ce sont les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs
et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las de
poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se laisse
aller au sommeil enivrant peuplé de songes enfin réalisés, de possession
totale dans l’universelle nature. »
IMAGES POUR ORCHESTRE
C’est en 1909 que Debussy publia ses trois images pour orchestre :
Gigues, Ibéria et les Rondes de printemps.
« Gigues. Ce morceau est construit autour de deux mélodies gardant
un caractère très individuel, « solistique » pourrait-on dire, et exposées par
le hautbois d’amour. Autour de ces deux mélodies s’anime l’orchestre dans
des rythmes divers de gigues et l’opposition, parfois la juxtaposition de
ces éléments donne naissance aux diverses périodes qui constituent l’œuvre,
Sans chercher un programme à une musique qui, par nature, y a toujours
répugné, on trouverait dans ce solo mélodique opposé à l’'ambiance orches
trale, et en général dans tout le caractère du morceau, dans sa forme et
dans son expression, une justification de l'image d'un « grand Pierrot
triste » à laquelle, paraît-il, l’auteur, en conversant, fit un jour allusion. »
« Ibéria. « On ne trouvera point ici, écrit Willy Schmid, un album
de photographies d’Espagne, mais pour fantaisiste que soit cette image, elle
n'ea représente pas moins quelque chose. La vive et provocante cadence
de ce rythme qui, sans préparation, marque le départ, le joyeux claque
ment des castagnettes, ce thème court, « élégant et bien rythmé », qui
s’élève soudain dans les clarinettes, font présager une course, « par les
rues et par les chemins » d’une ville qui ne sera pas Nuremberg, mais ni
Madrid non plus, ni Barcelone. C’est un des charmes de cette musique, mais
un charme troublant au premier abord, d’évoquer des images si vivantes
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_008.tif'/>
        <page><![CDATA[M A ! Ss O N
FINGERIE Er BAS
Vous oOvire
BAS POUR DAMES
SOIE NATURELLE
MAILLE EXTRA FINE 2 so
FABRICATION SUISSE la paire, e
M A I S O N
ex première de la Maison Rubis
Croix-d’Or, 23
LYDIA DAINOW
INSTITUT DE BEAUTÉ
désire sincèrement vous démontrer les qualités de ses produits
et, ses methodes:
Elle serait spécialement heureuse de vous faire voir sa
Nouvelie Poudre L. D.
et de vous offrir gracieusement un maquillage à cette occasion.
30, Confédération, Genève - Tél.44.210
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_009.tif'/>
        <page><![CDATA[et si précises, et pourtant si éloignées de tout réalisme. On chercherait
en vain une donnée, un programme dans ce morceau. Autour de ce thème
conducteur, qu'exposent dès le début les clarinettes, et qui lui imprime son
mouvement et sa couleur essentielle, d’autres thèmes surgissent, au gré d’une
fantaisie créatrice qui n'’imite pas, mais qui compose. Un nouveau motif,
dominant toute la partie centrale, scinde en deux ce tableau, qu'achève ce-
pendant une réexposition du thème initial.
Si ce premier tableau est tout de mouvement, le second, les Parfjums
de la nuit, est en durée et en profondeur. Pas plus que le premier, il ne
raconte un épisode. C’est la nuit embaumée dans laquelle palpitent encore
les rythmes assoupis du premier mouvement. Nuit chaude, d’où montent,
dans un frémissement mystérieux, des voix singulièrement expressives, péné
trantes, lourdes de langueur les unes, d’autres vibrantes et passionnées,
se détachant dans la frissonnante rumeur de cette nuit féerique. Le Matin
d'un jour de fête vient dissiper la magnifique et troublante magie de ce
concert nocturne. Le son d’une cloche, et, dans le lointain, le rythme d’'une
« marche alerte et Joyeuse » annoncent la fête et le cortège, dont la vision
fantasque passe rapidement.
Rondes de Printemps. Un ‘Triptyque, dont le panneau central est
lui-même en trois parties. ‘Trois climats, ou trois natures: Ecosse, Espagne,
France. Ce n’est plus, dans ces Rondes, comme dans Ibéria, le défilé d’un
cortège dans des paysages ensoleillés: mais plutôt une simultanéité de
chants multiples qui composent le chœur unanime et adorable de la nature
à son réveil. Le poète prête l’oreille; et n’allez pas croire que son dessein
soit de disserter sur cette musique, qu’il écoute dans le ravissement, ni de
dérculer à son sujet de belles strophes allégoriques. Il note, tout pénétré
d’une radieuse émotion, ce qu'il entend. Que cette « notation » ne soit pas
celle d’un phonographe, qu’elle soit bien plutôt une interprétation, une trans-
position du plan matériel dans celui du cœur qui s'émeut et de l’esprit qui
compose, qu’elle implique dès lors un parti-pris, une mise en œuvre d’un art
subtil et d’une grande délicatesse, cela n’est pas douteux. Mais c’est l’affaire
du musicien, puisqu'il ne nous a pas fait la confidence de ce qui se passe dans
sa conscience d’artiste, ni du travail en vertu duquel ce chant de la nature
s'est mué en une œuvre d’art. De ces données, il a composé une /mage,
qu'il intitule Rondes de Printemps, Et 1l ne précise autrement ce titre si
gentiment éÉvocateur, qu'en inscrivant en tête de sa partition cette épi-
graphe :
« Vive le Mai, bienvenu soit le Mai
Avec son gonfalon sauvage. »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Erncst ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_011.tif'/>
        <page><![CDATA[€
ïL
FESTIVAL de GENÈVE
RÉCEPTION EN L'HONNEUR
DES ARTISTES
p
Le Comité du Festival de Genève organise au
Foyer du Grand Théâtre, après la première
représentation de « FALSTAFF », le Samedi
26 Septembre, une réception en l’honneur des
artistes. Il espère que tous ceux qui auront
suivi les manifestations du Festival voudront
bien assister à cette réunion et témoigner
ainsi leur sympathie et leur admiration aux
ÎDtGPPPÔËGS SE SE E ETE TO
Prix de la carte Fr. 2.-, (Bureau de location du Gd-Théâtre et à l'entrée)
BUFFET —  ORCHESTRE — ON DANSERA
S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_012.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_013.tif'/>
        <page><![CDATA[>
A
A
>
@
e3
@
—
8
C
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_014.tif'/>
        <page><![CDATA[24 CORRATERIE - TÉL. 45.719
VOTRE TAILLEUR
A nETTAMA
RJU BAUMM "N N
6, PASSAGE DES LIONS
jsnpes e 5775
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_015.tif'/>
        <page><![CDATA[TROIS NOCTURNES
C'est en 1898 que Debussy composa les Nocturnes, alors qu’il travaillait
à Pelléas. Ils se placent donc à une époque où Debussy était encore peu
connu, mais où il avait pleinement acquis depuis quelques années le sens
de sa poésie propre, ainsi que les moyens les plus singuliers pour la
traduire.
Le titre Nocturnes veut prendre ici un sens plus général et surtout plus
déccratif. Il ne s'agit donc pas de la forme habituelle du nocturne, mais
bien de tout ce que ce mot contient d'expression et de lumières spéciales.
Nuages, C’est l'aspect immuable du ciel avec la marche lente et
mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée
de blanc.
Fêtes. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère avec
des éclats de lumière brusques. C'’est aussi l’épisode d’un cortège (vision
éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant
avec elle; mais le fond reste, s’obstine et c'’est toujours la fête, et son
mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
Sirènes. — C’est la mer et son rythme innombrable, puis parmi les
vagues argentées de lunes s’entend, rit et passe le chant mystérieux des
sirènes.
LA MER
Pelléas ayant été représenté en 1902, Debussy commença l’année sui-
vante ce qui devait être sa plus grande œuvre symphonique, La Mer,
terminée en 1902. « Je travaille à La Mer. Si Dieu veut bien être gentil
avec moi, ça sera très avancé à mon retour (1)». Un mois plus tard
(septembre 1903), il propose déjà un titre pour chacune des trois esquisses.
IL diffère, pour la première et la troisième, de celui qui sera adopté par
la suite; le premier, à la vérité, Mer belle aux Iles sanguinaires, a un
air à la fois sybillin et recherché, et l’on ne s’étonne pas que Debussy l’ait
abandonné. Plus d’un an après, 1l en propose un autre, qui sera définitif,
mais au sujet duquel il hésite encore. « Le titre que je vous ai donné pour
le tpremier morceau de La Mer est-il bien: De l’aube à midi sur la mer ?
Voilà que tout à coup je n’en suis plus sûr.» Mais deux mois plus tard,
en mars 190o5, il peut annoncer que sa partition est terminée et remise aux
(1) Cette citation et les suivantes : Lettres de Claude Debussy à son éditeur, Jacques Durand.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Un produit de la Général Motors à BIENNE
La voiture la plus vendue en Suisse
Én ion (os N 07575
Rae Monteneis 1
p mc SE
artiste - fleuriste
(Maison de tout premier ordre)
26, Corraterie 15, rue de Rive
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_017.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
|
i
|
graveurs. Il y avait travaillé deux ans environ. Mais, dans le même temps,
il achevait le premier cahier d’Estampes, Masques, l’Isle joyeuse et les
Images (première série) pour le piano, ainsi que le second recueil des
Fêtes galantes et les Trois chansons de France pour chant et piano.
Il semble incontestable que, dans le premier mouvement, l’imagination
de l'artiste ait été guidée par le rapïñde réveil de la mer qui se met à
vibrer doucement aux premières lueurs de l’aube, de plus en plus haletante,
soulève des vagues joyeuses pour étaler enfin au soleil de midi ses eaux
resplendissantes. Et cela paraît signifié, au surplus, par le plan même de
ce morceau, qui ne comporte pas de « reprise », pas de retour. Il est en
deux parties dont la seconde est introduite par un thème qui, après un élan
impétueux, se creuse puis rebondit pour se perdre en un mouvement ryth-
mique incessant qui, tantôt léger comme le frisson de l’eau qu'’effleure
la brise, tantôt amplifié et tumultueux, domine jusqu’à la fin. Mais, au
milieu du frémissement de cette évocation de la nature, on entend par trois
fois un chant des cors dans la première moiîtié de ce mouvement
mélodie étrange et plaintive au timbre profond et doux. Et tout au début,
le premier chant qui s’élèvera de la mer encore endormie est ce thème, voix
impassible des éléments, qui n’a ici qu’un rôle épisodique, mais qui, dans
le dernier mouvement, gronde dans les basses, puis jette comme un cri
éperdu au milieu du tumulte de la mer soulevée.
Plus capricieux et plus divers est le second mouvement, prestigieux
morceau d’une imagination hardie, qui évoque l’enchantement des jeux de
la nature avec une surprenante vivacité. Jeu de vagues : « sourire innom
brable des flots », frissons qui courent à la surface de l’eau, lames défer
lantes, gerbes d’écume projetées par la rencontre de deux vagues… ou
bien les sirènes ne sont-elles pas mêlées à ces jeux, et n'’est-ce pas leur
chant qui perce à travers le bruit des vagues, tantôt en motifs courts, comme
de lointains appels, tantôt plus proches, intenses, à la fois suppliants et
joyeux. Le « jeu» devient tumulte; mais subitement il s'apaise; un motif
de quelques notes s’élève encore de-ci, de-là, comme la crête d’une petite
vague; et puis le silence.
Le dernier mouvement, Dialogue du vent et de la mer, est un tableau
d'une étonnante grandeur. Rien d’un « Dies irae ». Debussy aime assez
la nature et croit assez en sa beauté pour ne pas lui prêter une voix roman-
tique. Le dialogue s’engage âpre et sournois, bientôt véhément, dominé par
un chant de lamentation; la tempête siffle et gémit, la mer gronde,
terrible, puis soudain, avant la fin, paraît dans sa puissante et majestueuse
beauté.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Caisse Hypothécaire
du Canton de Genève
(instituée par la Constitution de 1847)
MOLARD, =
@
CERTIFICATS DE DÉPÔT
à B ans ! 4 0/0
D et F@ ans: 4 1/4 0/0
COMPTES D'ÉPARGNE : 3 1/2 0/0
La «Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les
fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques
sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
Au 31 décembre 1935,
le montant des prêts de la Caisse
contre garantie hypothécaire s'elève à Fr.
DD& millions
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_019.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION du FESTIVAL
MM.
MM.
1s GCENEÈVE
C0m 1té :
Comité directeur :
Louis Juillerat, président; Henri Brolliet, vice-président; Victor An-
dréossi, secrétaire général; Charles Babel, secrétaire adjoint; Edmond
Naville, trésorier; Claude Sage, trésorier adjoint; Georges Allen-
bach; Marius Bertherat; Marc Cougnard; René Dovaz; Francis Fert;
Victor Fissé; Jean Goudal; Rudolf Metall; John Palmer; Henri
Peillex; Charles Peschier; Paul ’Trachsel; André Vierne.
Membres des diverses Commissions :
Ernest Ansermet; Aloïs Auber; Samuel Baud-Bovy; Edouard Bauty ;
Hans Beerli; M. Békessy; Mme Erika Békessy; MM. François Berger;
A.-L. de Breycha-Vautier; Mlle Gabrielle Boissier; MM. Emile Déléa-
val; Frédéric Firmenich; Mme Frédéric Firmenich; M. Guillaume Fa-
tio; Mme Guillaume Fatio; MM. Henri Gagnebin; Louis Gielly; Mme
Louis Gielly; MM. Adolphe-Emile Grauer; Ibbetson James; Egon von
Koehler; Charles Kubick: Ulysse Kunz-Aubert; Albert Maeder;
Emile Mégevand; Ami Miège; Mme Jacqueline Miège-Blancard ;
MM. Maurice Montant; Edouard Perron; Mme Pictet de Roche-
mont-Eynard; MM. Rodo-Mahert; Charles Saloz; Mme Charles Sa-
loz; MM. Edouard Schneller; Oreste Tempia; Jean Troesch; Marc
Zbinden.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_020.tif'/>
        <page><![CDATA[RUEdu STAND, 21
GEN
vee
INGEL EN
GCADRAM NOUVESU En SENSATNIONNE”
À. ROSSET & Ci
E
54.343
Radio
= 8 LAMPES, MOD. 1937
—£Iectro
Ch Sc A
ü m=
SALERIES CENTRALES
>ASSAGE MALBUISSON
Camille
pré
l‘ mes
Vachoux «&
Cours de Rive, 4
Cogrunre
nte ses nouveaux modèles
Angelino
- Genève
IMP. E.-P.
GRIVET, GENÈVE.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_021.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002955_022.tif'/>
        <page><![CDATA[6
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>