<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire de l'Orchestre de la Suisse Romande<date when="11/11/1942"/></title>
<series>1942-1943</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19421111"/>
<title>Concert extraordinaire de l'Orchestre de la Suisse Romande</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1942-1943" type="series"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Vivaldi, Antonio" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30003267" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Tamburini"  type="person" role="cmp">Tamburini</name>
<name key="Ravel, Maurice" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30008498" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Benedetti-Michelangeli, Arturo"  type="person" role="int">Benedetti-Michelangeli, Arturo</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003205_001.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

 

 

 

ORCHESTRE

DE LA

iÊ.SUISSE ROMANDE
|

e

PROGRAMME]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003205_002.tif"/>
<page><![CDATA[— %7727726 À aæ”azæa/ %zæ&
/;azlÊ Â éàzæ de demain
c

 

ET

WVACHERON "X‘ |
CONSTANTIN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003205_003.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

Concert Extraordinaire
de l'Orchestre

"@ de la Suisse Romande

VICTORIA-HALL

MERCREDI 11 NOVEMBRE 1942, A 19h.45

Direction :

© Ernest ANSERMET

Soliste :

Arturo BENEDETTI-MICHELANGELI

pianiste]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003205_004.tif"/>
<page><![CDATA[Une belle

Chez le spécialiste

fourrure.… Un manteau élégant.…

  
 

s..,.«\‘\“\ |
GF

Ç

7
C
5 fourrures

}, rue de Rive -

SS el \

Genève

Même maison, Lausanne, 6, rue de Bourg J. Lévy

 

 

 

INSTITUT JAQUES-DALCROZE

MÉTHODE JAQUES-DALCROZE
Education physique et musicale complète
RYTHMIQUE

Technique corporelle —  Musique
Cours populaires du soir à prix réduit

Cours combinés de rythmique-solfège
(pour enfants de 7 à 14 ans)

JARDIN D'ENFANTS (4à6 ans)

 

 
 

Pour tous renseignements, s’adresser au secrétariat, 44, TERRASSIÈRE
Téléphone 5 49 80

$
. ]
*

2 en5 mV

     

t e p ds]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003205_005.tif"/>
<page><![CDATA[Concert Extraordinaire

Direction : Ernest ANSERMET
Soliste : Arturo BENEDETTI-MICHELANGELI

PROGRAMME

} 5
. . PERVME PARITIER

1. CONCERTO GROSSO N° 2 en

la-majenre » m e
Andante larghetto. — Allegro.
Largo. — Allegro ma non troppo.

2. CONCERTO N° 5 en mi bémol,

pour piano et orchestre . . . BEETHOVEN

a) Allegro. —  b) Adagio un poco
mosso, attacca. — c) Rondo (allegro).

M. BENEDETTI-MICHELANGELI

DEUXIÈME PARTIE

. J. CONCERTO en si mineur, pour

pranp et ofechestre - 1 Vivaine Miponn

a) Adagio. — Allegro molto ritenuto.
— Lentamente. — Molto adagio.
Allegro deciso. — b) Andante.

c) Allegro energico e grandioso.

M. BENEDETTI-MICHELANGELI

> BOBERO es UE R T4 70 00 VAVEL

Piano de concert Steinway aux soins de la maison Sautier $ Jaeger.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003205_006.tif"/>
<page><![CDATA[UNION

DE

BANQUES SUISSES

GEN E VE

Angle rue du Rhône et rue du Commerce

 

 

 
  

Vs SN R

è]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003205_007.tif"/>
<page><![CDATA[Arturo BENEDETTI-MICHELANGELI

Lauréat
du premier concours international de musique

de Genève en 1939

 

 

 

G.-F. HAENDEL

(1685-1759)

source des grands concertos d’orgue. Haendel dirigeait aussi au

clavecin, suivant la mode du temps, ses opéras et ses oratorios.
Il accompagnait les chanteurs avec un art merveilleux, se pliant à leur
fantaisie et, quand le chant se taisait, se livrant à la sienne. De ces inter-
ludes sur le clavecin, il passa aux caprices et fantaisies sur l’orgue, dans
les entr’actes des oratorios; leur succès fut si grand qu’il n’abandonna
plus cette coutume.

l ’HABITUDE — on pourrait dire le besoin d’improviser fut la

Deux recueils de concertos d’orgue furent publiés du vivant de Haendel
en 1738 et 1740, le troisième peu après sa mort. Ce sont de brillants
divertissements dont la facilité un peu vide, mais lumineuse et fastueuse,
garde le caractère d’improvisations oratoires visant à l’effet immédiat.
Magnifiques « concerts » au sens propre du mot, pour de grands publics
populaires. Grandes ombres, grandes lumières, forts et joyeux contrastes,
tout est conçu en vue de l’effet monumental.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003205_008.tif"/>
<page><![CDATA[van BEETHOVEN

(1770-1827)

Louis

De Beethoven et de ses Concerti pour piano

À propos du

Concerto n° 5, en mi bémol

EETHOVEN à écrit cingq concertos pour le piano. Mozart en a
composé une vingtaine. Ils étaient tous les deux pianistes et,
comme tels, des virtuoses fort remarquables. Tous deux en des

temps où, les droits d’auteur n’étant pas reconnus, les compositions les
plus considérables ne rapportaient que relativement peu d’argent, avaient
à compter sur leur talent d’exécutants pour gagner leur vie. Des virtuoses
de moindre importance amassèrent de l’argent et étendirent leur renom-
mée en faisant des tournées de concerts dans les principales villes d’Europe.
Encore, le gain de la carrière de virtuose ne devait-il pas être toujours
suffisant, puisqu’un pianiste réputé comme Clémenti, pour qui Beethoven
avait une estime particulière, avait jugé bon de s’associer à un éditeur
anglais et, tout en donnant des concerts sur le continent, « voyageait
pour la maison ».

Par profession, Beethoven était un pianiste et un compositeur, un
-peu, aussi, chef d’orchestre, avec plus de conviction que de savoir-faire.
Pour faire une carrière fructueuse en qualité de chef d’orchestre, il était
nécessaire d’obtenir un poste à traitement fixe dans un théâtre, ce qui
assurait en même temps un meilleur rendement aux travaux du com-
positeur, s’il était doué de quelque génie dramatique. Beethoven ne
doutait pas qu’il n’eût à la fois le génie dramatique et l’habileté nécessaire
à un chef d’orchestre. Pour s’assurer une situation exempte de soucis
matériels, il sollicita, en 1807, un poste de chef et de compositeur à l’un
des principaux théâtres de Vienne ; mais il ne reçut même pas de réponse.
Plus tard, il ambitionna plus modestement le seul titre honorifique de
Kapellmeister de la cour, qui ne lui fut pas davantage accordé.

Restait, comme suprême ressource, son talent de pianiste. Beethoven
était bien décidé à l’exploiter. Il avait beaucoup travaillé le piano dans
sa jeunesse, et il produisait en général sur ses auditeurs un effet extra-

 

 

 

 

 

q
|

|
«
#
|]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003205_009.tif"/>
<page><![CDATA[ordinaire. Sans doute, ceux qui avaient entendu Mozart ne retrouvaient-
ils pas dans le jeu de Beethoven le calme, la délicatesse, le fini, qui carac-
térisaient la manière du maître de Salzbourg ; mais par une plus grande
force, par le feu d’une expression « parlante », il saisissait l’auditeur.
Ses improvisations, sans avoir le développement réfléchi de celles de
Mozart, étaient un torrent d’idées originales. Ce sont ces improvisations
— partie obligée des concerts de pianistes en ce temps qui surtout
remplissaient d’admiration et d’étonnement ses contemporains. Qui n’a
pas entendu Beethoven, dit l’un d’eux, ne sait ce que c’est qu’impro-
viser. Dans l’exécution de la chose écrite, de ses propres compositions,
entre autres, il était plus inégal, un jour plein de feu et d’expression, le
lendemain capricieux et peu correct, jusqu’à la confusion.

Son talent de pianiste et d’improvisateur n’a pas peu contribué à lui
ouvrir la porte des grands salons viennois, et à conquérir la faveur du
public. Il joue souvent dans des concerts; dans ceux qu’il organise pour
faire entendre ses œuvres nouvelles, il introduit volontiers un concerto
pour piano, qu’il exécute lui-même: les deux premiers, en si bémol et
ut majeur, qui datent d’avant 1800 ; le troisième, en ut mineur, présenté
assez mal, parait-il, par Beethoven, en 1803, dans un concert où l’on
entendit pour la première fois la deuxième Symphonie; le quatrième,
en sol majeur, et la Fantaisie en ut pour piano avec orchestre et chœur,
joués tous les deux en 1808 dans un concert aussi mémorable par l’im-
portance de son programme entièrement nouveau les Ve et VIe Sym-
phonies, entre autres — que par sa longueur et les défaillances de l’exé-
cution.

L’année suivante, en 1809, Beethoven acheva son « cinquième » et
dernier « Concerto », celui en « mi bémol ». Mais il ne le joua pas lui-
même, si ce n’est en séance privée, chez l’archiduc Rodolphe. La première
exécution eut même lieu à Leipzig, par un pianiste du nom de Schneider,
qui enthousiasma à ce point son auditoire, que celui-ci, écrit un journa-
liste, « eut peine à se contenter de la façon usuelle de témoigner sa recon-
naissance et sa joie ». Par contre, lorsque, en 1812, Czerny joua ce même
concerto dans un concert de bienfaisance, à Vienne, il n’eut aucun succès,

Cette œuvre a toute l’ampleur, toute la profondeur de pensée d’une
symphonie. Après un point d’orgue de l’instrument solo, entrecoupé
d’accords frappés par les masses instrumentales, se déroule un beau
tutti, plein de grandeur et d’harmonie. Le piano entre en scène et dès
lors commence entre lui et l’orchestre un splendide dialogue où jamais
l’un n’est sacrifié à l’autre. L’adagio en si majeur est un chant d’amour
d’une suavité enchanteresse ; le rondo, avec lequel il s’enchaîne, est, au
contraire, une œuvre bouillonnante de sève, d’audace, un chant de victoire
et de triomphe.

w. s.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003205_010.tif"/>
<page><![CDATA[VIVALDI-TAMBURINI

Le Concerto en si mineur de Vivaldi,
oublié depuis fort longtemps, fut retrouvé
par M. Tamburini qui le réadapta à l’in-
tention d’Arturo Benedetti.

Maurice RAVEL

(1875-1937)

Boléro

E morceau du prestigieux artiste français obtint, dès sa présenta-

tion, un succès foudroyant, et il est, maintenant, quasi-populaire.

Sa force lui vient de ce qu’il utilise exclusivement les moyens
d’action élémentaires de la musique: le rythme et la sonorité, les timbres.
« Nulle intention pittoresque, avant tout l’obsession d’un rythme», a
dit l’auteur lui-même. Pas de plan poétique, pas de construction musi-
cale, sinon la plus primitive, par la répétition; pas de progression, sinon
par le nombre et la variété des instruments qui entrent en jeu, et l’ampli-
tude sans cesse croissante de la sonorité: c’est une parfaite et saisissante
-démonstration du pouvoir magique de la répétition obstinée. Ce pouvoir
agit dans une salle de danse, quelquefois; mais surtout le connaissent
ces peuplades sauvages qui, toute une nuit, exécutent leurs danses uni-
formes aux sons d’une mélopée et d’un rythme immuables, jusqu’à ce
que l’extase ou la frénésie, et la fatigue, aient terrassé chacun. Et ii est
incontestable que dans un jazz, les coups répétés sans discontinuité de
la batterie, agissent dans le même sens et provoquent une sorte de griserie.
Le « Boléro » de Ravel tient du jazz en ce sens qu’une formule ryth-
mique invariable — celle du Boléro espagnol — est répétée sans répit
pendant les trois cent trente mesures que dure le morceau, cependant
que les basses ne cessent de se balancer entre les notes sol et do; en ce
sens aussi, que, sur ce fond régulier comme un dessin géométrique, se
pose un chant d’une cadence libre et langoureuse. Le morceau tout entier
se compose de la répétition, cinq fois, de cette longue mélodie de soixante-
quatre mesures — en comptant les reprises — sans autre variante que
celle des combinaisons de timbres.

 

 

p]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003205_011.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003205_012.tif"/>
<page><![CDATA[22, GRAND QUAI

KUNDIG, GENÈVE

{
S]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>