<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Cinquième de l'abonnement) 
            <date when='08/12/1937'/>
          </title>
          <series>1937-1938</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002996</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19371208'/>
        <title>Concert symphonique (Cinquième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Roussel, Albert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30106350' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ibert, Jacques' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30021293' type='person' role='cmp'>Ibert, Jacques</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132137' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Société de chant sacré, Genève' type='person' role='int'>Société de chant sacré, Genève</name>
        <name key='Rascher, Sigurd' type='person' role='int'>Rascher, Sigurd</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_001.tif'/>
        <page><![CDATA[0155 RNOMAND
PROGRAMME OFFICIEL
GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_002.tif'/>
        <page><![CDATA[DE LA
UISSE ROMANDE
1 lot de Fr. 250.000
1> » » 100.000
dn » > 50.000
2 . > » 25.000
20 > > » 10.000
etc,, etc.
Valeur totale des lots :
2.522.000 francs
Prix du billet : Fr. 5.—
Pochettes de 10 billets Fr. 50. —
comprenant au minimum un billet gagnant.
Tirage avant le Nouvel-An
VENTE DES BILLETS
1. Dépositaires dans toutes les villes
et villages de la Suisse romande.
2. Secrétariat général à Lausanne
Chèques postaux Il. 7500
3. Secrétariats cantonaux
Friboura: * “ ° “ lla 1600
Sion . ; <— . ° … llc 1800
Neuchatel. . . . . . IV 2002
Genève: . ... ° ! 222
Joindre 40 ct. pour l'envoi recom-
mandé plus 30 ct. pr®la liste de
tirage.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_003.tif'/>
        <page><![CDATA[£a : .E Z.!r
mudicale « abtient
avec des apnnareils
de premières marques
POINT BLEU
type 4 W 77 à fr. 460,
type 5 W 77 à » 560
type 7 W 77 à » 1090 -
MVDN IIZN D
A.RDO0DSSET E KC"
3ALERIES CENTRALES - PASSAGE J. MALBUISSON
POINT BLEU - INGELEN - MARCONI
TELEFUNKEN - PHILIPS - AUTOPHON - DESO
Départements : Radic. lélédiffusion, Frigorifiques, Aspirateurs. Cireuses,
Jnstallations, Réparations, etc.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_004.tif'/>
        <page><![CDATA[tèt N
T PE suu
pour da grâce el da beauté
PARFUMS - POUDRES - CRÈMES
PRODUITS DE BEAUTÉ
SALOMÉ
Place de l'Opéra, 8 - PARIS
à GENEÈVE
30, Confédération
dc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_005.tif'/>
        <page><![CDATA[PSs OCTATION
DE
L'ORCHESTRE ROMAND
Présidents d'honneur .
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la
Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT,, Ancien Président de la Société de
l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
C/te_/ d’orchestre
Comité exv'culif de I,Asts'nciull‘on ;
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER,
W. PERRET, Fr. WALTER
Secrétaire: M. Ernest GIOVANNA
CHEFS DE PUPITRES :
1er violon solo.…….…… François CAPOULADE, 1°r prix d’excellence du Conser
vatoire de Paris. Ex-violon solo des Grands
Concerts de Monte-Carlo
2° premier violon solo Chil NEUFELD.
1€€ second violon solo Willy PERRET.
rer alto  solo …… Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
1€r violoncelle solo.… Henri HONEGGER.
1re contrebasse solo.… Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk Orchester de Vienne.
rre flûte solo …… André PEPIN, 1er prix du Conservatoire de Paris.
rer hautbois solo . Paul DENNES, 1€r prix du Conservatoire de Paris
Cor anglais solo…. Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concerts
Poulet de Paris.
1té clarinette solo….… Léon HOOGSTŒL, 1cr prix du Conservatoire de Paris.
1er basson solo. … Henri HELAERTS, 1€t prix du Conservatoire de Bruxelles.
rer cor solo …… Arthur BŒHLER, ex premier cor de l'O, S, R
1r€ trompette solo Francis BODET, 1C prix du Conservatoire de Paris
1°f trombone solo Léon DUROT, 161 prix du Conservatoire de Paris
rer timbalier .……………. Charles PESCHIER.
harpes s…. | Mme À. de SANCTIS-BARRIERA, 1C prix d'excellence
du Conservatoire de T'urin.
l()\(']‘ll \ll A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Denurs
SO / (‘: f \l \
T TU SE À.
aù v', -
D » - \ :\ Z
N /{ /Il \/)V « V »
À /. | c5 A \s
#N ——3 04
| ,//-{:…I | î…“;}ç_;Êî—a \;\
fU
[€/ montres, les bioux
À=
GOLAY fil; e STAHL
Place des Berâue.r
O E NEy F
— sont renutes nour leurs .
- bienfacture, qualite, qout € prix.
_ #
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_007.tif'/>
        <page><![CDATA[%Œëëæ@j
m
j
% ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND Æ
Mercredi 8 décembre 1937, à 20 h. 30
VICTORIA - HALL
CONCERT SYMPHONIQUE
(Cinquième de l’'Abonnement)
Soliste :
M. Sigurd-M. RASCHER
daxonhoniste
avec la participation de
LA SOCIÈTE DE CHANT SACRÉ
e
=—
Orchestre et chœurs sous la direction de
M. ERNEST ANSERMET
m=== ==N
3 =—s === ŒÊÈ‘—Ë."{—EÊ.ÈE‘È: =—s
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_008.tif'/>
        <page><![CDATA[MAGIC NOTES
TRADE-MARK
Disques Nouveautés
SINFONIA CONCERTANTE en mi bémol majeur (Mozart).  LX 661-64 Er.
L’Orchestre Philbarmonique de Berlin et solistes de
hautbois, clarinette, cor et basson.
CONCERTO en ré mineur, pour deux violons et orch, (Bach)
joué par Joseph Szigeti, Carl Flesch et un orchestre
Ssymphonique TT LX 659-60
Columbia
Quelques disques de Nathan Milstein
PARTITA N° 2, en ré mineur, pour violon seul (Bach) ... LX 619-21
SONATE en ré mineur pour violon et piano (Vivaldi)... … « [X 543
;ÎL‘S pl,îl{ 'l.JEIMAÏI‘ (Sx11gtan.ﬂ ........................ | EX 558
CONSOÉAITTON N ; fiszso )
Disques d’actualité
CONCERTO en mi mineur pour violon et orchestre (Men-
delssohn), jouë par Joseph Szigeti et l'Orchestre sym-
proniquesdeslondres LX 261-64
SYMPHONIE ESPAGNOLE pour violon et orch. (Lalo)
joué par Bronislaw Huberman et l’Orch. Philharm.
deViénne »> 0 90 4 1X 34749
8.—
Fr. 8.80
Fr. 8.80
Fr. 8.80
Fr. 8.80
Fr. 8.80
Fr. 8.80
En vente dans tous les bons magasins de musique
Représentation générale des disques Columbia et Pathé :
PIANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
/
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_009.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME
Première pantie
1. Symphonie n° 4 “In Memoriam".. Albert Roussel
a) Lento. - Allegro con brio. - b) Lento molto
c) Allegro scherzando. - d) Allegro molto.
2. Rhapsodie pour saxophone et orch. Debussy
M. Sigurd RASCHER.
3. Concertino da Camera, pour saxo-
phone alto (1'° audition) ..... ... Jacques |bert
a) Allegro con moto. - b) Larghetto poi animato molto
M. Sigurd RASCHER
Deuxième nanrtie
4. SYMPHONIE DE PSAUMES, pour
chœurs et orchestre......…. …. Strewinsky
a) Prélude. - d) Double fugue
d) Allegro symphonique.
les chœurs de la “ Symphonie de psaumes "
ont été préparés par M. Samue| BAUD-BOVY
en
B° HELVETIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_010.tif'/>
        <page><![CDATA[L'OU A
N eON e = N U ne
x DECORS -
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Molard, 2 Molard, 2
Certificats de dépôt
La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les
fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques
sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
7h«'”'e W 11, quai des Bergues
Téléphone 27.301
Se recommande pour ses
PERMANENTES
sur cheveux blancs,
teints ou décolorés
SALON POUR DAMES ET MESSIEURS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_011.tif'/>
        <page><![CDATA[|
;
|
;
Ï
Ï
ALBERT ROUSSEL
1869 - 1937
our rendre un juste hommage à la mémoire d'Albert Rous-
sel, il faudrait faire entendre au moins quelques-unes
des œuvres les plus saillantes de ce musicien qui, dans
ces dernières années, était devenu la principale figure de la
musique française. Dans l'impossibilité où nous sommes — du
moins pour le moment — de le faire, qu'il nous soit permis de
condenser notre tribut dans la présentation d'une œuvre, mais
qui est l'une des dernières et des plus accomplies de Roussel, et
éminemment représentative de son art et de sa personnalité.
Le mouvement lent de la quatrième symphonie débute par
une mélodie qui, tout en accusant la personnalité de son auteur,
évoque tout un climat spirituel qu'on pourrait appeler celui des
« beethoveniens » français. Qu'on ne se laisse pas impressionner
par ce terme; il n'est là que pour caractériser une certaine
tendance. L'apparition d'un génie comme Beethoven bouleverse
toute la musique, non seulement par ce que son œuvre ajoute
au trésor des siècles, mais par la portée nouvelle qu'elle dé-
couvre au genre symphonique, et cette découverte, ou cette
révélation, les musiciens de partout sont portés à se l'approprier
et à la mettre en œuvre. L'événement se produisit sn France
dans le dernier quart du XIXe siècle: à ce moment-là, la men-
talité française était mûre pour entendre le message de Beetho-
ven, et les conjonctures historiques l’y disposaient. A travers
l'exemple de Franck, de Wagner et de Schumann, les musiciens
français de cette époque ne saisissaient que plus clairement le
vrai sens de l'événement beethovenien — dont Berlioz avait vu
surtout l'aspect monumental et dramatique. Sous ces influences
plus directes, c'est en réalité la tradition spirituelle de Beethoven
qu'ils reçoivent et qui animera_notamment d'Indy, Magnard et
Dukas. Seulement, en matière de musique, on ne saurait détacher
le contenu du contenant et la portée nouvelle que Beethoven
avait donnée au style symphonique tenait étroitement à la
nature même de sa pensée musicale, en particulier au caractère
harmonique et tonal de sa mélodie. Aspirer au même but dans
les données d'une musicalité française posait tout un problème,
et l'on sait comment les musiciens que j'ai cités l'ont résolu,
chacun à sa manière.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Al
ÉLITE NAV!LLE
Place Longemalle
(an éemtvre de là oille)
Chambres tout confort depuis 4 francs Cie
RESTAURANT $
BRASSERIE
ÉLITE LIBRAIRIE
Grands choix de mets de
biraisisieirite n diepluliiss tw 0570 P A P E T E B I E
Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours : ABÛNNEMENTS
Orchestre-Attractions
AVIS
Nous rappelons à MM. ies Abonnés
qui se sont inscrits pour régler en deux
fois le montant de leur Abonnement,
qu’ils peuvent en verser dès à présent la
seconde moitié
exclusivement au Bureau de location
Sautier-Jaeger, place Fusterie
contre remise du second coupon. Ce ver-
sement doit être effectué au plus tard le
S janvier.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Le titre d'une des premières œuvres de Roussel, « Evoca-
tions », indique assez la nature de sa personnalité artistique.
C'était essentiellement une nature de poète, tenté par le pit-
toresque et l'exotisme. Mais ce poète avait besoin de donner, par
la forme, une généralité d'expression à ses dilections person-
nelles. Etranger aux voies de Debussy, il aspirait à être un
symphoniste. Et si, élève de d'Indy, il fut enclin à l’école buisson-
nière, et, marin, animé d'un fort goût d'aventures, il est intéres-
sant de constater qu'au terme de sa laborieuse carrière, dans
la troisième et la quatrième symphonies, il revient à la tradition
qui était celle de son maître, à tel point que la phrase que j'ai
citée plus haut paraît un signe de ralliement.
C'est que pour lui aussi, la forme symphonique avait été un
problème. La pensée musicale de Roussel était naturellement
monodique et homophonique et c'est la disposition la moins apte
possible au style symphonique. Incapable de se contenter d'une
simple discipline académique et de trouver le salut dans le
fameux « cycle des quintes », il était fatalement poussé à l'expé-
rimentation. Le morceau symphonique « Pour une fête de prin-
temps » (1921) en est le départ. Ce morceau commence sur
une harmonie bitonale. Mais ce procédé, pour des raisons que
j'ai indiquées ici à propos de Malipiero, ne pouvait que l'éloi-
gner toujours davantage de la symphonie. Aussi le voit-on
poursuivre ses recherches de style à travers des œuvres dont
le type est la « Suite en fa » (1926), d'une écriture toujours plus
tendue, et où le poète qui est en lui semble s'oublier. Avec le
« Psaume » pour chœur et orchestre, une œuvre qui lui tenait
particulièrement à cœur, et où il avait fait un sort expressif à
chaque verset, reparaît le musicien pour qui son art est avant
tout « moyen d'expression ». Roussel, alors, a conquis son style
qu'il va mettre en œuvre avec une sorte de hâte fébrile, mais
aussi avec une facilité toute nouvelle — en fait, c'est proprement
la maîtrise — dans la production extraordinairement abondante
qui remplit ses dernières années. Cette conquête, c'est essentiel-
lement celle de la conduite, de l’unité et de la plénitude har-
moniques de sa mélodie. On ne pourra plus lui adresser ce
reproche, qui lui fut adressé une fois, de faire une musique
dépourvue de « basse ». Contenant dans le mouvement toujours
laborieux et assez tourmenté des voix intermédiaires ses velléités
de fuite, il donne à sa mélodie une assise tonale assurément
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_014.tif'/>
        <page><![CDATA[pour vos vêtements
pour vos rideaux
pouinvoss tapis.--
F. E. BAECHLER FRÈRES
teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne
magasins en ville
GENÈVE
PRION
Elé @ — Conene, ©
MU OF
LIVRES
neufs el d'occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre
BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de franc 5.—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_015.tif'/>
        <page><![CDATA[tendue, mais puissante, et du même coup il y acquiert la pléni-
tude et le souffle. C'est un art touffu, ou plutôt abondamment
feuillu, et qui fait penser à certains peintres, comme Rouault,
dont le dessin semble ne pouvoir se dégager que d'épaisses
ombres.
La quatrième symphonie (1934) est assez brève, comme |a
troisième (1930). La « forme » est courte, mais à l’intérieur de
la « forme », l'haleine est puissante; je veux dire que chaque
mouvement est d'une structure assez simple et assez ramassée,
sans beaucoup de « développements », mais les quelques phrases
qui composent la « forme » se déploient longuement. Peut-être
cette continuité du mouvement mélodique ne se laisse-t-elle pas
clairement percevoir à la première audition, parce que Roussel,
en authentique Français, exprime le dynamisme par la cou-
leur; sa phrase mélodique passe d’un instrument à l'autre et tra-
verse des densités d'orchestre très diverses, où l'on risque de la
perdre de vue. Mais il suffira peut-être d'y avoir rendu l'au-
diteur attentif. Une brève introduction lente fait entendre trois
motifs essentiels de la symphonie et établit en même temps leur
connexion: c'est au bout de deux mesures, au cor anglais, un
motif qui jouera un rôle important dans le « lento » et auquel
répond le motif de départ du premier allegro, et c'est, après
réexposition de ce couple, au hautbois, le premier motif du
mouvement lent.
L'«allegro con brio» déroule alors ses deux thèmes bien
caractérisés, leur court « développement » et leur réexposition.
Le « moito lento » est fait d'une période mélodique d'un seul
jet, mais fort ample et complexe, qui se répète, allégée et dans
dans son orchestration et dans sa teneur. La mélodie à laquelle
j'ai fait allusion au début de ces notes, se continue par le
motif entendu dans l'introduction, puis par un chant de violon-
celles qui mène à un «tutti» puissant et martelé. || semble
que l’auteur, dans sa rêverie intérieure, et passant par des alter-
natives de désespérance et d'amertume, tende sans céder vers
Une affirmation catégorique qu'a fait prévoir un motif « éner-
gétique » des trompettes.
L'«allegro scherzando » va aussi tout d'un trait dans son
enchaînement de motifs, primesautier et d'une verve inventive
particulièrement heureuse. Quant au quatrième mouvement, |l
reprend la tradition du finale léger, et en quelque sorte détaché
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
VIOLONS
MUSIQUE ET ABONNEMENT Ë
Anc' ROTSCHY FRÈRES
etreNrA0ValE sIERE S*
Corraterie, 22
Taut ce qui concerne la Musique
| RADIO
P-P_UCIÊŒÈNADD \
RUE DU RHONE, 98 (Entresol) ‘
| GRAMODHONES
è |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_017.tif'/>
        <page><![CDATA[des pensées qui ont occupé l'œuvre, c'est un rondeau tour à
tour enjoué et narquois, qui conclut par une manière de décision
aussi abrupte que péremptoire.
E, À
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918
ebussy a écrit deux « rhapsodies »: la première en 1903,
r pour saxophone alto en mi bémol et orchestre, et celle
qu'il a appelée « première rhapsodie » pour clarinette
en si bémol et orchestre, en 1910. L'idée d'une rhapsodie pour
saxophone n'est pas née spontanément chez Debussy, elle lui
est venue de la demande d'une dame américaine, Mme Elise
Hall, présidente de l’« Orchestral-Club de Boston » — que, dans
une de ses lettres, il appelle irrévérencieusement la « femme-
saxophone » — et dont le nom mérite d'être rappelé à la
postérité, car son initiative nous a valu un chef-d'œuvre. Exemple
de plus de la fécondité de la contrainte extérieure lorsqu'elle
s'exerce sur une véritable nature créatrice.
Le mot « rhapsodie » n'implique nullement ici l'idée d'une
œuvre inorganique, pas davantage l'emploi de motifs populai-
res déterminés; il se rapporte plutôt à la nature fantaisiste des
motifs et à leur mode de développement formel qui procède de
la variation et de l’association d'idées. Tout le morceau tourne
autour d'un court motif, qu'exposera d'abord le hautbois, puis
la flûte, enfin pour son exposition définitive dans un « allegretto
grazioso », le saxophone, et qui semble emprunté au folklore
d'un pays de rêve. Les variations de ce motif, ou plutôt ses
perspectives diverses engendrent une forme-sonate, dans le
tempo tantôt animé, tantôt alangui de l'« allegretto grazioso »
(6/8), et où paraît un second thème en rythme de « habanera ».
Mais, auparavant, l'auteur a fixé, dans une introduction lente,
le paysage debussyste où ce motif, et le saxophone, dérouleront
‘eurs jeux. Ainsi l'œuvre, loin de se réduire à une pièce de vir-
,
forme tout un petit poème, ou un tableau plein d'atmosphère,
qui fait penser à l'une des belles pages pianistiques de Debussy :
« l'Ile joyeuse ».
tuosité et tout en utilisant celle-ci avec la plus libre fantaisie
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_018.tif'/>
        <page><![CDATA[tl
Types d’instruments vendus en 1830 par la maison
Sautier & Jaeger
FUSTERIE
De l’ancienne réputation
des meilleures marques de
PIANOS
SIEINWAY & SONS
BLUT AN ER = PLEYVEL
GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
Aux modernes conceptions dela
RADIO
MARCONI (Londres)- DESO, etc.
nous sommes
représentants
dont
VENTE - ÉCHANGE - TOUTES INSTALLATIONS
PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
les seuls
officiels
LOCATION
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_019.tif'/>
        <page><![CDATA[JACQUES IBERT
Né à Paris le 15 août 1890
ourri de savoir et d'expérience, inspiré à la fois d'un
.\ sage traditionnalisme et d'un modernisme nuancé,
Ibert est arrivé à une prestesse de pensée et de plume
qui fait penser à Saint-Saëns, et qui lui a permis de donner
dans ces dernières années et dans le domaine du concert quel-
ques « Concertos » d'un tour extrêmement plaisant. Témoin ce
« Concerto » occasionnel où il s'agissait surtout de mettre en
valeur, non seulement les possibilités du saxophone, mais la
technique et la virtuosité particulières de Rascher dans le jeu
de cet instrument. Cet ouvrage est conçu pour un orchestre
« de chambre », comprenant, outre un groupe de cordes, une
flûte, un hautbôis, une clarinette, un basson, un cor et une
trompette.
Si vous voulez vous assurer de bonnes
places au Concert dans lequel sera donnée
La EX° Symphonie de Beethoven
(Direction Fr. von HŒSSLIN)
retenez dès à présent un Abonnement
uux 7 prochains Concerts.
La vente des billets au public non abonné commencera
le vendredi 10 décembre, au bureau de location Sautier-Jaeger,
Place de la Fuoterie.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_020.tif'/>
        <page><![CDATA[A VOS AMIS
OFFREZ EN CADEAU DE FIN D'ANNÉE
UN ABONNEMENT
aux 6 derniers concerts
(Janvier à Mars 1937)
.Sül)ll’(” 15 /}1/l-'[ül'. ] '[-(‘10/'1‘11- }141//
LE CAECILIENVEREIN de Soleure
M Mmes de VIGIER et'LINA FALK, cantatrices,
M. PANZERA, baryton.
Pour la 1* fois en Sutsse romanoe :
LES CRIS DU MONDE
Je Artbhur Honegger,
pour chœurs mixtes, soli et orchestre.  Direction H. SCHILD.
Aux concerts suivants (Grand-Théâtre) - Direction E. ANSERMET
Mme Magda TAGLIAFERO ‘
M. Walter GIESEKING \
Mlle Ida HÆNDEL (
M. André de RIBAUPIERRE violonistes
Mlle Madeleine GONSER
pianistes
Enfin le dernier concert (19 mars) sera dirigé par le Maître
Erich KLEIBER
cUU CT
19 B° HELVETIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_021.tif'/>
        <page><![CDATA[IGOR STRAWINSKY
Né à Pétrograd, le 23 mai/5 juin 1882.
SYMPHONIE DE PSAUMES pour chœur mixte et orchestre.
e caractère formel du travail créateur de Strawinsky fait que
celui-ci a volontiers reçu du dehors la détermination de
uà ses œuvres et qu'il a toujours volontiers obéi à la
commande, à l'occasion ou aux circonstances. Mais on pourrait
faire dans ses œuvres une distinction, à la fois subtile et sugges-
tive, entre celles où il s'est borné à se plier aux circonstances et
celles où il les a plus ou moins tournées en les accommodant à
des exigences intimes. « Œdipus-Rex », par exemple, entre tou-
tes les œuvres de Strawinsky, est celle qui a été le moins dé-
terminée du dehors et qui trahit le plus un impératif personnel.
La « Symphonie de Psaumes » est de la même espèce. Elle est
née à l’occasion d'une commande du Boston Symphony Or-
chestra demandant à Strawinsky une symphonie pour fêter le
cinquantième anniversaire de sa naissance. Mais, pour devenir ce
qu'‘elle est, une psalmodie, il a fallu que, d'autre part, Strawinsky
ait bien envie d'écrire des psaumes. Et qu'il soit arrivé à fondre
ces deux exigences en une n'étonnera aucun de ceux qui le
connaissent. Le plus curieux est qu'on ne saurait refuser à cette
œuvre, malgré son ambiguité, sa fidélité au concept moderne
de la symphonie qui désigne en somme une œuvre purement
musicale et périodique (c'est-à-dire en plusieurs mouvements
UNnis ou séparés) étant entendu qu'elle doit comporter une cer-
taine complexité d'éléments, une certaine ampleur et importance
significatives. L'œuvre n'est donc pas conforme au plan de
construction symphonique, elle n'use guère du procédé de style
qu'on appelle « développement » (sauf dans son troisième mou-
vement), mais elle est périodique et ses trois mouvements se
balancent et réalisent bien le tout organique de la « symphonie »
et non seulement l'ordre successif de la « suite ». D'autre part,
elle n'est pas une œuvre lyrique comme une cantate. Elle est
symphonie, symphonie chantée en même temps que jouée, et
une symphonie qui trouve dans son texte le point d'appui de
son développement musical.
Les trois parties de l'œuvre peuvent se désigner comme suit :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_022.tif'/>
        <page><![CDATA[25e Ds 0
ALGÉRIE.
D Colomb-Béchar Tosggoure‘O
mam&[Êe O. ['aportc de f'Aﬁ1q«.æ du'ﬂord
Chaque jour, 8BOtrains de voyageurs y aboutuvent. ou en partent-
CÊL…eÜ… 40 paquebotr äæpantentmy aboutisent |
(
2 Cœtpar%saﬂfz que ae font. (es voyagen.
k£( fen ptun commodeb ten 1>£unfœquer
Dept cent mile voyageurs
à destination ou en provenance
de t’Afrique du Nord
panent annuellement par,_ —— uE ="
Marseilte . ms E rr sr ETE
|
Pour tous vos Voyages — i
AÎdresser-vous à l Agence |
J. VERON, GRAUER & C” S. À.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_023.tif'/>
        <page><![CDATA[«Prélude; double fugue; allegro symphonique ». Le prélude
est écrit sur les versets 13 et 14 du psaume XXXVIII (de la
« Vulgate », donc en latin) « appel du pécheur à la miséricorde
divine ». On trouvera dans l’accompagnement instrumental (haut-
bois) au thème vocal du « prélude », la cellule essentielle sur
laquelle s'élabore l'œuvre toute entière (qui se retrouve par
exemple dans le premier sujet de la fugue et dans le premier
thème de l'allegro final). Ce prélude a la forme monothématique
habituelle et très concentrée.
Le morceau suivant est une double fugue, fugue « réelle » et
non «tonale ». La première fugue est exposée aux instruments
à vent, la seconde aux voix; suit une strette de la seconde
fugue amenant un moment « a cappella », puis une « coda »
avec strette de la première fugue. Le texte est formé des ver-
sets 2, 3, 4, du psaume XXXIX (reconnaissance de la grâce
reçue).
Le troisième morceau est l’'hymne de louange et de gloire,
le psaume CL entier. Après une courte introduction, l'allegro
symphonique s'engage sur un motif rythmique (des cors) qui
dit, tout simplement: « Cantate dominum »: même rythme, par
hasard, que celui qui dit sans doute au cœur de Strawinsky :
« gospodi pomilou ». L'exposition de l'allegro est suivie d'un très
bref « travail thématique » et d'une réexposition pourvue d'un
nouveau second élément et amenant une ample « coda » comme
une sonnerie de cloches, solennelle et joyeuse.
La symphonie est écrite pour chœur à quatre voix, cinq
fiûtes, cinq hautbois, quatre bassons, quatre cors, cinq trom-
pettes, trois trombones et tuba, violoncelles et contrebasses,
harpe et deux pianos et timbales.
TEXTE DES PSAUMES
Psaume XXXVIII, 13, 14.
Ecoute ma prière, Yahweh,
Prête l'oreille à mes cris,
Ne sois pas insensible à mes larmes !
Car je suis un étranger chez toi,
U|l V()ydgeUr, comme t(,l|S mes peres
Détourne de moi le regard et laisse-moi respirer,
Avant que je m'en aille et que je ne sois plus !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_024.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION
DES
AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOBHLER,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
X% * *x
L'Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l'idée d'apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits dans ce but ;
c) en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le pu-
blic.
Au cours de ces dernières années, l'Association a organisé,
d'accord avec l'Orchestre Romand, des répétitions publiques, aux-
quelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts,
lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au
programme.
Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions
publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans les-
quelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.
Les membres de l’Association en seront avisés par voie d'affiche
et par la presse.
On peut devenir membre de l’Association des Amis de l'Or-
chestre Romand, en s'inscrivant auprès d'un des Membres du
Comité ou au Bureau de location de l'O. R., Magasin de musique
Sautier et Jæger, place de la Fusterie, 12.
La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5—. Toutejois,
tout _ montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Psaume XXXIX, 2, 3, 4.
J'ai mis en Yahweh toute mon espérance
Il s'est incliné vers moi, il a écouté mes cris
| m'a retiré de la fosse de perdition,
De la fange du bourbier;
|l a dressé mes pieds sur le rocher,
| a affermi mes pas.
!l a mis dans ma bouche un cantique nouveau,
Une louange à notre Dieu;
Beaucoup le voient, et ils révèrent Yahweh,
ls se confient en lui
Psaume CL.
Alleluia !
Louez Dieu dans son sanctuaire !
Louez-le dans le séjour de sa puissance !
Louez-le pour ses hauts faits !
Louez-le selon l'immensité de sa grandeur !
Louez-le au son de la trompette !
Louez-le sur la harpe et la cithare !
Louez-le dans vos danses, avec le tambourin !
Louez-le avec les instruments à cordes et le chalumeau !
Louez-le avec les cymbales au son clair !
Louez-le avec les cymbales retentissantes !
Que tout ce qui respire loue Yahweh !
Alleluia !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Vendredi 17 décembre 1937, à 20 h. 30
Victoria-Hall
6" Concert de l’Abonnement
sous la direction de
Fl'âllll VOn HŒSSLIN
avec le concours de la
SOCIÉTE DE CHANT SACRÉ
et de la
LYRE DE CAROUGE
(5oo exécutants)
1. Cantate n° 5h : “Jauchzet Gott”.. J.-S. BACH
NEUVIEME SYMPHONIE
de BEETHOVEN
pour orchestre, chœur et quatuor volo
M"*  Anneliese KUPPER, soprano
Nina NUSCH, alto
MM. Ernest BAUER, ténor
Johannèes WILLY, basse
La location sera ouverte le vendredi 10 décembre
chez Sautier-Jaeger, Fuoterie, 12, Genève (tél. 42.124).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_027.tif'/>
        <page><![CDATA[ACCIDENTS
Coutes combinaisons d'assurances
Accidents - Responsabilité civile
Maladie
LONGEMALLE, 1
Pianos
%nna %eife[
anct Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002996_028.tif'/>
        <page><![CDATA[/_,
—ES
(l
Ï
SOCIÉTÉ DE
E SUISSE
FONDÉE EN 1872
Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
GENÈVE
2, Rue de la Confédération, 2
PLAINPALAIS EAUX-VIVES
CORNAVIN CAROUGE
Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
sont ouverts tous les jours, dimanches compris
Imp. Grivet, Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>