<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Unique concert donné par l'Orchestre de la Société des concerts du Conservatoire de Paris 
            <date when='03/04/1939'/>
          </title>
          <series>1938-1939</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003032</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19390403'/>
        <title>Unique concert donné par l'Orchestre de la Société des concerts du Conservatoire de Paris</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Dukas, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40221423' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Munch, Ch.' type='person' role='int'>Munch, Ch.</name>
        <name key='Orchestre de la Société des concerts du Conservatoire de Paris' type='person' role='int'>Orchestre de la Société des concerts du Conservatoire de Paris</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003032_001.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003032_002.tif'/>
        <page><![CDATA[— “ A 4 222 6 A E À A ETE A A SS A A S 0 e S ——> à à —S
“ À À GS à à SVD à à LUE à à LS 0 L “ d 0 . d A S. d _
PIANOS
STEINWAYS SONS
3SLUT HNIZ R
PEPE*
v | RADIOS
.".\J MARCONI
SAUTI
GLOIRE DE LA T.S.F.
FUSTERIE ,12 GENEVE)
RR VU PE Sn
O SONORITÉ FIDELE
MINIPIANO
BURGER-JACOBI
Antennes Antiparasites
IDÉAL POUR ÉTUDES VENTE - ÉCHANGE - LOCATION Déas QU'IESS
AUX MEILLEURES CONDITIONS
HARMONIE DES SONS SERVICE DE PREMIER ORDRE HARMONIE DES PRIX
Y VV E E ”” ”” ”V ” VVV ”V ”0 ” ” V ”V
UNDERWOOD
Vitesse = Prcuion = PDur- l
MARIUS TROSSELLI ; @
53, rue du Stand, Genève
+ <= + + ce + + CEEED + + CEEEED 4 + CEED + © CEEEED © © CEEEEND + + CIN> + © CLIEEED + © CHEED * * CEEES + + CEEES + * S * * S + * E * * S *
.
SALON DE COIFFURE DES BERGUES S. A. |
%M 11, quai des Bergues |
/ Téléphone 27.301 |
Permanente par spécialisie |
pour cheveux blancs, teints ou décolorés ‘
SALON POUXR DAMES Er MÉSSIEURS |
.
> ===> + + ce + + CEEEEe + + CEEEND + + CEEEED + + CEEED © © CEEERD + à CEEEES + * CEEES * * CEEES * * CEEES * * S * * —S € * S * - 2 < * =— «
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003032_003.tif'/>
        <page><![CDATA[VICOIHRORlA, HALL GENEVE
REN d AVRIÉ 1739
e Unique concert donné par l’
ORCHESTRE
de la Société des Concerts du
Conservatoire … Paris
sous la direction de
M. Charles MUNCH
Maurice VERLEYE impresario, Genève
BANQUE PARISIENNE
D= CREDIT
GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003032_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Lucienne Bayer dit :
Un teint de lys et de roves ! Vieille
fiction de ppaéte ? “Nan tangible
vérité depuis qu'il oxiste la Lation
autringente de Conyse-J'alamé.
Tout ce qui intéresse la femme
pour sa grâce et sa beauté
CORYSE- SÆE@WËE
rFandmeur, à place de l'Opéra, PARIS
FProduits de Beauté
Poudres et Parfums
cés anlcles dales de fantaîsie
GENEVE - 30. rue Confédération, - GENÈVE
LAUSANNE - 4. Grand Pont (@LUMEN) - LAUSANNE
Vevey - 29, rue du Simplon et Grand’rue, 34 - Montreux
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003032_005.tif'/>
        <page><![CDATA[UE
,D u M ( 0 N | T }ËULE£VIRDﬂNEI.ËÏIVE.E
Historique de l'Oncheatre de la f'ociété des Concerts
du Condervatoire de Daris
Les premiers Concerts donnés par une formation constituée par des
. professeurs, des lauréats et des élèves du Conservatoire datent de 1806 et
prirent le nom d'« Exercices publics ».
Habeneck, chef d'orchestre de l'Opéra, fut appelé à les diriger sur
l'avis motivé de: Chérubini, Mehul et Gossec; c'est Habeneck qui, en 1826,
conçut le projet de fonder une Société de Concerts permanents, mais c'est
à la création de la Société des Concerts, en accord avec Chérubini, alors
Directeur du Conservatoire, qu'est attachée la gloire d'Habeneck.
La Société des Concerts fut constituée par un arrêté ministériel daté
du 15 février 1828, de M. le Vicomte Sosthène de la Rochefoucault, chargé
du Département des Beaux-Arts de la Maison du Roi.
Le 30 octobre 1850, une décision du Ministre de l'Intérieur affectait la
Salle du Conservatoire National aux besoins de l'Enseignement et de la
Société des Concerts du Conservatoire.
Le premier concert eut lieu le 9 mars 1828. La Symphonie Héroïque de
Beethoven figurait au programme.
Le succès fut grandiose et, dès sa naissance, la jeune Société acquit cette
réputation éclatante qui fit dire à Berlioz « qu'elle était sans rivale dans le
monde » et à Wagner « que la IXe Symphonie lui fut révélée par la Société
. des Concerts », et c'est elle, en effet, qui révéla Beethoven à la France.
L'Orchestre de la Société des Concerts du Conservatoire est constitué
par des Professeurs et une sévère sélection entre premiers prix du Conservatoire.
Les chefs d'orchestre qui ont succédé à Habeneck sont: Girard, Tilmant,
................................................................
BASZANGER
DO e RT Rue du Rhône, 6
| | |
MONTRES MARVIN SGSENEVE
JOAILLERIE CLASSIQUE - cæÉATIONS r
................................................................
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003032_006.tif'/>
        <page><![CDATA[DINASIRO
; PA VRAIIE CORDE D'\RIISTF
+ —— + + <E> + + CENEXD + + CEEEED + + CEEEED + * CENED * * CEEEED * * CEEEED * + CEEEED + * CEEEND * * ŒEEEED * © CN * * CEEES * * S * * S * 4
Georges Hainl, Deldevez, Garcin, Taffanel, Georges Marty, André Messager
et Philippe Gaubert.
C'est M. Charles MUNCH qui a la direction de l'orchestre.
Au cours des tournées officielles aux Etats-Unis, au Canada, en Belgique,
au Luxembourg, en Suisse, en Espagne et en Allemagne, il honora magnifi-
quement la France artistique.
La « Société des Concerts du Conservatoire » a eu l'honneur de voir,
depuis Paganini, Chopin, Berlioz, en passant par Vieuxtemps, Wremaw5&y, Liszt,
Planté, C. Saint-Saëns, D|emer Sarasate, Ysaye, Kreisler, Pugno, Heñetz,
Braïlowski, Horowitz, etc., tous les plus grands artistes mondiaux v venir faire
consacrer leur réputation et leur gloire.
On vit avec ses amis.....
AN AN AN
..... et l’on vit dans ses meubles.
Soyez difficile dans le choix des uns
comme des autres, car l'amitié
comme votre mobilier sont faits pour
durer longtemps ..... — ACHETEZ
AU MEILLEUR MEUSL
7 CHANTEPOU E
(3
INEIN IN IN IN IN N RIRN INEIN IN IN IN IN IN IN IN NN
La maison des
bons meubles
SE SNSESN SN IN EN SRIN T REN TSN TN TR S AN INEEIN SIN IN IN
IN IN IN IN IN IN IN ION IN IN ON IN SN IN IN IN IN IN IN IN IN IN IN IN IN IN ION ON ON IN ON
+ — + © c=D + + —S » + S »
*+ — .
VN REN N EN EN EN EN EN EN IN E OSN EN LIN E STG N GN E SEN AN VS VS SS GCN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003032_007.tif'/>
        <page><![CDATA[BI C KNER GUJIGN AR
D
Pianad - Harmoniume - Radios
IM.HI
B PROGRAMME
CONCERTO BRANDEBOURGEOIS Ne IIl (J.-S. Bach)
Rue du Rhône, 98 eniresol
Vente Accords et réparations
Echange Travail très soigné
Location PEs modérés
4m L44 t L 4 t L 4 mt 4742 mt 14 mt L
l ne se compose que de deux pièces en sol mineur et il est écrit pour
trois violons, trois altos, trois violoncelles, contrebasse et clavecin.
La première partie est une sorte d'« Allemande » (danse à deux
quatre temps, d'allure modérée, qu'on trouve très fréquemment dans
« Suites », au XVIIIe siècle). Les trois groupes d'instruments, tantôt unis, tan
ou
les
tôt
dissociés, engendrent une polyphonie très riche, qui comporte souvent neuf
parties distinctes.
Deux accords lents séparent les deux pièces et servent en même temps
à les enchaîner. La seconde (Allegro) à quatre temps ternaires, fait rou
ler
sans la moindre trève un torrent de doubles croches, à l'un ou l'autre des
trois groupes. Comme dans la première, le « détaché » des sons, produit par
l'archet, engendre un effet caractéristique : précision, scintillement, activ
joyeuse.
ité
L'auteur a pris le soin d'indiquer un assez grand nombre de contrastes:
«forte, piano », termes écrits en toutes lettres sur les manuscrits originaux.
Les « Six Concertos Brandebourgeois » ont été composés à Côthen
. 1721, alors que Bach était Kapellmeister du prince Léopold.
Vile SYMPHONIE (en la majeur) (Beethoven)
en
Cette « Symphonie» , terminée le 8 mai 1812, fut donnée en première
audition le 8 décembre 1813, sous la direction de Beethoven lui-même,
au
mc GOLAZ
( GARAGE
( 27, rue de la Synagogue, 27 - GENÈVE - Téléphone 52.160
(
(
6 Ses VOITURES D’OCCASIONS
Ç consciencieusement contrôlées
( Maison dont la renommée
( grandit chaque jour
(
..
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003032_008.tif'/>
        <page><![CDATA[n Billet de SÉJOUR
Billet de FAMILLE
Billet de GROUPE
RENSEIGNEZ-VOUS DANS LÉS GARES Carte d'EXCURSIONS
DE LA
Sociéré INationate p£s CHEMINS DE FER FrançaIS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003032_009.tif'/>
        <page><![CDATA[‘
\
A
LA
A
”
”
”
(A’\M’V\"\’\W\"\"W
LA,"
L
NASNANNANNNANANNANNAN NNN SLl l l l l l l l
EN IIIN NNN NNN NNN NN NN NNN NNN NNN EN NNN NFN NNN y MN
rr GOLAZ
27, rue de la Synagogue - GENÈVE - Tél, 52.160
TRAVAIL CONSCIENCIEUX
RAPIDE ET GARANTI
Expertises et devis
NNN l ( l l t l l 0 l l t /
cours d'un concert de bienfaisance, organisé au profit des guerriers autri-
chiens et bavarois blessés à la bataille de Hanau. Elle ne fut exécutée à Paris
que le 19 mars 1829, par la Société des Concerts du Conservatoire
Beethoven comptait la « Symphonie » en la au nombre de ses œuvres
les meilleures. Wagner l’a commentée avec enthousiasme et l'a appelée une
« apothéose de la danse ».
LA MER (Claude Debussy)
| De l’aube à midi sur la mer.
I. Dialogue du vent et de la mer.
En 1903, CI. Debussy écrivait à A Messager :
« Vous ne savez peut-être pas que j'ai été promis à la belle carrière de
marin et que, seuls, les hasards de l'existence m'ont fait bifurquer. Néanmoins,
j'ai gardé pour la mer une sincère passion. »
Le musicien a, en effet, exprimé ici, avec une ferveur singulière et dans
un langage rythmique et orchestral opulent, ses premières…. destinées,
l ne faut pas, en écoutant cette œuvre, s'attendre à des effets d'« imi-
tation ». Ce sont les impressions de l'auteur, en face de la mer, transmuées
en pensées sonores, qu'il importe de recueillir. I| suffit pour cela de se laisser
bercer aux rythmes de ces trois pièces, mobiles, fuyantes comme le mouvement
des eaux qui se jouent autour des rochers du rivage. C'est, en effet, le rythme
plus que la ligne mélodique, qui évoque les images et les diversifie, dans ces
trois tableaux de la mer.
Tableaux « impressionnistes », peut-on dire — en usant du langage des
peintres — où la Nature n'est pas défigurée, mais où elle est traduite par un
artiste visionnaire, qui rêve en la regardant, en l'écoutant. Lumière, couleurs,
Il Jeu de vagues.
JN ININT ISSN ARAANA AN INFIN MRIN IN AN AN AN IRI IN
LIVRES - MUSIQUE - Neufs et d'occasion
Corraterie, 9
PRIOR s.a. “"
ABONNEMENT MUSIQUE - LIBRAIRIE CIRCULANTE
SSN SN NN NNN , v
SSN NN NN NIONS VN TN
A*
LU
N 0 NNN l l t t t t l t t l t l l l l
S TIN
x
x
x
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003032_010.tif'/>
        <page><![CDATA[mouvements, bruits, tout se transmue en sonorités orchestrales évocatrices,
pour qui sait les entendre, d’'un monde enchanté.
L'œuvre fut exécutée le 15 octobre 1905, par Cam. Chevillard, mais
ne s'imposa qu'en 1908, chez Colonne. Maurice EMMANUEL.
L'APPRENTI SORCIER (Paul Dukas)
« Enfin, il s'est absenté le vieux maître sorcier! Et maintenant, c'est à
moi aussi de commander à des Esprits; j'ai observé ses paroles et ses œuvres,
l'ai retenu sa formule, et avec de la force d'esprit, moi aussi je vous ferai
des miracles. — Que pour l’œuvre l'eau bouillonne et ruisselle et s'épanche en
bain à large seau ! — Et maintenant approche, viens, viens, balai ! prends-moi
ces mauvaises guenilles! tu as été domestique assez longtemps; aujourd'hui
songe à remplir ma volonté! Debout sur tes deux jambes, une tête en haut,
cours vite et te dépêche de m'aller puiser de l'eau! Que pour l'œuvre l’eau
bouillonne et ruisselle et s'épanche en bain à large seau! — Bravo! il descend
au rivage; en vérité, il est déjà au fleuve et plus prompt que l’éclair, le voilà
ici de retour avec un flot rapide. Déjà une seconde fois! comme chaque cuve
s'enfle, comme chaque vase s'emplit jusqu'au bord!
« Arrête! arrête! car nous avons assez de tes services. — Ah! je m'en
aperçois! — Malheur! malheur! j'ai oublié le mot! — Ah! la parole qui le
rendra enfin ce qu'il était tout à l'heure…
«l court et se démène! Fusses-tu donc le vieux balai! Toujours de
nouveaux seaux qu'il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi! —
Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps; il faut que je l'empoigne. C'est
trop de malice ! Ah! mon angoisse augmente. Quelle mine ! Quel regard !
— Enrgeance de l'enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie ? Je vois
sur chaque seuil courir déjà les torrents d'eau. Un damné balai qui ne veut
plus rien entendre ! Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille ! — Si tu n'en
finis pas, prends garde que je ne t'empoigne et ne fende ton vieux bois au
tranchant de la hache ! — Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici !
Attends que je t'attrape ! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le
tranchant poli de la hache l'atteint. I| craque ! Bravo ! vraiment fort bien touché !
Voyez, il est en deux ! là, maintenant, j'espère et je respire. — Malheur !
malheur ! deux morceaux s'agitent maintenant et s'empressent comme des valets
debouts pour le service. À mon aide, puissances supérieures ! Comme ils
courent ! De plus en plus, l'eau gagne la salle et les degrés; quelle ef-
froyable inondation ! Seigneur et maître ! Entends ma voix !
Ah ! voici venir le maître ! — Maître, le péril est grand: les esprits que
j'ai évoqués, je ne peux plus m'en débarrasser.» — «Dans le coin, balai !
balai ! que cela finisse ! car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire
servir à ses desseins. » Maurice EMMANUEL.
RAPSODIE FLAMANDE (Albert Roussel)
La Rapsodie Flamande est l'une des dernières œuvres d'Albert Roussel.
Elle date de 1935. Elle est composée sur les thèmes de cinq chants populaires
flamands Deux de ces thèmes sont énergiques et violents, deux autres alertes
et gais, ur seul lent et expressif. Au début, une sorte d'introduction lente; les
bases esquissent d'une façon très libre le commencement du chant: « Le Siège
de Berg-op-Zoom ». Quelques mesures conduisent ensuite à l'énoncé, par les
trompette: du chant des gueux: « Trommelen van Dierendondiju », lequel est
répété par les bois. Suit un intermède où reparaît aux instruments graves le
thème dérythmé du « Siège de Berg-op-Zoom », après quoi on vrend contact
avec le chant de «la Fileuse ». Celui-ci, amplement développé, aboutit à
l'explosion au quatuor du thème du Siège de Berg-op-Zoom, isrésenté cette
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003032_011.tif'/>
        <page><![CDATA[fois intégralement. C'est ensuite le « chant de Kareltje » que l'on ontend suivi
d'une berceuse douce et expressive. Puis tous les autres chants reparaissent et
l’œuvre se termine avec éclat sur les thèmes des deux premiers: le Siège de
Berg-op-Zoom et le Trommelen van Dierendondiju.
L'orchestre comprend les bois par trois, quatre cors, trois trompettes,
un tuba, le quintette à cordes, une harpe, la batterie (deux hommes).
Maurice Verleye annonce :
RÉCITAL DE PIANO donné par Madame
® liärbel Andreae
Conservatoire, 25 avril 1939
LES SAKHAROFF S'iéhoss imédies
Mercredi 26 avril au Grand-Théâtre, Genève.
RAY VENTURA —…
RECITAL DE CHANT ET PIANO
e Charles et Magdeleine PANZERA
Mercredi 3 mai, au Conservatoire.
Après le spectacle…
lerminer agréallement la avirée au
MAC MATFON
le dancing le plus sélect de Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003032_012.tif'/>
        <page><![CDATA[q ph ……Ë;
( _=____Ë_…__…‘___ ‘
(
81 CfOix_d,or
___î
ADIERS /
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>