<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Trois concerts : Xme anniversaire<date when="17/02/1939"/></title>
<series>1938-1939</series>
<placeName>Temple de Saint-Gervais ; Salle de la Réformation ; Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Bodet, Francis (dir.)"  type="person" role="int">Bodet, Francis (dir.)</name>
<name key="Cercle Jean-Sébastien Bach"  type="person" role="int">Cercle Jean-Sébastien Bach</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Landowska, Wanda" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/68387" type="person" role="int">Landowska, Wanda</name>
<name key="Dupré, Marcel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41012971" type="person" role="int">Dupré, Marcel</name>
<name key="Dubuis, Madeleine"  type="person" role="int">Dubuis, Madeleine</name>
<name key="Helbling, Maria"  type="person" role="int">Helbling, Maria</name>
<name key="Planel, Jean"  type="person" role="int">Planel, Jean</name>
<name key="Panzera, Charles"  type="person" role="int">Panzera, Charles</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_001.tif"/>
<page><![CDATA[Xme Anniversaire 1929 - 1939
TRHOIS CONCERTS

(l?. 17 février 1939, Temple de Saint-Gervais
27 février 1939, Salle de la Réformation
le' mars 1939, Victoria-Hall

PROGRAMME

   
  
  
  
   
   
   
  
   
    
   

 

 

 

Ses Ses
Eaux produits
de Cologne réputés
l”. | et de
de toilette haute
supérieures qualité
è3 =—

 

 

 

 

 

 

 

30, RUE DE LA CONFÉDÉRATION 30 - GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_002.tif"/>
<page><![CDATA[Pour la gérance de vos IMMEUBLES

adressez-vous à

DUMUR z Fils

Agence agricole et immobilière

Maison fondée en 1863

7, rue de la Fontaine Genève

GESTION - LOCATION - VENTE - ACHAT - EXPERTISES
IMMEUBLES LOCATIFS - DOMAINES - VILLAS - TERRAINS
PLACEMENTS HYPOTHÉCAIRES

Vaut renseignement sans engagement !

 

radios-disques

berguer .

KLes beaux enregistrements :

84, rue du rhône

Suite en mi mineur (Rameau) ‘ . |
Wanda Landowska, DB 5077/79. '

Sonate pour flûte, violon, piano (J.S. Bach)
Trio Moyse DB 5076.

Concerto en mi bémol (Beethoven)
B. Moisewitch et Phil. de Londres C 3043/AT.

Préludes (Debussy)
W. Gieseking LB 47 à 52.

PIANOS ET CLAVECINS PLEYEL]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_003.tif"/>
<page><![CDATA[CERCLE JEAN-SÉBASTIEN BACH

DE GENÈVE

Fondateur : Francis BODET

XE ANNIVERSAIRE 1927711937

TROIS CONCERTS

; TEMPLE DE SAINT-GERVAIS
f . Vendredi 17 février 1939, à 20 h. 30

SALLE DE LA REFORMATION
Lundi 27 février 1939, à 20 h. 30

VIICETORITA - FPA ETE
Mercredi 1” mars 1939, à 20 h. 30

SIOLISTES :

M"" WANDA LANDOWSKA

claveciniste

M. MARCEL DUPRÉ

organiste

QUATUOR SOLO :

M'e M. DUBUIS M'e M. HELBLING
soprano alto

/@ M J. PLANEL M. C. PANZERA
ténor basse

L’'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Continuo réalisé par M"°® VAUCHER-CLERC

LE CERCLE JEAN-SÉBASTIEN BACH DE GENÈVE
Direction : F. BODET

Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution de chacune des œuvres inscrites aux programmes]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_004.tif"/>
<page><![CDATA[Vendredi 17 février 1939, à 20 h. 30 (portes à 20 h.)

PREMIER CONCERT

avec le concours de

Monsieur Marcel DUPRÉ

organiste de Saint-Sulpice, à Paris

Professeur au Conservatoire National de Musique de Paris

PROGRAMME

|. — Passacaille et fugue en ut mineur.
M. Marcel Dupré

Cercle J.-S. Bach

3. — a) 1'® Sonate en mi bémol.

b) Trois chorals.

1. — Réveillez-vous, la voix des veilleurs vous appelle
2. — Bien-aimé Jésus, nous sommes ici

3. — Réjouissez-vous, Chrétiens

c) Fantaisie et fugue en sol mineur.
M. Marcel Dupré

 

4. — Motet N° 3, « O Jésus ma joie », pour cinq voix.
Cercle j.-S. Bach

Direction : M. Francis BODET

Programme des concerts des 27 février et 1°' mars aux pages 6 et 9

TEMPLE DE SAINT-GERVAIS

2. — Motet N° 5, « Viens Jésus, viens », pour double chœur.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_005.tif"/>
<page><![CDATA[M. Marcel DUPRÉ, organiste de Saint-Sulpice à Paris

Professeur au Conservatoire National de Musique de Paris

Notes sur les œuvres au programme du concert
du 17 février 1939.

|. Passacaille et fugue en ut mineur.

L’histoire des compositions pour orgue de J.-S. Bach comprend, si l’on veut,
trois périodes.

La Passacaille appartient à la deuxième qui est une période de formation :
Bach commence à généraliser.

La Passacaille nous offre un exemple de l’habileté judicieuse que Bach apporte
désormais dans ses imitations : il se sent maintenant au-dessus de ses modèles et
donne à ses pastiches la valeur d’un commentaire critique. Cette fois, il nous
ramène à Buxtehude.

La gravité de la Passacaille de Bach ne peut, au début, nous faire oublier
l’entrée si calme, mais si triste aussi, dans sa retenue, de la Passacaille de Buxtehude
ou la profonde mélancolie du commencement de la Chaconne. L’idée de joindre une
fugue à la passacaille est aussi de Buxtehude qui réunit une chaconne et une fugue.

Tout ceci n’est qu’accessoire, il est vrai, et Bach se révèle dans l’étendue de
.a pièce (293 mesures) et les ingénieux contre-points de la fugue surtout.

La Passacaille est l’une des pièces qui exprime, à notre point de vue, toute la
philosophie de cette seconde période.

Les Motets.

Bach dut écrire un nombre considérable d’œuvres de ce genre.

Les motets de Bach sont une branche latérale de ses cantates. Son oncle Jean-
Christophe d’Eisenach s’était signalé dans ce genre, mais demeura fidèle à la
technique vocale des maîtres du xvrme siècle. Jean-Sébastien, inféodé à la musique
instrumentale, ne suivit pas cette voie ; on s’aperçoit sur-le-champ que ses motets
ont pris leur source dans la musique d’orgue.

Les motets 3 et 5 ont été composés vers 1730 environ. Les textes admirables
sont formés des différentes strophes du choral mystique de Franck, entre lesquelles
alé des versets du vrrme chapitre de l’Epitre

Bach, avec un art consommé, a interc]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_006.tif"/>
<page><![CDATA[aux Romains : la première grande page qu’ait inspiré le christianisme. Il semble
que jusque là, chaque strophe, chaque verset biblique aient tendu vers la vie et
qu’ils s’épanouissent enfin dans les harmonies de Bach. C’est l’expression la plus
complète du mysticisme du maître.

        
 
 

2. Motet N° 5 ‘(Traduction Ed. Mercier).

       
       
       
    

Double chœur. Viens, Jésus, viens, ma voix t’appelle. Sans ton secours tout est
douleur — Mon cœur languit, ami fidèle. Ah! viens à moi, taris mes pleurs.
Ah ! viens, je veux chercher ta face. — C’est toi le vrai chemin, la vérité,
la vie.

Aria. 4 voix. Je vais bientôt quitter la terre. Et posséder le vrai bonheur. -
Bientôt plus de tristesse amère — tu vas reprendre à toi, Seigneur, mon
âme, à la douleur ravie — Jésus est le chemin de l’éternelle vie.

  
   
 

3a. Première Sonate en mi bémol.

Appartient à la troisième période, celle où Bach a barré lui-même sa propre
route et forcé ses disciples, pour être maîtres à leur tour, à élargir quelqu’autre
sentier, puisqu’on n’a pu depuis, sur ce terrain, je ne dirai pas l’égaler, mais le
suivre.

Bach était resté préoceupé des formes de la musique de chambre italienne.
Nous trouvons, ça et là, des tentatives d’écriture à trois voix bien indiquées, non
plus simplement parce que la pédale se tait, mais dans une intention affirmée par
un dessin particulier. Il coordonna ces essais, classa ces entreprises, leur donnant
un corps dans les sonates dont la composition est analogue aux six sonates de
violon ; il leur manque encore les plans caractéristiques de la sonate moderne ;
ce sont plutôt des « morceaux lyriques ».

 
   
      
 
 
 
    
 
  
 
   
 
 
 
 
  
   
   
 
 
 
 
   
 

 

3b. Trois chorals.

1. Réveillez-vous, la voix des veilleurs vous appelle.

2. Bien-aimé Jésus, nous sommes ici.

3. Réjouissez-vous, chrétiens.

Chant liturgique, d’autant plus près de l’âme populaire qu’il lui emprunte
parfois ses propres inspirations pour les idéaliser mystiquement dans une sorte
de « procession en Dieu », le choral est l’âme de la musique religieuse luthérienne:
bien plus, cette prière collective, dommunion spiritualisée des fidèles, leur seule
participation, en somme, à un dogme librement interprété, passa, comme la lecture
des livres saints, du temple au foyer ; la Bible était le livre de toute la famille, le

 

recueil de chorals en devint le bréviaire musical. ;
Bach, d’une piété éclairée, poétique, apporte tout le commentaire 11|)'sthue.
dont il peut interpréter le texte du cantique, ajoute tout le pittoresque suggéré *

par le sens des paroles.

3c. Fantaisie et Fugue en sol mineur pour orgue. â

Appartient également à la troisième période. }

Si Bach a écrit ses sonates pour rompre son fils aîné aux difficultés du méca- ;
nisme, l’intention qu’il eut en composant la fantaisie et la fugue en sol mineur, â
nous semble tout autre. L’examen du prélude nous confirme d’ailleurs dans cette
opinion. À force d’étudier les œuvres de Buxtehude, de Reinken, l’organiste cen- 3
tenaire, Bach en avait pénétré tous les secrets. L’occasion était belle pour lui de _
montrer aux organistes de Hambourg combien, en les imitant, il avait su les
dépasser, les battant avec leurs propres armes. C’est bien à leurs procédés, en
effet, que sont empruntés les éléments du prélude. Mais les récitatifs sont d’une

4]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_007.tif"/>
<page><![CDATA[déclamation expressive qu’ils n’avaient pas soupçonnée. Les traits sont précurseurs
de ces gammes, ces effroyables gammes montantes et descendantes qui s’ouvrent
comme les flots de la mer dans une tempête ; les suites d’accords avec leurs audaces
que l’on n’a point surpassées, aboutissent à cette gigantesque progression, véritable
crescendo d’orchestre, où se déploient en éventail toutes les ressources de la sono-
rité, chaque temps fort amenant de nouvelles forces, exemple aussi du crescendo
que l’on peut obtenir à l’orgue, sans le secours des machines modernes ; enfin, tel
motif en imitations nous présente, se correspondant au milieu d’une agitation
de chaos, des points de repos : c’est la calme supplique d’une prière qui alterne
avec les éléments déchaînés.

4. Motet N° 3 (Traduction Ed. Mercier).

Choral. 4 voix. — O Jésus ma joie, ma parure unique, mon seul ornement.
Attendrai-je encore, l’âÂme torturée, pour m’unir à Toi! Mon Sauveur,
agneau de Dieu, oui je sens que ta présence seule est désirable.

5 Voix. Rien du pécheur, rien, ne peut se trouver en l’homme qui se donne entier
à Dieu. Il vit non selon le monde, mais selon l’Esprit.

Choral. — 5 voix. De ta main puissante Tu peux mettre en fuite tous mes
ennemis — Ah ! pourquoi craindrais-je Satan et ses pièges, j’ai pour moi
Jésus ! Tu peux bien rugir, enfer, contre moi lancer tes foudres, Jésus
me protège.

3 voix. Car, par la loi divine qui seule donne vie, en Christ le Maître fut brisé
le joug où m’attachait du mal la loi maudite.

Verset 3. — 5 voix. — Mort, je te défie, mort en vain frappe ! Pleure, monde infâme,
moi, calme, je chante, calme et l’âme en paix. Car mon Dieu m’a protégé.
Monde infâme, toi qui grondes, que ta voix s’éteigne.

Vivez non pour le monde, mais pour l’âme, afin qu’en vous l’Esprit

 

demeure. Ne pas avoir l’Esprit de Dieu, c’est n’être rien.
Choral. 4 voix. Fuyez bien loin, trésors terrestres car mon trésor unique Ô

Jésus, c’est toi, oui c’est toi. Passez bien loin, honneurs et gloire, de vous
que puis-je faire, loin de moi restez. Peine, injure, croix et mort, il faut
tout que je supporte pour Jésus mon Maître.

3 voix. Mais si Jésus demeure en vous, le corps peut bien mourir par la loi fatale ;
vivante sera notre âme à cause de la justice.
Verset 5. 4 voix. Passe créature que le monde attire, j’ai dégoût de toi ! Toi,

Satan, arrière, fuis bien loin du jour ! Loin de moi richesse, orgueil !
Existence vicieuse, dans la nuit retombe.

5 voix. — Si l’Esprit Saint qui réveilla Jésus au fond de son tombeau vous possède,
cet Esprit qui sut braver la mort et rendre vain l’effet de son pouvoir,
à Vos corps donnera un pareil triomphe. Mais il faut que cet Esprit divin

3 . vous possède, qu’en vous il demeure.
Choral. 4 voix. Place, esprits moroses. Messagers de joie, Il vient le Sauveur.

 

Bien-aimés du Maître, que vos peines mêmes vous soient joie et paix.
Que me fait un dur mépris, quand auprès de moi tu restes, 6 Jésus ma
en
joie !

PRIOR S.A. CORRATERIE

VEND, ACHÈTE, LOUE LIVRES ET MUSIQUE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_008.tif"/>
<page><![CDATA[SALLE DE LA RÉFORMATION

Lundi 27 février 1939, à 20 h. 30 (portes à 20 h.)

DEUXIÈME CONCERT
RÉCITAL de

Madame Wanda LANDOWSKA

claveciniste

AU PROGRAMME :
Audition intégrale des Variations Goldberg

Entre les 15M° et 16M© variations interruption de 10 minutes

Clavecin Pleyel aux bons soins de la maison Ch. Berguer, 84, rue du Rhône, Genève

Toutes les pièces jouées par M"°® Wanda Landowska
sont enregistrées par elle sur disques « La Voix de son Maiître »

Le Récital ne sera pas diffusé

 

 

 

 

ÉTÉ
Tous
1939 Îts
MAI Dimanehes
JUIN à 15 heures
JUILLET

 

 

SAINT-LEU-LA-FORÊT (S.-et-O.) 25 minutes de Paris

Concerts Wanda LANDOWSKA et Cours d’interprétation

Auditeurs - Exécutants
Musique de Chambre — Instrumentistes —  Chanteurs

Programmes détaillés et renseignements : Secrétariat Wanda Landowska, 88, rue de Pontoise,
Saint-Leu-La-Forêt (Seine-et-Oise) France. Téléphone Saint-Leu 114]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_009.tif"/>
<page><![CDATA[M”® Wanda LANDOWSKA

Claveciniste

Les variations Goldberg.
Etude analytique par Wanda Landowska.

Le décret qui nommait Bach Compositeur à la Cour royale de Pologne et de
Saxe parut le 9 novembre 1736, et fut confié au comte Kayserling pour être remis
à Jean-Sébastien. Bach attachait un grand prix à cette nomination et fut très
reconnaissant à Kayserling pour son intervention si efficace. Ambassadeur de
Russie à la Cour de Dresde, le comte Hermann Karl von Kayserling avait une
influence considérable, mais, malgré ses succès de diplomate, il consacrait la
plus grande partie de son temps aux arts, et en particulier à la musique qu’il aimait
passionnément. Des instrumentistes célèbres étaient attachés à son service, et
les plus grands musiciens de l’époque rehaussaient de leur présence les fameuses
séances musicales de son hôtel de Neustadt. Un jeune prodige, J. Th. Goldberg,
attira sur lui, par ses dons fabuleux de claveciniste et d’improvisateur, l’attention
de Kayserling qui s’occupa de son éducation musicale et le confia à Jean-Sébastien
Bach. Le petit Goldberg devint le meilleur élève du grand cantor et sa jeune gloire
se répandit rapidement.

La musique fut la passion de Kayserling, son refuge et sa consolation. Harassé
par des voyages perpétuels, par la responsabilité très lourde des missions qui lui
étaient confiées, le comte souffrait d’insomnies. Pendant ces nuits interminables,
le petit Goldberg lui faisait de la musique. Mais comment ses improvisations
tumultueuses et nostalgiques auraient-elles pu apaiser l’inquiétude sans répit de
cet homme ? Kayserling cherchait en vain le breuvage miraculeux qui aurait le
pouvoir de peupler d’images insouciantes ses heures d’angoisso. Dans sa détresse,
il s’adressa à Bach et Iui demanda de composer une pièce que le petit Goldberg,
le long de ses nuits blanches, lui jouerait au clavecin. Trop heureux de prouver
sa reconnaissance à l’ami protecteur, Bach se mit au travail avec joie, son ardeur
accrue par la certitude que cette pièce se trouverait entre les mains du plus extra-
ordinaire des clavecinistes. Peu de temps après, Bach remettait à Kayserling une
œuvre qui avait pour titre ; Aria mit verschiedenen Veränderungen vors Clavicimbal
mit 2 Manualen. Kayserling, en témoignage de gratitude, cnvoya à Bach une
tabatière remplie de 100 louis d’or.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_010.tif"/>
<page><![CDATA[Le thème est une sarabande. Copiée de la main de Anna-Magdalena, elle fait Ë
partie du Clavierbuch de 1725. La majeure partie des variations est écrite sous
forme de canons, — du canon à l’unisson jusqu’au canon à la neuvième, — la

plupart per motum contrarium.
Certaines variations ont la beauté poignante d’une page de la Passion selon

Saint-Matthieu. Entre les sombres torsades des variations mineures interviennent ;
la fraîcheur de cascades qui roulent, le murmure de voix qui s’éveillent, la gaieté
de rires qui débordent. Notre dieu Bach s’amuse. Le jeu endiablé des claviers croisés ;
le fascine, il s’y abandonne avec une joie totale. 1
L’historiette qui s’attache aux Variations Goldberg ne saurait en rien toucher

leur véritable grandeur. Cette œuvre reste, à côté de l’Art de la Fuque et de _
l’Offrande musicale, un temple profane, éblouissant, dressé à la musique absolue. |

‘

An An

 

.‘ I

 

drigeéasait és

cL

PIANOS
HARMONIUMS
RADIOS

GRAMOS - DISQUES

 

BRUCKNER-GUIGNARD e

RUE DU RHONE, 98 (ENTRESOL) TÉL. 5.04.80

LOCATION
VENTE
IXPERTISES
ACCORDS
RÉPARATIONS

Studio et Salle

pour auditions, leçons, causeries.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_011.tif"/>
<page><![CDATA[_HALL Mercredi 1* mars 1939

à 20 h. 30 (Portes à 20h.)

TROISIÈME CONCERT
sous la direction de M. Francis BODET

avec le concours de

M“ Wanda LANDOWSKA

Claveciniste

° M'e M. DUBUIS M'e M. HELBLING
soprano alto

, M, J. PLANEL M. C. PANZERA

j ténor et de basse

l'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
PROGRAMME

1. — Cantate N 157, “ Ma vie est.à toi bénie à jamais »
pour ténor et basse solo, chœur et orchestre
Violon solo : M. Jean Gæhring
Hautbois d’amour : M. Paul Dennes. Hautbois : M. Richard Guilhot
Flâte : M. André Pépin

2 > Cantate N°O84 “«Jes Diens que j'ai, je m'en contente »
pour soprano solo, chœur et orchestre
Violon solo : M. Jean Gœhring
Hautbois: M. Paul Dennes
3. — Partita en do mineur
sinfonia - allemande - courante - sarabande - rondeau - capriccio

Madame Wanda LANDOWSKA

Entr'acte : 10 minutes

| . 4. —— Cantate N° IB1, «LA parole est lettre morte pour tout
| homme au cœur léger »
: pour quatuor solo, chœur et orchestre

>. -— Cantate N°°735 © “eul Sauveur, fils de David »

pour quatuor solo, chœur et orchestre

Hautbois : MM. Paul Dennes et Richard Guilhot
65 — Motet N°(* “Gloire au Seigneur »
pour double chœur

Le Continuo des Cantates sera réalisé par MM°® VAUCHER-CLERC

Toutes les pièces jouées par M""° Wanda Landowska sont enregistrées sur disques
« La Voix de son Maître ». Elles ne seront pas diffusées.

Clavecin Pleyel aux bons soins de la maison Ch. Berguer, 84, rue du Rhône, Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_012.tif"/>
<page><![CDATA[Notes sur les œuvres au programme du concert
du 1* mars 1939.

|. Cantate N° 157 (Traduction Ed. Mercier).

écrite pour le service funèbre célébré dans l’église de Pomssen, le 6 février 1727,
en l’honneur de Joh. Christoph von Ponickau.

IF Duetto pour ténor et basse.

Ma vie est à toi bénie à jamais !

Orchestre : flûte, hautbois, violon solo et continuo.

TT Air ténor.

Je sais que ta personne sainte, Jésus, est seule tout pour moi. — C’est toi mon
refuge certain ; heureux, je vois ton doux visage qui respire la bonté ; est-il pour
moi plus grande joie.

Orchestre : hautbois d’amour et continuo.

[IT. Récitatif ténor.

Jésus mon bien-aimé, quand ma pauvre âme est angoissée, c’est toi ma seule
joie, c’est toi mon doux repos, c’est toi mon port dans la tempête ! Le monde n’est
qu’un vain appui, le ciel doit disparaître, ici tout n’est que vanité ; si tu n’étais
vers moi sans cesse, qui done me serait secourable ? Aussi je ne te quitte pas. Ah !
veuille me bénir !

Orchestre : cordes et continuo.

IV. Air basse.

A lui, mon âme est attachée, aussi je gagnerai le ciel ; ce ciel où trône dans
la gloire Jésus qu’entourent ses élus. Je suis à toi toujours, ah ! veuille me bénir
Seigneur !

Orchestre : flüte, violons et continuo.

Récitatit.

Ah! qu’il est doux d’abandonner ce monde alors que Christ est dans mes bras!
Mon cœur tressaille d’allégresse !

Air.

ÀA lui mon âme est attachée, ainsi je gagnerai le ciel ! Seigneur béni ! O douce
mort, emmène-moi au ciel où trône dans la gloire Jésus qu’entourent ses élus.

Récitatif.

Joie et bonheur ! Ne puis-je pas ce jour, me décharger de ma misère ? Jésus
m'’attend au ciel et sa bonté m’accueille.

Air.

Je ne veux point t’abandonner, ah ! veuille me bénir Seigneur !

Choral et orchestre tutti. ;

Pour toujours je suis à lui. Le suivre est ma seule envie. Je sais qu’il me conduira
vers les sources de la vie. Bienheureux qui redira : Pour toujours je suis à Lui.

 

2. Cantate N° 84 (Traduction Ed. Mercier) pour soprano solo.

Ecrite en 1731 pour la fête de Septuagésime, a sans doute été composée pour
Anna-Magdalena Bach. Spitta juge qu’elle appartient au style de la musique
religieuse domestique plutôt qu’au style d’église. Cependant elle est destinée à
un dimanche de l’année liturgique et le lien qui la rattache à cette fête est assez
apparent. Le sujet n’est pas éclatant. C’est pour ainsi dire une ;Il()}‘lÎl(’zlîl()l! (,iv.l;}
patience qui permet de gagner, à force de la contrefaire, une espèce de sérénité

PIANÔS DE Sont des instruments que nous

vendons depuis un siècle

PLE‘ÎEL G ÉCHANGE AUX MEILLEURES CONDITIONS

| SAUTIER « JAEGER

10]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_013.tif"/>
<page><![CDATA[M'© Madeleine DUBUIS

Soprano

dont la paix est beaucoup moins composée de joies réelles que de douleurs oubliées.
Mais on dirait que Bach a su conquérir en pratiquant cette patience, l’illusion du
bonheur, car il la décrit, dans son langage musical, comme le bonheur même. Dès
le début du premier air, la démarche accentuée du rythme nous fait penser à
l’énergie persistante d’une âme de bonne volonté. Et, peu à peu, les motifs échap-
pent à cette contrainte d’une cadence pesante, et s’élancent en souples
lignes délicatement équilibrées. La voix se balance en larges vocalises et le hautbois
lui répond. Tout paraît clair, aisé, élégant : l’effort ne se trahit point dans ce jeu
harmonieux où la musique s’épanouit vivante et spontanée. Le compositeur y
surmonte les difficultés de son art avec une telle grâce que son art paraît facile,
de même que le chrétien fait bon visage malgré les épreuves et laisse croire que
sa force d’âÂme n’est qu’une indifférencé béate, Enfin, le deuxième air annonce la
Joie plus que la résignation. Seul, le choral qui termine l’œuvre est chanté à quatre
voix ; sur la mélodie du cantique « Wer nur den lieben Gott lässt walten », les
paroles expliquent le secret de cette félicité intérieure dont l’œuvre entière est
animée : elles disent la consolation de l’âme qui vit en Dieu.

IE Air.

Les biens que j’ai, je m’en contente et pour ces biens, ces dons, loué soit Dieu.
Serais-je même misérable qu’Il soit loué encore pour l’être indigne que je suis.

Orchestre : hautbois, cordes et continuo.

IT. Récit.

Mon Dieu ne me doit rien. En m’accordant ses dons, il montre ainsi son grand
amour, Je n’ai moi-même aucun mérite car le servir est mon devoir. Oui, si mes
actes semblent méritoires devant ma conscience ils ne sont rien. Mais telle est
notre impatience que nous voilà déçus, si le Seigneur écarte pour un temps nos
vœux. Non, ce n’est pas en vain qu’Il nous a si longtemps vêtus, nourris, nous
promettant d’avoir un jour part à son règne glorieux. Pour moi quand vient le
soir, le pain de chaque jour m’a suffi !

Orchestre : continuo.

JIT. Air.

Je mange avec joie le pain qu’Il me donne. Qu’Il veuille à tout homme en
donner de semblable. Une âme tranquille, joyeuse toujours et reconnaissante
bénit le Seigneur qui par sa grâce adoucit tous les maux.

Orchestre : hautbois, violon solo et continuo.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_014.tif"/>
<page><![CDATA[IV. Récit.

Je ne saurais gagner mon pain qu’à la sueur de mon visage et lorsqu’aura pris
fin le cours de mon existence, don magnifique, c’est le ciel qui s’ouvrira pour moi.
Ah ! que désirer d’autre quand une telle récompense est mon suprême lot !

Orchestre : cordes et continuo.

Ve Choral.

Dieu, vivre en Toi, c’est chose bonne. Sans crainte alors j’attends la mort. Je
me soumets à ta loi sainte et j’ai l’inébranlable foi que par le sang divin de Chri:
j'aurai la fin des bienheureux !

Orchestre : hautbois, cordes et continuo.

 

° °
3. Partita en do mineur.

La seconde des six partita pour clavecin parues en 1726 et rééditées en 1731
comme opuscule I sous le titre : « Klavierübung bestehend in Präludien, Alle-
manden, Couranten, Sarabanden, Gigen, Menuetten und anderen Galanterien ;
den Liebhabern zur Gemüthsergôtzung, verfertigt von J.-S. Bach».

Ici, Bach reprend la forme de la « suite » mais d’une suite dont le cadre est
volontairement rompu au point que même le titre de « suite » est remplacé par
celui de « partite » plus moderne alors et annonçant des innovations ; il va beau-
coup plus loin que dans les suites ; il crée [des types nouveaux qui n’ont plus que
le titre de commun avec les anciens ; il évolue vers un art plus ample, plus libre
et plus grandiose dont il cherche les formules au delà des clichés.

Chaque partie nous offre une nouvelle suite non de formes, mais de types
artistiques.

4. Cantate N° 181 (Traduction Ed. Mercier).

Composée entre 1724 et 1727 pour la fête de Sexagésime, elle nous montre
avec quelle intensité d’imagination Pach se représente les scènes bibliques.

Le sujet en est la parabole du semeur, laquelle nous représente les oiseaux
du ciel venant picoter la semence.

Dans le premier air, Bach évoque la vision d’une bande de corbeaux qui
s’abattent sur le champ ensemencé ; on croit voir un oiseau qui bat des ailes en
touchant le sol de ses pattes allongées.

Le thème de l’air suivant représente, par les staccati de la basse, les épines
et les ronces dont parle cette même parabole.

 

M'* Maria HELBLING
Alto

   

 

e m]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_015.tif"/>
<page><![CDATA[M. Jean PLANEL

Ténor

f, Air, basse.

La parole est lettre morte pour tout homme au cœur léger ; Bélial et son
armée savent bien la rendre vaine par des ruses de démons, des efforts constants.

Orchestre : flûte, hautbois, cordes et continuo.

IT. Récit, alto.

O ! pauvres âmes, dans le mal plongées, errant bien loin du droit chemin,
qui de Satan dira les mille ruses pour vous céler la voix de Dieu ? Aveugles
êtes-vous ? Vous ne croyez donc pas au mal ? Les cœurs durs comme pierre, les
cœurs récalcitrants jamais ne se repentent ; ils courent à leur perte, ignorent
le salut. Selon les derniers mots du Christ : on vit les rocs se fendre ; un ange ouvrit
la tombe de Jésus ; voici que l’eau jaillit du roc qu’avait frappé Moïse. Etes-vous
plus durs que ces rocs ?

Orchestre : Continuo.

[IT. Air, ténor.

Le nombre infini des épines du mal, l’amour insensé pour les vaines richesses
au siècle des siècles alimenteront la flamme infernale.

Orchestre : Continuo.

IV. Récit, soprano.

Ainsi l’effort est étouffé et le bon grain devient stérile. Voilà ce qu’il advient
de ceux dont les pensées sans cesse ont été détournées du seul vrai Dieu dont la
parole sainte saura donner la force en cette vie et la vie éternelle.

Orchestre : Continuo.

V Choral.

O ! Dieu, que ta parole sainte, à chaque instant, soit notre appui. Oui, seule
ta puissante main saura semer en nous le grain afin que lève la semence.
Orchestre : flûte, hautbois, trompette, cordes et continuo.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_016.tif"/>
<page><![CDATA[5. Cantate N° 23 (Traduction Ed. Mercier).

date de la première année de Leipzig ; c’est l’une des deux cantates que Bach
avait écrites comme épreuve devant être exécutée le dimanche 7 février 1723.

Cette œuvre comprend un duo où l’alto et le soprano accompagnés de deux
hautbois redisent les supplications que l’aveugle de l’Evangile adressait à Jésus.

IL Duo soprano et alto.

O seul sauveur, fils de David, Toi qui montras toujours un cœur compatissant
pour les douleurs de cette humanité vouée à tous les maux, entends ma voix. Et
que ton bras, ce bras puissant qui seul peut triompher du mal, vienne au secours
de ma faiblesse.

Orchestre : 2 hautbois et continuo.

Puis l’aveugle implore, en un récitatif, Jésus qui passe. En même temps, on
entend au-dessus des harmonies des violons, l’Agnus Dei chanté par les hautbois
d’une façon plaintive ; plus tard, le chœur s’emparera de cette‘même mélodie.

Placements
Ordres de Bourse |

Par les temps actuels, tout placement sérieux
exige une étude approfondie. Nos multiples re-
| lations nous permettent de nous renseigner aux
‘ meilleures sources et de faire bénéficier notre
clientèle de nos expériences en vue d'un choix
| judicieux des valeurs et d'une répartition des risques.

Exécution soignée des ordres à toutes les
bourses suisses et étrangères

BANQUE FÉDÉRALE isociété anonme

PLACE DU MOLARD GENÈVE

Entrée: 17,rue du Marché, 17 Tél. 492 00

PIANOS occasions très avantageuses ‘

FACILITÉS de PAYEMENT |

Hanna Kneifel |

Passage des Lions, 4 (entresol) |]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_017.tif"/>
<page><![CDATA[M. Charles PANZERA

Basac

C’est l’implorante litanie de la communauté chrétienne jointe à la plainte du
ténor et cette prière soutenue contient déjà une promesse de salut.

II. — Récit ténor.

Ah ! sois-moi pitoyable, c’est toi mon seul salut, mon seul refuge, toi qui vins
ici-bas pour soulager nos peines. Je crois, Seigneur, que ta puissance est infinie ;
mes yeux seraient-ils sans lumière que je saurais te reconnaître par la voix de
mon cœur. Je suis à Toi, à Toi toujours ! Que ta main me bénisse.

Orchestre : 2 hautbois, cordes et continuo.

III. — Chœur.

N’es-tu pas l’unique Dieu, le seul tout-puissant Dieu, vers qui vont tous les
espoirs ?

Duo ; ténor et basse.

C’est pourquoi je crie à Toi :

Chœur.

Rends ton peuple fort, sensé ; viens chasser les ténèbres qui l’entourent, qui le
recouvrent. Que nos cœurs à l’avenir reconnaissent ton appel ; c’est le seul qui les
saura maintenir au droit chemin. Jusqu’au jour où sur nos yeux la mort jettera
son voile.

Orchestre : 2 hautbois, cordes et continuo.

IV. Choral.

Saint Agneau du Père, toi qui portes nos péchés, entends nos plaintes ! viens-
nous en aide. Amen !

Orchestre : 2 hautbois, cuivres, cordes et continuo.

6. Motet N° 1 (Traduction Ecklin).

Mozart l’entendit à Leipzig en 1788 et s’écria :
j'apprends ici quelque chose ».

Ce motet en si b. majeur, commence par une entrée du premier chœur qui
débute avec un chaleureux élan. Le second chœur arrive ensuite en reprenant les
mêmes motifs ; puis survient un second thème, dans lequel les deux chœurs

«Enfin, voici du nouveau et

15]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_018.tif"/>
<page><![CDATA[alternant, entonnent un nouveau cantique au Seigneur. Cet admirable chœur est
suivi d’un andante sostenuto dit par le premier chœur, appuyé par une mélodie
chorale du deuxième sur laquelle se développent les oppositions les plus
inattendues. La conclusion du motet : Amen, Alléluia, constitue une fugue à
quatre voix pleine de grandeur et de majesté.

S voix.

Gloire au Seigneur, à l’Eternel Vous ses Saints et ses bien-aimés, chantez
sa gloire Israël, rends honneur au Roi de gloire — Sion rassemble ton peuple
pour fêter le roi des Cieux Et qu’ils l’honorent par des chants et des danses —
La harpe, la cymbale disent ses louanges — Gloire, honneur à l’Eternel. Il est
pour nous un Père — O Dieu, sois notre protecteur — Sur ses enfants de jour en
jour resplendit sa lumière, se penche son immense amour — Il sait ce que nous
sommes : la fleur d’un court printemps O Dieu, sois notre protecteur et notre
grand consolateur, sois-nous un sûr asile — Tous les enfants des hommes ne durent
qu’un instant, leur vie est comme un rêve, un songe qui s’enfuit — Ta face nous
éclairera, ton bras puissant nous gardera, et nous serons tranquilles — Ainsi nos
jours s’achèvent et sombrent dans la nuit — Heureux qui peut, jour après jour,
se confier en ton amour.

Loué soit Dieu pour sa puissance, gloire à Dieu pour ses hauts faits et sa
grandeur.

A Lui l’'hommage de tout l’univers, Alléluia !

LYCÉE MUSICAL — hérssens

Enseignement de toutes les branches de la musique, sur des bases nouvelles d’éducation.

Ï Quelques professeurs :
Mmes A.-M. Guglielmetti, G. Depierre, Y. Buyssens ;
MM. Ch. Neufeld, A. Honegger, Eng. Kreml, Ed. Willems,
Al. Maeder. G. Deprez.

| Inscriptions au début de chaque mois au Lycée Musical, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
EN VILLE EF F,ORISSANT

 

Ss TUDIOS

 

  
 
 
 

 

 

 
 

rs e

 

TL E S

 

 

 

q]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_019.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_020.tif"/>
<page><![CDATA[Société de

Banque Suisse

Fondée en 1872 .

CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES : |
Fr. 193 millions

GENÈVE

RUE DE LA CONFÉDÉRATION, 2

 

Cornavin Plainpalais

Carouge Eaux-Vives

Nos Bureaux de Change en | |

Gares de Cornavin et des Eaux-Vives

sont ouverts tous les jours, dimanches compris]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_021.tif"/>
<page><![CDATA[Ueuiliez inscrire comme membre
auxiliaire du Cercle J.-S. Bach :

(Inscription valable dès le 1* mai 1939).

Nom et prénom :
Adresse :

* ; Ç ,
Je verse la cotisation annuelle de cinq
francs à votre compte de chèques

No I. 461/2,

postaux

" ;
“ Deuillez m'adresser la carte de membre

auxiliaire contre remboursement de cinq francs,
montant de la cotisati nuelle,

* Biffer ce qui ne convieîft pas.

 

Cercle Jean-Sébastien Bach

de Genève

|, Rond-Point de Plainpalais

GENÈVE
)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003026_022.tif"/>
<page><![CDATA[“
v
=
3
“
”
z
-
ë
v
ë
Z
o
ë
=
u
>
w
ç
©
O]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>