<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire offert par Bronislaw Huberman : Au profit de Pro-Polonia...et de la commission centrale de secours pendant la guerre à Genève
            <date when='22/11/1939'/>
          </title>
          <series>1939-1940</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003041</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19391122'/>
        <title>Concert extraordinaire offert par Bronislaw Huberman : Au profit de Pro-Polonia...et de la commission centrale de secours pendant la guerre à Genève</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1939-1940' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Paderewski, Ignacy Jan' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30029943' type='person' role='cmp'>Paderewski, Ignacy Jan</name>
        <name key='Szymanowski, Karol' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30106403' type='person' role='cmp'>Szymanowski, Karol</name>
        <name key='Sibelius, Jean' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/147161' type='person' role='cmp'>Sibelius, Jean</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Huberman, Bronislaw' type='person' role='int'>Huberman, Bronislaw</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003041_001.tif'/>
        <page><![CDATA[=
—— — - —— ——s e =
N E SEN e
|
VICTORIA - HALL
GENÈVE
@
Dronisiau
IMPROEUR, MEVER, GENÈVE
///W‘(‘/'rw‘)[ 22 7/…wm/ww 1959
5 20 1b,
CONCERT EXTRAORDINAIRE
ffert par
HUBENMAN
ON l S TE
au profit de
Pro -Polonia
Oeuvres de Secours aux Victimes
de la Guerre de Pologne et de la
COMMISSION CENTRALE DE SECOURS
PENDANT LA GUERRE À GENÈVE
ave le gracieux )ncours ie |
ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMANDE
SOUS a Direciilon
et de
RADIO-GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003041_002.tif'/>
        <page><![CDATA[CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENEVE
Instituée par la Constitution de 1847
MOllll'(l, 2
SCEM@2
= j( £
PrÔts @L ç‘1‘é(]its llyp0fllé(‘:lil‘€S
Ccrtilic:1ts de (lépôl“ -  Livrets (lyépargnc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003041_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Bronislaw HUBERMAN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003041_004.tif'/>
        <page><![CDATA[(
rogramme
PREMIÈRE PARTIE
|. Ouverture de Coriolan |
2. Concerto en ré majeur, op. 61, \
pour violon et orchestre
BEETHOVEN
a) Allegro ma non troppo
b) Larghetto
c) rondo
Soliste : M. Bronislaw HUBERMAN
DEUXIEME PARTIE
3. Thème varié, pour orchestre
à cordes, op. |6, No 3. ; . . -  PADEREWSKI
(Transcription d'Alfred POCHON).
4. Concerto, pour violon et orchestre . . SZYMANOWSKI
Soliste : M. Bronislaw HUBERMAN
5. Finlandia, poème symphonique . . . .  SIBELIUS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003041_005.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003041_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Bronislaw HUBERMAN
é en décembre |882, à Czenstochau, en Pologne, Bronislaw Huberman
commença à six ans son éducation musicale, il fut présenté tout jeune à Joseph
Joachim sur lequel le petit virtuose produisit une profonde impression. En |892,
lors d'un concert à l'Exposition internationale:de musique à Vienne, le succès du
jeune violoniste fut tel que l'Empereur François-Joseph, chez lequel il fut appelé à
jouer, lui fit cadeau d'un précieux violon. Bientôt après, d'importantes tournées de
concerts firent connaître Huberman dans tous les principaux centres musicaux
d'Europe, puis des deux hémisphères.
Sa première exécution du Concerto de Brahms, en présence du maître, alors
qu'Huberman n’avait que treize ans, enthousiasma l’auteur à un tel point qu'à la
fin de l’audition il alla embrasser son jeune interprête. En 1908, lors d'un concert
à Gênes, le Conseil municipal de cette ville marqua son admiration à Huberman
en mettant à sa disposition pour ce concert le violon de Paganini, que l’on con-
serve comme une relique et en lui décernant une médaille d'or. Ajoutons que de
nombreuses distinctions de toutes provenances, ainsi que la promotion en France
à l’ordre de la Légion d'Honneur, ont consacré depuis lors la belle carrière du
violoniste qui, ce soir, consacre son admirable talent à venir en aide à ses com-
patriotes et à son héroïque patrie.
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
OUVERTURE DE CORIOLAN, op. 62
(: e n'est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit servir de
préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obscur nommé
Collin. !! semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l'esprit de Beethoven le
souvenir de l'œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu et un admira-
teur enthousiaste. Quoi qu'il en soit, cette page symphonique que Beethoven
aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartient
à la deuxième manière et date de 1897. À cette époque déjà, l’auteur de la
Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et d'Haydn,
avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûÜries ; en outre,
sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à s'abstraire dans une solitude
profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de
sa dernière manière.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003041_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Sans revêtir un caractère spécialement descriptif, cette ouverture en ut mineu
traduit néanmoins, avec une rare puissance et une admirable simplicité, la scène
qui met en présence la mère suppliante et le fils révolté. À ce titre, Wagner a eu
raison de la compter comme une des créations les plus significatives de
Beethoven. L’auteur utilise ici |la forme sonate, Opposant deux thèmes principaux
masculin et féminin, l'un représentatif de l’autocrate qui assiège Rome, l’autre syn
bolisant la tendresse inquiète de la mère et de la fille du général rebelle, qui
tentent de le ramener au devoir et y parviennent
CONCERTO EN RÉ MAJEUR, op. 61, pour violon et orchestre
.: e concerto est le seul que Beethoven a écrit pour le violon. || date de |806,
année qui vit éclore les 7"°, 8"° et 9 quatuors. Beethoven doit avoir eu
une prédilection toute particulière pour ce Concerto. Après l’avoir, à l’oriaine,
dédié au violoniste Clément, qui l’interpréta pour la première fois, le maître le
transcrivit pour piano et l’offrit à son cher ami, M. de Breunina, comme
e [JÏ JUVO
l'édition de 1808. Dans cette transcription, il n’a pas cherché à en donner un
équivalent comme feront plus tard Schumann et Liszt avec leurs Etudes d‘après
Paganini.
Conçu non pas comme une œuvre de virtuosité, mais comme une œuvre sym
phonique grande par la force et la richesse de sa thématique et de ses dévelop
pements, autant que par ses proportions formelles, le Concerto en ré majeur a
pris dans ce genre instrumental, une place d'exception, et demeure l’un de ses
chefs-d’œuvre.
ignace-Joseph PADEREWSKI
Né en Podolie, le 6 novembre 1859
THÈME VARIÉ, op. 16, N° 3
l es détai
de mise au sujet de cet hôte illustre de notre pays. Notre public a, de sa
S brﬂ;Mphlf…f:ﬁ coutumiers d'une notice de ce genre ne serdaient pas
personnalité un sentiment plus juste que celui qui pourrait naître d’une énuméra
tion de faits historiques ; il a suivi cette carrière lumineuse qui a conduit un artiste
entre tous airmé des Dieux à devenir une incarnation de sa race et le porte-parole
d'un peuple ; il en a subi le rayonnement et senti la signification. Mais la présente
OCCASION qui nous est donnée de produire une de ses œuvres appelle l’attention
Sur un aspect moins connu, ou moins exploré, de sa personnalité : Paderewski
compositeur. Paderewski n‘a pas pu écrire en abondance, quoique sa production
soit assez riche et s'étende à tous les principaux genres de la musique, mais tout
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003041_008.tif'/>
        <page><![CDATA[ce qu'il a produit est d'un maître, d'un maître de la technique et du style, et ses
œuvres, écrites comme en dehors du temps et placées sur un plan de permanence,
se rattachent directement, par le caractère et la qualité de la pensée, à la plus
haute tradition de notre art.
le Thème varié, op. |6, N° 3 est une œuvre pour piano, transcrite par
M. Alfred Pochon, avec l'assentiment de l’auteur, d’abord pour quatuor à cordes,
— et dans la forme souvent jouée par le Quatuor du Flonzaley, — plus tard
pour orchestre à cordes.
Karoi SZYMANOWSKI
Né en 1882, à Timoschowka, près de Kiew,
mort à Lausanne en 1937
CONCERTO pour violon et orchestre, op. 35
| est de fait que les compositeurs qui dominent la vie musicale d’aujourd’hui
peuvent se grouper assez curieusement par générations : celle de 1875,
Schônberg, Ravel, Falla ; celle de 1880 où il y a Strawinsky, Kodaly, Szymanowski,
Casella ; après quoi on pourrait parler de celle de |890, que suivraient ceux que
Satie appelait les « nouveaux jeunes ». Szymanowski — comme Ernest Bloch —
s'oppose au reste de sa génération par son lyrisme. Mais il ne le fait qu'en accu-
sant un autre trait de cette génération qui est la caractéristique ethnique ou
nationale. Szymanowski se réclame de Chopin, et ses compatriotes voient en lui,
dans ce sens, une renaissance de la musique polonaise. Mais la tradition de
Chopin apparaît en Szymanowski évidemment bien renouvelée et transposée. Ce
qu'il en a retenu c'est essentiellement le lyrisme et la nature particulière de ce
lyrisme — ce lyrisme collectif, épique, pourrait-on dire et d'autre part le culte de
la virtuosité, de l’arabesque mis au service du lyrisme.
La langue musicale de Szymanowski a sa source dans le chromatisme wagnérien
et son style procède de celui de Strauss, mais le tout, — dans un travail parallèle
à celui de Scriabine et participant de ce dernier, — très affiné et en quelque
sorte spiritualisé. L'art de Szymanowski se tient à l’extrème de la tradition roman-
tique et en utilise les éléments dans leur dernière possibilité de division : d'où cet
orchestre extrêmement raffiné, faisant une part importante aux sonorités ténues
(piano, harpe, célesta, cordes divisées, bois soli) ; et l’utilisation du violon dans
les jeux les plus subtils, ses facultés expressives les plus particulières, positions
extrêmes, au grave ou à l’aigu, sons harmoniques, pizzicati, glissandi, etc.
Le concerto de violon, op. 35, est en un seul mouvement. || est de nature lyrique,
et sa logique formelle est fondée sur la prééminence de quelques motifs essentiels
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003041_009.tif'/>
        <page><![CDATA[qui dominent de grandes périodes où la fantaisie semble se déplover librement
L'ensemble se rapporte à un plan de sonate assez souple, incluant dans le même
mouvement une p‘*;‘ﬁÜd€ “:‘f‘\ŸÜ et une {{"}, de scherzo, et ménaageant ivant
> AUE À J
coda finale, la place d'une cadence écrite par le y niste Paul Kochansky
Karol Szymanowski, a fait ses études à Varsovie et, apr livers yagé est
de nouveau fixé dans sa patrie. Son œuvre est extrêmement considérable et con
prend de très nombreux morceaux de piano, de piano et violon, chant et piar
plusieurs opéras et ouvrages pour orchestre, ainsi que pour chœur et orchestre
Jean SIBELIUS
Né en !1865, à Tarastheusen (Finlande
FINLANDIA, poème symphonique
S ibelius est la principale Ïv;…«- du groupe d'hommes et d'artist ]
; fin du siècle dernier et le début de celui-ci, incarnèrent le sentiment natio1
finlandais et lui donnèrent une forme. Aussi ne saurait-on éviter d'er Jer
CE€ JOUF, G SAVOIr comme expression des lces el ntiment ] I\nimaient Ï
e peuple de Finlande, maintes de ses œuvres, et en part er le bref et p
sani poeme SyMpPNnONIQUE Que porte notre proaramme
C'était le temps OÙ la F“\,",’,‘»« isariste ambitionnait de [ ller et G miler
complètement les Finnois et Suédois de ce grand-duché. Une militaire incors
rant son contingent dans l'armée tsariste avait été édictée mMpagnee ] OUTre
mesures. Une protestation nationale, présentée à Saint-Peters! rg par une déle
gation de cina cents not J.'Àfr',, fut r f ec 1V nauteur, et |Ie: m JIre IU
gouvernement poursuivaient par tous les moyens la liberté de per et dexpre
SION (,/f:',î alors que les Finlandais tr verent aan 1rf Un 1 Inf ( Ule des
sentiments dont "’f:/;ﬂt:", n directe était ref JI&c )ne rie de tableaux histor
Jues, "'»TV/'J\JTVf:',, montés au théâtre national par f lirecteur US |e m de
« ‘y'15»!"1')/ QU passe » fit a r1s sensatilon Îwr était 1C( mpagnée d'un: n IQUE
de scène de Sibelius que celvi-ci publia plus tard en forme de t nom
de « Scènes historiques » et dont le finale n'est autr que le morceau dont nous
s. Joué d'abord sous le nom de Suomi (nom finnois de la Finlan le), ce
nale fut promptement interdit npar le gouvernement impérial et y Ï > faire
entendre à Réval et à Riga, Sibelius l’affubla du titre d'Impromptu. Coi ensuite
en Allemagne sous le nom de Vaterland, en France sous celui de La Patrie, il
| JUIGIfE€ SOUS SON nom ictuel de Finlondia, par
xistence d'une héro! 1Ue petite nation
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003041_010.tif'/>
        <page><![CDATA[L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
84 musiciens
Direction :
ERNEST ANSERMET
donne pendant la Saison d'hiver 1939 - 1940
au GRAND-THÉATRE et au VICTORIA-HALL
12 CONCGERTS PAR ABONNEMENT
(dont quatre ont déjà eu lieu)
Date des prochains Concerts
MERCREDI 29 Novembre Soliste :  Robert CASADESUS, pianistie
6 Décembre Madeleine DUBUIS, cantatrice
20 Décembre Direction : Hermann SCHERCHEN
17 Janvier , Franz von HOESSLIN
31 Janvier Soliste : François CAPOULADE, violoniste
14 Février Lili KRAUS, pianiste
28 Février Emm. FEUERMANN, Vvioloncelliste
13 Mars W. BACKHAUS, pianiste
Des abonnements à
ces 8 Concerts
peuvent être
souscrits dès ce jour chez
VIDOUDEZ, Luthier, 22, Corraterie, au tarif fixé, diminué de la part des
quatre premiers concerts
Bureau ouvert de IO h. à midi et de 1I3 à 17 h. (Té|. 4.43.34)
BERWEGER & DUCOMMUN
GENÈVE Fusterie, 4
Téléph. 5.26.52
Pour tous
vos Transports
Importation ou
Exportation
et pour vos
Voyag es
UNE SEULE ADRESSE :
Véron, Grauer & (
22, Rue du Mont-Blanc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003041_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Yous trouverez chez PHILIPPE BÉGUIN
26, GRAND-QUAI, 26
Angle Place du Port
GENÈVE
LES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS
en MONTRES.
Universal - Cortébert
CR E A E TT E PE
Concessionnaire de 4 ROLEX é
TOUTE FEMME ÉLÉGANTE
EST CLIENTE DU
PRINTEMPS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003041_012.tif'/>
        <page><![CDATA[“esemeeesses e —
A
IVEs
ion
194 millions
t
Eaux-V
Carouge
Frs.
édéra
BANQUE SUISSE
GENÈVE
FONDÉE EN
2, Rue de la Conf
SOCI
n
IS
-Actions et R
e
I
Capilal
inpala
Cornav
Pla
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>