<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>2me concert de l'abonnement<date when="18/10/1939"/></title>
<series>1939-1940</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19391018"/>
<title>2me concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1939-1940" type="series"/>
<name key="Haydn, Joseph" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55803" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Vuataz, Roger"  type="person" role="cmp">Vuataz, Roger</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/48553" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Thibaud, Jacques" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41021452" type="person" role="int">Thibaud, Jacques</name>
<name key="Pochon, Albert"  type="person" role="int">Pochon, Albert</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_001.tif"/>
<page><![CDATA[JUIS/L OMANDE

| ——
Jl

, -

B (,

R(HEJTRE£{ DE LA

 

 

ROGRAMME]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_002.tif"/>
<page><![CDATA[CONSEIL DE FONDATION
(l€ YOrclœstre (l€ la Suisse Romanclc

A

Président : M. Faul LACHENAL, Genève. |

Vice-Président : M. le Dr BLANCHOD, Lausanne

Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET

|

Conseillers délégués : . E
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,

Genève; Marcel BEZENCON, Directeur de la Société Ro
mande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de
la Société des Emissions Radio-Genève.

Membres :

Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève,
Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française),
Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de
Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne

M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers
administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI
NAND, Maxime HAISSEY, Emile JAQUES-DATCROZE,
ÆANlisceel IPBILIIIGOT, iManaee PIGTET DE ROCHIBMONE,
Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.

MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON,
Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henrt STIER
LIN-VALLON, à Lausanne ;

Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François .
ESSEIVA et le D5 Paul RYN@RIE > Enbourg, Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel : ’Tell PERRIN, à La Chaux-de

Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.

M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,

Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de
l’'O.R, de la Société des Emissions Radio-Genève, de la

Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des |
programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l'Or
chestre.

ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_003.tif"/>
<page><![CDATA[JACQUES THIBAUD

 

; ; T
rir. C'est un rare privilège pou

 

Jacques Thibaud est né à Bor-
deaux en 1880. Ce merveilleux
virtuose est, avant tout, un grand

musicien. Musicien d'instinct, ce-
la va sans dire, si nous nommons
instinct le privilège de l'intui-
tion et l'ensemble des dons où
se révèle le contact de la ba-
guette de la plus souriante des
fées. Mais aussi musicien de
grand savoir, de large culture,
et d'une formation que bien peu
se sont donné la peine d'acqué-
r notre public que de compter

cette année au nombre de nos solistes ce grand maître de

l’archet.

Alfred Pochon, Vaudois, lauréat
au Conservatoire de Liége, puis
Professeur adjoint de César
Thomson au Conservatoire Royal
de Bruxelles, fonda en 1903 avec
E.-J. de Coppet, le « quatuor de
Flonzaley », avec lequel il eut,
pendant 26 ans, une carrière in-
tense en Europe et surtout en
Amérique du Nord. Lors du dé-
membrement du « Flonzaley »
en 1929, Pochon, aux Etats-Unis,
fonda et dirigea le « Stradivarius

ALFRED POCHON

 

Quartett » avec lequel |l voyagea neuf ans. Alfred Pochon
est connu universellement comme violoniste quartettiste, al-

tiste, compositeur et musicographe.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_004.tif"/>
<page><![CDATA[paris - house

paul

5, rue des alpes

téléphoune

daunmay

couturier

   

23370]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_005.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA-HALL

   

2”° Concert ce l’'Abonnement

Mercredi 18 octobre 1939, à 20 h. 30

<>

 

sous la direction de

ERNEST ANSERMET

Solistes :

JACQUES THIBAUD
ALFRED POCHON

violonistes
< pes=m=es

 

Première partie
SYMPHONIE en ré majeur, (La Chasse). ..

a) Adagio - Allegro - b) Andante
c) Menuetto. - d) Finale : la Chasse

SYMPHONIE CONCERTANTE en mi bémol
pour violon et alto, avec orchestre (K. 364)

a) Allegro maestoso - b) Andante - c) Presto
MM. Jacques THIBAUD et Alfred POCHON.,

Deuxième partie

DEUXIEME SUITE sur des thèmes populaires,

pour instruments à cordes (1'° audition).

a) Prélude concertant (sur un thème finlandais).
b) Passacaille (sur un motif breton).

c) Rondo varié (sur un thème piémontais),

d) Berceuse (sur un air genevois). '

e) Carillon (sur un thème normand).

INTRODUCTION £{ RONDO CAPRICCIOSO
pour violon et orchestre.
M, Jacques THIBAUD.

 

Haydn.

Mozart.

Roger Vuataz

Saint-Saëns,

Chabrier.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_006.tif"/>
<page><![CDATA[REPRÉSENTANT
des PLUS GRANDES
M RIQUUEE S

STEINWAY & SONS
BLUTHNER
PÉET E E
GAVEAU

BURGER & JACOBI

SCHMIDT:FFORR

de belle Sonaoczité &'hatmanise aux
RÉPARATIONS

meésuces céduites du hoame moderne ;
SORGNFEE S

VENTE — ÉCHANGE — ACCORD

SAUTIER « JAEGER

le BUS 1E RUE

 

ACHETEIZ1 RADIO D E S O

DE FABRICATION ENTIÈREMENT

SUISSE
Depuis Fr. 245._

avec ondes courtes
DÉMONSTRATION
A DOMICILE
SUR DEMANDE

 

Service technique spécialisé — Antennes antiparasiles
Réparations soignées

cSJautiez « Jaegert

12, Fusterie — Téléph. 4 21 24]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_007.tif"/>
<page><![CDATA[FRANZ-JOSEF HAYDN)

15783 2 — 1809

 

 

 

 

 

(       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>esf en 1782, environ dix ans avant de commencer |les

célèbres symphonies londoniennes, que Haydn com-

N | posa la Symphonie N° 73, en ré majeur, dite « La
Chasse ». Et bien que son art n'ait pas encore montré à cette
époque toute son envergure, il atteint dans cette œuvre une
haute perfection. C'est le finale, intitulé «La Chasse », qui
donna son nom à la symphonie et qui, aussi, semble avoir
dicté le caractère des autres mouvements. Ce finale fut com-
posé en premier lieu et devait servir d'introduction au 3° acte
de l'opéra «La Fedelta premiata ». La douce et rayonnante
introduction lente du premier mouvement pourrait évoquer
l'éveil de la forêt: mais il ne conviendrait pas de chercher une
description pittoresque dans la premier mouvement lui-même,
d'un caractère si intime et si délicat. Pour l’andante, Haydn
s'est inspiré d'un de ses lieds: « Wüsst ich, dass du mich lieb »
et c'est merveille de voir quelle délicieuse idylle symphonique

il a su développer, sans altérer le caractère de simplicité de son
thème.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_008.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

   

Corraterie, 22
Téléphone 4 4335

 

 

   

 

%‘îm#

MAITRE FLEURISTE

V 10412

SON NOUVEAU MAGASIN
CORRATERIE, 26]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_009.tif"/>
<page><![CDATA[W / irr |

14516 — 177291

 

 

 

=

 

 

 

 

 

SYMPHONIE CONCERTANTE en mi bémol

pour violon et alto, avec accompagnement d'orchestre (K. 364)

a « Symphonie concertante » pour violon et alto date de
1779, soit du dernier séjour de Mozart à Salzbourg, après

wm e retour de Paris et de Mannheim. Dans ces deux der-
nières villes Mozart avait augmenté, dans des proportions
considérables, ses connaissances dans le domaine de l'instru-
mentation, de la virtuosité, de la souplesse du style et ces
nouvelles ressources lui inspirèrent, pendant une certaine pé-
riode, toute une série d'œuvres « concertantes » (flate et harpe,
quatuor à vent, trio à cordes, etc.), c'est-à-dire d'œuvres où il
se complaisait à mettre en valeur, de diverses manières, tel
groupe, tel ensemble, telle famille d'instruments, concertant avec
l'orchestre. C'est la période qui précède immédiatement celle
Où, ayant accompli un pas de plus dans la différenciation du
style et dans le mûrissement de sa pensée, il donnera, d'une
part, ses grands concertos, d'autre part, ses dernières sym-
phonies. Dernière venue et sommet de l'espèce des « sympho-
nies concertantes », l'œuvre qui nous occupe est de celles où
le déploiement de la virtuosité est tout au service de la musique.
Les deux parties solistes demandent des virtuoses et interprètes
de haut rang, ce qui, dans l'ignorance où nous sommes des
circonstances où elle est née, pourrait faire supposer \que
cette œuvre était destinée à certains des artistes que Mozart
avait rencontrés à Mannheim. L'orchestre — où à côté des cors
et des hautbois, les cordes sont écrites à six parties (comportant
deux parties d'alto) — est d’une plénitude admirable. Enfin,
la musique tout entièré est empreinte de ce caractère élégiaque,
de ce sentiment noble et passionné qu'amènent presque tou-
jours sous la plume de Mozart les tonalités de mi bémol et
d'ut mineur et présage souvent, par anticipation, certaines gran-
des œuvres postérieures qui seront conçues dans ces mêmes tons.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_010.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

STEINWAY & SONS, PLEYEL, FEURICH, SCHIEDMAYER |‘

|
_%7272a %26/f6[ Ï

Dans ses anciens locaux:

Passage du Terraillet, 20

  

LOCATION - ÉCHANGES

 

 

 

 

POUR P UIES ° Fà
APPLICGATIONS DE

l'Olectzicite ®

Le Buceau de censeignements l
du Service de l’électcicité de
Genève voués aocienteca.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_011.tif"/>
<page><![CDATA[Oc VUATA7

 

 

1 GR9RS —

 

 

 

é à Genève, le 4 janvier 1898, Roger Vuataz fit toutes

.\ ses études dans sa ville natale. I| à travaillé ‘ spéciale-
ment le piano avec À. Mottu, l’harmonie et le contre-

point avec G. Delaye, l'orgue et la composition avec O. Barblan,
puis l'orchestration et la direction, et plus tard la « Rythmique »,
avec Jaques-Dalcroze. L'étude d'instruments à cordes, à vent
et « d'ondes musicales », celle du chant et de la technique cho-
rale, celle encore des domaines acoustique, musicologique,
pédagogique et radiophonique, lui ont assuré une large culture
qui justifie ses nombreuses activités d'organiste, de chef de
chœur, de professeur, de théoricien, de critique musical, de
conférencier et de régisseur musical au Studio de Radio-Genève.

Comme compositeur, Roger Vuataz a écrit dans presque
tous les genres: musique de chambre et d'église, musique
d'enseignement et de concert, musique de scène et de film.
Le catalogue de ses œuvres compte aujourd'hui plus de quatre
cents titres. Les plus importantes sont, pour piano : « Récitatif,
ariloso et sonate, Pain quotidien » (Ed, Senart, Paris), « 36
Etudes » (Ed. Senart), « Douze compositions pour l'étude des
formes musicales ». Pour orgue: « Douze pièces culturelles ».
Musique de chambre: « Sonate » pour violoncelle et piano
(Ed. Senart, Paris), « Musique pour cinq _instruments à vent ».
Pour orchestre: « Ouverture pour les Jeux du Rhône » (Ge-
nève 1929), « Le Rhône », mouvement symphonique avec chœurs
(Orch. Romand, 1932), « Petit Concert » (Radio-Genève, 1934),
deux « Suites », une « Symphonie » en un mouvement, etc.
Puis, des mélodies pour chant et orchestre (ou piano): « Abra-
ham » (oratorio); « La Flûte de roseau », motet pour triple
chœur, etc.

De plus, Roger Vuataz a donné un grand nombre de réali-
sations d'œuvres anciennes, entre autres :

« L'Offrande musicale », de J.-S. Bach (Radio-Genève 1936)
et l'«Art de la Fugue », de J.-S. Bach (Vienne 1936)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_012.tif"/>
<page><![CDATA[UNION

D

F
r

—

BANQUES SUISS

 

 

 

 

 

G

E

N

E

V

Ë

Angle rue du Rhône et rue du Commerce]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_013.tif"/>
<page><![CDATA[ROGER VUATAZ

 

 

(Suite)

 

 

 

 

La « Deuxième suite » sur des thèmes populaires, op. 53
(1937), inscrite au programme de ce soir, n'a pas besoin de
longs commentaires. |l s'agit d'une musique accessible à tous
les auditeurs, croyons-nous, non seulement à cause de l'emprunt
qu'elle fait d'éléments du folklore de divers pays, mais aussi
grâce à la manière dont ils sont traités, chacun selon son carac-
tère et tous dans une forme simple. Choisis pour leur parenté
spirituelle qui contribue à l’unité de l'ouvrage, les thèmes po-
pulaires ont ici des fonctions semblables à celles des « chorals »
sur lesquels les musiciens du XVIIle siècle bâtissaient leurs
œuvres.,

La « Deuxième suite » pour orchestre à cordes de Roger
Vuataz comprend les pièces suivantes : 1. « Prélude concer-
tant », sur un thème polonais; 2. « Passacaille », sur un motif
breton; 3. «Rondo varié », sur une mélodie du Piémont:
4. « Berceuse », d'après une chanson genevoise ; 5. « Carillon »,

!

sur un thème normand.

CT

L TTN SL UT]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_014.tif"/>
<page><![CDATA[BANQUE COMMERCIALE DE BALE

B'A / E ZURIC H

GENEVE

9-11, pl. de la Fusterie

 

 

 

 

teint.…  mettoie…  tout!

 

 

 

 

   

e

L. KELLER

p e
Agent des PIANOS

SCHMIDT-FLOHR
FRARD — PLEYEL

Pour la vente et la location]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_015.tif"/>
<page><![CDATA[|
é
B
;
Ï

 

 

| CAMILLE SAINT - SAEN

‘1855 — 10

 

 

 

I
|
|

 

 

 

« Introduction et rondo capriccioso » a été écrit en 1863, à
l’intention de Sarasate. Composé d'un « andante malin-

b Conico» et d'un «allegro ma non troppo » que termine
une coda « piu allegro », c'est le type de ces pièces de virtuo-
sité où Saint-Saëns a excellé, car la légèreté de la pensée
musicale y était relevée par l'élégance du style, le charme d'un
peu d'exotisme, ou plutôt d'ibérisme, et une appropriation par-
faite de l'écriture à l'instrument qu'il s'agissait de faire briller.

|

r EMMANUEL CHABRIER

115842 1892

i
|

FETE POLONAISE

W)Èe/ après que « Gwendoline », grand opéra en trois actes
sur un livret de Catulle Mendès, eût été représenté, une
seule fois du reste, ensuite de la faillite du directeur, au

Théâtre de la Monnaie, à Bruxelles, Chabrier reçut la commande

d'une pièce nouvelle du directeur de l'Opéra-Comique de

Paris. C'était le « Roi malgré lui», qui fut en effet joué en

mai 1887, et avec succès dit-on. Mais quelques jours plus tard

lOpéra-Comique brûlait, et l’ouvrage de Chabrier disparaissait
de la scène au début d'une carrière qui s'annonçait heureuse.

Il est difficile de faire revivre, au bout de quelques années,

une pièce qui par son genre est étroitement liée au goût d'une

époque et d'une société. Le malheur ne serait pas si grand s'il

ne s'agissait que du vaudevillesque livret dans la composition

duquel les auteurs — car ils étaient deux — ont fait preuve
de plus de facilité que de sens dramatique et de bon goût.

Mais il y a la musique de Chabrier, et il est grand dommage]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_016.tif"/>
<page><![CDATA[INSTITÉFP DB FOIE

Maison de 1° ordre

TOUS SOIUNS

L'ydia Daïnov

GN D

2, Place de la Fusterie

Téléphone 4 42 10

 

 

 

   

 

Vous pouvez lite…

5° livres nouveaux ou

1 OO cahiers de MmuSsique

Avec notre abonnement de 10 francs

Valable deux ans

PRHIEOR ;
MUSIQUE ET LIVRES

neufs et d’occasion]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_017.tif"/>
<page><![CDATA[EMMANUEL CHABRIER

 

 

(SUite) =—

 

 

 

 

que son sort soit lié à celui d'un texte devenu presque impos-
sible. Non pas que le musicien prétendit s'élever au-dessus du
genre de la pièce qu'on lui donnait à mettre en musique, genre
parfaitement acceptable si la pièce eût été mieux faite. Il ne faut
d'ailleurs pas oublier que Chabrier avait débuté, en 1877, par
un opéra-bouffe d'une extravagante gaîté, et y avait fort bien
réussi. Même après « Gwendoline », un livret bien bouffon ne
lui faisait pas peur. Au contraire, il s'y donnait avec le fougueux
entrain de son exubérante nature.

Mais il y avait la manière. Et celle de Chabrier est d’un artiste
Artiste par la fine beauté du style qui, même dans l'expression
de la plus grosse gaîté, garde une qualité musicale d'une saveur
rare. Mais artiste non moins par ce don sans réserve à la chose
à faire, l'absence de fausse honte, cette admirable bonne cons-
cience du musicien qui n'a rien à cacher, une fraîcheur naïve qui
légitime les inventions de la verve la plus endiablée. Une telle
musique suppose la même bonne conscience de la part de ceux
qui l’écoutent; et une saine sensibilité à un certain pouvoir
élémentaire de la musique. Peut-être n'est-il pas- inutile de se
rappeler que le morceau qui figure à notre programme n'a pas
été écrit pour le concert, mais qu'il figure une scène d'opéra-
comique. La « Fête polonaise » se déroule dans une grande
salle du palais du nouveau roi de Pologne et constitue l'intro-
duction du 2e acte. Des seigneurs et de nobles dames dansent
aux sons d'une valse. Au cours de la fête, une conjuration se
fomente, cependant que l'élément féminin échange des confi-
dences sur l'infidélité amoureuse des Français.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_018.tif"/>
<page><![CDATA[CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE

Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2

 

Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

Livrets d'épargne

 

 

 

 

 

   

     
  

LOCATION
N 9 Jegul  des ÉCHANGES
G Ts — 10 RÉPARATIONS

VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES
CONTREBASSES
Archets, Cordes, Etuis, Housses]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_019.tif"/>
<page><![CDATA[7me

 

  

Date des prochains

Concerts à Genève

 

MERCREDI 1er NOVEMBRE GRAND-THEATRE
Direction : Charles MUNCH
Soliste : Franz-Joseph Hirt, pianiste

MERCREDI 15 NOVEMBRE GRAND-THEATRE

Direction : Ernest ANSERMET
Soliste :  Jos. Szigeti, violoniste
MERCREDI 29 NOVEMBRE GRAND-THEATRE
Direction ; Ernest ANSERMET
Soliste : Robert Casadesus, pianiste
MERCREDI 6 DECEMBRE VICTORIA-HALL

Direction : Ernest ANSERMET

Soliste : Madeleine Dubuis, cantatrice

MERCREDI 20 DECEMBRE VICTORIA-HALL
Direction : Franz von HŒSSLIN

MERCREDI 17 JANVIER GRAND-THEATRE
Direction : H. SCHERCHEN

MERCREDI 31 JANVIER GRAND-THEATRE

Direction : Ernest ANSERMET
Soliste : François Capoulade, violoniste
MERCREDI 14 FEVRIER GRAND-THEATRE

Direction : Ernest ANSERMET
Soliste : Lily Kraus, pianiste

MERCREDI 28 FEVRIER GRAND-THEATRE
Direction ; Ernest ANSERMET
Soliste : Emmanuel Feuermann, violoncelliste
MERCREDI 13 MARS GRAND-THEATRE

Direction Ernest ANSERMET
Soliste : Wilhelm Backhaus, pianiste]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_020.tif"/>
<page><![CDATA[LA PLUS IMPORTANTE SOc ETE ANONYME TOUS LES IMPRIMÉS EN

LITHOGRAPHIE TYPOGRAPHIE
DEAGENEVE I SREZ BROCHURES » CATALOGUES
CIALISTE DE L'AFFICHE REVUES » JOURNAUX
ET DU PROCÉDÉ CREÉATIONS * DESSINS

O F FS E T RucperrDôre 11 - T. 26018 CLICH É S

 

 

 

 

 
   

ACCIDENTS

Tautes assurances Accidents
Responsalilité civile, autamabile
Ean — molodte — Vol

DIRECTION ROMANDE: AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN

LONGEMALLE, | T

GENÈVE

 

 

 

CHANT
Mertdon: IrALENNE

Violette Andréoss,

CANTATRICSE PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE

Studio : 16, boul. des Tranchées Télèphone 4 66 80]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_021.tif"/>
<page><![CDATA[MERCREDI 1°° NOVEMBRE 1939 (Grand-Théâtre)
Troisième Concert de l'abonnement

 

Direction :

Ch. MUNCH

Directeur de l'Orchestre
du

Conservatoire de Paris

 

Tout d'abord Directeur de la Société Philharmonique de Paris,
Charles Münch fut invité à diriger quelques concerts de la
Société des Concerts du Conservatoire, dont il prit ensuite la
direction effective au départ de Philippe Gaubert.

C'est lui qui dirigea l'Orchestre du Conservatoire lors des
fêtes musicales en l'honneur du Roi et de la Reine d'Angleterre
en juillet dernier. Dans ses programmes toujours d'une haute
tenue artistique, Ch. Münch réserve fréquemment une place
aux œuvres nouvelles des musiciens contemporains.

Soliste : F. J. HIRT, Pianiste
Né en 1899 à Lucerne, F.-J.

Hirt reçut sa première instruction
musicale de sa mère, élève de
Clara Schumann, puis continua
ses études auprès de Hans Hu-
ber au Conservatoire de Bâle,
ensuite auprès d'Egon Petri et
d'Alfred Cortot, C’est en 1924
que F.-J. Hirt commencça sa car-
rière de concerts au cours de
laquelle il entreprit des tournées
en compagnie d'Arthur Honeg-
ger et de Maurice Ravel. Il’y
remporta les plus brillants succès
et mérita les éloges des maîtres
tels que Furtwängler, Ravel, etc.

 

 

L<—3cati—orï‘èÿ:heÿzr VÈdoudèzé à bàrtir du mercredi 25 octobre.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_022.tif"/>
<page><![CDATA[1080444414N

    

Orchestre de la Suisse Romande

D1recteur »

Ernest ANSER MET

Les instrumentistes à cordes sont indiqués ici selon
les places qu'ils occupent sur le podium.

zers violons
MM.

1er soliste Capoulade
(ad. int. E. Appia)

2e soliste Neufeld

32 soliste Echenard

4e soliste Klein
Cherechewsky
Bornand (MiIle)
Gœæhring

de Siebenthal (Mille)

Gavalda
Breitmayer (MIle)
Cleis

Bréguet (MIle)
Minkoff

Fert (Mille)

2mes

violons
Perret
Grandpierre
Lehmann
Reichel
Meersson
Schwok
Franzini
Echenard (Mme)
Calascione
Gyr
Léonardi
Massarenti -
Bergmann

Altos

zrer soliste Krausz

2e soliste Sougné
Kunz
Robert (Mille)
Challand
Borgeaud
Pilet
Leuthold

40054050N

Violoncelles
MM.

zer soliste Honegger

2e soliste Walter
Buenzod
de Ribaupierre
Guignard
Reinhard
Morel

Montandon (Mile)

Contrebasses

rer soliste Fryba

2e soliste Ammon
Neukirch
Vester
Leonardi
Gros

Flûtes

rer soliste Pépin

2e soliste Roy
Meschini
Bretton (petite flute)

Hautbois et cor anglais

Dennes
Guilhot
Cruft

Soliste

Clarinettes

1er soliste Hoogstæl

2e soliste Gugolz
Thomann
Lavanchy

Soliste

Solistes

Solistes

Bassons
MM.

Helaerts
Frei (contrebasson)
Ruf

Cors

\Bôhler

; Leloir
Scheiwein
Essig
Fritz
Ristori

Trompettes

\ Bodet

/ Longinotti
Bindschedler
Weber

Trombones

Solistes

\ Durot

; Morley
Lyard
Tabachnik

. E

Tuba

Vester

Timbales et batterie

Peschier

Beck |

Trémège ‘
Ï

Harpes

de Sanctis (Mme)
Vita]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_023.tif"/>
<page><![CDATA[ASSOCIATION
DESMISDEORCHESTRE ROMIND

 

Comuité :

MM. Pierre JACCOUD, Président :
Henr: BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier

Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire

VM l&"()pn… BOISSIER, Alfred BOREL, Enile BRUNSCHWIG,
_ . René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN

Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO

L'Association des Amis de l'Orchestre Romand a été créée dan
l’idée d’at porter à l’institution de l’orchestre un appui moral et
linanciet

1) en faisant en sa taveur une accive 1‘I«I]‘!_î.l‘\-îk'

b) en mettant à sa disposition le produit des contributio de

es membres, ainsi que les dons et legs spéciau qui pou

raient lui être faits
Cest par l'organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est
opérée la jonction des ressources publi jues et des ressources radio

phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre

C‘est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses

Les Amis de l’Orchestre Romand ]('!))("\(‘?H("lï l’apport du |»H|»M
et la voix du ï…|>‘i devan les autorités et les INStItUtIONS 1d10
. '>Ï1hIf“l‘\"… :|,lïl\ I'1'«1.|‘«‘ COMMUnNe lL Ïw. :|t'\Î\‘_'
La qualité de membre uscripteur sacquiert par le ver
ement d'une cotisation annuelle minimum Fr. c u COompte
Le ché JUEC Ir'/w Édu Le /IH $ ‘//' /// > /       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> \, / ‘\/"

DUMONT

19 B° HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003038_024.tif"/>
<page><![CDATA[ART ET PRÉCISION

La Montre Le Bijou

)X( VACI—;ÏEF@ON )X(

 

 

 

 

CONSTANTIN

 

 

 

 

Ponts de l'Ile - Genève Maison fondée en 1785 . £ä]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>