<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert extraordinaire (hors abonnement) : Programme choisi par plébiscite 
            <date when='04/03/1940'/>
          </title>
          <series>1939-1940</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003046</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19400304'/>
        <title>Concert extraordinaire (hors abonnement) : Programme choisi par plébiscite</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Lauber, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30015187' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Sibelius, Jean' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/147161' type='person' role='cmp'>Sibelius, Jean</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132137' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Fryba' type='person' role='int'>Fryba</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_001.tif'/>
        <page><![CDATA[,
JÛ\ \>
{
(ORCHEITREF) DE LA
N SUISE /%wmug
Ï
l
|
!
|
û
;
\
;
J
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_002.tif'/>
        <page><![CDATA[CONSEIL DE FONDATION
de l'Orclnestre (le la Suisse Romande
R
Président : M. Faul LACHENAL, Genève.
Vice-Président :  M. le D' BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Ro-
mande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de
la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève,
Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française),
Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de
Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers
administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-
NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT,
Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON,
Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-
LIN-VALLON, à Lausanne ;
Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le D r Paul RYNERTE à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-
Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la
Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des
programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-
chestre.
ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_003.tif'/>
        <page><![CDATA[a,
AI
BANQUE
DE
| PARIS ET pes PAYS BAS
Succurs;nlc (l<*
GENEVE
(>_, Rue (l(. Ho“:uulc
—
Et:ll)li(' (l(f|)Ui$ 1 872
— m=
SIÈGE SOCIAL PARIS
AS‘II(‘LIITS.'AI('SZ Alllsl('l‘(l.‘lln, Brllxv”«-s, (;r‘lu
yn |
A x
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Résulrtat du Plébiscite
pour le choix du programme
offert à MM. les Souscripteurs
Saison 1939-40
Bulletins envoyés 904
Bulletins rentrés (valables) 351
Liste I. ont obtenu de voix
Bach:. .. Suite en ré majeur Ne 3 81
ct Pastorale de l'Oratorio de Noël 35
Schubert..… Symphonie Ne 7, en ut 29
Purcell# 1.15 Suite de l’opéra The Fairy Queen 28
Beethoven... Symphonie N° 3, Eroïca 24
Mozant Symphonie en si bémol 24
Beethoven.….  Symphonie Ne 5, ut mineur 21
Wagner...… Prélude et Mort d'Yseult 20
Hayan — Symphonie en ré majeur (La Chasse) 16
Beethoven.…. Symphonie Ne° 7, en la 14
Schumann.….. Symphonie Ne 2, en do 13
Wagner...… Siegfried lIdylle 12
Beethoven.…. Symphonie Ne° 8, en fa 11
Les autres œuvres de cette liste ont obtenu moins de dix voix.
Liste Il.
Ravel..…». … Boléro 90
Debussy....…. Prélude à l'Après-midi d'un faune 69
SISEIUS soca06 Finlandia
4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_005.tif'/>
        <page><![CDATA[..... Suite de l'Oiseau de Feu
Dükas: —. L'apprenti sorcier
Jaques-Daleroze…. Poème en ut mineur
Gilndyve Symphonie sur un chant montagnard
Debussy....… Rhapsodie pour clarinette
Honegger.…… Pacific 231
Moussorgski.  Tableaux d’une Exposition
Strauss, R....  Don Quichotte
Marescotti… Ouverture pour une comédie
Honegger…… Chant de Joie
Wissmer, P... Mouvement pour cordes
Martin, F....  Ballade pour flûte et orchestre
Honegger.…… Pastorale d'Eté
Vuataz, R.....  Deuxième suite sur des airs populaires
Oboussier… Scherzo pour orchestre
Chabrier.….…… Fête polonaise
Les autres œuvres de la liste !! ont obtenu moins de dix voix.
22
14
13
12
12
11
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_006.tif'/>
        <page><![CDATA[paris - house
pauli
téléphone 2 33 70
cÀ zn uu mn æ V
couturier
5, rue des alpes
à genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_007.tif'/>
        <page><![CDATA[LUNDI 4 MARS 1940, à 20 h. 30
VICTORIA-HALL
<>
Concert extraordinaire
(hors abonnement)
. offert à MM. les Souscripteurs
membres des Amis de l'Orchestre Romand
Programme choisi par plébiscite
<>
Première partie
1. SUITE N° 3, en ré majeur, pour deux haut-
bois, trois trompettes, timbales et instru-
mentseancondess. . 120 4 = J.-S, BACH
e) Ouverture — b) Air c) Gavotte
d) Bourrée — e) Gigue.
2. RHAPSODIE pour contrebasse et orchestre J. LAUBER
. Soliste: M. FRYBA, 1re contrebasse solo de l'O.R.
3 BOLERO 11N RAVEL
Deuxième nanrtie
4. FINLANDIA, poème symphonique ... .. SIBELIUS
5. PRELUDE A L'APRES-MIDI D'UN FAUNE DEBUSSY
6. Fragments du ballet l'OISEAU DE FEU STRAWINSKY
Danse infernale, Berceuse et Finale.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_008.tif'/>
        <page><![CDATA[REPRÉSENTANT
des PLUS GRANDES
M ARQUES
STEINWAY & SONS
BLUTHNER
PEEY E
GAVEAU
BURGER & JACOBI
SCHMIDT-FLOHR
de belle sonazité s’hatmaonise aux
RÉPARATIONS
meésuces céduites du home moderne ,
SO CGN E E S
VENTE — ÉCHANGE — ACCORD
SAUTIER « JMAEGER
12 RAUSTTERI E
ACHET5ä RADIO D ES O
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
SUISSE
Depuis Fr. 245.——
avec ondes courtes
DÉMONSTRATION
A DOMICILE
SUR DEMANDE
Service technique spécialisé — Antennes antiparasites
Réparations soignées
cSJautiez « Jaegez
12, Fusterie — Téléph. 4 21 24
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_009.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
|
JN
1685
1750 ;_
I
SUITE No 3, en ré majeur
a Suite est la plus ancienne des formes cycliques — c'est-à-
dire en plusieurs mouvements distincts mais apparentés
<M _ par l'adoption d'une unité totale ou parfois thématique
de la musique instrumentale.
Les quatre grandes Suites pour orchestre de Bach débutent
toutes par une ouverture, mais le choix et l'ordre des autres
mouvements procèdent uniquement du bon plaisir de l'auteur.
Ce sont évidemment, comme tous les ouvrages du maître, des
œuvres de circonstance, écrites, les deux premières pendant la
période de Côthen (1717-1723), les deux autres à Leipzig et
probablement pour la « Société de Teleman » que Bach dirigea
de 1729 à 1736.
La troisième Suite en ré majeur est écrite pour deux hautbois,
trois trompettes, deux timbales et instruments à cordes. Cet
orchestre équivaut presque à une registration d'orgue; les
cordes font l'office de « jeux de fonds », les trompettes et
hautbois sont assimilables aux « jeux d'anches », leur interven-
tion n'ayant le plus souvent pour but que de donner plus de
mordant à la ligne mélodique ou de l’éclat à l'ensemble. Le
plus grand des organistes, lorsqu'il joue de l’orchestre, conserve
ses habitudes professionnelles.
L'« ouverture » a la forme ternaire habituelle de l’ouverture
française telle que J.-B. Lully l'imagina. Deux périodes adagio
symétriques encadrent un allegro (alle breve) développé en
style fugué sur un seul thème.
L'Aria qui suit est justement célèbre. Mais sa célébrité même
en a fait le hochet des arrangeurs et virtuoses qui lui ont fait
subir tous les outrages. Il sera exécuté dans le présent concert,
naturellement, selon le texte de Bach, par tous les premiers vio-
lons soli, accompagnés du reste des cordes. Les danses qui
suivent sont toutes de forme binaire. Les deux gavottes (la se-
conde servant de trio à la première) sont des types de cette
ancienne danse française, alla breve d'un mouvement modéré,
caractéristique par sa levée d'une blanche. La bourrée est aussi
d'origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue,
d'allure vive, est d'un rythme ternaire, ici à 6/8,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_010.tif'/>
        <page><![CDATA[VIOLONS ET ARCHETS, ANCIENS ET MODERNES
VENTE - ACHAT - ÉCHANGES - RÉPARATIONS
mmm Ihl'
22, CORRATERIE -U IDO U DEZ Téléphone c 4: 43.35
Juniot
rrr T
MAITRE FLEURISTE
VISITEEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
CORRATERIE, 6
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_011.tif'/>
        <page><![CDATA[SEN
Né à Russwyl (Lucerne) le 24 décembre 1864
RHAPSODIE pour contrebasse et orchestre
l fut un temps — je ne fixerai pas d'époque précise, ni de
noms d'auteurs — où les instruments à vent étaient mis
en vedette presque avec le même soin que les instru-
ments à archets. Mais comme les instruments à vent, jadis d'une
construction rudimentaire, sont restés longtemps les enfants
pauvres des cordes, celles-ci en constante évolution, il y eut
recul de la production d'œuvres de cette phalange. Le public
semblait s'en désintéresser, de même que les compositeurs
et les chefs d'orchestre. Et il n'y a pas bien longtemps que nos
maîtres nous posaient cette question: « Qu'est-ce qui est plus
faux qu'une flûüte ? — Deux flûtes. » De nos jours, par contre,
les instruments à vent ont été perfectionnés, tant pour leur
beauté sonore que pour leur justesse, en sorte qu'ils peuvent
honorablement rivaliser avec les cordes. Seule la contrebasse
est restée dans les langes primitifs, où seules quelques pièces
à effet facile arrivaient à gagner la bienveillance du public.
Ainsi reléguée à la simple fonction de basse du fondement
orchestral, elle n'a jamais pris rang parmi les instruments so-
listiques en vogue.
J'avoue que je suis resté perplexe, me sentant mal outillé,
lorsque notre contrebasse solo de l'Orchestre Romand vint
me solliciter de lui écrire une œuvre. J'avais abordé et pratiqué
l'écriture de beaucoup d'instruments. Cependant, l'idée de com-
poser pour la contrebasse m'effrayait quelque peu, je le con-
fesse. Mais comme je me rappelais la réflexion d'un de mes
maîtres qui disait: « Il n’y a pas de sots instruments, il n'y a
que de sots musiciens », j'ai essayé d'écrire, à titre d'essai, plu-
sieurs compositions pour contrebasse: la maîtrise de mon inter-
prète ne m'a pas fait regretter mon travail, malgré le sourire
sceptique des premiers auditeurs.
La Rhapsodie comprend une succession de morceaux libre-
ment agencés, S'il s'agissait de créer une pièce formellement
et musicalement supportable, le souci d'exploiter toutes les
possibilités techniques de la contrebasse fut l'épineux problème
à résoudre. Donner à cet instrument « grognon » de nature
une touche artistique et aimable n'était pas aisé. Puisse cette
tentative obtenir la bienveillance du public !
Jl
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_012.tif'/>
        <page><![CDATA[.
STEINWAY & SONS, PLEYEL, FEURICH, SCHIEDMAYER
%nna %26]f6[
— T
Dans ses anciens locaux:
Passage du Terraillet, 20
LOCATION — ECHANGES
POUR TOUTES LES
APPLICATIONS D-
l’Olecteicite
Le Buceau de zenseignements
du cSeczvice de l’électeicité de
Genève voués ocienteca.
CTél. 41300 À )
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_013.tif'/>
        <page><![CDATA[MAURICE RAVEL
118755 1227
BOLERO
e morceau du prestigieux artiste français obtint un succès
foudroyant, et il est, maintenant, quasi populaire. Sa
N _ force lui vient de ce qu'il utilise exclusivement les
moyens d'action élémentaires de la musique: le rythme et la
sonorité, les timbres. « Nulle intention pittoresque, avant tout
l’obsession d'un rythme », a dit l'auteur lui-même. Pas de plan
poétique, pas de construction musicale, sinon la plus primitive,
par la répétition; pas de progression, sinon par le nombre et la
variété des instruments qui entrent en jeu, et l'amplitude sans
cesse croissante de la sonorité: c'est une parfaite et saisissante
démonstration du pouvoir magique de la répétition obstinée.
Ce pouvoir agit dans une salle de danse, quelquefois; mais
surtout le connaissent ces peuplades sauvages qui, toute une
nuit, exécutent leurs danses uniformes aux sons d'une mélopée
et d'un rythme immuables, jusqu'à ce que l’extase ou la frénésie,
et la fatigue, aient terrassé chacun. Et il est incontestable que
dans un jazz, les coups répétés sans discontinuité de la batterie,
agissent dans le même sens et provoquent une sorte de griserie.
Le «Boléro» de Ravel tient du jazz en ce sens qu'une
formule rythmique invariable — celle du Bolero espagnol —
est répétée sans répit pendant les trois cent trente mesures que
dure le morceau, cependant que les basses ne cessent de se
balancer entre les notes sol et do; en ce sens aussi, que, sur
ce fond régulier comme un dessin géométrique, se pose un
chant d'une cadence libre et langoureuse. Le morceau tout
entier se compose de la répétition, cinq fois, de cette longue
mélodie de soixante-quatre mesures — en comptant les re-
prises — sans autre variante que celle des combinaisons de
timbres.
Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_014.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION
DE
J‘\NQU-“S SUIS
F
SES
N
(Maquette du nouvel immeuble en construction)
«
e : » - / ;
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Né en 1865, à Tarastheusen (Finlande)
SEN S I BEPUS
FINLANDIA, poème symphonique
ibélius est la principale figure du groupe d'hommes et
= d'artistes qui, vers la fin du siècle dernier et le début
de celui-ci, incarnèrent le sentiment national finlandais
et lui donnèrent une forme. Aussi ne saurait-on éviter d'envi-
sager sous ce jour, à savoir comme expression des idées et
sentiments qui animaient alors le peuple de Finlande, maintes
de ses œuvres et, en particulier, le bref et puissant poème sym-
phonique que porte notre programme.
C'était le temps où la Russie tsariste ambitionnait de russifier
et d'assimiler complètement les Finnois et Suédois de ce grand-
duché. Une loi militaire incorporant son contingent dans l'armée
tsariste avait été édictée, accompagnée d'autres mesures. Une
protestation nationale, présentée à Saint-Pétersbourg par une
délégation de cinq cents notables, fut repoussée avec hauteur,
et les émissaires du gouvernement poursuivaient par tous les
moyens la liberté de pensée et d'expression. C'est alors que
les Finlandais trouvèrent dans l’'art un puissant véhicule des
sentiments dont l'expression directe était refoulée. Une série de
tableaux historiques, entr'autres, montés au théâtre national
par son directeur sous le nom de « Tableaux du passé » fit
alors sensation. Elle était accompagnée d'une musique de scène
de Sibelius que celui-ci publia plus tard en forme de suite, sous
le nom de « Scènes historiques » et dont le finale n'est autre
que le morceau dont nous parlons. Joué d'abord sous le nom de
« Suomi » (nom finnois de la Finlande), ce finale fut prompte-
ment interdit par le gouvernement impérial et, pour le faire
entendre à Réval et à Riga, Sibélius l’affubla du titre d'« Im-
promptu ». Connu ensuite en Allemagne sous le nom de «Vater-
land », en France sous celui de « La Patrie », il devint bientôt
universellement populaire sous son nom de « Finlandia », par
lequel il évoque, pour tous, la volonté d'existence d'une héroï-
que petite nation.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_016.tif'/>
        <page><![CDATA[BANQUE COMMERCIALE DE BALE
B A l E ‘ ZURICH
GENÈVE
9-11, pl. de la Fusterie
Cn
L. KELLER
N 6461 AS.,
Agent des PIANOS
SCHMIDT-FLOHR
v 0 El
Pour la vente et la location
BAFCHLER
tout !
teint…  mnettoie…
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_017.tif'/>
        <page><![CDATA[CPAUDEIDESE SSN
1862 1918
| PRELUDE A L'APRES-MIDI D'UN FAUNE
ans l’œuvre déjà classique de Debussy, ce poème, suivi,
r mais cingq années plus tard, par les « Nocturnes »,
marque comme un point de départ «vers de nou-
veaux rivages ». || a gardé, après cinquante ans, ou à peu près,
4 toute sa nouveauté et son extraordinaire séduction.
C'est un « Prélude » seulement au si beau et musical poème
. de Mallarmé. Le chant du faune, presque exclusivement, au
milieu du paysage merveilleux peuplé des illusoires objets de
ses désirs. La flûte expose ce chant qui, interrompu, et toujours
repris, se prolonge en une phrase de trente mesures. Puis un
premier épisode amène une mélodie tendre qui, après un
crescendo passionné conduit à l'épisode central. C'est, dans
une palpitation grandissante, un chant «très soutenu » qui
s'élève rapidement à une grande intensité, puis s'évanouit.
« À l'heure où ce bois d'or et de cendres se teinte
Une fête s'exalte en la feuillée éteinte… »
| Et voici de nouveau le chant solitaire, dans le bruissement
des harpes coupé deux fois par un mouvement de fuite légère
dans l'orchestre. Enfin, dans l’air frémissant, on l’entend une
dernière fois accompagné, à l’aigu, d'une phrase qui s'étire
| lentement comme dans un lointain horizon.
|
. Ï Ce poème, qui est déjà une « Image » pour orchestre, a
| été composé en 1892,
(Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Qîä INSTTÜR DÉBEAIE
Q Maison de 1°" ordre
TOUSSONNS
L'ydia Daïnov
G EME VE
2, Place de la Fusterie
Téléphone 4 42 10
Vous PpouVvez v
SO livres nouveaux ou
100 cahiers de Musique
Avec notre abonnement de 10 francs
Valable deux ans
PRIOR :=
MUS QE E LivRes
neufs et d’occasion
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_019.tif'/>
        <page><![CDATA[O TN
Né à Pétrograd, en 1882
|
l
|
i
L'OISEAU DE FEU
e livret chorégraphique de l'«Oiseau de feu» est fait
d'après une série d'anciens contes nationaux russes sur
ub « Kastchei l'Innocent, l'Oiseau de feu et I|van ». Kastcheï
y symbolise l'esprit du mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve
l'Oiseau de feu.
Au cours d'une chasse, lvan s'est mis à poursuivre l'Oiseau
de feu, plus exactement l'« Oiseau au plumage ardent ». Sa
poursuite l'amène, sans qu'il s'en aperçoive, dans les jardins
enchantés de Kastchei. Incapable d'atteindre l'Oiseau avec une
flèche, Ivan se cache dans un arbre et finit par attraper l'Oiseau
par la queue. L'Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui
rendre la liberté, et lui promet, en récompense, une de ses plu-
mes ardentes qu'il n’aura qu'à agiter trois fois pour voir s'ac-
complir ses vœux. Ivan relâche l'Oiseau et cache sa plume sur sa
poitrine. La lune apparaît; treize princesses, captives de Kastchei,
descendent dans l'endroit défendu du jardin pour y jouer avec
les pommes d'or. Au cours de leurs jeux, elles aperçoivent lvan
qui salue respectueusement. Elles songent un moment à le
chasser, puis s'en approchent et font autour de lui une ronde.
Bientôt, les trompettes claires du chevalier du matin se font en-
tendre; les princesses s'enfuient et ferment à Ivan le chemin du
château; Ilvan brise le portail. Mais, aussitôt, un carillon féérique
se déclanche, les gardiens du château s’animent et défilent;
Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.
lvan est pris par des gardiens et placé dans une grille
pou* y être pétrifié. Maïs il se souvient de la plume magique ;
l fait le triple geste; l’Oiseau apparaît et fait des tourbillons
qui entraînent tous les sujets de Kastchei dans une danse
infernale. À la fin, tous tombent par terre sans force. L'Oiseau
les endort, lvan veut alors reprendre sa fiancée que Kastchei
lui avait jadis enlevée; mais l’Oiseau lui souffle à l’oreille de
prendre un œuf qu'il lui montre et qui contient la vie et la mort
de Kastcheï. lvan saisit l'œuf, et sans souci des supplications
de Kastchei, le brise par terre. À ce moment, tout disparaît dans
les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous les êtres que
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_020.tif'/>
        <page><![CDATA[CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt
Livrets d'épargne
_
N 9 Boul. des ;
‘ LOCATION
se IR ÉCHANGES
G un d R RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES
CONTREBASSES
Archets, Cordes, Etuis, Housses
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_021.tif'/>
        <page><![CDATA[IGOR STRAWINSKY
(Suite)
‘ Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés. Ilvan a
retrouvé sa fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du
commandement. L'Oiseau de feu passe une dernière fois en
faisant son adieu au conte.
Une première suite d’orchestre a été publiée, faite de frag-
ments purement et simplement détachés de l'œuvre originale.
Les fragments inscrits à ce programme appartiennent à une
suite conçue pour le concert, et faite de fragments retravaillés
. dans ce but et entièrement réorchestrés en vue d'un effectif
moyen. La suite est dédiée « à l'Orchestre de la Suisse romande,
à son chef et à son Comité. »
ps rn sr p —
] Anna-Maria GUGLIELM ilislel
: ('|l$('igll('
!1
lc 9 [)€l canto
Frontenex, 57 1       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>—l(—p|n.: 1.69.56
LEÇONS PARTICULIÈRES & COURS (LYCÉE MUSICAL)
—… cd cs
=
-
7 PPPPPTP dece dl DIPF PF PFP PIF
LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
Abonnements aux
L'iivzes, Revues el Fouznaux illuslcés
en français, anglais, allemand, italien
13, Rue Céard, à l'entresol
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_022.tif'/>
        <page><![CDATA[M“ FEUARDENT Fils Aîné
Rue de lHoôreloe 12e
11
/
Coiffeur de Dames
Fantaisies à |la Mode
Conscience, Qualité et Confort.…
Tél. 40088
PIANOS
HARMONIUMS
RADIOS
GRAMOS - DISQUES
Beucknez - Guignacd
Rue du Rhâne, 98 (entzesal) CGél. 5.04.80
LOCATION
VENTE
EXPERTISES
ACCORDS
RÉPARATIONS
Studio et Salle
pour auditions, lecons, causertes.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_023.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT-SACRÉ - GENÈVE
Cathédrale de Saint-Pierre
Jeudi-Saint 21 mars à 20 h. 15
° PASSION
selon St-TEAN
de 1.-S. BAC
avec le concours de
Mmes Marie-Louise HAUSER, sop.- Lina FALK, contralto
MM. E. BAUER, ténor - Félix LOEFFEL et J. LOMBARD, basses
ORCHESTRE ROMAND
A l'orgue: Mille Julia BRATSCHI
Au clavecin: M. Alexandre MOTTIU
sous la direction de
@ S. BAUD-BOVY
— _
Prix des places (droits compris)
Nef et Abside, numérotées: Fr. 6— 5, et 4—
Bas-côtés et Chapelles, non-numérotées : Fr. 3— et 2.
Location chez SAUTIER-JAEGER, Fusterie 1216142124
et le soir à l'entrée.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Ters violons
MM.
1X soliste Capoulade
ames violons
Perret
Grandpierre
Lehmann
Reichel
Meersson
Schwok
Franzini
Echenard (Mme)
Calascione
Gyr
Léonar di
Massarenti -
Bergmann
Altos
1er soliste Krausz
2e soliste Sougné
Kunz
Robert (Mille)
Challand
Borgeaud
Pilet
Leuthold
Directeur :
2e soliste Neufeld
32 soliste Echenard
42 soliste Klein
Cherechewsky
Bornand (Mile)
Gœæhring
de Siebenthal (Mille)
Gavalda
Breitmayer (MIle)
Cleis
Bréguet (Mille)
Minkoff
Fert (MiIle)
COOHEHHHOOCAAHACHOHAHHHHOHHHHHœwwœœœuaaaaaaauoaaau!
Violoncelles
MM.
zer soliste Honegger
2e soliste Walter
Buenzod
de Ribaupierre
Guignard
Reinhard
Morel
Montandon (Ile)
Contrebasses
ex soliste Eryba
2e soliste Ammon
Neukirch
Vester
Leonardi
Gros
Flûtes
rer soliste Pépin
2e soliste Roy
Meschini
Bretton (petite flute)
Hautbois et cor anglais
Dennes
Guilhot
Cruft
Soliste
Clarinettes
rer soliste Hoogstcæl
2e soliste Gugolz
Thomann
Lavanchy
(CCOHCHCHOOENDONNACOAOOANVNINONOONANHHOOHHNAHMNHHANOHNONHAWNNNN
Soliste
Solistes
Solistes
Solistes )
Orchestre de la Suisse Romande
Ernest ANSERMET
Les instrumentistes à cordes sont indiqués ici selon
les places qu'ils occupent sur le podium.
Bassons
MM.
Helaerts
Frei (contrebasson)
Ruf
Cors
( Bôhler
) Leloir
Scheiwein
Essig
Fritz
Ristori
Trompettes
\ Bodet
| Longinotti
Bindschedler
Weber
Trombones
| Durot
Morley
Lyard
Tabachnik
Tuba
Vester
Timbales et batterie
Peschier
Beck
Trémège
Harpes |
de Sanctis (Mme) [
Vita Ÿ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_025.tif'/>
        <page><![CDATA[MERCREDI 13 MARS : GRAND-THÉATRE
12me et dernier Concert d'Abonnement
Direction : Ernest ANSERMET
SO'iSÎ€:
y DACKMAUS
Pianiste
qui joueca le
Conceztlo Ne 4 en sol majeuz de Beecthoven
Au programme d'orchestre :
HAENDEL, DEBUSSY, BORODINE, Jean BINET
Location chez Vidoudez luthier, Corraterie, 22, à partir du
mercredi 6 mars.
LA COMÉDIE Tous les soirs à 20 h. 45
Peremière L'égion
CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE GENÈVE
Mardi 12 mars au lieu du 5 mars
Jacqueline BLANCARD
pianiste
André de RIBAUPIERRE
Violoniste
SONATES de :
Mozart - Schubert - Schumann - Debussy - Strawinsky
Location chez Sautier-Jaeger Place de la Fusterie
Pranchées
Bureau de concerts: M CASETTI-GIOVANNA
16, Bd des
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_026.tif'/>
        <page><![CDATA[L\v() l;\ E \I \j l (‘ /\ L Direction :
* À 3 [] æ 53 Yve BUYSSENS
Enseignement de toutes les branches de la musique, sur des bases nouvelles d'éducation. .
U…’À/…'n profeoseurs :
Mmes A.-M. Guglielmetti, Yve Buyssens, G. Depierre ;
MM. Eng. Kreml, Ch. Neufel, H. Honegger, Ed. Willems, Al. Maeder, G. Deprez.
Diction: Mme Camylle Hornung. — Rythmique : Mme Roger Vuataz.
Inscriptions au début de chaque mois au Lycée Musical, rue Ch-Giron,9 — Tél. 2.33.96
STUDIOS EN VILLE ET FLORISSANT
Tautes ascurances Accidents
Responsalilité civile, automabile
cau — Mmaladue — Vol
DIRECTION ROMANDE: AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
LONGEMALLE, | ce r
GENÈVE
CHANT
Mérods lr'ALENNE
Violette Andréoss/
CANTATRICE PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio: 16, boul. des Tranchées Téléphone 4 66 80
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_027.tif'/>
        <page><![CDATA[A ssociation Nudoinse es Kms de
l,Orcllestre (]C la Suisse Rommulc
eN
MM. Dr F. BLANCHOD, Président Lausanne).
Roger CORREVON, Vice président (Lausanne).
Emile HEUBI, Trésorier (Lausanne
René BICKART, Secrétaire (Lausanne).
Louis SALATHE, souscriptions (Lausanne).
Henr: STIERLIN-VALLON, publicité (Lausanne).
MM. ‘Charles CLEMENT (Lausanne). Louis DEVERIN (Lau-
sanne). Emmanuel FAILLETAZ (Lausanne Elie GA
. GNEBIN (Lausanne). Charles GILLIERON (Lausanne).
Edouard HERZOG (Lausanne). Henri JATON (Lausanne).
Auguste MARGUERAT (Lausanne). Léon MONAY
Lonay). Albert MURET (Epesses Walter PFUND
(Lausanne). Georges ROSSET (Lausanne Emile
ROSSIER (Vevev). Alfred SIEGFRIED (Lausanne)
Gottlieb SUTER (Lausanne).
La liste des Membres-souscripteurs est publiée dans chaque
programme officiel de Ia Saison.
L’Association Vaudoise des Amis de l’Orchestre de la Suisse
Romande a pour objet d’apporter à l’institution de l’orchestre un
appui moral et financier :
,
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pour
railent lui être faits.
a) en ÎlliSllﬂ[ cn sa Î}l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>(.‘lll‘ une LLÇÎi       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>C ]3]‘1)]1%_{21]1(1C‘
Il est réservé aux membres souscripteurs de l’Association un
droit de priorité pour lÎns‘(riptiun aux Abonnements de la saison
. ainsi que pour la location des concerts que l’Orchestre de la Suisse
Romande donnera hors abonnement.
La qualité de Sociétaire s'acquiert par le versement à l’Asso-
ciation d’une cotisation annuelle (Minimum Fr. 5.—). Compte de
chèques postaux: Association Vaudoise des Amis de l’Orchestre
de la Suisse Romande, II 8oor, Lausanne.
Vous pouvez devenir Membre de l’Association
Amis de l’Orchestre de la Suisse Romande en vous adressant à
M. le Dr Préd. Blanchod, 26, Grand Bellevue, Lausanne, ou au
Bureau des Intérêts de Lausanne 2, avenue du ’Théâtre, qui
vous remettront la carte de souscripteur.
Vaudoise des
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003046_028.tif'/>
        <page><![CDATA[ART ET PRECISION
La Montre Le Bijou
® Q
«
e
X VACHERON,x,
CONSTANTIN ‘
Maison fondée Ponis de l'Ile 4
en 1785 Genève "
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>