<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Audition unique de la Messe de F. Schubert : Pour le 110me anniversaire de la Société de chant sacré 
            <date when='10/03/1937'/>
          </title>
          <series>1936-1937</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002987</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19370310'/>
        <title>Audition unique de la Messe de F. Schubert : Pour le 110me anniversaire de la Société de chant sacré</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Société de chant sacré, Genève' type='person' role='int'>Société de chant sacré, Genève</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Andréossi, Violette' type='person' role='int'>Andréossi, Violette</name>
        <name key='Grétillat, Nelly' type='person' role='int'>Grétillat, Nelly</name>
        <name key='Bauer, Ernest' type='person' role='int'>Bauer, Ernest</name>
        <name key='Lombard, Joseph' type='person' role='int'>Lombard, Joseph</name>
        <name key='Delécra-Bratschi (Mme)' type='person' role='int'>Delécra-Bratschi (Mme)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002987_001.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002987_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002987_003.tif'/>
        <page><![CDATA[e 111 CENFVE
Mercredi 10 Mars 1937
à 20 h. et demie
e
Pour le 110”° anniversaire de |a
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
Audition unique de la
e . -
F -SCHUBERT
(en la bémol)
avec le concours de :
M" Violette ANDRÉOSSI, soprano
Nelly GRÉTILLAT, alto
MM.Ernest BAUER, ténor
Joseph LOMBARD, basse
et là collaboration de |'
se 0D
à l'orgue :
M”° Délécra - Bratschi
sous la direction de M.
OTTO BARBIAN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002987_004.tif'/>
        <page><![CDATA[.
07
2
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002987_005.tif'/>
        <page><![CDATA[117 VCHUOBERT
1797 - 1828
RANZ Schubert est né à Vienne, dans le faubourg de
Lichtenthal, le 31 janvier 1797.
Il appartient à une ancienne famille de paysans,
mais son père abandonne la culture pour devenir
maître d'école.
Chacun est plus ou moins musicien dans la nombreuse fa-
mille ! Franz Schubert a huit ans; le père, qui joue du violon-
celle, commence à lui apprendre le violon et le pousse jusqu'à
ce qu'il soit en état de jouer avec lui des duos faciles
L'un de ses frères, lgnace, lui enseigne, à son tour, le piano et
Franz, en peu de temps, fait de tels progrès que le maître est
bientôi dépassé par l'élève.
Puis il entre au collège, où il contracte de solides amitiés
qui lui seront très utiles.
Si Beethoven est un solitaire, Schubert, tout au contraire,
ne peut vivre seul. Il lui faut le mouvement, l’agitation d'un
milieu de joyeux amis; il aime les réunions nombreuses où il
peut rencontrer d'autres hommes, non pas des princes dont, par
timidité, il se tient éloigné, mais d'honnêtes bourgeois moins
cérémonieux. |l y gagne une connaissance étendue et diverse
des hommes, de leurs mœurs, de leurs sentiments, de leurs
passions, qui enrichit son art de mille traits, de mille nuances
d'émotion
Il fait partie de l’orchestre du collège dont il devient bientôt
le premier violon. En 1809 déjà, il compose pour son ami
Spaun, des Variations pour piano, des Fantaisies à quatre mains,
une Messe, quelques lieder…
Le collège terminé, c'est le retour à la maison paternelle,
en 1814, jusqu'en 1817.
ll entre comme instituteur-adjoint dans l'école dirigée par
son père. Besogne ingrate qui l'ennuie affreusement, mais qui
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002987_006.tif'/>
        <page><![CDATA[lui laisse cependant le temps de composer nombre de lieder
qui coulent toujours de sa plume, faciles et abondants.
Puis, en novembre 1818, pendant un congé, Schubert retourne
à Vienne exultant de joie à la pensée de retrouver ses amis.
Le séjour terminé, son père veut qu'il reprenne son poste
d'instituteur à l'école de Lichtenthal; Schubert s'y refuse obsti-
nément et le père, dans une grande colère, chasse son fils,
lui défendant de remettre les pieds dans la maison.
Schubert, sans se faire autrement de souci, donne des lecons
de musique et, gaîment, revient à sa chère tâche qu'il n'aban-
donnera plus jamais: écrire, écrire, écrire, créer sans relâche…
l| partage la pauvre et triste chambre de l'un de ses amis,
Mayrhofer, le sérieux, le grave, le mélancolique Mayrhofer.
« Jamais, nous dit ce dernier, je n'oublierai les heures passées
dans cette pauvre mansarde. De même que le printemps égaie la
terre et lui distribue la verdure et le sang, de même la force
productrice de mon ami égaie et console les hommes…. J'écris
et lui chante… »
Ainsi commence pour Schubert l'existence qu'il mena à peu
près jusqu'à la fin de sa vie.
L'œuvre de Schubert !
Si l'on embrasse d'un coup d'œil l'œuvre colossal de Schu-
bert, il apparaît, dans presque tous les genres, comme un
producteur génial; mais, c'est dans ses lieder qu'il se montre
un tout puissant novateur.
La musique de Schubert n'est pas faite pour provoquer la
fine analyse d'un intellectuel ou pour exercer le scalpel d'un
dilettante. C’est un cadeau fait par Dieu, en un jour de largesse,
qu'on accepte sans discussion et sans réflexion.
Schubert possède au plus haut degré le sentiment de l'effet
vocal, de ce qu'on peut appeler la plastique de la voix. Mais
cet effet, chez lui, est toujours dû à la valeur de l'invention
musicale, jamais à des artifices de virtuosité.
Outre de nombreux lieder, des symphonies pour orchestre,
des quintettes, quatuors et trios, des pièces pour piano seul,
de caractère profane, Schubert a laissé dans le domaine de la
musique religieuse, une quantité considérable de morceaux dé-
tachés, deux Stabat et six Messes.
Dans une lettre écrite en juillet 1825, il nous renseigne sur
l'état d'âme dans lequel! il se trouvait en composant son célèbre
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002987_007.tif'/>
        <page><![CDATA[«Ave Maria»: « Jamais, dit-il, je n'aborde un sujet sacré,
si je ne me sens entraîné par un élan de piété irrésistible ».
Il ne se départit certainement jamais de ce principe en écrivant
ses Messes, où se reflète le sentiment religieux le plus pur et
le plus profond.
Des si» « Messes » qu'il a écrites, celle en la bémol (1819-
1822) et celle en mi bémol (1828) contiennent des pages im-
périssables.
ll faut les avoir lues pour connaître Schubert tout entier;
son génie s'y révèle par des accents particuliers et non moins
expressits que ceux de ses lieder les mieux inspirés.
MEn PMD
tous les morceaux sont à
citer; le KYRIE, d'un sentiment vraiment exquis; le GLORIA
avec sa phrase grave de contralto en ut dièze mineur, qui
ajoute encore, par le contraste, à la suavité de la prière « Mi-
serere nobis », murmurée par le chœur; le CREDO, avec son
large début d'une couleur un peu « grégorienne », son remar-
quable ET INCARNATUS EST, d'une très grande hardiesse
harmonique et son CRUCIFIXUS si poignant et d'une écriture
si personnelle; le SANCTUS, avec son entrée prestigieuse où
Schubert surprend notre oreille par une modulation géniale
et son opulente phrase mélodique « pleni sunt cœli et terra »,
accompagnée par un dessin de violon d'une délicatesse infinie ;
enfin, le BENEDICTUS et l'AGNUS DEl, ce dernier surtout, où
le génie de Schubert atteint son apogée et brille d'un rayon-
nement divin. Cette Messe admirable, commencée en 1819,
ne fut achevée qu'en 1822, six ans avant la mort de Schubert.
En effet, en septembre 1828, la santé de ce dernier commenca
à décliner et, le 19 novembre de la même année, Schubert
s'éteignit doucement, à l'âge de 31 ans.
Dans là
L'inhumation eut lieu au cimetière de Währing, près de Vienne.
Le 22 juin 1888, les restes de Beethoven furent transportés au
cimetière central de Vienne et, le 23 septembre, ceux de
Schubert l'y rejoignirent, non loin de ceux de Mozart et de
Gluck.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002987_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Kyrie, eleison ! Christe, eleison !
Kyrie
Seigneur, aie pitié de nous !
Christ, aie pitié de nous !
Gloria
Gloria in excelsis Deo, et in
terra pax hominibus bonæ vo-
luntatis ! Laudamus te; benedi-
cimus te; adoramus te; glorifica-
mus te. Gratias agimus tibi,
propter magnam gloriam tuam,
Domine Deus, rex cœlestis, Deus
pater omnipotens ! Domine Fili
unigenite, Jesu Christe: Domine
Deus, Agnus Dei, Filius Patris,
qui tollis peccata mundi, mise-
rere nobis. Quoniam tu solus
Sanctus, tu solus Dominus, tu
solus Altissimus, Jesu Christe,
cum Sancto Spiritu in gloria Dei
Patris. Amen.
Gloire dans les cieux à Dieu
et, sur la terre, paix aux hommes
de bonne volonté ! Nous te
louons; nous te bénissons; nous
t'adorons ; nous te Jglorifions.
Nous te rendons grâces en vue
de ta gloire infinie, Seigneur
Dieu, Roi du ciel, Dieu le Père
tout puissant ! Jésus-Christ, Sei-
gneur Dieu, Agneau de Dieu,
Fils du Père, toi qui ôtes les
péchés du monde, aie pitié de
nous. Car tu es le seul Saint,
le seul Seigneur, le seul Très-
Haut, & Jésus-Christ, avec le
Saint-Esprit dans la gloire du
Père. Amen.
Credo
Credo in unum Deum, facto-
rem cœli et terræ, visibilium
omnium et invisibilium ; et in
unum Dominum Jesum Chris-
tum, Filium Dei unigenitum; et
ex Patre natum ante omnia sæ-
cula; Deum de Deo, lumen de
lumine, Deum verum de Deo
vero ; per quem omnia facta
sunt ; qui propter nos homines
et propter nostram salutem des-
cendit de cœlis; et incarnatus
est de Spiritu Sancto ex Maria
virgine, et homo factus est; cru-
cifixus etiam pro nobis sub Pon-
passus et
tio Pilato, sepultus
Je crois en un seul Dieu, créa-
teur du ciel et de la terre, des
choses visibles et invisibles; et
en un seul Seigneur Jésus-Christ,
Fils unique de Dieu; qui est né
du Père avant tous les siècles ;
Dieu de Dieu, lumière de lu-
mière, vrai Dieu de vrai Dieu;
par qui tout a été fait; qui est
descendu des cieux pour nous
autres hommes et pour notre sa-
lut; qui s'est incarné, en prenant
un corps dans le sein de la
Vierge Marie, par l'opération du
Saint-Esprit, et s'est fait homme;
qui a été crucifié aussi pour
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002987_009.tif'/>
        <page><![CDATA[CO T E
A u7065 CTRIE C0 An V EREPIC E
est; et resurrexit tertia Die se-
cundum Scripturas; et ascendit
ad cœlum, sedet ad dexteram
Patris ; et iterum venturus est
cum gloria judicare vivos et
mortuos; cujus regni non érit
finis. Et in Spiritum Sanctum Do-
minum et vivificantem, qui ex
Patre Filioque procedit; qui cum
Patre et Filio simul adoratur et
conglorificatur; qui locutus est
per Prophetas. Confiteor unum
baptisma in rémissionem pec-
catorum, et expecto resurrectio-
num mortuorum et vitam ven-
turi sæculi. Amen.
nous, a souffert sous Ponce Pi-
late et a été enseveli; qui est
ressuscité le troisième jour, se-
lon les Ecritures, est monté au
ciel et est assis à la droite du
Père; qui viendra de nouveau
dans sa gloire juger les vivants
et les morts, et dont le règne
n'aura point de fin. Je crois au
Saint-Esprit, qui est aussi Sei-
gneur et qui donne la vie, qui
procède du Père et du Fils; qui
est adoré et glorifié conjointe-
ment avec le Père et le Fils;
qui a parlé par les Prophètes.
Je confesse un seul baptême
pour la rémission des péchés,
et j'attends la résurrection des
morts et la vie du siècle à venir.
Amen.
Sanctus
Sanctus, sanctus, sanctus Do-
minus Deus Sabaoth. Pleni sunt
cœli et terra gloria tua, hosan-
na in excelsis.
Benedictus qui venit in no-
mine Domini, hosanna in excel-
sis,
Saint, saint, saint est le Sei-
gneur, Dieu des armées. Les
cieux et la terre sont remplis
de ta gloire, hosanna au plus
haut des cieux.
Béni soit celui qui vient au
nom du Seigneur, hosanna au
plus haut des cieux.
Agnus Dei
Agnus Dei, qui tollis peccata
mundi, misere nobis.
Agnus Dei, qui tollis peccata
mundi, dona nobis pacem.
Agneau de Dieu, qui effaces
les péchés du monde, aie pitié
de nous.
Agneau de Dieu, qui effaces
les péchés du monde, donne-
nous la paix.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002987_010.tif'/>
        <page><![CDATA[IMP. GRIVET, GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002987_011.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002987_012.tif'/>
        <page><![CDATA[E ETE TS
PEc E OE  E e cT
E 0 t n e t
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>