<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique à tarif populaire (hors abonnement) 
            <date when='15/01/1936'/>
          </title>
          <series>1935-1936</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002937</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Baud-Bovy, S. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19360115'/>
        <title>Concert symphonique à tarif populaire (hors abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/88790' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Chausson, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30087317' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Dukas, Paul' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40221423' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Baud-Bovy, Samuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30044099' type='person' role='int'>Baud-Bovy, Samuel</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Ribaupierre, André de' type='person' role='int'>Ribaupierre, André de</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_001.tif'/>
        <page><![CDATA[6 \W/
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_002.tif'/>
        <page><![CDATA[L L € aqu e
sams LJ UUJ(“UI‘
MAZVITE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_003.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
STEINWAY«SONS
BLUTHNER
A G t V E 4A U
N E L E Y E E
O
SCHMIDT-FLOHR
S
RÉPARATIONS
Accorn:
TRANSPORTS
LA QUALITE SONORE
INCOMPAR'ABLE
MAISON FONDÉE EN 182
FUSTERIE ,12 ,
LA QUALITE SONORE
L'A
MRI EURF
TOUTES MAR
EN DÉMONSTR/
L A M P
DEPANNAGE-SE
EÉPAN! JE-SERVICE
CONCESSIONNAIRES DES P.T.T.
DESOo Î
SAUTIER &JAE GER
GENEVE
œues A
E sS
Spéci lités l
Antipa ras 1tcs -
…. MADIOS
MARCONIE (’
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Panorama
incomparable
sur Genève, le lac Léman,
le Mont-Blanc,
le Jura, les Alpes
ALTITUDE 1200 MÈTRES
DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN.
Prix : 15 fr. français
aller et retour
Restaurant !* ordre
PRx moderes
Réparer une voiture ou un CAmion
dans nos atoliers.
équivaut à une
Garantie de bonne marche
ATELIERS DES CHARMILLES S. À.
BOUTE DE FYON 109
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_005.tif'/>
        <page><![CDATA[r\ .
l’ameublement
oaiQ VHHEN
sA BHHHAU LUON
SCKOEDAENEAHNNN
Gs
SHHEOKNUHOHE SECHAHGIHUOLOANNI
SOF es OHEOHHU
SUHHHNONWNNN NNN
chiec
confort
dans
Rideaux
salons
Literie
A MEUBILEM ENT
E. E. Tagliabue
Fabricants
Exécution
de tous
meubles
Exposition:
2., rue Winkelried, 2
Nos ateliers : 10, rue des Epinetces
1;
assure bien et à des
condi
A C E
ACCIDENTS
tions avantageuses
ON OEMI E,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_006.tif'/>
        <page><![CDATA[L'anthologie
SONORE
Collection en vingt disques de musiqlue ancienne.
Musiciens ! Souscrivez à la collection complète de ‘
l'Anthologie sonore. Vous aurez dans votre discothèque. l
|
des disqucs rares et d'une valeur musicale exceptionnel]e.
- ;
Pievel
à queue, dernière création, modèle H, F m. 30
, J
Radi05_
derniers modèles 1935, à partir de Fr. 190.—
I’Ül‘%ll€l‘ sm .
&4, rue du rhone
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_007.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION
L'ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la
Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de
l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Premier C]1ef tÏorcl:eslre
Deuxième Chef d'orchestre: M. Samuel BAUD-BOVY
Comité exécutif de l’Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W. PERRET, C. PESCHIER.
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.
CHEFS DE PUPITRES :
.L 1€7 violon solo......… Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre
philharmonique de Dresde,
neralto; solo. . Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
1er violoncelle solo…. Henri HONEGGER.
1T€ contrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
mestlate/solo. … André PEPIN, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
1€' hautbois solo...… Paul DENNES, 1er prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.…… Paul TAILLEFER, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
1re clarinette solo.…… Léon HOOGSTOEL, 1er prix du Conservatoire de Paris.
1er basson solo.…..…. Henri HELAERTS, rer prix du Conservatoire de Bruxelles
ncorssolo. ... …. Arthur BOEHLER.
116 trompette solo… Francis BODET, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
1éT trombone solo…. Léon DUROT, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
nesitimbalier e Charles PESCHIER.
neharpe ... Mme À. BARRIERA-de SANCTIS, 1€r prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_008.tif'/>
        <page><![CDATA[TRICOTE
'l
E
(
Î
AVEC \
FACE SALLE CENTRALE®:
RUE DE LA MADELEINE, l
GENEVE
R
. Les laines et les théories
Photo su de Cricomain sont la joie
“ TASSIA” veste de Dame fantaisie d’une femme de goâf
UN CADEAU QUI PLAIT
S’ACHÈTE CHEZ .
Bernard Goerg|
28, rue du Rhône
G EN É V E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Les Proc]mins concerts de
LABONNEMENT
auront lieu :
Mercredi 22 janvier 1936. GRAND-THEATRE
Direction : E. Ansermet.
Soliste - Walter Gieseking, pianiste.
Mercredi 5 février. VICTORIA-HALL
Direction : E. Ansermet.
Soliste : Mme Frida Leider, cantatrice.
Mercredi 19 février. GRAND-THEATRE
Direction : E. Ansermet.
Soliste : P. Hindemith, altiste.
Mercredi 4 mars. VICTORIA-HALL
Direction : D' Adrian Boult.
Soliste : Stefan Frenkel, violoniste.
Mercredi 25 mars. VICTORIA-HALL
Direction : Bernardino Molinari.
Cgareites çl) e[cÆa
Une ma rque de grande classe
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_010.tif'/>
        <page><![CDATA[MAGIC NOTES
TRADE-MARK
Disques Nouveautés
LES SIX CONCERTOS BRANDEBOURGEOIS DE J.-S. BACH
interprétés par un orchestre de chambre sous le direction de
ADOLF BUSCH
Solistes : Adolj Busch (Violon), Rudolf Serkin (Piano), Marcel et
Louis Moyse (flute). Solistes de Hautbois, Cor, Trompette.
CONCERMOINe r enraimain T 010N
CONCERMONN OR 2 entraémane T 0 0
CONCERTO No 4, en sol majeur . ue e LX 441/42
Avec ces 7 disques à Fr. 88—, un album gratuit.
CONCERTONNO 2 fensolémateue T »
CONCERMORNO E entréemaeus T S
CONCERMOËNA 6 ensemaeu e X NNN 10
CONCERTSTUECK EN FA MINEUR POUR PIANO ET OR-
CHESTRE (Weber) . 8 LFX 384/85
Robert Casadesus (Piano) et Orch. Symphonique, Paris Er: 85=
CONCERTO EN RE MAJEUR POUR VIOLON ET ORCHESTRE
(Prokofieff) ue e RRN T e 100 LX 433/35
Joseph Szigeti (Violon) et Orch. Philharmonique, Londres Fr. 8.—
En vente dans tous les bons magasins de musique
Représenlation générale pour la Suisse : PIANOHAUS. JECKLIN, - ZURICH.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_011.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND
Ss S
etaiha,
‘
R
}
{
;
|
e ’
“
%
|
\
{
!
5.
Mercredi 15 janvier 1936, à 20 b. 30
Au Victoria-Hall
; Concert Symphonique
à tarif populaire (hors abonnement)
avec le bienveillant concours de Monsieur
PROGRAMME
PREMIERE PARTIF
Ouverture de DON JUAN
CONCERTO en rémajeur, p" violon et orchestre
M. André de RIBAUPIERRE
DEUXIEME PARTIF
Ouverture pour le conte de la BELLE
POEME, pour violon et orchestre
M. André de RIBAUPIERRE
L'APPRENTI SORCIER, Scherzo symphonique
L'orchestre sera dirigé par Monsieur
Samucl BAUD——B()VY
Aucun morceau ne sera répété ni aiouté au programme,
E G E E GT CCG
| André cle RIBAUPIERRE, vio]oniste
Mozarl
I:«':'//,Nh':’/l
Mendelssohn
K. Chausson
Dukas
rrrrrrr
PPPPPPPTPP PFF PPP TPE
I
TETETEETTEOOT
SE SE TT GT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_012.tif'/>
        <page><![CDATA[sSPE C ALITES
SABA
THORENS
PHILIPS
AUTOPHON
Toutes ces marques sont à la tête de la technique et la qualité la meilleure
Longueur d’onde de 15 m. à 2000 m.
Rudw £Iectr
A. ROSSET & C'°
Maison spécialisée pour la Radio et l’Electricité
VESNITÉE INSTALLATION RÉPARATION LOCATION
Galeries Centrales, Passage Malbuisson
Téléphone : 54.343
Vente au comptant -- Vente par mensualités
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_013.tif'/>
        <page><![CDATA[WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Ouverture de DON JUAN
v"
PVF ozarT était assez négligent, et la veille de la première
représentation de Don Juan à Vienne, il n’avait pas en-
4N,_ core écrit une seule note de l’ouverture. Ce fut dans la
H— nuit qu'il se mit au travail et en quelques heures il
paracheva son œuvre.
À son entrée à l’orchestre, dans la soirée du 29 octobre 1787,
Mozart fut accueilli par des acclamations enthousiastes, interrom-
pues par une triple fanfare en l’honneur du maître. Pendant qu'il
s'asseyait au clavecin pour diriger son œuvre, le copiste hors d’ha-
leine venait, à la hâte, placer sur les pupitres les feuillets encore
humides de l’ouverture.
Sous l’archet de Mozart, l’excellent petit orchestre déchiffra ce
morceau difficile à prima vista et, s’il y eut quelques accrocs lé-
gers, rien de grave ne vint du moins en compromettré le succès.
Satisfait de ce bon résultat, Mozart se retourna vers son voisin le
plus proche et lui dit en riant : « Il est tombé pas mal de notes
sous les pupitres, mais somme toute l’ouverture a été bien enlevée».
Gounod, qui a écrit un volume sur Don Juan, fait une analyse
enthousiaste de l’ouverture.
A
Dès le début, dit-il, Mozart est en plein drame, et l’ouverture
elle-même en est la synthèse. Les premiers accords, si puissants et
si solennels avec leur rythme syncopé, établissent de suite la ma-
jestueuse et redoutable autorité de la justice divine, vengeresse
du crime. Après les quatre premières mesures (que rend plus ter-
rible encore le silence qui remplit la seconde et la quatrième),
commence une progression harmonique dont le caractère sinistre
glace d’épouvante comme la vue d’un spectre. C’est ce même pas-
Sage que nous retrouverons à la dernière scène du drame, lorsque
la statue du Commandeur se présente chez l’assassin qui l’a invi-
tée à souper. Rien n’égale la tranquillité tragique de cette suc-
cession d’accords dont l’enchaînement est une des innombrables
trouvailles de ce musicien unique…
Tout, dans cette formidable introduction, respire et inspire la
terreur : le rythme monotone et inexorable des instruments à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_014.tif'/>
        <page><![CDATA[un habit propre est un habit neuf
TEINTURE nN E
F. E. BAECHLER
Usine . 84 r de Lausanne FRERES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY FRÈRES
22, Corraterie
Procure tous genres de
MUSIQUE
Abonnement
DISQUES
PIANOS
Vente - Location -  Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du Stand, 1* étage
P( E ÉÉ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_015.tif'/>
        <page><![CDATA[cordes, le timbre sépulcral des instruments à vent dont les inter-
valles d’octave, de mesure en mesure, semblent les pas d’un
géant de pierre, ministre de la mort, les syncopes des premiers
violons., le dessin des seconds violons..., tout, dans cette page
prodigieuse, est de la plus haute inspiration tragique ; l’effroi
ne va pas plus loin.
Mais voici que tout à coup, dans une fiévreuse insolence, éclate,
en majeur, cet allegro plein de fougue et de vertige, sourd aux
avertissements du ciel, impatient du remords, affolé de plaisir,
effréné d’inconstance et d’audace, rapide et impétueux comme un
torrent étincelant et prompt comme une épée, franchissant tous
les obstacles, escaladant les balcons, déroutant les alguazils…
Que de piquants détails à relever dans cette ouverture dont la
verve éblouissante, n’a, dit-on, coûté à son auteur qu'une nuit de
travail..…
On sait que dans l’opéra Don Juan, l’ouverture s’enchaîne à la
première scène par une brusque et géniale transition : elle doit
donc être pourvue au concert d’une conclusion ad hoc ; on exécu-
tera ici une coda, peu connue, de Mozart lui-même, relevée dans
le manuscrit de Don Juan que possède la Bibliothèque du Conser-
vatoire de Paris.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Concessionnaires pour Genève et Vaud jusqu’à Nyon
GARAGES DES NATIONS - GENÉVE
20, rue de Lausanne Téléphone 26.364
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_017.tif'/>
        <page><![CDATA[LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
CONCERT O Ppour violon et orchestre en ré majeur, op. O1
9 1 l’on excepte deux Romances pour violon et orchestre,
_ écrites quelques années auparavant, ce Concerto est le
w seul que Beethoven ait composé pour le violon. Il
x" date de 1806 et fut joué le 23 décembre de la
même année à Vienne, par le célèbre violoniste Franz Clé
ment à qui il était dédié : Concerto per Clemenza pour Clement
primo Violino e direttore al theatro di Vienna… Il appartient
donc à l’époque des IVe et Ve Symphonies, des VIIe, VIII© et
IXe Quatuors à cordes ; mais d’aucune de ces œuvres il n’eut
le succès: comme l’a rappelé M. Marc Pincherle, ce n’est
vraiment qu’à partir du moment où Joseph Joachim, alors âgé
de 13 ans (1844), et Mendelssohn le jouèrent, que ce Concerto
s'imposa. Lorsque Clément l’avait exécuté, le succès était allé
non à Beethoven, dont on avait jugé l’œuvre décousue et mo-
notone, mais à l’interprète. Ce dernier était d’ailleurs selon
M. Pincherle — « une manière de génie….» Improvisateur, com
positeur, chef d’orchestre, pianiste à l’occasion, Clément était
d’abord et surtout un violoniste hors de pair. On le citait pour
l’élégance, la légéreté, la rapidité de son jeu, son archet délié,
un peu court, à la manière des Italiens du siècle précédent ;
surtout, l’absolue sécurité de son intonation dans le registre
aigu. Cette particularité semble avoir vivement impressionné Bee-
thoven, et déterminé l’écriture de ces pages dans lesquelles le
violon plane au-dessus de l’orchestre comme si deux sphères
différentes leur étaient imparties ».
Q
La façon dont le thème en ré majeur du premier mouvement
se prépare et s'expose à l’orchestre, puis la naissance en quelque
sorte du violon qui vient immédiatement répandre ses traits de
virtuosité réalisent une des entrées de concerto les plus belles
et les plus émouvantes qui aient été écrites. — Le thème du
rondo fut longtemps attribué à Clément.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Que vos doigts effleurent l’ivoire
d’un piano ou les touches mates
dune HERMES Portable,
c’est la même sensation de
douceur.… Une force souple est
à votre service pour transcrire en
clair vos pensées. L’'HERMES
donne nombre de copies nettes,
expédie votre courrier, facilite
vos recherches. HERME S:
ménage vos loisirs
La BABY, dans son coffret.
d’acier, pèse 3 !‘/» kg , mesure
6 cm. de haut et 28 de côté.
Elle disparaît dans un tiroir, |
s’emporte dans une serviette ; Î
son rendement normalestassuré Ï
par le clavier universel de ‘
84 lignes, chariot normal,bobines
de ruban standard, margeurs
visibles, etc…. - Construction
précise, garantie par Paillard,
Yverdon et Ste-Croix (fond. 1814)
Essai partout sans frais : 12 m0d.llEl‘MÈS:
\ ((ANAPIONNE, seuis “aiames e
2.S'PIERRE -LAUSANNE. L’ARBALÈTE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_019.tif'/>
        <page><![CDATA[FELIX MENDELSSOHN-BARTHOLDY
1809-1847
IDÉE de composer une ouverture pour le conte de la
Belle Mélusine vint à Mendelssohn en entendant jouer
en 1833, la Mélusine de Conrad Kreuter. Séduit par
un sujet qui n’avait inspiré à son devancier qu’une
œuvre médiocre, il se mit aussitôt au travail et la première audi-
tion de son ouverture eut lieu en 1834, dans un concert de la
Philharmonie de Londres, sous la direction de Moscheles.
Le conte de la Belle Mélusine, bien que français d'origine,
a joui en Allemagne d’une faveur particulière et il y a inspiré
des poètes, des musiciens et des peintres.
Mélusine, fée des eaux, avait épousé le comte Raymondin, à
la condition qu’il ne chercherait jamais à la voir le samedi. Ce
jour-là, en effet, Mélusine reprenait sa forme de sirène, moitié
femme, moitié poisson. Mais Raymondin ne sut pas vaincre sa
curiosité, et Mélusine, surprise par lui, s’échappa par une fenêtre
du château en poussant de longs cris de désespoir.
Mendelssohn, dans son « ouverture de concert » a su très habi-
lement exploiter tout le pittoresque d’un tel sujet.
Une introduction, en majeur, évoque le personnage fabuleux
de la fée : les jeux de l’eau y sont figurés par des arpèges con-
flés aux clarinettes, aux flûtes et au quatuor, arpèges dont le
dessin fait pressentir le prélude de l’Or du Rhin.
Puis le thème principal apparaît en mineur : passionné, héroiï-
que, 1l est inspiré par la figure du comte Raymondin, dont un
thème sécondaire, chanté par les premiers violons, exprime la
tendresse, les élans contenus.
Après une partie médiane où les trois thèmes sont développés,
et leur réexposition variée, un crescendo de tout l’orchestre
aboutit aux longs cris douloureux de Mélusine surprise. La con-
clusion est constituée par le thème de Mélusine, interrompu une
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Étains
Coutellerie
Faïence
Verrerie
Méla]
Servier
oys
6
rue du
RHÔNE
Lèes Hakharoff
la dernière nouveaute .
en chocolat fin
de la
Chocolaterie du Rhône _
Place Bel-Air 2, Rue du Rhône
don Sa/10n e C
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_021.tif'/>
        <page><![CDATA[seule fois par une véhémente exclamation des cordes — appel
désespéré de Raymondin, peut-être — pour se perdre et mourir
en un dernier arpège de la flûte.
On le voit, Mendelssohn, dans cette ouverture, qu'il préférait
à celle du Songe et de la Grotte de Fingal, a su concilier les exi-
gences d'une musique à programme avec une forme toute clas-
sique, donnant ainsi un modèle achevé du poème symphonique
tel que le concevront Saint-Saëns et Paul Dukas.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_022.tif'/>
        <page><![CDATA[N SYSTÈME
des
é
produits hindous
PIARI
SOINS DES MAINS
Produits de Beauté
ivi
PLASTIQUE DU VISAGE
EPILATIO
Exclus
du prof.
C
”
30, RUE DE LA CONFÉDERATION, 30
TELEPHONE 44.210
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_023.tif'/>
        <page><![CDATA[ERNEST CHAUSSON
Né à Paris en 1854<, mort à Paris en 1899
55
POEME pour violon et orchestre
_ ETTE Œuvre est l'une des dernières compositions instru
mentales de ce maître, qu'un tragique accident de-
vait enlever prématurément à son art. C’est celle
aussi où sa pensée s'est le mieux dégagée des liens qui la rat
tachaient encore, dans des œuvres antérieures, à l'école, ou plutôt
aux procédés de César Frank.
La genèse poétique en existe, paraît-il, dans une œuvre d'’écri
vain russe, Pouschkine, Gogol ou Dostoïewsky. Un jour, pen
dans la lecture, une phrase de tristesse et d’émotion pénétrante
le frappe : l’impression ressentie éveille tout le fond vibratile
de son âme de musicien et se traduit par l’éclosion du premier
thème du poème, phrase d’orchestre à laquelle répond le violon
solo en mi bémol mineur, long frisson plein d’émouvant mys
tère, d'intense et passionnée douleur. Le morceau tout entier de
vient, par la suite, le long cri de cette douleur qui s’exaspère jus
qu'au paroxysme, où éclate une phrase du violon solo en ut mi
neur, accompagnée de triolets à l’orchestre.
Peut-être un rayon d’espoir brille-t-il parfois dans tout ce deuil,
mais si fugitif, si vite éteint, qu’il exacerbe encore davantage ce
long chant de souffrance, jusqu’à son extinction dans une mystique
aspiration à la mort.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_024.tif'/>
        <page><![CDATA[IModes ‘ L
CJ%“4JÜ {
10, Grand-Quai - GENEVE e
Téléphone 41.551
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_025.tif'/>
        <page><![CDATA[IVRn
PAUL DUKAS
1865-1935
L'APPRENTI SORCIER, scherzo symphonique
ÆEsT en 1897, à Paris, que l’auteur d’Ariane et Barbe-
Bleue et de la symphonie en /a a fait exécuter pour la
première fois cette spirituelle et habile fantaisie sym-
phonique, bientôt répandue dans le monde par tous les
orchestres.
L'argument, qui est en quelque sorte le texte même de la Bal-
lade de Gæthe, est le suivant :
« Enfin, il s’est donc absenté le vieux maître sorcier ? Et main-
tenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits; j'ai observé
ses paroles et ses œuvres, j'ai retenu sa formule, et avec de la
force d'esprit, moi aussi je ferai des miracles.
« Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, s’épanche en
bain à larges seaux !
« Et _ maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces
mauvaises guenilles ; tu as été domestique assez longtemps; au-
jourd’hui songe à remplir ma volonté! Debout sur deux jam-
bes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m'’aller puiser
de l’eau !
« Bravo ! il descend au rivage ; en vérité il est déjà au fleuve,
et plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot
rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s'enfle !
comme chaque vase s’emplit jusqu'au bord !
« Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. Ah !
je m'en aperçois ! Malheur ! Malheur ! j'ai oublié le mot.
« Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu'il était tout à l’heure !
Il court et se démène ! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours
de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah ! et cent fleuves se préci-
pitent sur moi.
« Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps ; il faut que je
l'empoigne ! C’est trop de malice ! Ah ! mon angoisse augmente !
quel mine ! quel regard !
« Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit englou-
tie ! Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_026.tif'/>
        <page><![CDATA[C UTCNARD *
RUE DU RHÔNE 102 QUE D'ITALIE 4
I RADIO
GRAMOPHONES
DIsœques <
COUTELLERIE DE BILF
Spécialitès d’aiguisages M. et M": FONTAINE
Chromage ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
e @
parsions Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE
PRIX TRÉS MODÉRÉS et de toutes les spécialités de l'ancienne Maison
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_027.tif'/>
        <page><![CDATA[FaaE
damné balai qui ne veut rien entendre ! Bûche que tu étais, tiens-
toi tranquille !
« Si tu n’en finis pas, prend garde que je ne t'empoigne, et ne
fende ton vieux bois au tranchant de la hache !
« Oui-da ! le voilà qui se traîne encore par ici ! Attends, que
je t'attrappe ! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tran-
chant poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo, vraiment fort
bien touché ! Voyez il est en deux ! et maintenant j'espère et
respire !
« Malheur, malheur ! deux morceaux s’agitent maintenant, et
s'empressent comme des valets debout pour le service ! A mon
aide, puissances supérieures !
« Comme ils courent! De plus en plus l’eau gagne la salle
et les degrés ;  quelle effroyable inondation ! Seigneur et Maî-
tre ! entends ma voix ! — Ah ! voici venir le maître ! Maître,
le péril est grand ; les Esprits que j'ai évoqués, je ne peux plus
m’en débarrasser.
« Dans le coin, balai ! que cela finisse, car le vieux smaître ne
vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_028.tif'/>
        <page><![CDATA[GOLAY FILS & STAHL
BIFAGE DES BERGUES A |
GENÈVE
HORLOGERS
eT
JOAILLIERS
DEPUIS
1837
ALBERT
DUMON
PAPIEBS PEINTS
; BOULEVARD HELVÉTIQUE 19
GENEVE
TOUS LES GENRES ® TOUS LES PRhIA
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi 22 Janvier 1936, à 20 h.30
- GRAND-THÉATRE
An 6 Concert de | l onnement
Direction :
M. Ernestt ANSERMET
Soltate :
Walter GIESEKING
PIANISTE
qui jouera le Concerto en mu Èêmol, de Mozart,
et en première audition :
e (Conceeto de Rrank M r.
our piano et orchestre
P P
Au programme d'orchestre :
Sérénade pour ﬂûte, Clarinette et orchestre à cordes
(1” auclition) de Conrad Beck
ILêria, suite (l'orcllestre, de e Dehussy
Location : Agence Véron Grauer, à partir du jeudi 23 janvier
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_030.tif'/>
        <page><![CDATA[PARFUM
U, PRODUIT ! B ut
,
; F
&l$ll€
CORYSE - SALOMÉ
cest synonyme (l(' qua/:té
I4(’ J\f]lll’[['L' ])(l|:/"ll'll'll" i)&ll'l.\l‘('” 4[“ ]Ll [)lﬂt'(’ AIL’ [’O})L’I'(l
GENÈVE - 9, Place de la Fusterie
Produits pour les soins du visage, dont les formules ont été établies
e ,
\{ Ous l»l’.'\'|lh' «|rn
tl‘l\l\l‘{'\ les dernières études faites en «lcrmulu]quc et c\[)éx*inlcnl…w par des »])éci:\lisî(‘s
attachés à ses laboratoires.
Des ln'…lnih «lc l…u!v <|x…lité à «l… lu-i\ :ul…r4lu|»lm x1||i vous l)crmcttcnt 1lc suivre
chez vous des traitements eflicaces avec une «lé[)t*nw peu élevée.
Gracieusement, sans «>}‘liQ:       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>i(VIl\ d’achat, vous recevrez dans tous les magzlsins
°
x \ f An . . .
Q(\l'\’\(“b«'ll()lll(”, conserls et l‘Cll\ClQllL‘lllk‘lll.\ llll(‘ Vous l)0lll'l‘l(‘: <lc.urer.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_031.tif'/>
        <page><![CDATA[RR d T
;'.
f
ä
Ë
14
(
a
P E
L'ASSOCIATION Des AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
dont le Comité se compose de :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile
UNGER ;
informe le public que pour répondre à un désir formulé par
élle, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains con-
certs. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé, moyen-
nant une modique finance, aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre
Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au pro-
gramme du prochain concert seront exécutées et commentées.
De plus, en vue d’établir un contact plus étroit entre les musi-
ciens et le public, et pour permettre un échange de vues personnel et
amical, les Comités de l’O. R. et des Amis se proposent d’organiser,
à l'issue des concerts, des réunions auxquelles pourront assister les
Abonnés et les membres de l’Association des Amis.
Des indications précises sur ces répétitions et réunions seront
communiquées en temps utile aux Abonnés et aux Amis de l’O. R.
Et rappelle que l’Association des Amis de l’Orchestre Romand
à pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et
financier
,
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses
membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits dans ce but.
La qualité de Sociétaire s’acquiert par le versement à l’Associa-
tion d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—).
—
On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’O. R.
en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité, ou au Bureau
de location, Agence Véron-Grauer, 27, rue du Rhône.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_032.tif'/>
        <page><![CDATA[mpeE
2523
TOUTES ONDES
MULTI-INDUCTANCE Frs: 425
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_033.tif'/>
        <page><![CDATA[Achetez des billets du
5SWEEPSTAKE
DE GENÈVE
Vous aiderez ainsi
L’'ORCHESTRE ROMAND
qui est au nombre
des Institutions participant aux
bénéfices du Sweepstake
En plus de la chance de gains.
un billet du Sweepstalæe donne droit
7 > °
dassmter gratu1tement aux
GRAND PRIX AUTOMOBILE
qui se courra à Genève l€ dimanclwe 51 mai 1956
(PENTECOTE)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_034.tif'/>
        <page><![CDATA[A la Chevrette
Le dépôt exclusif
du Gant Perrin
=+3, rue du Rhône
CAISSE HYPOTHECAIRE
ue e MOLARD ?
GERTIFIGATS DE DEPOT à
3 ANS 5 ET 10 ANS
O
4 °|o a..
(AOUT 1935)
La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne
place les fonds de ses exposants qu’en premières
hypothèques sur des immeubles situés dans le
Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des
prêts de la Caisse ‘contre garantie
hypothécaire s’élève à
Fr. 237.123.857,45
Vs yve
S © ° /
Kaspar Wicky
Rue des Maraîchers, 48
Le spécialiste
des instruments à vent et percussion
Attelier de réparations de 1e' ordre
Téléphone 53.112
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_035.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEF
LUTHIER du CONSERV ATOIRE de MUSIQUE
\«V|'nlnn\ - \rïnlunu'll«\ - :\nln-l»
. le' Maîtres anciens et |||…l('rn«w
F.‘|l)l‘i       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>;lfiulll - RÉ]».lr:ltinn
= R CENBREND VIN OUR
PPIPAREOINN E 104.575
Man spricht Deutoch - English opoken
MNTSON GCPNPVOISE
LA PHARMACIE HAHN
J.-B. BRUN & SES FILS, suce.
l{s), [’/(l('(‘ 4()ll$(‘l!l(ll/l’ = (; }Ç N }Ç V]É‘ æ [{IIL' (‘l'l'l‘.l-(/‘()l‘, 2{)
est l’une des principales
et plus anciennes de Genève
MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
Îl'. .‘ï..‘;u l(' /lu('l:ll
seul r(*…iul(‘ ('fﬁ(‘:u‘(* contre la (‘l1uî(‘ (l(‘s (‘l10VCIIX el l)(’lli(‘lll(‘S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002937_036.tif'/>
        <page><![CDATA[Grand choix de
Manteaux de Mi-saison et d’Hiver
Prix de 58.— 78.— 85.— à 178.—
.ça
IMP. E.-P. GRIVET, GENÈVE.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>