<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert de l'abonnement 
            <date when='02/12/1942'/>
          </title>
          <series>1942-1943</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003208</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19421202'/>
        <title>Cinquième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Backhaus, Wilhelm' type='person' role='int'>Backhaus, Wilhelm</name>
        <name key='Bodet' type='person' role='int'>Bodet</name>
        <name key='Dennes' type='person' role='int'>Dennes</name>
        <name key='Pépin' type='person' role='int'>Pépin</name>
        <name key='Capoulade' type='person' role='int'>Capoulade</name>
        <name key='' type='person' role='int'/>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_001.tif'/>
        <page><![CDATA[.4
ME
PROGRAM
[
<
=
C
e
(z)
wn
wn
—
——>
wn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_002.tif'/>
        <page><![CDATA[ÈVE
9 €\Jæe desEaux-Vives
Fabrication de tous pays
En gros et en détail
Téléphone: 50892
Télégramme : Paptenture, Genève
; Chèques postaux : |. 4605
Tirages
rapides
ÿ ;rÈ.‘
=
k
*‘
%‘
d SS
e e €s se ms mn
se
256e
sS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
CINQUIÈME CONCERT
DE L'ABONNEMENT
VICTORIA-HALL
MERCREDI 2 DÉCEMBRE 1942, A 19h.45
Direction
Ernest ANSERMET
i Soliste :
Wilhelm BACKHAUS
pianiste
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_004.tif'/>
        <page><![CDATA[MINI-PIANO
de BURGER & JACOBI
BIENNE
ÉBLANOS
A QUEUE ET DROITS
BLU
Location - Accord
R ADIOS
MARCONI
&
DEs O
DISQUES
CLASSIQUES - NOUVEAUTÉS
A CHOIX
M'AISON DE
FONDÉE EN 1830
SAUTIER s8 JAEGER
FUSTERIE ,12, GENEVE
« Dans l’incompréhen-
sible tourbillon de la vie,
où l’instant qui passe
jamais ne revient, il
n’est qu’un point fixe:
la musique. Elle donne
une valeur à nos larmes,
une grandeur à nos
sourires ».
EST ÉE PIANO DE FAVENITR
Par son meuble réduit à l'extrême,
ar son toucher précis,
Par ses qualités de sonorité.
NOS AGENCES OFFICIELLES :
STEINWAY & SONS
n HIN EKR
PLEYEL
GAVEAU
BURGER & JACOBI
SCHMIDT & FLOHR
- Réparations - Transport
EXPERTISE — ÉCHANGE
Toutes marques
en démonstration
MEUBLE RADIO-GRAMO-CHANGEUR
ADAPTEUR ONDES COURTES
ANTENNES BLINDÉES
Service abonnement radio
Personnel technique de 1°' ordre
LA MUSIQOUE
5î
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_005.tif'/>
        <page><![CDATA[@
Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D" Fred. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET,.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande
de Radiodiffusion; Félix POMMIER, Directeur de la Société des
Emissions Radio-Genève.
Membres :
M. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET
DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ,
Charles ZANELLO, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHÉ, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.
MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l’'O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre : E. ANSERMET
ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_006.tif'/>
        <page><![CDATA[ë
Ë
Ë
#
éx
e rn t A E E
sm
ccn
=1
PE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre KRomand à Genève
COMITÉ:
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Paul FUETER, Francis GALLAY, Frank
MARTIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER,
Charles ZANELLO.
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée en vue
d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier:
C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée
la jonction des ressources publiques et des ressources radiophoniques
en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que
dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
donc collaborer activement au maintien de notre orchestre et
à l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une
colisation annuelle (minimum 5 francs) au compte de chèques postaux
des Amis de l'O.S.R. n° I. 6870 : elle assure un droit de priorité lors de
la souscription des abonnements, et celui d’assister gratuitement au
« Concert plébiscite » en fin de saison.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Le
parfum de lavande
est la plus belle
offrande !
Vente en gros:
F. Uhimann-Eyraud, S. À.
Genève — Zurich
POUR VOUS CRÉER
UN MÉTIER D’ART
La nouvelle méthode de l’AAA permet de former en atelier des
professionnels de l’art ayant un métier immédiatement négociable.
Académie d’Arts Appliqués
W. BORDIGONI, Directeur
1* PROMENSDE DU PIN GENÈVE
Dessin publicitaire -  Dessin de mode
Photographie - Sculpture - Décoration
OUVERTURE 14 SEPTEMBRE
COUIRS DU SOUR:
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Une audition du « Vin Herbé »
de Frank Martin
Mercredi 9 décembre aura lieu, au Grand-Théâtre de Genève, un concert
qui constituera, sans aucun doute, un événement musical. On se souvient,
sans doute, de l’audition qui fut offerte aux auditeurs de nos concerts de la
première partie du « Vin Herbé» en 1940. Cette présentation avait paru si
attachante que l’on avait hâte de connaître l’œuvre tout entière. Mais c'est
Zurich, Bâle, Neuchâtel — sous les auspices de la Fête des Musiciens suisses
au printemps dernier — qui devaient avoir ce privilège avant Genève. Et
partout « Le Vin Herbé », a tenu ses promesses et a connu le succès le plus
retentissant, en Suisse allemande comme aussi au dernier Festival de Venise.
Aussi apprendra-t-on avec joie que, sur l’initiative d’un groupe d’amis de
l’auteur, une audition intégrale de l’œuvre de Frank Martin sera donnée,
mercredi 9 décembre, avec le concours des interprètes qui ont mené l'œuvre au
succès, le Madrigal-Chor de Zurich sous la direction de M. Robert Blum. Le
concert sera donné avec l’appui de Radio-Genève et de l’Association générale
des Etudiants suisses.
Composé de trois parties — Le philtre, La forét du Morois, La mort
qu’encadrent un Prologue et un Epilogue, « Le Vin Herbé » de Frank Martin
représente, sans aucun doute, l’expression la plus achevée du talent du compo-
siteur genevois
g L’entreprise était téméraire de donner à Tristan et Iseut de
nouveaux visages et à ce merveilleux thème une nouvelle expression musicale.
« L’oratorio de chambre « Le Vin Herbé» pour douze voix solistes et un ensemble
instrumental que le compositeur genevois a écrit sur des chapitres choisis du
«Tristan» de Joseph Bédier — écrit M. Oboussier dans une pénétrante
analyse appartient aux créations les plus substantielles et les plus impression-
nantes non seulement de la musique d'aujourd’hui mais de toute la musique
contemporaine. » C’est dire que le concert de mercredi 9 décembre marquera
dans les annales de la vie musicale genevoise. Et l’on sera heureux de pouvoir
ainsi manifester à Frank Martin toute l’admiration que mérite son œuvre,
expression d’un talent vrai, sincère et grand.
RD
Les souscripteurs Amis de VlO.S.R. seront heureux d’apprendre qu’ils
pourront, sur présentation de leur carte 1942-43, obtenir pour l’audition du
« Vin Herbé » un déclassement pour les places de 6, 5 et 4 francs. Cette mesure
n'est valable que Jusqu'à mercredi 9 à 12 heures.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_010.tif'/>
        <page><![CDATA[TAILLEUR - CHEMISIER - CHAPELIER
Ts SUS anglais pure un e
Importation directe
DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
Manteaux imperméables
AQUASCUTUM
RAINCOATS
7
8, CROIX-D'OR, 8
Une belle fourrure… Un manteau élégant…
Chez le spécialiste
3, rue de Rive - Genève
Même maison, Lausanne, G, rue de Bourg J. Lévy
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Wilhelm BACKHAUS
Il est peu d’exemples d’enfants prodiges qui aient tenu dans l’âge mûr
les promesses qu’avaient fait entrevoir leurs brillants débuts. Au nombre
des rares exceptions, on peut placer au premier rang Wilhelm BACKHAUS.
Né le 26 mars 1884 à Leipzig, ses études musicales, commencées à
l’âge de sept ans, se continuèrent dès sa dixième année au Conservatoire
de Leipzig où il suivit déjà l’enseignement supérieur. En 1899, Eugène
d’Albert paracheva sa formation musicale et c’est en 1900 déjà que le
premier début en public de Backhaus fut un sensationnel succès auprès
du public et de la critique.
Depuis lors, tous les grands centres musicaux l’ont acclamé ; l’Australie
et l’Amérique l’accueillirent à leur tour avec les plus grandes faveurs
et, à Buenos-Ayres, il donna en une seule saison vinét-trois concerts.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_012.tif'/>
        <page><![CDATA[*
*
$
T4TUS
«*
OL l| DES |
* w
| MONTREË PAUL DÏJISHEIM S. À. Ç
. » T- E T Ï'_ 59, rue du Stand ,
» ; es ÿï; ç—‘_,_ e 3 ;
CH RON OGRÀPHE h>
MONTRES DE SPORT - CHRONOGRAPHES
MONTRES DE LUXE
En vente chez
GALLOPIN & Cie
17, rue du Rhône
GENÈVE
CHRONOS S. A.
1, rue de Chantepoulet
i
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Cinquième Concert de l’Abonnement
Direction : Ernest ANSERMET
Soliste : Wilhelm BACKHAUS
PROGRAMME
PREMIKERE PARTIE
1. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
N°25 enmarmaieur s. .… 4 … J.> BAcH
Allegro. — Andante. —  Allegro assai.
Trompette en ré: M. Boper.
Hautbois : M. DENNEs.
Flûte : M. Pepin.
Violon concertant: M. CarouLapr.
2. CONCERTO N° 3, en ut mineur, pour
pranonetonchestre … 1 - . BEETHOVEN
a) Allegro con brio. — b) Largo.
c) Rondo, allegro.
M. Wilhelm BAackHaUus.
DEUXIEME PARTIE
. J. SYMPHONIE Ne° 7, en ut majeur . SCHUBERT
a) Andante. — Allegro ma non troppo.
b) Andante con moto.
d) Finale — Allegro vivace.
c) Scherzo.
Piano Bôsendorfer aux soins de la maison Huber de Lausanne.
La vignette de la couverture est un portrait de Schubert.
n ; ;
Le Comité se réserve de pouvoir apporter aux programmes
toutes modifications que les circonstances rendraient nécessaires.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Après-midi
CONCERT
de 4 à 6h.
Grand Café du Nord
GENÈVE
31, rue du Rhône
Soirée dès
21 heures
CABARET
DANCING [
2, place Ou £ac
Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Jean-Sébastien BACH
(1685-1750)
Deuxième Concerto brandebourgeois
E deuxième Concerto brandebourgeois, en fa majeur, est écrit pour
une trompette en fa, une flûte, un hautbois, un violon concertant
et deux parties de violons, une d’alto, une de contrebasse en ripieno
(c’est-à-dire en groupes), et une partie de violoncelle avec la basse
continue. L’œuvre comprend trois mouvements: un allegro où intervien-
nent tous les instruments ; un andante pour la fiûte, le hautbois et le violon
concertant, accompagnés de la basse continue; enfin un allegro assai, de
forme fuguée. La beauté propre de chacun de ces mouvements, celle
si haute de l’andante, celle si vivante des allegro, leur équilibre, l’intérêt
et le bonheur des combinaisons instrumentales, font de ce deuxième
Concert brandebourgeois peut-être le plus beau des six.
La partie de trompette suraiguë a été longtemps une énigme pour les
interprètes. Elle paraissait si évidemment inexécutable qu’on croyait à
une équivoque dans la notation ou dans la désignation de l’instrument,
et le plus souvent elle était exécutée transposée ou passée à quelque autre
instrument. On sait aujourd’hui de la manière la plus certaine qu’il n’y
a aucune équivoque et que cette partie était exécutée sur des grandes
trompettes en ré par de rares spécialistes habitués dès l’enfance à entonner
les sons harmoniques supérieurs de l’instrument. Une telle spécialisation
n’est plus à attendre de nos jours. Peut-être même n’y a-t-il jamais eu
qu’un seul spécialiste — celui pour qui Bach écrivait et dont on a retrouvé
un beau portrait, paré de son instrument. Mais un éminent virtuose fran-
çais, M. Vignal, a eu l’idée d’appliquer aux œuvres de Bach une petite
trompette suraiguë spéciale dont il avait retrouvé le modèle et que les
auditeurs de nos concerts connaissent déjà grâce à M. Bodet. Ainsi la
version présentée par l’Orchestre de la Suisse Romande est-elle en tous
points conforme aux intentions du grand Cantor.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_016.tif'/>
        <page><![CDATA[HOTEL DE L'ÉCU DE GENÈVE
e Cave
l'Écu
ROTISSERIE-
GRILL € {
21, rue du Rhône 2 ‘i
e _
Ses consommations —-  Ses spécz'a[z‘fés ;
Le plaisir par
la musique
La sécurité par e
une assurance sur l(l W:€
HELVETIA-VIE
COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE
Agents généraux : q
CHATELAIN & COLLOMB
CORRATERIE, 7 TÉL. 40350
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN
(1770-1827)
Concerto en ut mineur
I)()Lll‘ I)iüll() et ()l‘(']](*!—ÎI‘(‘
\
) . E « Concerto en ut mineur » est le troisième des cinq ouvrages de
ce genre écrits par Beethoven. Il comporte trois mouvements:
« Allegro con brio », en ut mineur, « Largo », en mi majeur; « Rondo
allegro », en ut mineur, et fut composé en 1800, l’année du Septuor et de
la première Symphonie. On croit qu’il fut exécuté d’abord par l’auteur
lui-même, dans un concert qu’il donna le 5 avril 1803, et où figuraient
également pour la première fois la seconde symphonie et l’oratorio: Le
« Christ aux Oliviers ». Il fut publié au mois de novembre 1804 avec
ce titre en français: « Grand concerto pour le piano forte… » composé et
dédié à Son Altesse Royale Monseigneur le Prince Louis-Ferdinand de
Prusse, par Louis van Beethoven, œuvre 37.
Le ton d’ut mineur, qui fut toujours cher à Beethoven, donne à toute
l’œuvre un caractère sévère et énergique. Par sa couleur orchestrale, cette
œuvre marque déjà l’époque de maturité dans le génie de Beethoven;
et les répliques « symphoniques » du pianiste, de même que l’enveloppe
Ï polyphonique des traits du piano, sont d’un charme et d’une force musicale
incomparables.
l’est à propos du Concerto en ut mineur que de Lenz raconte l’anecdote
Ê suivante: « Beethoven avait donné le manuscrit du concerto à Ries pour
î qu’il se produisiît pour la première fois en public comme son élève. Il
Ï . conduisait lui-même l’orchestre et tournait les pages en même temps.
Ries l’avait prié d’ajouter une cadence, mais il avait reçu l’injonction d’en
composer une lui-même. Beethoven agréa la cadence que Ries lui présenta,
[ mais il voulut changer un passage qui lui paraissait dangereux à cause
de sa difficulté. Ries changea donc ce passage. Le moment venu, il ne put
cependant se résoudre à choisir la cadence facilitée : il attaqua hardiment
le passage scabreux. Beethoven, qui s’était tranquillement assis à côté
du piano, fit aussitôt reculer sa chaise avec bruit. La cadence réussit :
Beethoven le premier cria bravo ; l’auditoire en fut électrisé et la réputation
de Ries fut faite. Plus tard, Beethoven lui dit : « Vous êtes toutefois entêté ;
si vous aviez manqué ce passage, je ne vous aurais plus donné de leçon ».
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_018.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie,- 22
Téléphone 4 43 35
La Résidence
Genève
115 Florissant
Téléphone 4 13 88
Trams n°8 1 et 6
Hôtel-Restaurant - Bar
Chambres depuis fr. 5.—
Pension depuis fr. 13.—
Eau chaude permanente
,
Arrangemcnl pour 10ng SC]0UI“
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_019.tif'/>
        <page><![CDATA[{'
Franz >CHUBENT
(1797-1828)
Symphonie en ut majeur
E musicien, qu’une courte maladie enlevait à îson art, à Vienne, le
19 novembre 1828, à l’âge de trente et un ans, était une des natures
d’homme les plus adorables que le monde ait connues, un cœur
tendre et loyal, doué de la sensibilité la plus vive, mais la plus
délicate, de cette véracité et de cette fraîcheur inaltérables des âmes enfan-
tines, de l’insouciance et de la gravité. C’était aussi une des plus miracu-
leusement douées; à l’âge où Beethoven écrivait sa première symphonie,
Schubert mourait en laissant une production considérable. Sans doute,
dans l’héritage de Schubert, tout n’est-il pas d’égale valeur. Il n’en reste
pas moins que la musique y a déposé quelques-uns de ses plus authentiques
accents, y a fait entendre ses plus purs appels.
Ce n’est que plusieurs années après sa mort, et particulièrement grâce
à la découverte de certaines œuvres instrumentales restées inédites, que
tout le sens de l’œuvre de Schubert devait être révélé.
En 1839, se trouvant à Vienne, et ayant été faire un pèlerinage auprès
de la tombe de Schubert, Schumann eut l’idée d’aller faire visite à Ferdinand
Schubert, frère aîné de Franz.
« Qui sait jusqu’à quand encore cette symphonie serait restée
dans la poussière et dans l’obscurité — écrit Schumann — si je ne
m’étais pas aussitôt entendu avec Ferdinand Schubert pour l’envoyer
à Leipzig, à la direction des concerts du Gewandhaus ou à celui qui les
conduit (Mendelssohn), à l’artiste, dont le regard pénétrant, habitué
à distinguer les moindres germes de beauté naissante, n’aurait pas
de peine à reconnaître la beauté rayonnante de cette œuvre. Ainsi fut
fait. La symphonie fut envoyée à Leipzig, elle y fut entendue (22 mars
1839), comprise, rejouée, et bientôt admirée presque par tous.»
La partition que Schumann eut entre les mains portait la date de mars
1828 ; elle datait donc de quelques mois avant la mort de Schubert. « Celui
qui ne connaît pas cette symphonie, dit encore Schumann, ne connaît
encore que peu de Schubert.» C’est que si les lieders ou d’autres œuvres
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Toutes les
Dernières Nouveautés
aux prix les
plus avantageux
Laines suisses
JURUZ
Croix-d'’Or, 3
Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas
Salon de tricotage
A notre magasin Place des Eaux-Vives, 5 :
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d'avant-guerre
Ï
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_021.tif'/>
        <page><![CDATA[ï
Ï
Ï
instrumentales montrent l’art de Schubert dans de plus saisissantes
réussites, peut-être, ou une plus convaincante perfection, cette symphonie,
entre toutes, et mieux que toutes, le montre dans sa grandeur. La force
des symphonies de Beethoven est d’ordre psychologique et leur grandeur
est d’ordre dramatique. La grandeur de la « Symphonie en do » tient à la
seule richesse de l’invention musicale et à la force de son caractère ; elle est
d’ordre épique, d’où la différence de style et de moyens ; les parties dites de
« développement » ou de « conduite » diminuant d’importance, d’intérêt et
de caractère ; celles dites d’ « exposition » prenant toute la vie de l’œuvre.
On remarquera le caractère étrange et prenant du thème de l’introduction,
qui revient fragmentairement dans le premier allegro. On remarquera
aussi dans l’andante le passage célèbre signalé par Schumann: « Il y a
dans l’andante un passage où l’on entend comme un lointain appel de cor,
qui me paraît descendre d’un monde surnaturel. Tous les esprits sont
tendus à cet endroit, comme si un hôte divin se glissait à travers l’orches-
tre.» Le scherzo est l’image sonore d’une « Schubertiade », ces réunions
amicales et joyeuses qu’on faisait à Vienne autour de Schubert, pleines
de chansons et de vaises. Et le finale, avec son élan formidable, rappellera
encore ce mot de Schumann: « Qu’il est bienfaisant, ce sentiment de
richesse qu’on éprouve partout dans cette symphonie, tandis qu’avec
d’autres musiciens, on doit craindre à tout instant qu’ils ne soient
à court.… »
Inutile donc de chercher à cette œuvre un sens dramatique qu’elle ne
comporte pas. Pour qu’elle nous parle comme elle le doit, il suffit que
notre imagination veille, attentive au flot d’images, tour à tour réelles
et fabuleuses, qu’elle nous apporte. « O imagination, écrivait Schubert,
source insondable où viennent s’abreuver à l’envi l’artiste et le savant !
O bien que si peu connaissent et honorent, reste au milieu de nous, pour
nous préserver de fausses lumières, des spectres trompeurs qui n’ont ni
chair, ni sang. »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_022.tif'/>
        <page><![CDATA[$ N
TN
UNION c
DE
BANQUES SUISSES | _
CRN E Vn
Angle rue du RKhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_023.tif'/>
        <page><![CDATA[;
Ï
|
La Presse et l'O. S. R.
De la composition des programmes et de l’ordre chronologique.
Sous la signature d’Ed. Muller-Moor, La Tribune de Genève du 5 novembre
a publié les lignes suivantes:
Les auditeurs attachés au confort de Vl’ordre chronologique n'auront pas été
sans éprouver quelque surprise à la çue du programme de ce troisième concert
d’abonnement.
Weber, Jean Binet, Honegger, Mendelssohn, Dçorak, voilà une succession
assez inattendue !
Pour imprévue qu’elle puisse paraître (et nous croyons deviner les raisons
qui l’ont fait adopter) une telle composition offrait un avantage qui mérite d’être
retenu. Elle valait en effet aux œuvres contemporaines d’atteindre l’auditeur de la
façon la plus directe et de surprendre celui-ci avant qu’il ait eu le temps de récu-
pérer, à la façeur de quelque symphonie classique, des préjugés propres à le
brouiller avec l’art de son temps.
Expérience dont il faudra se souvenir lorsque se présentera une occasion plus
opportune encore de la renouveler. Car, pour ce qui est du concert d’hier soir,
nous ne pensons pas que le charmant Divertissement de Jean Binet ait dû
effrayer personne. Quant à Honegger, s’il a rencontré autrefois de vives résis-
tances, il a depuis si bien conquis son publie qu’on en vient à craindre que l’auteur
d'Antigone et de tant de belles pages n’abuse quelque peu de l’admiration qu’il
inspire.
L’avis de la critique est toujours intéressant. Mais l’avis des auditeurs
le serait encore davantage. Que ne prennent-ils l’habitude de le faire connaître ?
*
# *
Une expérience à Lausanne : le cinéma Métropole se prête-t-il à devenir une salle
de concert ?
De la Tribune de Lausanne du 17 novembre, cette opinion:
L'Orchestre de la Suisse romande vient de donner un concert hors a bonnement,
au cinéma Métropole, où l’on avait procédé à des travçaux destinés à le faire
entendre dans les meilleures conditions acoustiques possibles.
A notre humble avis, l'expérience est heureuse. La sonorité de la salle est
excellente, car elle sauvegarde à la fois la netteté des diverses parties et leur fusion
en une atmosphère sans sécheresse. Il semble que cette salle-là, mille fois préférable
à celle du Capitole, est encore meilleure que celle du Fhédâtre, dont la sonorité est
sans poésie et où l’on distingue trop les divers timbres destinés à se combiner.
I:‘uJ outre, la salle du Métropole est prodigieusement flatteuse pour le jeu du soliste,
qui se trouve placé sur une sorte de caisse de résonance et peut sans danger se
livrer au plaisir de rendre subtilement les nuances les plus douces sans cesser de
faire parvenir à V’oreille de l’auditeur un son qui reste vivant.
Cette opinion est celle d’un auditeur placé au milieu du parterre, mais les
conversations qu’il a ecues avec des « témoins dignes de foi» lui ont appris que
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_024.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schiedmayer, Wohlfahrt
Hanna Mneitel
OO AIF TON
ÉCHANGE Passage du Terraillet, 20
; RÉPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)
BOUÉANGERME TINE
PAEISSERIE
Chantepoulet, 10 Plantamour, 37
Tél. 2 29 78 » Tél. 2 58 09
Fournisseur des grands établissements de Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_025.tif'/>
        <page><![CDATA[les auditeurs des sphères supérieures n'ont pas été moins enchantés que lui. Il
semble donc que le comité de lO.S.R. se puisse louer de cette tentative et en tirer
des conséquences dont un grand nombre d’auditeurs éventuels et généralement
évincés tireraient profit, car la salle du Métropole contient plus de monde que celle
du Théâtre et il est vexant de refuser l’accès aux concerts de l’orchestre de M,
Ansermet à des auditeurs qui, pour n’être pas assez riches pour payer des abonne-
ments, seraient heureux de pouvoir entendre tel ou tel concert, tandis que ce n'est
un mystère pour personne que beaucoup d’abonnés se recrutent dans une classe
sociale où l'art est parfois plus un devoir qu’un plaisir. IL résulte donc du choix
e la salle du Métropole un accroissement et de la quantité et de la qualité de
l’auditoire. Recettes plus élevées, nombre plus grand d’auditeurs réceptifs, meil-
leures conditions acoustiques.
L’atmosphère qui règnait l’autre soir au Métropole, dans une salle remplie
jusqu'en ses derniers recoins, semble donner raison aux remarques que nous
venons ([(‘ III'UIIHNI'I' au [I'('/(‘U".
Le succès de lO.S.R. va croissant et tous les publics se pressent à ses concerts.
M. Marcel Sénéchaud a fait paraître dans la Gazette de Lausanne du
16 novembre, sous le titre « Opéra et musique symphonique en pays romand »,
intes*
un long et intéressant article dont nous extrayons les lignes suivan
… Le goût de la musique symphonique s’est développé de façon telle que, en
reçanche, l’élite intellectue'le du pays romand fréquente ou écoute en tous cas
par radio les concerts de lO.S.R. Là, par les soins attentifs d’un chef dont on se
plaît à dire qu’il compte parmi les plus grands de l’heure présente, elle est, saison
après saison, initiée à tout le mouvement musical, d’hier comme d'aujourd'hui.
Du moins, c'est ce que croit cette foule qui — le snobisme aidant se presse à
des auditions symphoniques regorgeant d’auditeurs, résultat remarquable et
singulièrement encourageant en lui-même, si l’on songe que les fervents se recrutent
dans toutes les classes de la société et qu’il y à parmi eux nombre de petits employés,
de midinettes et même de collégiens et d’écoliers !
Un exemple.
; Charles Schneider achève sa chronique musicale du 3 novembre dans
L'Impartial de La Chaux-de-Fonds par les propos suivants, relatifs aux
concerts de Neuchâtel:
Mais non, les mécènes ne sont pas que du passé, puisque l’un d’entre eux
ovent d'offrir à la Société de Musique et à ses fidèles habitués le IV®© concert de
l’Orchestre romand (trois étaient préous primitivement).
Que ce geste, ausst généreux que discret, soit loué !
Et qu’il soit imité!
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_026.tif'/>
        <page><![CDATA[paul daunay
couturier
5, rue des Alpes äl g en î‘ ve
paris-house téléphone 2 33 70
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
Mercredi 16 décembre 1942. à 19 h. 45
VICTORIA-HALL
Direction :
Franz von HOESSLIN
AU PROGRAMME :
Beethoven - Strauss - Wagner
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_028.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
RADIOS
VENTE - ÉCHANGE
LOCATION - ACCORDS
ET RÉPARATIONS
H WEBER"
\Bd.Jèmes Fazy 115
FACILITÉS DE PAIEMENT Téléphone 2 36 51
Coppex
Maroquinier
Ses modèles um'çues
en sacs cÏaprc‘s—mz'di
sacs du soir, efc.
13, Confédération
/
5
L
5
p
E E ETE 23
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Soutenir l'O.S.R. en prenant un abonnement,
cest biem ?
Soutenir l'O.S. R. en apportant sa souscription aux
« Amis de l’Orchestre de la Suisse Romande ».
cCest très bien L
Mais…
soutenir l'O.S. R. en étant à la fois abonné et sous-
cripteur,
cC’est beaucoup mieux !
Auditeurs du concert de ce soir,
su vous voulez voir durer et s’améliorer
encore votre ()r(:hvslr(’,
devenez au plus vite
membres des Amis de lO.S.R.
Carte de membre-souscripteur depuis 5 francs,
chez VIDOUDEZ, luthier, Corraterie. 20
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_030.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour vos CADE. llv       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
une Jolie idée de…
i
W ‘
FLEURISTE
26, CORRATERIE - Tél. 4 52 55 Pas de succursale l
{
PRIOR
CORRATERIE, 9 - CITÉ, 18 — Téléphone 450 71
vend neuf et d’occasion |
achète
expertise
loue
LIVRES ET MUSIQUE
HELVETIA-AGCIDENTS
ACCIDENTS - RESPONSABILITÉ CIVILE, AUTOMOBILE
MALADIE - EAU - GLACES - VOL - CYCLISTES, ETC.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_031.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND-THÉATRE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES —  SAISON 1942-1943
NEUVIÈME ANNÉE
Prochains spectacles :
BLANCHE-NEIGE
Direction :
ALEXANDRE KRANNHALS
LE BARBIER DE SÉVILLE
Direction :
FRANZ VON HOESSLIN
LE MALADE IMAGINAIRE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_032.tif'/>
        <page><![CDATA[aimez la belle
musique, aimez aussi
la beauté et la qualité
de votre montre et de
IVHHS
votre orfévrerie…
Oméga
Le pius beau choix
…alors faites votre choix parmi les montres soignées :
Longines e Zénith
Orfèvrerie Jezler argent massif et Christofle
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
e Tissot
.\
Prix très modérés
Ln PHARMACIE
HE ÀA HEN
JSGBREUNTSSSES HIES
18, PLACE LONGEMALLE
GEN E V‘'E
est l'une des principales et plus
anciennes de Genève .
VS (4 RE
PERNOD FIL
LIQUEUR D'ANIS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_033.tif'/>
        <page><![CDATA[A LA COMÉDIE
Du 3 au 9 décembre:
JUPITER
de Borssy, grand prix du Théâtre 1942.
Du 10 au 16 décembre:
COMME PAR MIRACLE
de Marcel RoOssET (création).
Du 17 au 22 décembre :
CARREFOUR
de René JEANNE et BAUCHE (création avant Paris).
GCOTH & C0 5 À.
6, rue du Mont-Blanc
TRANSPORTS MARITIMES ET TERRESTRES
DÉDOUANEMENT — AGENCE DE VOYAGES
Tél. 281 43 Services spéciaux pour tous pays d’Europe et outre-mer
D" LAURENT REHFOUS
PS PIER T
achète aux plus hauts prix ;
ARGENTERIE ANCIENNE
TABLEAUX DE QUALITÉ DE L’« ÉCOLE GENEVOISE »
MEUBLES ANCIENS
BELLES PORCELAINES DE NYON
MINIATURES
18, CORRATERIE-GENÈVE Tél. 5 24 41
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_034.tif'/>
        <page><![CDATA[AVIS
L’Administration de l’O.S.R. serait infiniment reconnais-
sante aux auditrices de ses concerts de bien vouloir enlever ;
leur chapeau au Victoria-Hall, comme elles le font déjà au ä
Grand-Théâtre. À
Nous pouvons les assurer d’avance de la gratitude de nom- ]
breux spectateurs. }
NOTEL DES BERGUES
RESTAURANT
|
|
[
|
|
|
| Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.
TÉL. 2 66 45
° BERNARD
RESTAURANT AMPHITAYON | | GO ER G
BAR (Place des Bergues) 28, Rue du Rhône
Menus soignés
Spécialités culinaires
SERVICE EN VILLE OBJETS D'ART - CRISTAUX
CÉRAMIQUE - COLIFICHETS
| TÉL. 2 69 56 BIJOUX FANTAISIE |
! Dans un dénuement complet, affaibli par les .
| privations, Pestalozzi reconnut que le seul P
moyen de sortir d’une pareille misère était de
‘“prêcher à l’humanité les principes
libérateurs de l’aide et de l’entr’aide”’.
La Coopération est la réalisation de son idée.
Elle éduque ses adhérents à la solidarité et à
l'économie et élève leur niveau d'existence.
Adhérez donc à la
COOPÉRATIVE
DE GENEVE |
pour collaborer utilement à l'avènement d'un ‘
avenir meilleur. !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_035.tif'/>
        <page><![CDATA[CAISSE
HYPOTHECAIRE
DUSCE N 0N
DE GENÈVE
Instituée par la
Constitution de 1847
MOLARD, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt —
Livrets d'épargne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003208_036.tif'/>
        <page><![CDATA[UACHERON
m ÉJ2 e
CONST[-‘\NTIN
; xuums GEN‘
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>