<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert annuel de la Société de chant sacré<date when="23/03/1938"/></title>
<series>1937-1938</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19380323"/>
<title>Concert annuel de la Société de chant sacré</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1937-1938" type="series"/>
<name key="Chaix, Ch."  type="person" role="cmp">Chaix, Ch.</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Baud-Bovy, Samuel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30044099" type="person" role="int">Baud-Bovy, Samuel</name>
<name key="Barblan, Otto  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/5298" type="person" role="int">Barblan, Otto  (dir.)</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Corridori, Lucia"  type="person" role="int">Corridori, Lucia</name>
<name key="Grétillat, Nelly"  type="person" role="int">Grétillat, Nelly</name>
<name key="Bauer, Ernest"  type="person" role="int">Bauer, Ernest</name>
<name key="Loeffel, Félix"  type="person" role="int">Loeffel, Félix</name>
<name key="Bratschi, Julia"  type="person" role="int">Bratschi, Julia</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003008_001.tif"/>
<page><![CDATA[E DOCET: DE

#| CHANT SACRÉ

GENÈVE, MARS 1938]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003008_002.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003008_003.tif"/>
<page><![CDATA[Victoria-Hall - Genève
Mercredi 23 mars 1938, à 20 h. 30

CONCERT AN ME

de la

Société de Chant Sacré
1X e) PROGRAMME.-

POEME FUNEBRE
de en C.n 01N

pour chœur, soli et orchestre

 

sous la direction de M.

Samue! BAUD-BOVY

®
Pour la première quis à Genève

ME 5.55 EM T
d'e BEIN EN

pour chœur, soli, orchestre et orgue

D sous la direction de M.
OTTO BARBLAN
avec la collaboration de !
ORCHESTRE ROMAND

SOLISTES :

M" Lucia CORRIDORI, soprano - Nelly GRÉTILLAT, alto

MM. Ernest BAUER, ténor - Félix LŒFFEL, basse
À l'orgue : M"* Julia BRATSCHI]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003008_004.tif"/>
<page><![CDATA[rrs

POËÈME FUNEBRE

de Charles CHAIX

Le «Poème funèbre» de Charles Chaix, conçu par l'auteur
pendant la guerre, sur les fronts de France et de Salonique, fut
achevé en 1922. Créé à Genève, à la Fête des Musiciens suisses
en 1923, il y fut repris l'année suivante, avec les chœurs de la
Société de musique symphonique et l'Orchestre de la Suisse romande,
sous la direction d'Ernest Ansermet. ;

Composé dans des circonstances tragiques, le « Poème funèbre »
est une œuvre de foi. La mort y est envisagée comme une libération,
le passage d'une vie de douleur à la gloire éternelle des élus.
À cette conception idéale s'oppose cependant la douleur naturelle
aux êtres humains, lorsqu'un être cher leur est enlevé.

Ces sentiments que la musique suffirait à évoquer sont d'ailleurs
précisés par les épigraphes latines des différentes parties de l'œuvre.

L'« introduction lente » a pour motto un passage de Job (X : 20) :
« Dimitte ergo me, ut plangam paululum dolorem meum » (Laisse-
moi pleurer quelque peu ma douleur). Elle expose, dans un mouve-
ment très lent, à quatre temps, les principaux thèmes ou leur amorce.

La « partie médiane », en forme de sonate (exposition bithéma-
tique, développement, réexposition tonale) a pour épigraphe une
ligne de l'Imitation de Jésus-Christ: « Prepara te ad toleranda multa
adversa et varia incommoda in hac misera vita» (Prépare-toi à
supporter beaucoup d'adversités et des maux variés dans cette misé-
rable vie). Alors que les deux thèmes prmcupaux, le premier exposé
aux violons,

Allegro moderato

 

= !_—bp a»tî_ï_]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003008_005.tif"/>
<page><![CDATA[le second au cor anglais, doublé par les altos,

espressivo

 

 

expriment tous deux la misère du monde, le premier dans un caractère
plus dramatique, le second, plus élégiaque, un troisième thème,

 

en majeur, intervenant à trois reprises dans cette partie, apporte un
élément d'apaisement, la confiance dans un avenir meilleur. Le dévelop-
pement insiste surtout sur le premier thème de l'allegro, qui apparaît
bientôt aux cordes, sous forme de « fugato », et auquel vient s'ajouter
le thème initial de l’« introduction », d'abord au grave, puis à l'aigu.
Dans la réexposition, le premier thème réapparaît fortissimo, tandis
que le deuxième prend la forme d'un canon entre le violon solo
et le cor anglais.

La voix humaine n'intervient que dans la « troisième partie »,
placée sous l'invocation de ces paroles de Saint Bernard: « Tu autem
fidelibus vita mutatur, non tollitur ! Et dissoluta terrestri domo, cœlestis
domus comparatur ! » (Or, pour tes fidèles, la vie est transformée,
Non pas supprimée ! Et quand leur demeure terrestre est abolie, une
céleste demeure leur est acquise !).

Pour les paroles confiées au chœur, ce sont celles de l'antienne
chantée aux enterrements, quand le corps est conduit au cimetière.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003008_006.tif"/>
<page><![CDATA[Dans le paradis, que les anges
te conduisent.

In paradisum deducant te angeli.

In tuo adventu suscipiant te mar- Qu'à ton arrivée les martyrs
tyres, et perducant te in ci- t'accueillent et t'introduisent
vitatem sanctam Jerusalem. dans la cité sainte, Jérusa-

lem.

Chorus angelorum te suscipiat. Que le chœur des anges t'ac-

cueille.

Et cum Lazaro, quondam pau- Et avec Lazare, pauvre autrefois,
pere, æternam habeas re- que tu trouves l'éternel re-
quiem. pos.

Dans cette dernière partie, les thèmes antérieurs sont transformés,
ils ne sont pas supprimés. Sous leur nouvelle forme, ils expriment
la confiance, la joie sereine, le triomphe des fidèles admis dans la
Jérusalem céleste.

Musique savante, construction intellectuelle et scholastique, diront
ceux qui ont des oreilles pour ne pas entendre. Aux autres, le
« Poème funèbre » parlera comme le témoignage d'un homme et
d'un croyant.

S. Baud-Bovy.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003008_007.tif"/>
<page><![CDATA[la Messe en do majeur

de Beethoven

En 1781 (Beethoven avait alors onze ans), après l'exécution de
«l'Enlèvement au Sérail », l'empereur Joseph |l salue Mozart par
ces paroles: « Que de notes, cher Mozart ! » et reçoit en réponse :
« Majesté, exactement autant qu'il en faut ». Et voilà qui situe bien
les deux. Je félicite Mozart de toute mon âme et je dirai que chose
semblable est arrivée à Beethoven au sujet de sa première « Messe ».
Celle-ci, précédée à si peu de distance des œuvres religieuses mar-
quantes de Haydn et de Mozart s'est trouvée, de ce fait, en position
fatale. Le tempérament inouïi de Beethoven et les gradations si
rapides, les contrastes si brusques qui en découlent ont dû frapper,
dérouter les auditeurs; l'auteur n'aura pas été compris, son œuvre
n'a pu être appréciée. Le premier musicographe qui ait pris réso-
lument parti pour elle, pour sa « suprématie absolue et relative (?) »,
en 1856, fut le comte F.-P. Laurencin, né à Kremsier (Moravie) en
1819, mort à Vienne en 1890. Mais, encore en 1884, figure dans
UN ouvrage très important et écrit vraiment «con amore », un
jugement, une appréciation déplorables. Par contre, a-t-on fait du
chemin tôt après et enfin paraît, dans le Guide très remarquable de
Kretzschmar, la parole vraie sur la « Messe en do » : « Elle signifie
dans l'histoire de la Messe avec partie instrumentale, une œuvre
remarquable, digne, admirable (le «herrlich» de Kretzschmar dit
bien mieux).. ». D'après une version, elle fut commandée par le
Prince Esterhazy. Beethoven lui-même en dirigea la première exécu-
tion le 13 septembre 1807, jour de naissance de la Princesse Ester-
hazy. Le Prince le reçut après par ces mots où perçait l'ironie :
« Voyons, cher Beethoven, qu'avez-vous de nouveau fait ? » La
«Messe » demandée porte: op. 80. Beethoven avait créé à ce
moment-là l'«Eroïca», la «Symphonie en do mineur» (le Destin…), etc.

Tardivement, la « Messe » a été reconnue beethovenienne; on
l'entend rarement et elle n'est pas réhabilitée. Nous sommes heureux
de pouvoir la présenter pour la première fois au public genevois.
Nous nous abstenons cette fois, à dessein, d'en donner une analyse]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003008_008.tif"/>
<page><![CDATA[détaillée. Mais nous tenons à signaler que déjà, dans cette « Messe »,
Beethoven dispose des solistes surtout à titre de Quatuor vocal,

comme il le fera plus tard dans la « Missa solemnis» et dans la
« IXe Symphonie », et qu'ici déjà il a détaillé, tout le long, le texte
de la « Messe », en particulier celui du « Credo ». !l nous importe

d'ajouter que, disposant de l’orchestre, son élément favori, le sym-
phoniste a créé une partie instrumentale vivante, pénétrante. Pour
terminer, il convient de rappeler à l’auditeur qu'il s'agit de Beethoven

l'âge de 42 ans, de Beethoven qui, d'emblée, est' saisi et dominé
par le sentiment de responsabilité dans l’accomplissement de son
œuvre, Beethoven dont on s'approche avec une foi absolue et
dans un respect quasi religieux. Je serais heureux si chacun voulait se
faire un jugement personnel de l'œuvre d'après l'impression ressentie.

\ Otto Barblan.

Kyrie

Kyrie, eleison ! Christe, eleison ! Seigneur, aie pitié de nous!
Christ, aie pitié de nous !

Gloria

Gloria in excelsis Deo, et in Gloire dans les cieux à Dieu
terra pax hominibus bonæ vo- et, sur la terre, paix aux hommes
luntatis ! Laudamus te; benedi- de bonne volonté ! Nous te
cimus te; adoramus te; glorifica- louons; nous te bénissons; nous
mus te. Gratias agimus tibi, t'adorons ; nous te gJlorifions.
propter magnum gloriam tuam, Nous te rendons grâces en vue
Domine Deus, rex cœlestis, Deus de ta gloire infinie, Seigneur
pater omnipotens ! Domine Fili Dieu, Roi du ciel, Dieu le Père
unigenite, Jesu Christe: Domine tout puissant ! Jésus- Christ, Sei-
Deus, Agnus Dei, Filius Patris, gneur Dieu, Agneau de Dieu,
qui tollis peccata mundi, mise- Fils du Père, toi qui ôtes les
rere nobis. Quoniam tu solus péchés du monde, aie pitié de
Sanctus, tu solus Dominus, tu nous. Car tu es le seul Saint,
solus Altissimus, Jesu Christe, le seul Seigneur, le seul Très-
cum Sancto Spiritu in gloria Dei Haut, & Jésus-Christ, avec le
Patris. Amen. Saint-Esprit dans la gloire du

Père. Amen.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003008_009.tif"/>
<page><![CDATA[PE T

s7

RR EN

se

P e

Credo

Credo in unum Deum, facto-
rem cœli et terræ, Vvisibilium
omnium et invisibilium ; et in
unum _ Dominum Jesum Chris-
tum, Filium Dei unigenitum; et
ex Patre natum ante omnia sæ-
cula; Deum de Deo, lumen de
lumine, Deum verum de Deo
vero ; per quem omnia facta
sunt ; qui propter nos homines
et propter nostram salutem des-
cendit de cœlis ; et incarnatus
est de Spirito Sancto ex Maria
virgine, et homo factus est; cru-
cifixus etiam pro nobis sub Pon-
tio Pilato, passus et sepultus
est; et resurrexit tertia die se-
cundum Scripturas ; et ascendit
ad cœlum, sedet ad dexteram
Patris ; et iterum venturus est
cum gloria judicare vivos et
mortuos, cujus regni non erit
finis. Et in Spiritum Sanctum Do-
minum et vivificantem; qui ex
Patre Filioque procedit; qui cum
Patre et Filio simul adoratur et
conglorificatur; qui locutus est
per Prophetas. Confiteor unum
baptisma in remissionem pec-
catorum, et expecto resurrectio-
num mortuorum et vitam ven-
turi sæculi. Amen.

Je crois en un seul Dieu, créa-
teur du ciel et de la terre, des
choses visibles et invisibles; et
en un seul Seigneur Jésus-Christ,
Fils unique de Dieu; qui est né
du Père avant tous les siècles;
Dieu de Dieu, lumière de lu-
mière, vrai Dieu de vrai Dieu;
par qui tout a été fait; qui est
descendu des cieux pour nous
autres hommes et pour notre sa-
lut; qui s'est incarné, en prenant
un corps dans le sein de |a
Vierge Marie, par l'opération du
Saint-Esprit, et s’est fait homme:
qui a été crucifié aussi pour
nous, a souffert sous Ponce Pi-
late et a été enseveli; qui est
ressuscité le troisième jour, se-
lon les Ecritures, est monté au
ciel et est assis à la droite du
Père ; qui viendra de nouveau
dans sa gloire juger les vivants
et les morts, et dont le règne
n'aura point de fin. Je crois au
Saint-Esprit, qui est aussi Sei-
gneur et qui donne la vie, qui
procède du Père et du Fils; qui
est adoré et glorifié conjointe-
ment avec le Père et le Fils;
qui a parlé par les Prophètes.
Je confesse un seul baptême
pour la rémission des péchés,
et j'attends la résurrection des
morts et la vie du siècle à venir.
Amen.

Sanctus

Sanctus, sanctus, sanctus Do-
minus Deus Sabaoth. Pleni sunt

Saint, saint, saint est le Sei-
gneur, Dieu des armées. Les]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003008_010.tif"/>
<page><![CDATA[cœli et terra gloria tua, hosan-
na in excelsis.

Benedictus qui venit in no-
mine Domini, hosanna in excel-
sis.

Agnus

Agnus Dei, qui tollis peccata
mundi, misere nobis.

Agnus Dei, qui tollis peccata
mundi, dona nobis pacem.

 

  

cieux et la terre sont remplis
de ta gloire, hosanna au plus
haut des cieux.

Béni soit celui qui vient au
nom du Seigneur, hosanna au
plus haut des cieux.

Dei

Agneau de Dieu, qui effaces
les péchés du monde, aie pitié
de nous.

Agneau de Dieu, qui effaces
les péchés du monde, donne-
nous la paix.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003008_011.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003008_012.tif"/>
<page><![CDATA[IMP. GRIVET, GENEVÉ]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>