<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Festival R. Wagner donné par l'Harmonie nautique 
            <date when='03/04/1935'/>
          </title>
          <series>1934-1935</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002925</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Gabelles, G. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19350403'/>
        <title>Festival R. Wagner donné par l'Harmonie nautique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Gabelles, Gustave' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30073762' type='person' role='int'>Gabelles, Gustave</name>
        <name key='Harmonie nautique, Genève' type='person' role='int'>Harmonie nautique, Genève</name>
        <name key='Beckmans, Guy' type='person' role='int'>Beckmans, Guy</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_001.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL 1934 - 1935
HELVÉTIA-ASSURANCES
ACCIDENTS - RESPONSABILITÉ CIVILE
S'adresser à G. MOISY, Inspecteur de la Compagnie
Téléphone 52.250
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_002.tif'/>
        <page><![CDATA[ULU O TO OO OO DIUU UUQU IUUN UU UIU UO OIUU OIO IUU U QUU UU QU UUN U UOU I OO OT TT UU UOU OVO TT UOU U OIO OOIVUUTUOT TO OT UDON U UUN T TU I OOT TIOU OOUUOUUIOUT VUI TOUUVOUTIQUTOUTVOOU I OIUU I01
<IUTUIHUNONQUTUOUOOVOUOU UOU UUOOOVUQU OVI QUUUOOIOUUITOOIIOOIIOUUTUUQU TIN N VI EUN S
Toujours les
dernières créations
2141.50 19.50 16.50
Modèles bottier faits à la main
39.50 35-— 29.50
uI lPâ1“ams âﬂ1âmssmrœ
Z. CON lPFEDERATI OII.7
theque> postaux 13187
SOONTINITTI TN T ETE TEI TEI
uuu TL
SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
Capital-actions et Réserves : Fr. 214 millions
6-10, Corraterie - GENÈVE - Corraterie, 6-10
CORNAVIN EAUX-VIVES
Place des Eaux-Vives, 3
10, Place de Cornavin
PLAINPALAIS CAROUGE
36, Rue de Carouge Rue du Marché, 11
TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS
2LULUL LU U E QU DU UUUI UOU OOOUT UPV UOUN O OUOEQUIOOUUUUUU IUUVU OOI OIU VUOOOUNTITIITIIIO III*
TU LU
kiosque du jardin anglais
… L ms
ses tHés concerts . amoretmamaeeenendenentanenanaunm,
ses consommations
................................................................................................
| son site incomparable
en fiver salle communale de plainpalaïs
e r r e
e
sN A E T,
EU Lc A
; "
ps ms C
ph m ct
d ct
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Ouverture
des portes à
20 heures
VICTORIA-HALL
——
IMNercredi 3 Aoril 1935
On
commencera à
20 h. 30
Festival R. Wagner
donné par
L’HARMONTE NAUTIQUE
HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE
Directeur: M. Gustave GABELLES
avec le concours de
M. Guy BECKMANS
de l’Opéra
A
PROGRAMME
1. PARSIFAL
à) Enchantement du Vendredi-Saint
b) Final du 1°" acte, scène du Saint-Graal
2. La WALKYRIE
Adieux de Wotan et incantation du feu
M. Guy BECKMANS
3. Le VAISSEAU FANTOME, ouverture
4.  TRISTAN et ISOLDE
Prélude et Mort
G TANNHAUSER, romance de l’étoile
M. Guy BECKMANS
6. LOHENGRIN, marche des fiançailles
/
'Â%Â
E
PE S OE OEOE A OE AN —A
%
[
E
LIBRAIRIE MURY
s9 Brd Georges-Favon, 12
LIVRES NEUFS,, d’auteurs modernes, en collections bon marché :
de fr. O.55 à 1.90
1500 Titres en magasin
Catalogues gratuits pour chaque collection
S — —
CH, PEZZOTTI Imprimeur, Rué du Prince, 10, Genèvé
—0 455
==
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_004.tif'/>
        <page><![CDATA[MAISON FONDÉE EN 1825
PIANOS GSEANOS
DROITS-ET À QUEUE TOUTES MARQUES-TOUS PRIX
K MMENSE  DISQUES
K% SSORTIMENT || HisMasTersVoice
N EUFS ET | COLUMBIA
@ CCASIONS | BRUNSWICK
S. AUTIER + JNEGER
FUSTERIE 129 GENEVE
ECHANGE — VENTE — LOCATION
GARANTIE —- ESCOMPTE — CREDIT
c- 5>
e - = » =
RICHARD WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883
PARSIFAL
C’est sur le théâtre de Bayreuth, dans ce cadre si parti-
culier, si impressionnant, sur cette scène qui recouvre un
orchestre invisible, devant cette salle plongée dans l'obsceurité,
en présence d’un public pénétré d’une sorte de ferveur reli-
gieuse, que fut donnée, le 28 juillet 1882, la première repré-
sentation de Parsifal. Wagner devait mourir bientôt après à
Venise, le 13 Février 1883.
Wagner connut la légende de Parsifal au moment où 1l
conçut son Lohengrin: Lohengrin est le fils de Parsifal. Il avait
GRANDE BRASSERIE r
CAFÉ u X X" SIÈCLE
23, Boulevard Georges-Favon - GENÈVE
A
Bières de Munich - Pilsen-Urquell - Spéciale Bittrée - Brune et
Blonde ordinaire - Apéritifs de marque - Dégustation des grands
vins français - ttunch à fr. 3— et 3.50 - Grande carte de spécialités
Tous les samedis ,, Amourettes ” - Menus fins sur commande
Salle de Société
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Au Dépôt général du Poisson du Lac Léman
Maison fondée en 1848
LUGRIN & C“ (S.A.)
46, Rue du Rhône - GENÈVE
Adr. télégr.: LUGRIN Co - GENÉVE - AUCUNE SUCCURSALE - Téléphone 48.266
Volailles de Bresse - Gibiers de toutes provenances - Poissons du Lac
Marée française - Huitres de Claires de Marennes
Arrivages directs et journaliers
Langoustes du parc de Camaret
Comestibles de toutes espèces - Conserves des |Jres marques
L'importance de 'a vente lui permet de ne jamais À
constituer de stock et de garantir à sa clientèle la qualité et la fraîcheur de ses marchandises
Expéditions en tous pays
songé, avant d’écrire Parsifal, à un Jésus de Nazarelh. puis à
un drame bouddhiste, les Vainqueurs (1856). C'est au printemps
1857 qu'il entendit, le jour du Vendredi-Saint, « ce soupir de
la plus profonde pitié qui, jadis, retentit de la croix du Golgotha
et qui, cette fois, s’échappa de sa propre poitrine.» Il écrivil
alors les vers où Gurnemanz explique à Parsifal le charme du
Vendredi-Saint. C’était la première ébauche du nouveau drame.
L'esquisse se précisa en 1865, le poème fut achevé en 1877 el
la musique en 1882.
La musique de Parsifal reflète cet apaisement religieux ;
elle sonne à nos oreilles, après Trislan et la Tétralogie, d’un
son tout nouveau ; et c’est une des plus étonnantes merveilles
de l’art musical que ce long cantique d’actions de grâces par
lequel Wagner clôt la série de ses chefs-d’œuvre.
À L'ART FTLORAL
v Î
Fleurise-Décorateur
Téléphone 50.160 GENÈVE
14, Cours de Rive, 14
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Restaurant du Bare des Éaux-Vives
Changement de propriétaire - Changement de prix
au restaurant : Menu à 3.50, 4.- et 5.- fr.
à la brasserie: Plat du jour à 2.50 fr.
TOUS LES JOURS COÏINCERT ET DANSE
APRÈS-MIDI DE 14 A 18 H.; SOIR DE 20 H.30 A 24 H.
PRIX MODÉRÉS W. HAURI
Enchantement du Vendredi-Saint
Après les rudes épreuves qu'il a traversées, Parsifal revient
vers le Graal. Il rencontre Gurnemanz qui vieillit dans la
douleur, auprès d’Amfortas, toujours accablé sous le poids du
péché. Kundry est là aussi, repentante, servant humblement
les chevaliers du Graal. Parsifal a compris la douleur, a com-
pris le péché. Il_voudrait retrouver l’innocence, la pureté de
cœur que ses erreurs ont troublée. Pour laver ses souillures,
Gurnemanz prend de l’eau dans le creux de sa main et la
répand sur le front de Parsifal. Kundry verse un baume sur
les pieds du héros, et les essuie de ses cheveux dénoués. Enfin
Gurnemanz oint Parsifal élu du Ciel, roi du Graal.
Alors Parsifal répand l’eau du baptême surla tète de Kundry.
» Cardinal«
ONNOOOOHOOHowo«Œ«Œœ«Œœ&«Œ«O“Œ«q“û4dûŒuuaduadaaaaaaadaaau
ses bières spéciales - fines - savoureuses
RANDON-FRIEDERICH S. A.
Graisses alimentaires
Première Maison Suisse & savonner Î e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_007.tif'/>
        <page><![CDATA[BANQUE p PARIS ET pes PAYS-BAS
PARIS
AMSTERDAM - BRUXELLES - GENÈVE
SUCCURSALE de GENÈVE 6, rue de Hollande
TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
ORDRES DE BOURSE Ouverture de Comptes en toutes monnaies
Puis, contemplant la forêt et la plaine qu’éclaire le soleil
de midi, il se sent pénétré d’un charme ineffable, et Gurnemanz
lui expliqüe « l’'enchantement du Vendredi-Saint. »
LA WALKYRIE, scène finale du troisième acte. Adieux de Wotan et Incantation du feu
Brünnhilde, la vierge guerrière, la fille préférée de Wotan,
roi des Dieux, a désobéi à son père, qui lui avait interdit de
protéger Siegmund, bien qu’il eût pour le jeune héros de pro-
fonds sentiments d’affection. Elle à transgressé l’ordre, donné
à contre-cœur; elle doit être punie de sa désobéissance
héroïque.
Le Dieu persiste dans son arrêt rigoureux; il la bannit
pour touîiours de sa présence et, puisqu’elle s’est laissée do-
MANUFACTURE GÉNÉRALE D'INSTRUMENTS DE MUSIQUE
E" LYRIST
PñOﬂ€5 9, Place du Combat - PARIS
TROMPETTES
Fournisseurs : BUGLES
CORNETS
des Artistes de la musique TROMBONES
de la Garde Républicaine CORS
et des Musiques militaires SAXHORNS
Françaises et Etrangères TYMBALES
St LOUIS 1904 MÉDAILLE DE BRONZE
GENEVE 1927 MÉDAILLE D'OR
Nos instruments se trouvent dans les bonnes maisons
—— ——s = d’Instruments de Musique
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Café - Brasserie International
Place du Cirgue GENÈVE Téléphone 40.729
Æ fCÛa OnêT
Consommations de 1 choix — DEUX BiLLARDS —
Spécialité de vins fins
Restauration à toute heure Ouvert après les spectacles
miner par l'amour, c'est l'amour qui, désormais, fera d’elle
son esclave.
Elle le supplie alors de permettre qu’un obstacle terrible
se dresse autour d’elle pendant le fatal sommeeil, afin que, seule,
un mortel inaccessible à Ja crainte puisse s'assurer sa conquêle.
Wotan, touché enfin par la vaillance de son enfant, «la
fille de sa pensée », sent son cœur paternel se fondre devant
tant de fierté dans la détresse. Il consent à exaucer son dernier
vœu ; puis lui fait des tendres adieux.
Enfin, il l'étend endormie sur un tertre et, frappant trois
fois le roc de son pieu, il évoque Loge, le dieu du feu. Une
flamme s'allume, grandit, formant un rempart inacessible
autour de la vierge endormie.
Les Etablissements
L. CORMIER
sont les spécialistes
du_ PARASOL pour JARDIN,
des MEUBLES pour JARDIN
et VÉRANDAS, en bois, en fer
et bois, et tube d'acier chromé,
en rotin:
des TENTES de CAMPEMENT
Rendez-leurs visite
6 et 8, Rue des Caroubiers, Acacias, Genève, téléphone 45.012
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_009.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALL
le magnifique bâtiment construit à l'instigation de l'Harmonie Nautique par son
généreux fondateur Monsieur D. F. P. Barton, ancien consul d'Angleterre, qui en
fit don à la Ville de Genève en 1904.
L'Harmonie Nautique devenue depuis : ,, Harmonie Municipale de la Ville
de Genève “ occupe au rez-de-chaussée, les locaux qui ont été spécialement amé-
nagés à son intention et dont la Ville lui laisse la jouissance conformément au vœu
exprimé par le donateur
cenpertz0us7
… —
L e
La grande salle de concert
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Pharmacie de l’Université
11, rue du Conseil-Général — GENÈVE — Téléphone 51.434
D* À. TRAUB
Pharmacien-chimiste
Diplômé fédéral
Pharmacie d'ordonnances-recom- | _ Les ordonnances pour les sociétés de
mandée par le corps médical. secours mutuels, caisses de mala-
Exécution scrupuleuse de toutes les dies, assurance scolaire, etc., sont
ordonnances avec des produits de exécutées avec tous les soins voulus
marque et chimiquement purs par
un personnel scientifique et diplômé.
Spécialités de tous les pays — Service à domicile
HARMONIE NAUTIQUE
MEMBRES DU COMITÉ :
MM. G. MARTINET, président ; G. GABELLES, directeur ; J. LIcKERT et
M. DÉPRAZ, vice-présidents ; Th. ENGEL, secrétaire ; À. SINGY, vice-secrétaire ;
M. GALFRÈ, trésorier ; P. MURITH, vice-tresorier ; E. BURDET, bibliothécaire ;
KurTr-REyNAUD et R. Gay, économes.
MEMBRES EXÉCUTANTS (1934)
Flûtes: MM. BLUM - CusIN - BREMER - SUTTER.
Hautbois et cor anglais: MM. VEYRAT - ENGEL - PArNoT - Gycr.
Petites clarinettes: MM. SANTANDRÉA - BURDET R.
Clarinettee: MM. DÉpraz - Rieunaup —- MunriTH - PEzzoTTI
DucrET - RorH - GuGoOLz - SCHWITZGUÉBEL - MARTI - VANBIANCHI
CHATELAIN - BODOIRA - CHARLON - GABELLES fils - KUNz - BERGOIN
BROILLAT - NUSSBAUM - BINET - VERMOT - OcHs - SORMANI
GyseL - MicorTi - BARRI - GROPALLO - BECKER - DUPENLOUP.
Clarinette basse: M. MARTIGNIER.
TRANSPORTS FUNÈBRES
Ancienne Maison MURITH, DUPARC & FERT Fondée en 1888
A. MURITH s...
GENÈVE - Siège Social : Rue des Chaudronniers, 16
Téléph. 50.288 (Service permanent)
Fabrique de Cercueils Automobiles Funéraires
L’Administration se charge, sans aucun déplacement pour les
familles, de toutes les démarches et formalités relatives aux
Inhumations — Exhumations — Incinérations — Transports
S1%ËÊSÏIËËÊ C E NTRA L' D E U l L__Jar?£ïëäîﬁ 16
et taxées aux tarifs les plus bas fixés.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_011.tif'/>
        <page><![CDATA[INSTRUMENTS DE MUSIQUE ET ACCESSOIRES
— pour Fanfares, Harmonies, Orchestres de Jazz —
KASPAR WICKY
48, Rue des Maraïîchers = GENEVE - Téléphone No 53.112
©
Atelier de réparations de 1 Ordre
Maison ayant le plus grand assortiment en accessoires et le choix le plus varié en instruments
des meilleures Marques, telles que :
G. Leblanc - Couesnon & Cie - Antoine Courtois - H. Selmer - Cuénot, Dubouchet & Cie
Thibouville-Lamy - J. Gras - Lyrist - Premier Londres - Leedy U. S. A.
Fournisseur de l’Harmonie Nautique
Bassons : MM. Ch. FRANCOUAL - J. FRANCOUAL.
Saxophones: MM. D'IVERNOIS - GONDRET - MARET - H. VANAT
BERTRAND - GRIBI - PoUGATSCH - DEPOISIER - Gopio - BRUNET
GANICHOT.
Cors: MM. ZBINDEN - A. PiGUET - ReTscHisky - J. Boccarp
TRACHSEL - BÉHAR - BERNASCHINA.
Cornets à pistons et Bugles: MM. A. DuPonT - M. CHapuis - C. Droz
L. ])FU(()LX - TMS(()M - .l. PIGUET - Bl JARD - Fourry
Trompelles. \IM. I,. Btnm—.1 - MA…|—. - BAILL\ - SCRARAMUZZA
MICHELINI.
Trombones: MM. PioTTON - SinGy - Ch. MARTIN - MAITRE
Marc PoRrTIER - MÜLLER.
Barytons, Basses et Contrebassee: MM. GrEBER - Ducray
M. MANDALLAZ - PONCIONI - REvor - BOssoN - REINHARDT - DALEX
MONTILLARD - MOLINATTI - MAROCCO - MULLER - BLONDEL.
Contrebasses à cordes:  MM. RICHTER - MAYER - KNUCHEL.
Batterie: MM. KurT - DELOCHE - GRIEDER - DEsCOMBES - Gav.
Pour voyager agréablement et sans soucis, adressez-vous à
L'AGENCE
C. BLENK & FERT
1, Rue du Mont-Blanc, 1
Angle Quai des Bergues
GENÈVE
Tous les billets de chemins de fer et de passages maritimes
aux conditions des tarifs
CHÈQUES DE VOYAGEURS - BANQUE - CHANGE
VOYAGES A FORFAIT
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_012.tif'/>
        <page><![CDATA[S 1FLdU 1IR
d =aiMle1N
G ENEVE
La grande marque Suisse des
Desserts fins
La Grande
Boucherie du Molard
, |
ne vend que des marchandises
de toute première qualité ï
Spécialité d’AGNEAU DE PRÉ-SALÉ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_013.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSUREZ-VOUS CHEZ
ROCH & MARTINET
TEÉRUE D'ITAIEE 1
POUR TOUTES LES BRANCHES:
Incendie — Accidents — Responsabilité civile — Vie
Vol — Bris de glaces etc., etc.
CONDITIONS LES MEILLEURES
Ouverture du VAISSEAU FANTOME
La première représentation de cet opéra eu lieu au Théâtre
de Dresde, le 2 Janvier 1843. L’ouverture nous jette en pleine
mer et en pleine tempête. Le navire fantastique du Hollandais
maudit fend les flots écumants à travers les rafales de la tem-
pête. Dans l’espoir de faire sombrer la nef qui le porte, l’in-
fortuné a lutté contre les flots et l’orage conjurés. Mais c'est
vainement qu’il l’a lancée dans les tourbillons de la tempête :
l'abime l’a rejetée à la surface des vagues. Dans l’espoir de
briser son vaisseau maudit, il s’est rué contre les rocs et les
écueils, mais ceux-ci l’ont épargné.
Calme et paisible, un vaisseau passe à la portée du sien.
On entend le chant des matelots qui, heureux et confiants se
Pour la destruction infaillible des MITES ainsi que de tous les
INSECTES PARASITES, vaporisez dans votre appartement
…. OXY-FLI”
l’extrait insecticide d’odeur agréagle et hygiénique, qui ne tache pas.
Flacon !/, 1. Fr. 2,25 - Bidon ‘/, 1. Fr. 3.25 - Bidon 1 1. Fr. 5.50
En vente partout, et au dépôt général :
DROGUERIE R. SCHULÉ & FiLs
30, Br4 Georges Favon, 4, Rue de Hesse
(près de la place du Cirque)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Mon prochain
COMPLET
Comme le précédent
Comme
l'avant - dernier
Comme le suivant
Je l'achéterai
Toujours
à mon
Tailleur
Complets préparés de 35
Complets sur mesures
@ q
V
O
T1l
3
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_015.tif'/>
        <page><![CDATA[La Centrale …
SEHEELOECEIEONEHOOOOOEOISOEOHEOCOHISEKOHEOEOHSOOOOEISEOVOOEOOEEOOCEDOEOOEOOAEOOSEOOOOOOVEOAVEOHOOEONEEONOCONEEOVOOEOVOOOOHEEOEEDVEOOVEOOOEEOOREEONEEON
2, Croix d'Or, 2 GENÈVE
Téléphone : 43.462
Bières réputées
Mets de Brasserie
BILLARDS au 1ler Jean et Albert
réjouissent, de toucher aux rives de la patrie. Cette joie réveille
la colère du Maudit et, dans son aveugle fureur, il lance de
nouveau son navire sur les flots.
Mais la mer s'apaise… une étoile brille au firmament,
rayon furtif aussitôt disparu. Soudain, une lumière éclatante
apparait. C’est une femme qui, de loin, appelle le malheureux.
Devant cette voix qui l’attire, le vaisseau maudit s’abime,
tandis que son maître se sent enlevé dans les bras de celle qui
le délivre de sa malédiction.
TRISTAN et ISEULT, Prélude
« Une douloureuse tension de tous les sens vers un bon-
« heur qui l’'épouvante à force d’être surhumain ; un désir qui
V ous (lésire: un PAPIER PEINT ?
bien 1)03é’ 3 Adressez-vous à
J. HUBOUX
v
Téléph. 53.084 GENÈVE
9, Brd du Théâtre
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour vos achats d MUSIQUE
et Ae D I S Q U E S
…. BEIN 0D
Adressez-vous à MOTSCHY F"
Maison (1€ confiance
fulée . 965 * 22, Corraterie
« se dévore soi-même dans le désespoir de sa vanité ; des efforts
« cent fois trompés; des recrudescences d’amer espoir; des
« bras affamés d’embrassements et qui retombent rompus de
« lassitude ; des élans qui rebondissent en arrière, comme une
« balle contre un mur ; des exaltations vers de sublimes hau-
« teurs rejetées dans les abimes; des commencements de
« chants qui se torsionnent en cris; en un mot, tout le vouloir
«de la passion humaine, deshérité de pouvoir, voilà ce
« qu'exprime, dans son déroulement qui se hausse avec une
« pénible lenteur pour se relever encore, et encore, et toujours,
« le prélude sanglotant de Tristan et Iseult.
LOHENGRIN, prélude du troisième acte
Lohengrin, sixième opéra de Richard Wagner, composé
en 1847, fut représenté pour la première fois à Weimar, sous
/
.
Fumez
les cigarettes
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Hôtel ELITE - Brasserie-Restaurant
PLACE LONGEMALLE - GENÈVE - PLACE LONGEMALLE
Le plus récent, le plus moderne, en plein centre des affaires
Chaque chambre avec Menus à fr. 3.50
cabinet de toilette : Mets de Brasserie
—— F,, 5— — Bières Feldschlôsschen
VINS OUVERTS
Téléph. 52.350 Prop.: E. Straumann-Mornand
la direction de Franz Liszt, le 19 août 1850, lors des fêtes
données en cette ville pour l’inauguration de la statue de
Herder.
Le chevalier au cygne, héros mystérieux, a défait en
combat singulier l’accusateur Telramund et, pour prix de la
victoire, reçu le titre de protecteur de Brabant avec la main
d'Elsa, cette victime innocente que son épée a défendue. L’in-
troduclion du troisième acte est destinée à traduire dans
l'orchestre ce que Wagner ne tenait pas, pour les besoins de
son drame, à montrer sur le théâtre, «le bruit et les magni-
licences des noces ». Ce morceau instrumental à plus de cent
mesures, d'un mouvement vif. Comme l’a écrit Liszt, «il res-
pire un air de fête et de noble réjouissance, et nous dépeint
L’ancienne Maison
Ern. Chevallier $. A.
98, Rue du Rhône, 58
Vous offre:
pour la Ville et le voyage un sac cuir de vache
couleur naturelle au prix extraordinaire de fr. 9.50
Aucune succursale
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_018.tif'/>
        <page><![CDATA[msx | GALERIE G. LADOR
OE 25, Rue de la Croix-d'Or - Genève
ENCADREMENTS
= OBJETS D’'ART POUR CADEAUX
. (MARIAGES, ANNIVERSAIRES, INVITATIONS, ETC.)
COUPES
STATUETTES ,àa Thé, à Café, à Sirop
COFERE = ÊŒË à Bières, à Glaces
BONBONNIÈRES
seF5 CRISTAUX, PORCELAINES, CERAMIQUES, ETAINS
les scènes de joie et de contentement qui ont suivi les rites
du mariage chrétien. En l’écoutant, on se représente les pala-
dins et leurs joutes, on croit reconnaître les signaux des tour-
nois et les clairons annonçant les brillantes passes d’armes
qui devaient illustrer les fêtes et les noces de si hauts et puis-
sants seigneurs ».
AVIS. — Les personnes qui désirent devenir « membres passifs » de
l’Harmonie Nautique peuvent s’inscrire au Victoria-Hall ou à la Librairie
Richard (80, rue du Rhône), et auprès des membres de la Société. La
carte de «membre passif» donne droit à deux entrées pour chaque
concert donné par l’Harmonie Nautique. Prix fr. 8 par année.
ANTHRACITES — HOUILLES — COKES
AGGLOMÉRÉS —  BOIS
JoHN BERTRAND
Successeur
des Fils de Ph. Girod
4, Rue Prévost-Martin — GENÉVE — Téléphone N° 41.172
Passez vos commandes à CHARLES BERTRAND, membre exécutant
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_019.tif'/>
        <page><![CDATA[É | Buvez un
[
F ®
{
| d /…
Ë
, Exigez-le
E |
‘ |||llllllll"llllll|l|llllllllllllll|||lll”ll|ll||||||||||llll|ll|llllllll"|l||||l||||lll|ll|lllll|llll|IlIllllllll|l|||lllllllllllllllllllllllllllllllllllll£
Pour être servi rapidement Service régulier à domicile
; et bien, adressez-vous à la ville et banlieue
BOULANGERIE-PATISSERIE DE PARIS
GOLAY-MATZINGER
Succ. de E. MATZINGER
18, Bd. Georges-Favon - GENÈVE - Téléphone: 46.803
Spécialités :
Pains de régime - Pain de gluten pour diabétiques
SJNNNNNNNNNNNNNNONOQHUORUNNNNONONNNNNNNOONNONONOOROHRONONNNONNRNNNNONNNONHURAHH HE
shonnonnnonenenenonennnennnnntenenennntonnnninnonnnntnonononentntonentothetntnntt
- llllllll|lllllllll|llllllllllllllllIlllllllllllllllllllllllllllllllllllll||lllllllllllllllllllllllllIllllllIllllllIllllIllllllllllIlllllllllllllllllllllllllll .
Brasserie
LANDOLT
Etablissement de 1er ordre
d’une ancienne renommée
MESSIEURS,
L ‘ vos habits seront comme neufs.
| Nettoyés et repassés par
/ { F. & E. BAECHLER Frères
Teinturiers
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002925_020.tif'/>
        <page><![CDATA[MANUFACTURE ARTISTIQUE D'INSTRUMENTS DE MUSIQUE
\
G. LEBLANC —
70, Rue des Rigoles - PARIS |
|
Spécialité
Flûtes - Hautbois
Clarinettes - Bassons
Nouveautés :
Clarinette modèle (1933
Alto
Basse
Contre-basse
Quatuor complet clarinettes
conçu et réalisé par la Maison
permettant la formation de
l’orchestre d’harmonie intégral
Instruments parfaits
et garantis
Représentant général pour la Suisse
Kaspar Wicky
GENÈVE
©
48, Rue des Maraîchers
Téléphone 53.122
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>