<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             7me concert de l'abonnement 
            <date when='11/01/1939'/>
          </title>
          <series>1938-1939</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003021</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19390111'/>
        <title>7me concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Hoesslin, Franz von' type='person' role='int'>Hoesslin, Franz von</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Aubert, Johnny' type='person' role='int'>Aubert, Johnny</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_001.tif'/>
        <page><![CDATA[l ORCHESTR
|
.
SUISSE ROMANDE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Genève
11, rue de la Dôle
S. À. ATAR,
vF ŒŒ F
Imprimerie . Lithographie
Offset . Clichés
Affiches . Musique
RUE DU RHONE, 98 (Entresol)
RADIO
GRAMOPHONES
IDN OUINEES ,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Conseil (le Fonclation (1@
1’Orcluestre (]€ la Suisse Romanclc
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président : M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. Emile HEUBI, Lausanne.
Emile UNGER, Genève. Félix POMMIER, Dir. de la
Société des Emissions Radio-Genève. Le Directeur de la-
Société romande de Radiodiffusion.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève,
Deux
Deux
Deux
Deux
Le Di
Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française),
Fribourg, Valais.
Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Délégués de l’Association genevoise des Amis de l'O. R.
Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l'O.R.
recteur général de la Sociét: suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
MM.
MM.
» de la Société romande de Radiodiffusion.
» de la Commission des programmes de Sottens.
» des artistes-musiciens de l'Orchestre.
Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers admi
nistratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-
NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred
PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel
RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON,
Auguste MARGUERAT, J- NICATI de LUZE, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François
ESSEIVA et D' Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du
PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds,
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Aoministration :
Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ.
Secrétaire : Ernest GIOVANNA.
Directeur-Chef d'orchestre : Ernest ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_004.tif'/>
        <page><![CDATA[GEE MU
Dir. Yve BUYSSENS
Enseignement donné par des professeurs de tout
premier ordre, sur des bases nouvelles d’éducation
QUELQUES PROFESSEURS :
Messieurs François Capoulade et Henri Honegger, solistes de l'Orchestre
Romand; présideront à l'organisation des classes de violon et violoncelle.
Monsieur Engelbert Kreml, lauréat du concours Schumann 1937 et directeur
de musique du Théâtre de St-Gall, organisera les classes de piano.
Madame Anna-Maria Guglielmeiti, cantatrice, celles de chant.
Mademoiselle Yve Buyssens, diplôme de virtuosité, celles de flûte.
Monsieur le Professeur Willems donnera des cours d'harmonie et d'improvi-
sation sur des bases auditives; Monsieur Al. Maeder enseignera l’orgue.
Monsieur Georges Desprez, diplôme belge, dirigera une classe de Jazz
artistique pour un et deux pianos et Madame Camylle Hornung, auteur
de pièces radiophoniques donnera des cours de diction.
INSCRIPTIONS AU DEBUT DE CHAQUE MOIS
Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE MUSICAL - Rue Charles-Giron. 9
Réception de 5 à 7 heures. Tél. 2 33 96
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_005.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, T”résorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
WM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l'idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et
financier :
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses
membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits.
C'est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est
opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-
phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
C'est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Les Amis de l'Orchestre Romand représentent l’apport du public et
la voix du public devant les autorités et les institutions radiopho-
niques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
Si vous voulez le maintien du grand Orchestre de la Suisse
Romande.
Si vous désirez aussi le maintien des con:erts d'abonnement.
Adhérez aux Amis de l'O. R. et souscrirez un abonnement
aux 12 concerts de la saison 1938-1939.
On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Or-
chestre Romand, en s’inscrivant auprès d'um des Membres du
Comité ou au Bureau de location de l'O.S.R., Magasin de musique
Vidoudez, Corraterie, 22.
La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5—. Toutefois,
lout montant supérieur sera reçu avec recomtaissance.
COMPTE DE CHEQUES POSTAUX I. 6870
L E UE
19 B° HELVETIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Denirs
ÂO/ montres les /7//0//X
de
GOLAY fil « SITAHL €
AI fils & A e
Place des H(‘l‘çill(‘!
@G FN ° r
- sonf renüies nour leurs
bienfacture, qualile, Goul € prix.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Ï ==s s== sA Ss
|
! ;
| Orchestre de la Suisse Romande
VICTORIA-HALL
——Fs SS
srrmnecees
—
p
Mercrcc/z 11 Janvier 1959, à 20 /1 50 Îﬂ
l Æ
Ï
e m
7" Concert de l’'Abonnement
|
Ë
Direction
FRANZ VON HCŒŒSSL.IN
m SOÏISŒ‘ ;
Æ JOHNNY AUBERT
|
}
PIANISTE
B s.
——
=—
—
—
Œ P/'()31'0 mme o//f<‘fc[
)
50 centimes
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_008.tif'/>
        <page><![CDATA[>, rue des Alpes
paris-ll(‘use téléphone 23370
paul daunay
couturier
à genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_009.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME
Première partie
|. Ouverture et airs de ballet de Prométhée
Ouverture - Allegro vivace - Adagio, andante
quasi allegretto - Allegro con brio - Adagio,
. allegro - Finale.
2. Concerto n° 5, en mi bémol ...
Pour piano et orchestre.
a) Allegro ;
b) Adagio un poco mosso - attaca :
c) Rondo (allegro).
M. Johnny AUBERT
Deuxième panrtie
3. Symphonie n° 6, en (a ma|. (Pastorale)
a) Allegro ma non troppo (Impressions heu-
reuses à l’arrivée à la campagne).
b) Andante molto mosso (Scène au bord du
ruisseau).
. . c) Allegro (Fête villageoise). - Allegro (Orage).
| d) Allegretto (Chant des bergers. - Sentiments
de reconnaissance après l’orage).
19 B° HELVETIQUE
f nuno L
Beethoven
Piano de cancent Schmidt-Flohn aux aoins de la Maison Keller
i
!
«
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_010.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION
ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
H.WEBER
Bd.James Fazy.11.
TÉLÉPHONE 2.36.51
PRh
Cité, 8 —  Corraterie, 9
ME E
LIVRES
neufs et d'occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre
BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de 5 francs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Musique du ballet PROMETHEE, op. 43.
e ballet « Gli Uomini di Prometheo », composé en 1800,
est la première œuvre scénique de Beethoven. Le scénario
‘eb avait été fourni par un chorégraphe célèbre, nommé
Salvatore Vigano. Le sujet: Dieu ou génie du feu, créateur de
la race humaine, personnification du génie de l'homme, repré-
senté en tableaux chorégraphiques, conformément à la mytho-
logie grecque.
Vigano jeta les yeux sur Beethoven pour composer la musique
de son ballet, en quoi, certes, il fit preuve de goût et de
clairvoyance.
L'original paraît avoir été écrit pour le clavecin (Bello serio
per il clavecimbalo o pianoforte) et il est dédié à S. A. la
princesse Lichnowsky, née comtesse Thun.
La première représentation eut lieu au Burg-Theater de
Vienne, le 28 mars 1801. L'œuvre obtint tout d'abord un vif
succès, malgré les discussions provoquées entre musiciens par
le début de l'Ouverture, et l’opposition désormais affirmée des
scolastiques. Succès sans lendemain, puisque l’œuvre ne fut
jamais reprise durant la vie de Beethoven.
À ce ballet se rattache une petite anecdote qui semblerait
prouver que Joseph Haydn n'avait pas gardé, pour le talent
de Beethoven l'estime qu'il lui avait accordée jadis. Quelque
temps après la première représentation de l'ouvrage qui, de
son vrai titre, sur l'affiche, s'appelait les « Créations de Promé-
thée » («die Geschœpfe des Prometheus »), Haydn fit la ren-
contre de son ancien élève: « J'ai vu votre ballet des « Créa-
tions », lui dit-il d'un petit air dégagé, c'est gentil, et ça m'a
plu tout à fait. — Ah ! cher papa, répondit Beethoven en jouant
sur les mots, je suis encore bien loin de la « Création ». — C'est
vrai, MOn garçon, répliqua le vieux maître, et je doute fort
que vous y arriviez jamais ».
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_012.tif'/>
        <page><![CDATA[UTHIER
LOGATION
EGHANGES
RÉPARATIONS
L
ï
N
4, - —rmaee
1°" étage Tél. 4 11 24
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES
CONTREBASSES
Archets, Cordes, Etuis, Housses
ACCIDENTS
Tautes comlinaidons d'atéurances
Accidents - Responsalilite cinile
“Maladie
LONGEMALLE, |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_013.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
Ï
/
|
Ï
Ï
CONCERTO Ne 5, en mi bémol.
' eethoven a écrit cinq concertos pour le piano. Mozart en a
F composé une vingtaine. Ils étaient tous les deux pianistes,
et comme tels, des virtuoses fort remarquables. Tous
deux, en des temps où, les droits d'auteur n'étant pas reconnus,
les compositions les plus considérables ne rapportaient que
relativement peu d'argent, avaient à compter sur leur talent
d'exécutants pour gagner leur vie. Des virtuoses de moindre
importance amassèrent de l’argent et étendirent leur renommée
en faisant des tournées de concerts dans les principales villes
d'Europe. Encore le gain de la carrière de virtuose ne devait-il
pas être toujours suffisant, puisqu'un pianiste réputé comme
Clémenti, pour qui Beethoven avait une estime particulière, avait
jugé bon de s'associer à un éditeur anglais, et, tout en donnant
des concerts sur le continent, « voyageait pour la maison ».
Par profession, Beethoven était un pianiste et un compositeur;
un peu, aussi, chef d'orchestre, avec plus de conviction que de
savoir-faire. Pour faire une carrière fructueuse en qualité de chef
d'orchestre, il était nécessaire d'obtenir un poste à traitement fixe
dans un théâtre, ce qui assurait en même temps un meilleur ren-
dement aux travaux du compositeur, s'il était doué de quelque
génie dramatique. Beethoven ne doutait pas qu'il n'eût à la fois le
génie dramatique et l'habileté nécessaire à un chef d'orchestre.
Pour s'assurer une situation exempte de soucis matériels, il
sollicita, en 1807, un poste de chef et de compositeur à l'un
des principaux théâtres de Vienne: mais il ne reçut même pas
de réponse. Plus tard, il ambitionna plus modestement le seul
titre honorifique de Kapellmeister de la cour, qui ne lui fut
pas davantage accordé.
Restait, comme suprême ressource, son talent de pianiste.
Beethoven était bien décidé à l'exploiter. Il avait beaucoup
travaillé le piano dans sa jeunesse, et il produisait en général
sur ses auditeurs un effet extraordinaire. Sans doute, ceux qui
avaient entendu Mozart ne retrouvaient pas dans le jeu de
Beethoven le calme, la délicatesse, le fini, qui caractérisaient la
manière du maître de Salzbourg; mais par une plus grande
force, par le feu d'une expression « parlante », il saisissait l'au-
diteur. Ses improvisations, sans avoir le développement réfléchi
et conséquent de celles de Mozart, étaient un torrent d'idées
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_014.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION
DE
BANQUES SUISSES
G E N E y F
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
é t
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Ac
e E e
es se
7 Sn A SE
— rr
E
originales. Ce sont ces improvisations — partie obligée des
concerts de pianistes en ce temps — qui surtout remplissaient
d'admiration et d'étonnement ses contemporains. Qui n'a pas
entendu Beethoven, dit l'un d'eux, ne sait ce que c'est improviser.
Dans l'exécution de la chose écrite, de ses propres compositions,
entre autres, il était plus inégal, un jour plein de feu et d'expres-
sion, le lendemain capricieux et peu correct, jusqu'à la confusion.
Son talent de pianiste et d'improvisateur n'a pas peu contri-
bué à lui ouvrir la porte des grands salons viennois, et à
conquérir la faveur du public. II joue souvent dans des concerts;
dans ceux qu'il organise pour faire entendre ses œuvres nou-
velles, il introduit volontiers un concerto pour piano, qu'il
exécute lui-même: les deux premiers, en si bémol et ut majeur,
qui datent d'avant 1800; le troisième, en ut mineur, présenté assez
mal, paraît-il, par Beethoven, en 1803, dans un concert où l’on
entendit pour la première fois la deuxième Symphonie; le
quatrième, en sol majeur, et la Fantaisie en ut pour piano avec
orchestre et chœur, joués tous les deux en 1808 dans un
concert aussi mémorable par l'importance de son programme
entièrement nouveau — les Vme et VIme Symphonies, entre
autres — que par sa longueur et les défaillances de l'exécution.
L'année suivante, en 1809, Beethoven acheva son cinquième
et dernier Concerto, celui en mi bémol. Mais il ne le joua pas
lui-même, si ce n'est en séance privée, chez l'Archiduc Rodolphe.
La première exécution eut même lieu à Leipzig, par un pianiste
du nom de Schneider, qui enthousiasma à ce point son audi-
toire, que celui-ci, écrit un journaliste, « eut peine à se contenter
de la façon usuelle de témoigner sa reconnaissance et sa joie ».
Par contre, lorsque, en 1812, Czerny joua ce même concerto
dans un concert de bienfaisance, à Vienne, il n'eut aucun succès.
Cette œuvre a toute l'ampleur, toute la profondeur de
pensée d'une symphonie. Après un point d'orgue de l'instrument
solo, entrecoupé d'accords frappés par les masses instrumen-
tales, se déroule un beau tutti, plein de grandeur et d'harmonie.
Le piano entre en scène et dès lors commence entre lui et
l'orchestre un splendide dialogue où jamais l’'un n'est sacrifié
à l'autre. L'adagio en si majeur est un chant d'amour d'une
suavité enchanteresse; le rondo, avec lequel il s'enchaîne, est,
au contraire, une œuvre bouillonnante de sève, d'audace, un
chant de victoire et de triomphe.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER OU CONSERVATOIRE
Corraterie, 22
Téléphone 1>5
La salle de démonstration du «Service de l'Electricité de Genève»,
au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient cons- ç
tamment à la disposition du public. Téléphone 4 13 00. |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_017.tif'/>
        <page><![CDATA[SYMPHONIE Ne 6, en fa majeur (Pastorale)
u printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta
‘ la ville et vint passer la belle saison à la campagne
4= près de Vienne, dans le village d'Heiligenstadt, où il
habitait, au milieu des champs, une simple maison de paysan.
Il professait le culte de la nature et lui demandait volontiers
ses inspirations. Il passait des journées en promenades dans la
verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que
dominent les coteaux de Kahlenberg, couverts de bois et de
vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu'il composa la
« Symphonie pastorale », écrite toute entière à cette époque
et dans ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois
à la fin de la même année, le 22 décembre 1808.
Plusireurs années après le composition de la « Symphonie
partorale », un jour qu'il se promenait dans cette même vallée,
Beethoven sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui,
nota au crayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques
lignes trouvées parmi ses manuscrits :
« Sur le Kahlenberg — 1815 — fin septembre.
« Tout-Puissant ! — Dans les bois je suis heureux — heureux
dans les bois — où chaque arbre parle — par Toi.
« O Dieu, quelle splendeur ! Dans cette forêt, sur les collines,
— c'est le calme, — le calme pour te servir.
Très peu descriptive, cette symphonie est toute de sentiment.
Au milieu de cette belle nature c'est encore l'homme, c'est
Beethoven, comme dans ses autres symphonies, que nous re-
trouvons avec son idéal moral et religieux qui nous trace, de la
même main puissante qui avait écrit l'« Héroïque », une édifiante
et fort belle idylle: « Sinfonia Pastorella ». À tous égards, elle
mérite son nom de pastorale. Elle est faite autrement, d'un
autre style et non seulement d'un autre sentiment, que celle,
par exemple, en ut mineur, sa contemporaine. Elle est moins
concentrée, moins active, pour ainsi dire, que la Ve; on n'y
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_018.tif'/>
        <page><![CDATA[b
VIOLONCELLE - MË»IQUE D'ENSEMBLE
Franz WALTER
Z° violoncelle-soilo de l’O.R.
Professeur au Conservatoire
Rue de l’Université, 5 Tél. 4 87 70
QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDÉS...
VIOLON - MUSIQUE D'ENSEMBLE
Marcel Clerc
Violoniste Soliste de concerts
ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE
3, rue des Vollandes — Tél. 45861
N
GUY BECKMANS
de l'Opéra
POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91
_
Louise Gardon
Pose de la voix - Accompagnement
Répertoire
Bd Georges-Favon,3 Tél. 4 91 91
, .
Henée Depiere
Professeur diplômé
ENSEIGNEÈMENT DU VIOLON
ET PÉDAGOGIE DES DÉBUTS
Rue de la Tour-Maîtresse; 2 Tél. 861 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE k
(Fondée en 1902)
Louis PIANTONI
Directeur
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE
PROFESSEURS DIPLOMES
ECOLE p EDINS - e
MAINTIEN, ÉDUCATION
EuGÈNE REVUZ
PROFESSEUR
RUE DU RHONE, 61 TEL. 4 59 19
Rue du Conseil-Général, 10
CHANT - DICTION - DÉCLAMATION LYRIQUE 6
vddrien Hroment
Technicien spécialiste de la voix parlée et ‘
de la voix chantee
Ex-artiste du Théâtre du Palais-Roya], à Paris
Professeur supérieur de chant au Conservatoire
de La Chaux-de-Fonds
30, rue de Contamines Tel. 4 27 67
Henry LANCE
PROFESSEUR
Ecole de Culture physique
et Mnssage
Rue du Rhône, 61 Tel. 4 74 65
Albert REHFOUS | *
Violoniste
Directeur de l'Académie de Musique
a repris ses cours et leçons particulières
Rue du Jeu-de-lArc, 7
Ses nombreuses années passées à Paris, sous la
directlon de son maître MARSICK lui ont permis de
former d'excellents élèves à la grande école du vioion
Voir en 2"° page : LYCÉE MUSICAL.
rrr" t
sE
E E R r n e SE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_019.tif'/>
        <page><![CDATA[E E E e r e
w
t
PUN TTE D TT
trouve pas, comme dans celle-ci, cette déduction d'une logique
opiniâtre qui tend de tous ses efforts vers son but. Elle s'étale
au contraire avec une tranquille complaisance. D'un sentiment
lyrique contemplatif — sauf la Danse villageoise et l'Orage qui
font une petite scène d'ailleurs très stylisée — son développe-
ment est lyrique aussi, plus que dramatique, d'une uniformité
voulue, et, même dans le premier allegro, le travail thématique
n'a pas cette rigueur volontaire qui est caractéristique de la
Ve Symphonie et, en général, de tous les grands ouvrages de
Beethoven. Un bonheur paisible s'exhale, trouvant sans cesse
en lui-même, et dans la nature qui en est la cause, un nouvel
aliment. Il s'exprime en des mélodies d'un ton aimable, non
exempt parfois d'une rustique gaucherie, d'une délicieuse et
fraîche simplicité. C'est vraiment une exquise et « pastorale »
sérénité que respire tout le premier allegro qui commence tout
naïvement comme une musette sur une tenue de do-fa. Jusqu'à
la double barre, d'ailleurs, l’'harmonie, paisible et fruste, ne
quitte guère, à la manière champêtre, les accords de tonique
et de dominante. L'orchestre ainsi en est simplifié. Pas de trom-
pettes ni de timbales. Il en est de même de l’andante molto
mosso. « Les oiseaux l'ont composé avec moi, disait Beethoven ».
Non seulement les oiseaux, mais toutes les voix de la forêt
chantent dans ce morceau dont les thèmes sont faits principa-
lement de petits fragments de mélodie qui peu à peu se multi-
plient, se superposent, s'entrecroisent: sons filés, trilles, arpèges,
vocalises, gammes, le tout sur le houle légère et harmonieuse
des basses qui, presque d'un bout à l'autre, forme le-fond
mouvant de ce ravissant concert.
C'est dans le trio du scherzo, une danse à deux temps,
rustique et pesante, que Beethoven introduit les trompettes.
Avec une sage économie, il réserve ses moyens pour l'effet du
numéro suivant, l'« Orage », auquel participent en outre deux
trombones, les timbales et la petite flûte. C'est un joli morceau
de virtuosité orchestrale, sur un sujet qui était déjà un lieu
commun au XVillle siècle, mais auquel Beethoven donne un
accent de pathétique effroi, marqué dès le début par le ré
bémol des basses: en un clin d'œil la scène où s'ébattaient
joyeusement les campagnards s'est vidée, et l'on ne perçoit plus
qu‘un angoissant silence. — La tempête s'apaise, on sait avec
quelle douceur, sur ce motif qui l’avait annoncée, mais qui,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Ces PiÀNOS de belle sanorité d'hanmanisent à
merweille aux medures réduites du fame maderne
@ Mos excludivités e
, MINI-PIANO “ BURGER-JACOBI
M ENWUEUVS CV EU
STEINWAY & SONS . PLEYEL .  BLÜTHNER
LOCATION RÉPARATIONS
ÉCHANGE ACCORDS |
RAIDIOIS
MARCONI
et 119
0N
DE S>s 0Q .ﬂ
LA GLOIRE DE LA RADIO
Candtruction et qualité doncre incomparalle-
Justallations antinarasites « J'emvice de 1”" ordre
DISGULES
CLASSIQUES et NOUVEAUTÉS
e &
ŒW FUSTERIE W
Maison Centenaire
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_021.tif'/>
        <page><![CDATA[ecehcet
| @
maintenant, se courbe et s'étend comme un arc-en-ciel; le
chalumeau et les cors, répétant à l'envi un motif agreste, intro-
duisent le chant qui forme le thème principal de la dernière
partie: allegretto; chant de reconnaissance, qui sans interruption
et sans hâte déroule, en les variant, ses tranquilles périodes.
Peu à peu, Beethoven se ressaisit; à ce ton de jubilation
un peu exaltée, romantique, succédera celui d’un bonheur plus
paisible du thème définitif.
Hercredi 25 Janvier 1939, à 20 h. 30
au GRAND-THÉATRE
8"“Concert de l’Abonnement
= | S J
sous la direction de
Ernest Ansermer
Ç n
polisie :
dino FRANCESCATTI
violoniste
u programme :
1. Ouverture Ne 2 (1'°© audition)........…. Lars-Eric Larsson.
2. Suite provençale (1'° audition) ......…. Darius Milhaud.
3. Le Nouvel Age, symphonie concertante. |. Markevitch.
(1'€ audition)
4. Concerto en ré majeur, pour violon et orch. Brahms.
Ouverture des Maîtres-Chanteurs....…. Wagner.
Un
Localion chez Vidoudez lulhier, Corralerie, 22,
a parlur du vendredi 20 janvier.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_022.tif'/>
        <page><![CDATA[Pares . Jardins . Tenuiïis ARBRES FRUITIERS et
D’ORNEMENT
CONIFÈRES - ROSIERS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Engrais et spéci.Jité> horticoles
CB HR
_1 Cn-__’l‘âis gl‘nev0;5 d€ notre
fabrication :
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour
pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs
une de nos créations spécialistes
PÉPINIÈRES SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
EË @ @ @ Æ ]Ë Ë LE SARTROL
puissant désinfectant pour
IÊ\ R IE R IE & traitements d’hiver
L'HYPNOL
G E N E V E TEL 26| (5 PET|T'SACÛNNEX insecticide parfaitement dosé
pour
Vos Vêétements
Vos Rideaux et Tapis…
un nettoyage, une teinture
de
F.:E.BAECHLER
teinturiers FRÈRES
Usine : S4, rue de Lausanne GENÈVE
Magasins en ville
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_023.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALL - GENEVE
MERCREDI 18 JANVIER 1939
à 20 heures 30
ConcertMozart
donné par la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRE
sous la direction de
Samuel BAUD-BOVY
avec le concours de :
Mesdames Messieurs
Violette ANDRÉOSSI | Georges CATHELAT
soprano ténor
Nelly GRÉTILLAT Félix LŒFFEL
alto basse
M'e JU|ia BRATSCH', organiste
et de |’
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
u programme :
Th8…OS, roi d’Egypl‘6 (1"° audition)
et le
REQUIEM
PRIX DES PLACES : Fr. 1.50 à 5— (droit des pauvres compris),
Location chez Sautier-Jaeger, Fusterie 12 (tél, 4 21 24) et le soir à l’entrée,
Bureau de concerts ; M. Casetti-Giovanna, 16, bd des Tranchées, tél. 5 29 52
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Djelrs u
CASABLANCA “ s=#5 ü ‘
("nfä‘ﬂ'h MAROC M"Wm : omb- ,;ﬂ…ÔLGER!E Wago
Marseille et Êaporüzdz [°'Aﬁwæ du'ﬂm=d
CÂaqwz , BOtrains de voyageurs y aboutisrent. ou en partent-
Cfaque Œm 40 paqu.zËoüa en partent ou y aboutissent
£œ1&bcmmd@,ﬁ@1æﬁuæaﬁœænﬁô
Ôept cent mille voyageurs
à destination ou en provenance
de £'Afmque du Tord
Pour tous vos Voyages
vÂdiesser-vous à l Agence
J. VERON, GRAUER & C° S.À.
GENÉVE
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Le soliste du prochain Concert d'Abonnement
25 janvier, GRAND THÉATRE
Zino FRANCESCATTI, violoniste
Elève de son père, qui fut lui-même élève de Bazzini et
Sivori, Francescatti paraît avoir hérité des secrets de l'extra-
ordinaire virtuosité du grand Paganini. À cinq ans, il joua pour
la première fois en public, mais son père voulant lui éviter la
carrère décevante d'un enfant prodige ne lui permit que rare-
ment de se produire. Il complétait entre temps son éducation
artistique par de nombreuses séances de musique de chambre.
C'est seulement à la mort de son père qu'il commença la
carrière de concertiste, qui le conduisit d'abord à Vienne et en
Angleterre. Membre du jury du Conservatoire de Paris, Fran-
cescatti prêta son concours à toutes les grandes Associations
symphoniques de Paris, de la province et de l'étranger. En
Suisse, chaque nouvelle apparition fut pour lui l’occasion d'un
succès sans cesse grandissant qui le classe aujourd'hui au premier
rang des maîtres de l'archet.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Grand Théâtre de Genève
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES
Vendredi 20 janvier 1939
Bureau à 19 h. 45 Rideau à 20 h. 15
Une seule reprédentation de
Pelléas « Mélisande
Drame lyrique en 5 actes et 12 tableaux, de M. Mæterlinck
Musique de Claude DEBUSSY
“
©
Delléas : Mélisande :
M. Georges CATHELAT M'" Jane ROLLAND
de l’Opéra-Comique de l’Opéra-Comique
Geneviève : Golaud : Lrkel :
M'° Madeleine Vhita  M.Etcheverry M. Gusiaïe Dutoit
Yniold : M° Lise Bratschi … Le médecin : M. René Chambaz
Orchestre de la Suisse Romande
sous la direction de Monsieur
Ernest ANSERMET
Prix des places : 1 à 9 fr. (droit des pauvres comptis).
Location dès vendredi 13 janvier, tous les jours sauf le dimanche,
de 10 h. à 12 h. 15 et de 13 h. 30 à 17 h. (Téléphone 5.00.00).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Pianos
%nna <%)8Ïf€[
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
A (R TT TT
“ CHAUDIÈRE À GAZ
‘ -POUR VOTRE VILLA VOTRE APPARTEMENT (
( MU A EU 2 L
VISITEZ 4 EXPOSIÏION PERMANENTE DU SERVICE DU GAZ AU PY DE LA MACHINE
A CLMU
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003021_028.tif'/>
        <page><![CDATA[IMP. E.-P. GRIVET, GENÈVE.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>