<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert hors abonnement<date when="01/04/1942"/></title>
<series>1941-1942</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19420401"/>
<title>Troisième concert hors abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1941-1942" type="series"/>
<name key="Honegger, Arthur" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/464584" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Choeurs de la Société symphonique"  type="person" role="int">Choeurs de la Société symphonique</name>
<name key="Dubuis, Madeleine"  type="person" role="int">Dubuis, Madeleine</name>
<name key="Grétillat, Nelly"  type="person" role="int">Grétillat, Nelly</name>
<name key="Salvisberg, Juliette"  type="person" role="int">Salvisberg, Juliette</name>
<name key="Sandoz, Paul"  type="person" role="int">Sandoz, Paul</name>
<name key="Pasquier, Paul"  type="person" role="int">Pasquier, Paul</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_001.tif"/>
<page><![CDATA[G E E P
smmm

— rr J

 

ORCHESTRE

1DS RE 12 A

SUISSE ROMANDE

PROGRAMMEF]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_002.tif"/>
<page><![CDATA[Beaux tapis d’Orient anciens
laine d’agneaux et couleurs végétales impérissables,
Seul spécialiste :

M. Garabedian, 6, rue de Saussure, Genève - Tél. 46886

 

 

   

 

Henri Blanc

37, RUIE DU IRIsOIN D

présente

toute la gamme

 

des ch ronographes

UEN Y D X9 51h CRNT VR]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_003.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE
TROISIÈEME CONCERT
HORS ABONNEMENT

VICTORIA - HALL

MERCREDI l1ë& AVRIL 1942, A 20 h. PRÉCISES

Direction

Ernest ANSERMET

Solistes :

M"* Madeleine DUBUIS
Nelly GRÉTILLAT -  Juliette SALVISBERG
MM. Paul SANDOZ - Paul PASQUIER

(le récitant)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_004.tif"/>
<page><![CDATA[Association des Amis

de l’Orchestre Romand à Genève

|

COMITÉ:

MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.

MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Paul FUETER, Francis GALLAY, Frank
MARTIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER,
Charles ZANELLO.

*
*

L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée en vue
d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier:

C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée
la jonction des ressources publiques et des ressources radiophoniques
en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que
dépend le maintien de l’état actuel des choses.

Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
donc collaborer activement au maintien de notre orchestre et
à l’élément de culture qu’il représente en notre ville.

|

La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une
cotisation annuelle (minimum 5 francs) au compte de chèques postaux
des Amis de PO.S.R. n° I. 6870 ; elle assure un droit de priorité lors de
la souscription des abonnements, et en général, aux manifestations
organisées par la Fondation de l’O.S.R.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_005.tif"/>
<page><![CDATA[Conseil de Fondation

de l’Orchestre de la Suisse Romande

Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D' Fred. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET.

Conseillers délégués :

MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande
de Radiodiffusion: Félix POMMIER, Directeur de la Société des
Emissions Radio-Genève.

Membres :

M. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.

MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri_ MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Joseph PILLER, Fribourg; Conseiller d’Etat Adrien LACHENAL,
Genève; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.

M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold
BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Maxime
HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT,
Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND,
Alfred VIDOUDEZ, Charles ZANELLO, à Genève.

MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BERANGER, Bené BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHE, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.

MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.

MM. les délégués des Associations genevoises et vaudoises des Amis de
lO.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.

Chef d’Orchestre : E. ANSERMET

ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_006.tif"/>
<page><![CDATA[Lecteur de ce programme,

Auditeur du concert de ce soir.

êtes-vous souscripteur.

Membre de l’Association

des « Amis de l’Orchestre Romand »

Si non, n’attendez pas plus longtemps pour le devenir.

Votre appui reste imlispvnsahle!

Demandez des renseignements en vous inscrivant

chez VIDOUDEZ, Corraterie, 22.

Tél. £ 43 34]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_007.tif"/>
<page><![CDATA[Troisième Concert hors Abonnement
Direction : Ernest ANSERMET

Solistes : Madeleine DUBUIS
Nelly GRÉTILLAT -  Juliette SALVISBERG
Paul SANDOZ - Paul PASQUIER

(le récitant)

avec ll' concours ll<‘\

Chœurs de la Société H}|l||»llulli«|llr
(Dir.: Richard BECK)

et un groupe choral

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

|. La Danse des Morts (1re audition) . . FHONEGGER

DEUXIÈME PARTIE

2. Le Martyre de Saint Sébastien . . . Desussy

La vignette de la couverture est un portrait de Debussy.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_008.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_009.tif"/>
<page><![CDATA[Arthur HONEGGER

Né au Havre en 1892

La Danse des Morts

NOTICE HISTORIQUE

N mai 1938, à l’audition de la première audition à Bâle de la Jeanne
d’Arc, Paul Claudel, auteur du livret, se rendit dans cette ville et
eut l’occasion d’y visiter le Musée historique, dans l’ancienne Eglise
des Cordeliers. Il y vit entre autres dans le chœur la célèbre fresque

de Holbein qui autrefois décorait la face intérieure du mur du cimetière
bordant l’emplacement du square appelé actuellement « Totentanz ».
On y distingue une succession de personnages un roi, un cardinal, un
bourgeois, une dame de qualité, un mendiant, etc. que la mort invite
à la Danse macabre.

Claudei eut alors l’idée de composer pour Arthur Honegger un poème
développant les prophéties que sur ce thème contiennent les Saintes Ecri-
tures. En trois jours le texte fut achevé et en trois semaines, paraît-il,
Arthur Honegger avait écrit sa partition.

La Danse des Morts est une sorte de Cantate dont le texte est tantôt
déclamé, tantôt chanté par les voix solistes ou le chœur. Il suffit au poète
Paul Claudel pour exprimer sa vision de réunir dans un certain ordre,
certains textes de la Bible empruntés d’abord aux Prophètes d’Israël:
Ezéchiel, Job, puis au Nouveau Testament et l’œuvre accomplit sa forme
en cinq étapes:

I, DIALOGUE

Après une sorte de roulement de tonnerre prolongé le récitant raconte
la vision du Prophète: « La main de Dieu s’est posée sur moi et elle m’a
emmené en esprit et il m’a laissé au milieu d’une vaste plaine qui était
remplie d’océans… »

Le chœur commente au fur et à mesure le récit:

Souviens-toi homme que tu es poussière et que tu retourneras en
poussière !

Dieu dit: que les eaux qui sont sous le Ciel se rassemblent en un seul lieu
et que l’« Aride » apparaisse !

Et il en fut ainsi.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_010.tif"/>
<page><![CDATA[Aux paroles du Prophète: « Fils de l’Homme penses-tu que ces os
vivent ?» le chœur répond: je répondis: « Seigneur mon Dieu vous le
savez. Je crois que mon Rédempteur vit et que de nouveau je serai enve-
loppé de ma peau. Et il arrivera que dans ma chair je verrai mon Sauveur. »

Alors, sur la suite du récit prophétique se fait sentir à l’orchestre le
mouvement mystérieux qui prépare la danse macabre, sur ces mots:
« Et l’esprit entra en eux et ils devinrent vivants… Et ils tinrent sur leurs
pieds.… C’était une armée extrêmement nombreuse », elle éclate.

II. DANSE DES MORTS

Tandis qu’un groupe choral scande ces paroles:

Souviens-toi homme que tu es poussière
Souviens-toi homme que tu es esprit

Et la chair est plus que le vêtement

Et l’esprit est plus que la chair

Et l’œil est plus que le visage

Et l’amour est plus que la mort

l’orchestre fait sentir le mouvement de la fantastique danse. Peu à peu
les voix s’y mêlent faisant entendre dans une progression puissante toutes
sortes de refrains populaires :

Sur le pont du tombeau

On y dans’ dans’ y danse
Sur le pont du tombeau
Tout le monde y danse en rond
Dansons la carmagnole

Vive le son, vive le son
Dansons la carmagnole

Vive le son du clairon
Entrez dans la danse

Voyez comme on danse
Sautez, dansez

Embrassez qui vous voudrez.

Ce morceau terminé, la plus extraordinaire danse macabre, sans doute,
qui ait été écrite en musique, suit un Lamento.

IIL. LAMENTO

Sur une marche harmonique qui, avec une sensibilité nouvelle, évoque
les procédés de Bach, le violon-solo et le baryton-solo dialoguent:

Souviens-toi de moi Seigneur parce que je suis poussière

Et que je retournerai en poussière

Et Vous ayez pitié de moi Vous du moins qui Vous disiez mes amis

Parce que la main du Seigneur m’a touché.

Mes os se sont desséchés comme du bois

Et il ne me reste plus que les dents autour de la bouche.

Qui est l’homme pour que tu le magnifies et pour que vous lui attachiez
votre cœur ?

Tu le visites au point du jour et l’épreuve commence pour lui aussitôt

Jusques à quand sera-ce que Tu oublies de m’épargner

Et que Tu ne me laisses pas le temps que j’avale ma salive ?

Ma vie est comme le vent qui souffle et ma substance devant Toi est

comme rien]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_011.tif"/>
<page><![CDATA[L’homme né de la femme et qui vit peu

Tu vois de quelles misères, Seigneur, il est rempli !

Il s’élève comme une fleur et aussitôt il est brisé,

Il fuit comme l’ombre et jamais il ne demeure dans le même état

Et c’est sur un individu de cette espèce que tu juges digne de Toi

D’ouvrir les yeux et de l’amener devant Toi en jugement !

Et il est vrai que j’ai péché

Qui peut fait pur quelque chose né d’une semence qui ne l’est pas ?

Toi seul qui a fixé le nombre de ses mois

Et constitué devant lui un terme qu’il ne saurait dépasser.

Retirez-vous de lui un peu qu’il ait repos

Et que lui arrive enfin comme à un mercenaire le jour désiré

Car je sais que mon Rédempteur vit

Et au dernier jour je me relèverai de la terre et de nouveau je serai
enveloppé de ma peau

Et dans ma propre chair je verrai ce Dieu qui est mon Sauveur.

IV

A ce Lamento qui s’est terminé par le rappel d’un choral entendu déjà
dans la première partie et devant revenir dans la conclusion de l’œuvre,
succède un chœur de sanglots. Ces sanglots du chœur ponctuent une
sorte de choral :

« Ante quam vadam et non revertar ad terram tenebro sam et o pertam
mortis caligine ubi nullus ordo sed sempiternus horror in habitat. »

Ces paroles terminent le chapitre de Job où celui-ci dit: Après toutes
les épreuves que l’Eternel m’a envoyées qu’Il me donne un peu de relâche
« avant que je m'’en aille pour n’en plus revenir au séjour des morts où
règne une horreur éternelle… »

V. LA RÉPONSE DE DIEU

Après un nouveau grondement de tonnerre, Dieu répond :

J’EXISTE.
Voici, je vais ouvrir vos Tombeaux et je vous ferai sortir de vos sépulcres
et jJe vous emmènerai dans la terre d’Israël.

Le grondement de tonnerre s’est affaibli et c’est maintenant:

VI. L’'ESPÉRANCE DANS LA CROIX

Dialogue entre le soprano-solo et l’alto-solo qu’interrompt le chœur
puis le baryton-solo :

Quelles sont ces plaies au milieu de tes mains et de tes pieds et quelle
est cette ouverture à ton côté ?

Mon Fils je t’ai donné mon cœur et j’attends que tu me donnes le tien

Ouvrez-vous portes éternelles. Et c’est vous qu’on appelait le lointain
et l’inaccessible.

Est-ce qu’une mère oublie son enfant ? Et quand elle l’oublierait moi
je ne l’oublierais pas, dit le Seigneur.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_012.tif"/>
<page><![CDATA[Apprenez de moi que je suis doux et humble de chœur.

Afin que je sois Un en vous et que vous soyez Un en Moi

Comme Mon Père et Moi nous sommes Un

Parce que Un est nécessaire.

Prends un morceau de bois et écris dessus: Juda !

Et un autre morceau de bois et écris dessus: Ephraïm !

Et cela fait une Croix et je m’étendrai dessus car je ne suis pas venu
dissoudre et diviser mais remplir.

Au chœur monte alors une sorte de choral:

Je prendrai les enfants d’Israël

Et je les rassemblerai de toutes parts
Et je les ramènerai dans leur Pays
Et je ferai d’eux une seule nation

que suit de nouveau le roulement de tonnerre sur lequel les voix à
l’unisson font entendre ces paroles:

Et scient gentes quia Ego Dominus Sanctificator Israel cum fuerit sanctificatio
mea in medio eorum in perpetuum.

(Et sachez que je suis le Seigneur sanctificateur d’Israël à perpétuité.)

VII. AFFIRMATION

Cette « Affirmation » finale est brève. C’est une déclamation du chœur
symétrique à celle par laquelle l’œuvre a débuté.

Souviens-toi homme que tu es pierre
Et sur cette pierre je bâtirai mon Eglise
Et les portes de l’enfer ne prévaudront pas contre elle.

Mais la répétition des premières paroles ramène dans une lumière
nouvelle le choral rédempteur, que suit une vocalise du soprano-solo,
comme le cri de l’âÂme délivrée. Cette péroraison, dans sa brièveté, est
d’une telle qualité musicale qu’elle suffirait à classer le musicien qui
l’a conçue. C’est la signature d’un Maître.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_013.tif"/>
<page><![CDATA[Claude-Achille DEBUSSY

(1862-1918)

Le Martyre de Saint Sébastien

(Extrait d’une notice de Robert Godet.)

E Martyre de Saint Sébastien est un mystère composé en rythme
français (ce sont les termes du poète) par Gabriele d’Annunzio,
qui l’a dédié à Maurice Barrès. Ce mystère a été joué en premier
lieu sur la scène du Châtelet, le 22 mai 1911, avec la musique de

Claude Debussy.

Dans une lettre du 6 février 1911, Claude Debussy conte l’aventure d’un
voyage qu’il venait de faire à Budapest. C’est là, dans un banquet organisé
au terme de ses concerts, qu’un orateur se crut bien inspiré en le félicitant
d’avoir aboli la mélodie et qu’alors, incapable d’encaisser cet éloge, le
maître s’écria: « Mais voyons, Monsieur, toute ma musique aspire à
n’être que mélodie ! » A peine était-il de retour à Paris qu'’il reçut la visite
et l’offre de Gabriele d’Annunzio : occasion inespérée de s’élever plus haut
encore vers cet idéal d’une musique où la mélodie, pénétrant tout le tissu
des combinaisons harmoniques, comme afflue le sang dans les vaisseaux
d’un organisme vivant, formerait l’élément le plus expressif du langage,
en animerait les moindres inflexions. Du même coup et dès la première
ébauche, le style du nouvel ouvrage allait acquérir cette vertu de lucidité,
de simplicité, de claire concision tout à la fois nerveuse et calme, qui l’a
fait comparer, pour la grâce comme pour la force, aux ouvrages les plus
purs de la statuaire grecque. Or, ce qui s’atteste ainsi dans la qualité du
style musical, le musicien ne l’atteste pas moins dans la conception de
son rôle poétique. D’un texte parfois obscur et toujours surabondant, il à
su ne retenir, avec un tact bien opportun, que juste l’essentiel: et de cet
essentiel il a dégagé le sens ou fixé l’émotion en quelques traits décisifs
encore que discrets, mouvements d’âme ou de foule, et ces profonds accents
par quoi se trahit, même à température égale et malgré la communauté
des racines mystiques, l’irréductible antagonisme des intuitions reli-
gieuses: Jésus, Adonis…

Pour l’exécution au concert de cette œuvre M. Ansermet a préparé
une version qui comprend tout l’essentiel de la musique écrite par Claude
Debussy et qui y joint un texte destiné soit à situer les épisodes musicaux
dans l’action scénique, soit à rappeler les paroles du mystère que cette
musique accompagne et commente. Ce texte est fait presque entièrement
de citations littérales de celui de Gabriele d’Annunzio. Le mystère est]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_014.tif"/>
<page><![CDATA[divisé en cinq parties que le poète a figurées comme cinq « mansions »,
dont voici un bref résumé :

I. LA COUR DES LYS

De ces lys qui auront un rôle dans le mystère on ne distingue d’abord
que confusément les grandes gerbes candides par sept arcades d’un por-
tique ouvrant sur des jardins au fond de la cour dallée où donne audience
Jules Andronique, préfet de l’Empire Dioclétien.

Le prélude expose une mélodie grave et douce posée sur des accords
parfaits et résumant dans une image musicale de la Croix l’inspiration
chrétienne de l’œuvre in hoc signo vinces

Au premier point d’orgue du prélude les deux frères jumeaux entonnent
un cantique:

Frères, que sera-t-il le monde Je le pèse; au delà de l’Ombre
Allégé de tout notre amour ? Je le jette vers le Grand Jour.
Dans mon âme ton cœur est lourd Frère, que sera-t-il le monde
Comme la pierre dans la fronde. Allégé de tout notre amour ?

J’étais plus doux que la colombe.
Tu es plus fauve que l’autour.
Toujours, jamais ! Jamais, toujours !
Fer ne t’effraie, feu ne me dompte.
Beau Christ, que serait-il le monde
Allégé de tout votre amour ?

Lorsqu’au témoignage des jumeaux a répondu celui de Sébastien la
foule impressionnée répète son nom dans ce merveilleux escalier d’appels
mystiques construit par le musicien :

Sébastien, Sébastien, tu es témoin !

Alors se produit le nouveau miracle de la danse extatique du saint sur
les charbons embrasés où l’orchestre, pour traduire la respiration tita-
nique des engins de bois, de fer, de vent qui halètent autour du feu sous
l’effort des esclaves éthiopiens, semble entrer lui-même en ignition,
étincelle, crépite, et « se couronne de petites flammes bleuâtres qui sifflent
comme des serpents irrités ». A l’appel du saint les jumeaux suivis de
la foule des femmes et des esclaves entonnent l’Hymne :

Hymnes, toute l’ombre s’efface. Chantez les œuvres de sa grâce,
Dieu est et toujours sera Dieu ! Louez ses œuvres en tous lieux.
Célébrez son nom par le feu, Semez son nom mystérieux.

Tandis que le saint danse sur l’ardeur des lys, ces lys dressent toujours
plus lumineux, dans l’entrecolonnement des martyrs, leurs éclatantes
gerbes. A l’exaltation du saint répond encore le Chorus Seraphicus :

Salut, 6 lumière, Signe de victoire
Lumière du monde, Et Palme de la gloire
Croix large et profonde, Et Arbre de vie.

Et comme s’accomplit la transfiguration lumineuse des lys, les séraphins
s’avancent dans les entrecolonnements. Après l’évocation à l’orchestre
dans toute sa majesté de l’image musicale de la Croix, l’immensité de
leurs voix passant sur la foule prosternée « semble la porte ouverte du
ciel»:

Voici les sept Témoins de Dieu,
Les Chefs de la Milice Ardente.
Tout le ciel chante !]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_015.tif"/>
<page><![CDATA[II. LA CHAMBRE MAGIQUE

Pour en faire pressentir les noirs enchantements, il suffit à Claude
Debussy d’un bref prélude instrumental dont la scintillation polytonale,
singulièrement prophétique en 1911, a gardé toute sa vertu expressive.

L’orchestre commentera la démarche et la vision de Sébastien entre
les interventions des voix qui se font entendre :

ERIGONEIUM MELOS

Je fauchais l’Epi de froment, Mon ombre m’était presque une aile
Oublieuse de l’asphodèle; Que je traînais dans la moisson.
Mon âme, sous le ciel clément, Et j’étais la vierge fidèle

Etait la sœur de l’hirondelle; A mon ombre et à ma chanson.

VOX COELESTIS

Qui pleure mon enfant si doux, Voyez. Et dans ma chevelure
Mon. Lis fleuri dans la chair pure ? Tous les astres louent sa clarté !
Il est tout clair sur mes genoux, Il éclaire de sa figure

Il est sans tâche et sans blessure. Ma tristesse et la nuit d’été !

IM. LE CONCILE DES FAUX DIEUX

En quelques mesures de sonneries de cuivres, Claude Debussy évoque
l’atmosphère de la scène où Sébastien comparaît devant l’Auguste dans
la salle pentagonale contenant ses dieux lares.

HYMNE DES CITHARÈDES
Paian, Lyre-d’or, Arc-d’argent, Beau Roi chevelu de lumière,

Seigneur de Délos et de Sminthe, O Apollon…

Sur la symphonie de mystère et d’agonie qui accompagne la scène où
le confesseur exprime par ses pas, ses gestes, ses attitudes, les aspects de
sa face douloureuse, l’angoisse de ses paroles étouffées le haut drame du
Fils de l’Homme, les femmes de Byblos font entendre leur plainte :

LES FEMMES DE BYBLOS
Ah ! tu pleures le Bien-Aimé !

Tu pleures l’Archer du Liban Hélas ! tu pleures Adonis !
O sœurs ! O frères ! O sœurs ! O frères !

CHORUS SYRIACUS

Hélas ! Tu pleures Adonis ! Voyez le bel Adolescent

Il se meurt, le bel Adonis… Couché dans la pourpre du sang,

Il est mort, le bel Adonis… Donnez les baumes et l’encens,
Femmes, pleurez ! Femmes, pleurez !

À l’étrangeté de cette plainte se joint l’apparition d’une voix solitaire :

Vvox SsoLA

« Je souffre », gémit-il. « Ecoute !
Je souffre. Qu’ai-je fait ? Je souffre
Et je saigne. Le monde est rouge de mon tourment.

Ah ! qu’ai-je fait ? Qui m’a frappé ?
J’expire, je meurs, ô Beauté,
Je meurs, mais pour renaître impérissablement. »]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_016.tif"/>
<page><![CDATA[Après la révolte impuissante du saint le chœur
plaintes :

l’accompagne de ses

CHORUS SYRIACUS

Il descend vers les Noires Portes.

Tout ce qui est beau, l’adès morne

L’emporte. Renversez les torches,
Eros ! pleurez !

IV. LE LAURIER BLESSÉ

Toute la mélancolie du martyre de saint Sébastien dans ce bois d’Apollon
que baigne le crépuscule, où il va succomber sous les fièches de ses archers,
Claude Debussy l’a exprimée dans son prélude en y faisant entendre
cependant par la voix discrète mais assurée d’un cor sa mélodie de la
Croix: Espoir unique mais victoire certaine.

L’orchestre commente l’apparition du pasteur portant une brebis autour
du cou sur ses épaules, perceptible pour Sébastien seul, mais évoquée
par la musique. À ce regard du pasteur vers Sébastien, le thème de l’orai-
son amplifie dans l’orchestre l’image musicale de la Croix dans toute sa
majestueuse et poignante splendeur. Le martyre accompli, un bref et
péremptoire interlude debussyste suffit à marquer la transition vers le
dernier tableau, le Paradis, dont les portes se sont ouvertes à l’âÂme de
Sébastien.

V. LE PARADIS

CHORUS MARTYRUM CHORUS VIRGINUM
Gloire ! sous nos armures Tu es loué. L’étoile
Flamboyez, ô blessures ! De loin parle à l’étoile
Qui est celui qui vient ? Et dit un nom: le tien.
Le Lys de la cohorte. Dieu te couronne. Toute
Sa tige est la plus forte. La nuit comme une goutte
Louez le nom qu’il porte : A ton front est dissoute,
Sébastien ! Sébastien.

CHORUS APOSTOLORUM

Tu es saint. Qui te nomme
Verra le Fils de l’Homme
(Sur son cœur Il te tient)
Sourire de ta grâce.

Jean t’a donné sa place,
Tu boiras dans sa tasse,

Sébastien.

CHORUS ANGELORUM ANIMA SEBASTIANI
Tu es beau. Prends six ailes Je viens, je monte, j’ai des ailes
D’Ange et viens dans l’échelle Tout est blanc. Mon sang est la manne
Des Feux musiciens Qui blanchit de Désert de Sin.
Chanter l’hymne nouvelle Je suis la goutte, l’étincelle
Au Ciel qui se constelle Et le fétu. Je suis une âme,
De tes plaies immortelles, Seigneur, une âme dans ton sein.

Sébastien.
CHORUS SANCTORUM OMNIUM

Louez le Seigneur dans l’immensité de sa force.
Louez le Seigneur sur le tympanon et sur l’orgue.
Louez le Seigneur sur le sistre et sur la cymbale.
Louez le Seigneur sur la flûte et sur la cithare.
Alleluia.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_017.tif"/>
<page><![CDATA[Le groupe choral adjoint à la Société de Musique
Symphonique et qui prête gracieusement son concours

à ces auditions est composé de :

Mmes Madeleine Bostico.
Dora Blaser.
Suzanne Depré.
Vera Els.
Andrée Maunoir-Peterwicht.
Rose Aeberhardt.
Jane Boretti.
M.-L. Charbonnier.

MM. Charles Beffa.
Ernest Cusin.
Pierre Dupont.
Marcel Eracle.
Nicod Friedmann.
Philippe May.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_018.tif"/>
<page><![CDATA[Orchestre de la Suisse Romande

Directeur :

1erS piolons
MM.

Capoulade
Neufeld

Klein
Echenard
Bornand, Mlle

Breittmayer, Mlle

Cherechewsky
Cleis

Fert, Mle
Gavalda
Gœhring

Guinand-Breguet, MMe

Lacroix

Minkoff

Qmes piolons

Perret
Grandpierre
Belin
Bergmann
Calascione
Echenard, MMe
Gyr
Lehmann
Léonardi
Massarenti
Meerson
Reichel

Schwock

Altos

Krausz
Sougné
Borgeaud
Challand
Kunz

Pilet
Robert, Mlle
Schenker

Ernest

 

|

Vicloncelles
MM.

Honegger
Buenzod
Faller, M!le

Guignard

Montandon, M!le

Morel
Reinhard
de Ribaupierre

Contrebasses

Fryba
Delescluse
Ammon
Claitte
Gros

Orsi

Flûtes

Pépin
Royv
Bretton
Meschini

Hautbois

Dennes
Fauquex
Cullet
Guilhot

Clarinettes

Hoogstoel
Gugolz

Lavanchy
Thomann

  

ANSERMET

Bassons
MM.

Helaerts
Frei

Ruf

Cors

Bonnal
Baum
Fritz
Ristori
Scheiwein

Trompettes

Bodet

Long
Bindschedler
Weber

Trombones
Morley
Lyard
Tabachnik
Tuba

Laurent

Batterie
Peschier
Beck

Frémège

Harpes

de Sanctis, MMe
Vita]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_019.tif"/>
<page><![CDATA[CHARLES BOVEYRON

BÜRBPAUIDI/ASSUWVANCES
©
5, Boulevard du Théâtre

GENÈVE

Téléphone 4 92 45

LIBRAIRIE DÜRR

12, rue Diday, 12

(près du Théâtre)

@
EITTÉRATURE -HISTOIRE
BEAUX-ARTS M |IQUE

 

SOCIÉTÉ ANONYME
Victor OLIVET

ENTREPRISE DE BATIMENT
ET TRAVAUX PUBLICS

38, RUE DU NANT
GENÈVE
TÉLÉPHONE 5 43 77

ATELIERS

PELLIGOT FRÈRES

A. Pelligot, succ.

6, RUE BARTHÉLEMY-MENN Tél. 4 25 35
Constructions métalliques
Réservoirs —  Citernes
Coffres-forts | — Safes
Portes - Blindages D. A.

SERRURERIE

 

Au Tout Genève
Place du Cirque

à côté du Victoria-Hall

Boucard prop. Tél. 4 10 03
Trams 1 et 4

Bonne table

Bonne cave

 

 

Soufjrez-vous
des /)i«*l/.\‘ /

Faites faire vos

chaussures sur mesure

chez le Maître-bottier diplômé
Hoffmann
Corraterie, 22 — Tel. 519 21

Le chausseur
sachant chausser

 

 

Dégustation

Weinstube

CINTRA

Fusterie, 16

Téléphone 409 02

Maison spécialisée pour le porto

et sherry d’origine

Exigez chez votre

fournisseur « Porto et Sherry Cintra »]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003191_020.tif"/>
<page><![CDATA[p —s es = _— -
E S L SE E E E r E S E— es -E e e p C ?
e — es ès — A ms - é —— PE

 

 

 

 

 

 

KUNDIG

 

VACHERON & CONSTANTIN]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>