<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique<date when="13/11/1936"/></title>
<series>1936-1937</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Weber, Carl Maria von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/117485" type="person" role="cmp">Weber, Carl Maria von</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/67338" type="person" role="cmp">Gluck, Christoph Willibald</name>
<name key="Piccinni, Niccolò" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/17950" type="person" role="cmp">Piccinni, Niccolò</name>
<name key="Haydn, Joseph" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55803" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Grieg, Edvard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84066" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Santandréa, Pierre (dir.)"  type="person" role="int">Santandréa, Pierre (dir.)</name>
<name key="Harmonie nautique"  type="person" role="int">Harmonie nautique</name>
<name key="Casanelli d'Istria, Anré"  type="person" role="int">Casanelli d'Istria, Anré</name>
<name key="Denizot, Charles"  type="person" role="int">Denizot, Charles</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_001.tif"/>
<page><![CDATA[__| RESRE S —
— — S rr
B ÿ e __ mts
1 — —s —— ===
E
El
ä 'l

PROGRAMME OFFICIEL 1936-1937

a Y
I
Ÿ
|

e rTl'ARMMONIE
- NAUTIQUE

HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE

 

 

1

I HELVETIA-ACCIDENTS

[ EN ETE CIVILE . MALADIE

 

|
I Gaston MOISY, Inspecteur, Tél. 52.250]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_002.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872

 

 

Capital-actions et Réserves : 728es Fr. 193 millions
6-10, Corraterie - GENÈVE - Corraterie, 6-10
CORNAVIN © EAUX-VIVES
10, Place de Cornavin Place des Eaux-Vives, 3
PLAINPALAIS CAROUGE
36, Rue de Carouge Rue du Marché, 11

TOUTES LES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS

 

 

 

 

 

 

 

 

r.c BAECHLER ratres |
TEINTURIERS
Z habit propre sétaien! ; Ë
Ë habit neuf vos VETEMENTS Ë
vos RIDEAUX
vos TAPIS
Ë USINE : 84, RUE DE LAUSANNE MAGASINS EN VILLE â
PIANOS - DISQUES
ECHANGE DERNIÈRES NOUVEAUTÉS
LOCATION CHOIX IMMENSE
RÉPARATIONS FONDÉ EN 1825
SAUTIER & JAEGER
| FUSTERIE, 123

TÉLÉDIFFUSION

 

CONCESSIONNAIRES-INSTALLATEURS

ANTENNES ANTIPARASITES RADI“S

SERVICE TECHNIQUE DE ler ORDRE

MARCONI - DESO]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_003.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA-HALL

 

 

 

 

 

 

 

 

Ouverture ; On ;
des portes à Vendredi 13 Hovembre 1936 commencera à
20 heures 20 h.30
donné par

L’HARMONIE NAUTIQUE

HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE

avec le gracieux concours de

M. André CASANELLI D'ISTRIA

Pianiste

Prix de virtuosité avec distinction du Conservatoire de Genève, ler Prix Schumann
et de

M. Charles DENIZOT, ténor

Professeur de chant

Première partie

1 OuvertureadufFreischütz s.. ; , .: . . . Werber
2°22)aidäphigénieten taunide *s —  Gluek
b) Récital et Cavatine d’ ths 14 1 Micany
c) Air de la Création . . 14e T daV ON
diSérénade — m Sohupert
M. Ch. Denizot
3. Peer Gynt, deuxième suite . . 11712054 Griég,

a) La plainte d'Ingrid - b) Danse arabe
c) Rapatriement de Peer Gynt (orage) - d) Chanson de Solvejg.

Cinquantième anniversaire de la mort de Franz Liszt

4 Les Préludes. . . ° »

5. Concerto en mi b, pour piano et orchestre 57 »
M. Casanelli d’Istria

6. Deuxième Rapsodie hongroise. . . . . . . »

Le concert sera dirigé par

M. Pierre SANTANDREA

Premier Prix d’excellence du Conservatoire de Paris

SQEHÆAVEAVE

7

 

 

LIBBAIRIE MUBY9 Bld Georges Favon, 12

LIVRES NEUFS, d’auteurs modernes, en collections bon marché:
de fr. O.60 à 1.75

 

 

1500 Titres en magasin

 

Catalogues gratuits pour chaque collection

 

 

 

S75 É P ETE ETE VI TT SS SS ETE

CH., PEZZOTTI, Imprimeur, Rue du Prince, 10, Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_004.tif"/>
<page><![CDATA[Rue des Maraîchers, 48

Le spécialiste
des
instruments à vent et à percussion

Atelier de réparations de 1er ordre

 

 

Téléphone 53.112

Membre passif

Kaspar Wicky

 

Ouverture du FREISCHÜTZ, Weber

Le sujet du Freischütz est tiré d’une vieille légende du
chasseur noir, du chasseur maudit qui va fondre des balles
enchantées au Val d’Enfer. Les ouvertures de Weber, cons-
truites sur des motifs de ses opéras, sont des chefs-d’œuvre
beaucoup plus achevés que ses opéras eux-mêmes. Elles sont
conçues dans le dessein de situer immédiatement l’action
dans son cadre et d’éveiller chez le spectateur des sentiments
conformes à l’esprit du drame. La partition du Freischütz était
terminée le 13 mai 1820. Représenté pour la première fois à

 

 

 

CAFÉ - BRASSERIE -CRÈMERIE

CHALET du BOIS de la BATIE

VECTCHEOOOHOOOOOVEOO OH VOOO OON VQOOOAOVCOOHVCOOOOOEOREOEOHOOOHOONOEOAOENTEEN OEOE OVOV AOOOOKOEEVOOOTT OEOEU ETE OEOE VOTONTETTNTT
FRANÇOIS TRÉMÈGE

 

 

Consommations de 1“ choix]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_005.tif"/>
<page><![CDATA[”La Centrale…. 2.02x 59 Genève

LUEU LUE ETE ETE ETE T TT ETE CEI ETE TT ETE TT TT TT TT TT TT TT ETE TEI ETE CIC TT TT TT TT TC D TI E III E III TIPI TEI E CT II TT TEI ETE

Bières du Cardinal - Mets de Brasserie

BILLARDS au 1ler Jean & Boccard

 

Œapier foami par la maison

Nathey=Loirier

 

Berlin le 18 juin 1821, le nouvel opéra obtint un triomphal
succès. L'ouverture, notamment, produisit un effet extraor-
dinaire. Le compositeur et critique T. A. Hoffmann déclara :
«Depuis Mozart, il n’a rien été écrit dans le genre de l’opéra
allemand de plus significatif que ce Fidelio de Beethoven et
ce Freischütz».

«PEER GYNT » 2me suite, E. Grieg
Poème dramatique
Peer Gynt, fils unique de paysans norvégiens appauvris,
est dépeint par Ibsen comme une surproduction de fantaisie,
comme un personnage atteint de la folie des grandeurs. Dans

 

 

À L'ART FLORAI

Air!

Fleuriste-Décorateur

 

 

Téléphone 50.160 GENÈVE
14, Cours (lc Rive, 14]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_006.tif"/>
<page><![CDATA[La Grande

Boucherie du Molard
ne vend que des marchandises de toute première qualité

 

 

 

 

Téléphone 47.384, 47,385

 

sa jeunesse, il fait force folies, enlève un soir la mariée dans
une noce paysanne et l'entraine dans la haute montagne. Puis
il l'abandonne pour courir après les sauvages bergères (N° 1.
Plainte d'Ingrid). Après quoi il arrive chez le Roi de la mon-
tagne et gagne le cœur de sa fille, qui exécute des danses devant
lui, mais il se moque des danses et de l’étrange musique, et le
peuple furieux des «trolls» veut le mettre à mort. Il réussit
à s'enfuir, traverse des contrées étrangères, arrive enfin au
Maroc, où il se présente en Prophète. Les jeunes filles arabes
viennent le saluer (N° 2. Danse arabe). Après avoir été bal-
loté par le sort, il veut rentrer au pays, mais fait naufrage

 

 

 

Pour voyager agréablement et sans soucis, adressez-vous à

L’'AGENCE
C. BLENK & FERT

1, Rue du Mont-Blanc, 1
Angle Quai des Bergues

GENÈVE

Tous les billets de chemins de fer et de passages maritimes
aux conditions des tarifs

CHÈQUES DE VOYAGEURS - BANQUE - CHANGE
VOYAGES A FORFAIT]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_007.tif"/>
<page><![CDATA[Chemises Spécialité de

Py jarm'ais Chemise”s
Cravates sur mesures
Bonneterie Trousseaux

CHEMISERIE LICKERT

EUGÈNE ZAHLER, SUCCESSEUR
COUPEUR-CHEMISIER
©

3, Rue Guillaume-Tell
derrière Quai des Bergues

Téléphone 24.093 G EN E E

 

(N° 3, Retour de Peer Gynt) et arrive plus pauvre qu’aupara-
vant dans sa maison, où il est reçu par Solvejg (N° 4. Chanson
de Solvejg), l’amie de sa jeunesse, qui lui est restée fidèle et
auprès de laquelle il trouvera enfin le repos.

LES PRÉLUDES d’après Lamartine
Poème symphonique de F. Liszt
Notre vie est-elle autre chose qu’une série de Préludes à
ce chant inconnu dont la mort entonne la première et
solennelle note ?
L'amour forme l’aurore enchantée de toute existence;
mais quelle est la destinée où les premières voluptés du

 

 

Désirez-vous:

 

Un bon poisson?
Une volaille délicate ?
Un gibier fin?
Des conserves de première marque?

ADRESSEZ-VOUS EN TOUTE CONFIANCE CHEZ :

LUGRIN & C“ (S.A.)

46, RBue du RBhône (à côté du Grand Passage)

TÉLÉPHONE 48.266 MAISON FONDÉE EN 1848 PAS DE SUCCURSALE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_008.tif"/>
<page><![CDATA[MAISON SPÉCIALE POUR
BRILLANTS PARFAITS

Nombreuses occasions - Bagues solitaires depuis frs. 80.-

PLOJOUX

30, RUE DU RHÔINE}

    

Bijoux de tous genres - Horlogerie des meilleures marques

 

bonheur ne sont point interrompues par quelque orage dont
le souffle mortel dissipe ses belles illusions, dont la foudre
fatale consume son autel, et quelle est l’âme cruellement
blessée qui, au sortir d’une de ces tempêtes ne cherche à
reposer ses souvenirs dans le calme si doux de la vie des
champs ? Cependant l’'homme ne se résigne guère à goûter
longtemps la bienfaisante tiédeur qui l’a d’abord charmé au
sein de la nature, et lorsque «la trompette a jeté le signal des
alarmes » il court au poste périlleux quelle que soit la guerre
qui l’appelle à ses rangs, afin de retrouver dans le combat la
pleine conscience de lui-même et l’entière possession de ses
forces.

 

 

 

S avez-vous que TÉLÉPHONE 43.066

Tirunschwig & Galland &. J.

TAULLEURS

 

sont maintenant installés
À LA CROIX-D)OR, 12, (à Yentresol_)

Grand choix de tissus anglais

 

Coupe parfaite - Travail très soigné - Prix modérés]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_009.tif"/>
<page><![CDATA[É

A hAlL 9 =

   

- vxﬂ°“

 
 
  
  
  

 

 

 

 

 

VICTORIA-HALL

le magnifique bâtiment construit à l'instigation de l'Harmonie Nautique par son
généreux fondateur Monsieur D. F. P. Barton, ancien consul d'Angleterre, qui en
fit don à la Ville de Genève en 1904.

L’Harmonie Nautique devenue depuis : ,, Harmonie Municipale de la Ville
de Genève “ occupe au rez-de-chaussée, les locaux qui ont été spécialement amé-
nagés à son intention et dont la Ville lui laisse la jouissance conformément au vœu
exprimé par le donateur.

 

La grande salle de concert]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_010.tif"/>
<page><![CDATA[Pout v6 achas d MVS TONUNE
e « DISQUES
Pour louer ou acheter un P I A N O

Adressez vous à

ROTSCHY F

Maison de confiance 22, CORRATERIE - GENÈVE
fondée en 1865 —

 

 

HARMONIE NAUTIQUE

MEMBRES DU COMITÉ :

MM. G. MARTINET, président ; J. LICKERT et M. DÉPRAZ, vice-présidents ;
Th. ENGEL, secrétaire; A. SINGY, vice-secrétaire M. GALFRÈ, trésorier ;
P. MURITH, vice-trésorier ; E. BURDET, bibliothécaire, Kurr-REYNAUD et
R. Gay, économes.

Directeur: M. Pierre SANTANDRÉA

MEMBRES EXÉCUTANTS (1936)
Flâtes: MM. BLuMm - CUsIN - DUNOYER - SUTTER - PIFFARETTI.
Hautbois et cor anglais: MM. VEYRAT - ENGEL - PArNOT - GrGy.
Petites clarinettes: MM. RorHx - OcHs.
Clarinettee: MM. DÉPraz - Rieunaup - Przzorm1 - DucRrET

 

 

 

Aissurez-vous chez

ROCH & MARTINET

1, RUE D'ITALIE, 1

 

 

POUR TOUTES LES BRANCHES :
Incendie — Accidents — Responsabilité civile — Vie

Vol — Bris de glaces — etc. etc,

CONDITIONS LES MEILLEURES]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_011.tif"/>
<page><![CDATA[Hôtel ELITE - Brasserie-Restaurant

PLACE LONGEMALLE - GENÈVE - PLACE LONGEMALLE
Le plus récent, le plus moderne, en plein centre des affaires

VUUUONANEOOENOROONDRNO OO EN RU CON OORD OVO CON D OD OO OHO DE OO TON OR DOD E OE OOR R OO DON EN D O OO OO OON NDOGOOOOONOOOHOOOOONANHDHOOTONDENEDTONOONDHUHEOENRHHHHEUE

Chaque chambre avec Menus à fr. 2.50
eabfinot de toifatte © Mets de Brasserie depuis 70 cts.
S Bières Feldschlôsschen

YVIN S OUVERTS

Téléph. 52.350 Prop.: E. Straumann-Mornand

 

SCHWITZGUÉBEL - MARTI - VANBIANCHI - CHATELAIN - CHARLON
KuNz - VERMOT - G. PORTIER - DuPANLOUP - Di Mrcco Charles
SORMANI - GROPALLO - MICOTTI - KELLER - BECKER - GENTILLE
SCHREINER - SIMONIN - PUGIN - STAUFFER - ORGELET - LoupP.
Clarinette basse: MM. MARTIGNIER - NUSSBAUM.

Bassons: MM. Charles FRANCOUAL - Jules FRANCOUAL.
Saxophones: MM. GONDRET - VANAT - BERTRAND - DEPOISIER
GANICHOT - PouGaTscH - CACHIN - BARBIER - GopIO - BRUNET
BOZZETTI.

Cors: MM. ZBINDEN - À. PiaueT - ReTscurrsky - TRACHSEL
BÉHAR - BERNASCHINA.
Cornets à pistons et Bugles: MM. A. DuPonT - M. CHapuis

TRIsCONI - J. PIGUET - PORTMANN - FoLLy - LoURDIN - FROIDEVAUX
PERRET - BAILLY - INDERMUHLE - BRUNIER.

 

 

ORFEVRERIE ARGENT ET MÉTAL ARGENTÉ

=BIJOUTFRIE - JOHIÉÉERIE
“

M. IMHOH

— Grand choix —
Prix très modérés 6, PASSAGE DES LIONS

Téléphone 44.517 GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_012.tif"/>
<page><![CDATA[TRANSPORTS FUNÈBRES

 

A. MURITH sœ

GENEVE - Siège Social: Rue des Chaudronniers, 16

Téléph. SO.288 (Service permanent)

Fabrique de Cercueils Automobiles Funéraires

L'’Administralion se charge, sans aucun déplacement pour les
familles, de toutes les démarches et formalités relatives aux

Inhumations — Exhumations — Incinérations — Transports

MORTUAIRES CENTRAL-DEUIL rsF 16

Trompeites: MM. BurDET - DECROUX - SCARAMUZZA - BEZZOLA
MICHELINI.

Trombones: MM. Priorton - Sinay - Ch. MARTIN - MAITRE
Marc PorTIER - Henri MÜLLER - VÉRONÈSE.

Barylons, Basses et Contrebasses: MM. GREBER - Marius MANDALLAZ

PONCIONI - Georges MANDALLAZ - DALEX - RevorL - Droz
BLoNnpEL - Charles MULLER - MONTILLARD - MOLINATTI - MAROCCO
DENTZ.

Contrebasses à cordes: MM. RICHTER - A. MAYER - KNUCHEL

Dr Micco Ed.
Batterie: MM. Kurr - DeLocHE - DESCOMBES - GAY - MAYER J.
YERSIN.

+

Ancienne Maison MURITH, DUPARC & FERT _ __———  Fondée en 1888]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_013.tif"/>
<page><![CDATA[Demandez partout
un

BLANKINA

sec ou à l’eau
L’Apéritif idéal
©

Dépôt pour Genève

A. DOPONT

Téléphone 47.094

LE VOILA !

mage

MOTOCYCLETTES C”NDO“ ' de Fabrication

BICYCLETTES © Suisse
La Marque du Connaisseur

Agent pour Genève : Marcel DURAND, Rue des Grottes, 18-11

 

Votre Brasserie

AU XX"° SIÈCLE

Boulevard Georges Favon, 23

Ses menus soignés ...

d Ses spécialités ...

ÉTABLISSEMENT D'HORTICULTURE

J. VACHOUX

Entretien et décoration de tombes

Bouquets et couronnes sur commande

TÉLÉPHONE N° 51-194 MAGASIN : EN FACE DU CIMETIÈRE DE
CHÈQUES POSTAUX |.199 SAINT - GEORGES

 

 

 

  
  
 
  
 
  
 
    
 

 

 

 

 

=== —]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_014.tif"/>
<page><![CDATA[Café - Brasserie International
Place du Cirgue GENÈVE Télephone 40.729

Le. Wagner

NOUVELLE SALLE DE
RESTAURATION ET SOCIÉTÉ

Bonne Cave
Consommations de 1°" choix

Restauration à toute heure Ouvert après les spectacles

 

CONCERTO en mi bémol, pour piano et orchestre, F. Liszt

Dans le cadre rigide d’in concerto quasi-classique, Liszt
a pu cependant faire transparaître son tempérament de poète
et de coloriste. Au cours de ces variations thématiques éclatent
la richesse d’imagination et l’adresse prodigieuse de son talent
d’orchestrateur. Tout en laissant la prime place à la sonorité
et à la virtuosité délicate du piano, il a soin de donner une
valeur considérable aux répliques de l’orchestre. Celui-ci ne
se borne pas au rôle d’interlocuteur complaisant, mais il im-
pose souvent son verbe et son idée. Les deux éléments en
présence constituent, opposés ou réunis, un tout vivant
obéissant à une discipline supérieure et procédant d’une con-

 

 

 

HOUILLES - COKES - ANTHRACITES
BOIS - MAZOUT

Louis BERTRAND & FILS

PETIT-LANCY
Téléphone N° 41.422 — GEN E VE — Chèques post. I. 3291

GROS ET DÉTAIL]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_015.tif"/>
<page><![CDATA[Rasez -vous .

à ra p1dement avec
la

crème à raser

  
 
 

U

r %

 

 

le tube : fr125 le tube géant : fr
EN VENTE DANS TOUTES LES MÀ|SONS VENDANT DE LA PÀRFUME…E

VENTE EN GROS : Établissements JEF-1i Chemin des Mines, GENÈVE

 

 

  

 

ception ferme qui n’exclut en rien la sensibilité et la délicatesse.

Liszt écrivit ce concerto en 1848 ou, du moins, il donna
alors sa forme définitive à une composition antérieure de
plusieurs années déjà. Il fut joué pour la première fois en
public par Liszt lui-même, en 1855, dans un concert à Wei-
mar, Hector Berlioz conduisant l’orchestre. Plus tard ce fut
Bülow qui le mit à son répertoire et le joua à plusieurs
reprises, en particulier aux grandes fêtes musicales d’Aix-la-
Chapelle, en 1857, dirigé par Liszt.

DEUXIÈME RAPSODIE HONGROISE, F. Liszt

Si les rapsodies hongroises n'occupent pas un des pre-
miers rangs dans l’œuvre de Liszt, du moins ont-elles acquis

 

A. TETTAMANTE
R.-J. BAUMANN

TAILLEURS

6, Passage des Lions, 1" ét.

Téléphone : 51.775 - GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_016.tif"/>
<page><![CDATA[CAFÉ DE LA TERRASSE

ÉCLOLOOLEOIOEEDIOETEOOOCEONOOEOOOOOEVOOEEOOOOOOOOEOOOOOUEVOEOONEOEOOOOOOOEOOOOOOOONEOVOKOOOEOHOOEONOOTAEOEOCOKOONOOOVEUOI OO VEOEVEOTEVEOEENOMANTEONKEHNEN IVHE
METS DE BRASSERIE
Spécialité de fondues et biftecks au fromage

E. GIACHINO

Propriétaire
CONSOMMATIONS DE 1er CHOIX RESTAURATION SOIGNÉE
e

 

Place Longemalle, 8
Téléphone 42 048

GENEVE

 

 

une étonnante faveur auprès du public. « Par le mot rapsodie,
écrit Liszt lui-même, nous avons voulu désigner l’élément fan-
tastiquement épique que nous avons cru y reconnaître. Chacune
de ces productions nous a toujours semblé faire partie d’un
cycle poétique… Ces fragments ne narrent point de faits, il est
vrai; mais les oreilles qui savent entendre y surprendront l‘ex-
pression de certains états de l’Âme, dans lesquels se résume
l’idéal d'une nation…. Nous avons appelé ces rapsodies hon-
groises (plutôt que tziganes ou bohémiennes) parce qu’il n'eut
pas été juste de séparer dans l’avenir ce qui ne l’avait point été
dans le passé. Les Magyars ont adopté les Bohémiens pour

 

 

 

 

 

Si vous avez

un cadeau à faire,
un anniversaire à souhaiter,

rendez visite aux

Etablissements

L. CORMIER

8, Rue des Caroubiers

4T / Acacias-Genève
sOS Téléphone 45.012

 

 

 

 

 

 

vous y trouverez les meilleurs prix]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_017.tif"/>
<page><![CDATA[STARCUTERIE

A. BRUNIER

PETIT-LANCY © Téléphone 43.714

Spécialités de saucissons
et longeoles de campagne

 

Tous les Mercredis et Samedis

HALLE DE L’ILE, CASE: 74

 

leurs musiciens nationaux…» M. Chantavoine a justement
remarqué combien ces explications sont obscures et contesta-
bles. Mais quoi qu’il en soit de la valeur d’un titre doublement
équivoque, on saisit du moins l’intention maîtresse de Liszt,
qui est de nous émerveiller et de nous amuser tour à tour par
les rythmes, les sonorités et les mélodies dont son enfance fut
bercée, dont son imagination d’artiste ne cessa plus tard de
s'enchanter comme d’un rêve — rêve d’une vie plus libre, plus
fantaisiste et plus passionnée, où ses aspirations romantiques
trouvaient leur pleine satisfaction.

 

 

 

raires alacer 6 #

vos cO à w

MAGASINS :
12, Rue du Port - 142, Rue de Carouge
Usine : 26, Rue d'Arve CAROUGE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_018.tif"/>
<page><![CDATA[Agence Générale :

CHARLES CHAMAY €

9, Bd5 du Théâtre - Genève, Tél. 54.234

 
 
  
 
 
 
  
 
 
 
 
 
  
 
 
   
    

 

 

 

 

AVIS

Les personnes <1ui désirent devenir ”memlJres Passifs“
Ae lyHarmonie Nautique peuvent sïnscrire au Vict0ria—Hall
ou à la Librairie Richard (13, rue Céar(ly), et auprès
Aes membres de la Société. La carte cle 5 meml>re Passif”
donne droit à deux entrées pour c11aque concert donné par

lyHarmonie Nautique. Prix fr. 8 Par année.

Coxnpte cllèques POSt8U—X N° I 2469

 

Pour toutes les communications

concernant les annonces Clll

?
programme s adresser à

Ch. PEZZOTTI

IMPRIMEUR |
10, Rue du Prince, 10 |

Téléph. 51.850]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_019.tif"/>
<page><![CDATA[e———————— —

 

  

Buvez un

Amer Picon

Exigez-le

 

 

 

JlllllllllllllIllllIIIIIllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll|llllllllllllllllllllllllllllllllllllIlIlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllu

BOULANGERIE-PATISSERIE DE PARIS

GOLAY-MATZINGER

Succ. de E. MATZINGER
18, Bd. Georges-Favon - GENÈVE - Téléphone: 46.803

Spécialité: Pain de régime - Pain de gluten pour diabétiques

SINUNNHNNNORTTONNNNNNNONNNARURNNNONNNONUNUNROHHUNUNNNE
SHUNOHINENNANNNNDURONONDRNNRNNTNNNNNNNNNRUHENNOACANHE EUN HEUN

lllllllllllllllllllIlllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllIllllIlllllllllllllllllIlllllllllllllllllllllllllllll|lllllllll

» Cardinal<

EHEKHEEE EDL
l@& bonne bière

 

 

 

 

 

 

 

Voyez la

Patinière

JARDIN ANGLAIS
®

GLACIER - THÉ - ROOM]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f002959_020.tif"/>
<page><![CDATA[153 fJh /3115

ACCIDENTS

540 jours ï
(participation minime de l'assuré). e …‘!

|
Î
Ÿ Î
e
Ë
|
H
® lf
q
H
sa nouvelle branche |
Ü
Libre choix du médecin, Ë
pharmacien, lieu de cure, etc. lf
LE
REFN SRS ESIREETESE @
Frais médicaux {l
uE H
Couverture illimitée pendant î{f
\
}
Ï

Î

|

Indemnités journalières fl
à |

Toute/s‘combtnalseon |

1, PLACE LONGEMALLE - Tél. 52.250]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>