<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Le Messie<date when="21/12/1941"/></title>
<series>1941-1942</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Baud-Bovy, Samuel  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30044099" type="person" role="int">Baud-Bovy, Samuel  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Andréossi, Violette"  type="person" role="int">Andréossi, Violette</name>
<name key="Hauser, Marie-Louise"  type="person" role="int">Hauser, Marie-Louise</name>
<name key="Helbling, Maria"  type="person" role="int">Helbling, Maria</name>
<name key="Bauer, Ernest"  type="person" role="int">Bauer, Ernest</name>
<name key="Schmidt, Eric"  type="person" role="int">Schmidt, Eric</name>
<name key="Sandoz, Paul"  type="person" role="int">Sandoz, Paul</name>
<name key="Mottu, Alexandre"  type="person" role="int">Mottu, Alexandre</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_001.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_002.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_003.tif"/>
<page><![CDATA[soecrprE DE CHANTS"CRÉ : GENEVE
(CXIŸÿS ANNDS)

Direction : SAMUEL BAUD-BOVY

(In

 

MESSI

e NDEE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_004.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_005.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA-HALL - GENÈVE
DIMANCHE 21 DÉCEMBRE 1941
TO EIEUIRIE SIS

MESSIE

E 18 InlÆAVENIDE|L

pour chœurs, soli, orchestre, orgue et clavecin

avec le concours de :

Violette ANDRÉOSSI, soprano Marie-Louise HAUSER, soprano

Maria HELBLING, alto Ernest BAUER, téno:
Paul SANDO/, basse Eric SCHMID'T, orgue

Alexandre MOT”EU, clavecin

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

sous la direction de

sAMUUEL BAUDEBOV Y]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_006.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_007.tif"/>
<page><![CDATA[CL ENDEE

1685-1759

Les auditeurs sont priés de ne pas applaudir

pendant l’exécution.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_008.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_009.tif"/>
<page><![CDATA[#

I

4.

LMs

de

C HNENDEZ

DGRESRs

ARIOSO pour basse.
Consolez, consolez mon peuple, dit votre Dieu. Parlez au
cœur de Jérusalem, et criez-lui que sa servitude est finie,
que son 1iniquité est expice.
Une voix crie : Préparez au désert le chemin de l’Eternel,
aplanissez dans les lieux arides une route pour notre Dieu.
Esaïe 40, 1-3
AIR pour ténor.
Que toute vallée soit exhaussée, que toute montagne et toute
colline soient abaissées, que les côteaux se changent en plaines,
et les défilés étroits en vallons.

Esaïe 4, 4
CHOEUR

Alors la gloire de l’Eternel sera révélée, et au même ins
tant toute chair la verra, car la bouche de l’Eternel a
parlé.

Esaïe 4, 5

RECIT pour basse.

Car ainsi parle l’Eternel des armées : Encore un peu de
temps, et j'ébranlerai les cieux et la terre, la mer et le
sec : j ébranlerai toutes les nations.

Aggée 2, 6
Ft soudain entrera dans son temple le Seigneur que vous
cherchez, et le messager de l’alliance que vous désirez,
voici, 1l vient, dit l’Eternel des armées.

Malachie

}»

Le programme ne donne pas exactement les paroles qui seront chantées, mais
reproduit la traduction française du texte biblique.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_010.tif"/>
<page><![CDATA[AIR pour alto.

6.

PIFA.

Qui pourra soutenir le jour de sa venue ? Qui restera debout
quand 1l paraîtra ? Car il sera comme le feu du fondeur.

Malachie 3, 2.

CHOEUR.

[1 purifiera les fils de Lévi… et ils présenteront à l’Eternel
des offrandes avec justice.
Malachie 3, 3-

>

RECIT pour alto.

Voici, la vierge sera enceinte, elle enfantera un fils, et on
lui donnera le nom d’Emmanuel, ce qui signifie Dieu avec
nous.

Megoven n 23 E Eane 7 in).

AIR pour alto.

Pour publier la bonne nouvelle, Sion, monte sur une haute
montagne ; élève avec force ta voix, Jérusalem, pour publier
la bonne nouvelle ; élève ta voix, ne crains point, dis aux
villes de Juda : Voici votre Dieu ! Lève-toi, sois éclairée,
car ta lumière arrive et la gloire de l'Eternel se lève sur toi.

Esaïe 40, 9 et 60, I.

CHOEUR.

Pour publier la bonne nouvelle, Sion, monte sur une haute
montagne ; élève avec force ta voix, Jérusalem, pour publier
la bonne nouvelle; élève ta voix, ne crains point, dis aux
villes de Juda : Voici votre Dieu !… Lève-toi, sois éclairée,
car ta lumière arrive et la gloire de l’Eternel se lève sur toi.

ARIOSO pour basse.

Voici, les ténèbres couvrent la terre, et l'obscurité les peuples;
mais sur toi l’Eternel se lève, sur toi sa gloire apparaît.
Des nations marchent à ta lumière, et des rois à la clarté

de tes rayons.
Esaïe 6o, 2-3.

AIR pour basse.

Le peuple qui marchait dans les ténèbres voit une grande
lumière ; sur ceux qui habitaient le pays de l'ombre de la
mort, une lumière resplendit.

Esaiemon:#2.

CHOEUR

Car un enfant nous est né, un fils nous est donné, et la
domination reposera sur ses épaules; on l'appellera Admi-
rable, Conseiller, Dieu puissant, Père éternel, Prince de la
paix.

Esaïe’ 9, 5-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_011.tif"/>
<page><![CDATA[) @

14.

1956

16.

109.

RECIT pour soprano.
Il y avait des bergers qui passaient dans les &hllll3\ les
veilles de la nuit pour garder leurs troupeaux. Et voici, un
ange du Seigneur leur apparut, et la gloire du Seigneux
resplendit autour d’eux. Ils furent saisis d’une grande frayeur.
Mais l’ange leur dit: « Ne craignez point ; car je vous
annonce une bonne nouvelle, qui sera pour tout le peuple
le sujet d'une grande joie : c’est qu’aujourd’hui, dans la
la ville de David, vous est né un Sauveur, qui est le Christ,
le Seigneur… »
Et soudain, 1l se joignit à l’ange une multitude de l’armée
céleste, l(nmnt Dieu et disant :
uc . 12
CHOEUR.
«Gloire à Dieu dans les lieux très hauts, et paix sur la terre
aux hommes de bonne volonté.
Luc 2, 8-14
AIR pour soprano.
Sois transportée d’allégresse, fille de Sion ! Pousse des cris
de joie, fille de Jérusalem ! Voici, ton roi vient à toi.
Zacharie 9, 9
RECIT pour soprano.
Alors s’ouvriront les yeux des aveugles, s’ouvriront les oreil
les des sourds ; alors le boîteux sautera comme un cerf,
et la langue du muet éclatera de joie.
e

Esaichaihne

AIR pour soprano.
Comme un berger, il paîtra son troupeau, il prendra les
agneaux dans ses bras, et les portera dans son sein ; 0l
conduira les brebis qui allaitent.

Esaïe 40, IT.

Venez à lui, vous tous qui êtes f1t|guu et chargés, et 1l
vous donnera du repos. Prenez son joug sur vous et recevez
ses instructions, car il est doux et humble de cœur
trouverez du repos pour vos âmes.

PEn vVoOus

Matthieu 11, 28-29

CHOEUR.

Car son joug est doux, et son fardeau léger.
Matthieu 1r, 30.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_012.tif"/>
<page><![CDATA[v
Çc

v

vn

ID
S

20.

22 1.

t9
ID

DEUXIEME PARTIE

CHOEUR.
Voici l'Agneau de Dieu, qui ôte le péché du monde.
Jean ï 20
AIR pour alto. .
Méprisé et abandonné des hommes, homme de douleur et
habitué à la souffrance.
Esaïe 50, 6.
J'ai livré mon dos à ceux qui me frappaient, et mes joues
à ceux qui m'arrachaient la barbe. Je n’ai pas dérobé mon
visage aux ignominies et aux crachats.
ESaiomSGHRESS
CHOPUR
Ce sont nos souffrances qu'il a portées, c'est de nos dou-
leurs qu'il s’est chargé… il était blessé pour nos péchés, brisé
pour nos iniquités, le châtiment qui nous donne la paix est
tombé sur lui.

e GH 45e
CHOEUR.
C'est par ses meurtrissures que nous sommes guéris.
sgte 5% 5
CHOEUR.
Nous étions tous errants, comme des brebis, chacun suivait
sa propre voie ; .et l’Eternel a fait retomber sur lui l’iniquité
de nous tous.
Esaïe 53, 6

RECIT pour ténor.
Tous ceux qui le voient se moquent de lui; ils ouvrent la

bouche, secouent la tête et disent :
Psaume 22, 8.

CHOEUR.
Qu’il se recommande à l’Eternel, l’Eternel le sauvera ; 1l
le délivrera puisqu'il l’aime.
Psaume 22, 9.
RECIT pour ténor.
L'opprobre lui brise le cœur, et il est malade. Il attend
de la pitié, mais en vain, des consolateurs, et il n'en trouve

aucun.
Psaume 69, 20.

ARIOSO pour ténor.
Regardez et voyez s’il est une douleur pareille à ma douleur.

Lament. de Jérémie , 12.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_013.tif"/>
<page><![CDATA[U

D
yn

D
N

N

26.

RECIT pour soprano.

Il a été retranché de la terre des vivants et frappé pour
les péchés de son peuple.
Esaïe 53, 8

AIR pour soprano.

Tu ne laisseras pas son âme au séjour des morts, tu né
permettras que ton bien-aimé voie la corruption.
Psaume 16, 1c
CHOEUR.
Portes, élevez vos linteaux ; élevez-les, portes éternelles !
Que le roi de gloire fasse son entrée ! Qui est ce roi de
gloire ? L’Eternel fort et puissant, l’Eternel puissant dang
les combats.
Portes, élevez vos linteaux ; élevez-les, portes éternelles !
Que le roi de gloire fasse son entrée ! Qui donc est ce roi
de gloire ? L’Eternel des armées : Voilà le roi de gloire !
Psaume 24, 9-10
RECIT pour ténor.
Car auquel des anges Dieu a-t-il jamais dit : « Tu es mon
Fils, je t'ai engendré aujourd’hui ?
Hébreux 1, s.

CHOEUR.

Que tous les anges de Dieu l’adorent.
ID 61
AIR pour basse.

Tu es monté sur la hauteur, tu as emmené des C:lpliÎ\, tu
as pris en don des hommes ; les rebelles habiteront aussi
près de l’Eternel Dieu.

Psaume 68, 19

CHOEUR.

Le Seigneur dit une parole, et les messagères de bonnes
nouvelles sont une grande armée.
Psaume 68, 12.

AIR pour soprano.

Qu'’ils sont beaux les pieds de ceux qui annoncent la paix,

de ceux qui annoncent de bonnes nouvelles.

Romains 10, 15 Esates 52

CHOEUR.

Leur voix est allée par toute la terre, et jusqu'aux extré

mités du monde.

Romains 10, 18 Psaume 19, 4]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_014.tif"/>
<page><![CDATA[40.

40.

AIR pour basse.
Pourquoi ce tumulte parmi les nations, ces vaines pensées
parmi les peuples ? Pourquoi les rois de la terre se soulèvent-
ils et les princes se liguent-ils avec eux contre l'Eternel et

contre son oint ?
Psaumen? 1>"

CHOEUR.
« Brisons leurs liens, délivrons-nous de leurs chaînes ! »
PsaunTeR2 82e
RECIT pour ténor.
Celui qui siège dans les cieux rit, le Seigneur se moque d'eux.

Psaume 2, 4.

AIR pour ténor.
Tu les frapperas avec une verge de fer, tu les briseras comme
le vase d’un potier.

Psaume 2, 9.

CHOEUR.
Alleluia ! Car le Seigneur notre Dieu tout puissant est entré
dans son règne… Le royaume du monde est remis à notre
Seigneur et à son Christ; et il règnera aux siècles des siècles.
Roi des rois et Seigneur des seigneurs.

Apocalypse 19, 6 - 1I, 15 - 19, IC.

 

 

En cas tlalertc aêrienne, [e concert n est pas

În terrompu.
Si [e concert se termîne Pendant une alerle,
[e public est prÏe' cle rester tlans la salle jusquyà ce

que retentisse le signal de fin d’alerte.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_015.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003084_016.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>