<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire (Hors abonnement) : festival R. Wagner
            <date when='15/12/1934'/>
          </title>
          <series>1934-1935</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002913</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19341215'/>
        <title>Concert extraordinaire (Hors abonnement) : festival R. Wagner</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1934-1935' type='series'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Wolff, Fritz' type='person' role='int'>Wolff, Fritz</name>
        <name key='Kipnis, Alex' type='person' role='int'>Kipnis, Alex</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_001.tif'/>
        <page><![CDATA[SUCIETE DE
L URCHESTRE
| DELASUSSE
… ROMANDE
Programme officiel
Saison 1934-35
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_002.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE DE MUSIQUE
Fal»ricant et Réparateur spécialistc
399 PUC Général-Dufour, à l)entresol .
IMPORTANTE COLLECTION DE VIOLONS, ALTOS
VIOLONCELLES - ARCHETS NEUFS ET ANCIENS
Man Spricht Deutach - English spoken - Tel. 46.575
22 .Coryaterie 2>7
GRAMOPHONES
BI p1sOou.
PIANOS |
Même Maison ; ;
R(‘l)l‘é\t*llt.‘ltlüll L‘XCllISIVC (l€$
e Pianos SEILER
11‘r @ .«_)n|e Ét;ASCS
Pas (Yarc:n(lc siturrue R, / \ D I O S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_003.tif'/>
        <page><![CDATA[MARCON |
SABA
LES "5ÏRAD/VAR/US” DE LA RADIO
T.S.F ET GQÀMO COMBINÉS
SERVICE TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
SAUTIEB. JAEGEP.
FUSTERIE—GENÈVE
R A l’ l (’ s Alli‘,l\‘(ïl«:Mﬂlﬂ(_‘0Nl R A l, l " s
POUR GENÈVE
sLA BÀ\ désormais suisse porte lc nom DES“
DESO est la plus importante fabrique suisse
PIANOS
a 6 E N 6 K
STEINWAY «& HI(DNS‘- i£l;U'l‘llNl‘]“
GAVEAU - SCHMID-FLOHR - PLEYEL
Service de Réparations. Maison spécinlisée dans la Musique
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Columbia
Disques Nouveautés
LX 341 CONCERTO POUR ORCHESTRE ET ORGUE en ré (Haendel).
Orchestre Symphonique de Londres. Dir. H. Harty. — & jrancs.
LX 323/25 SYMPHONIE No 45 en fa dièse mineur (Haydn). Orchestre
Symphonique de Londres. Dir. H. J. Wood. — 8 jrancs.
BFX 14 UNE NUIT SUR LE MONT CHAUVE (Moussorgsky). L’Asso-
ciation artistique des Concerts Colonne. Dir. M. Paul Paray. Fr. 6,75.
LX 326/28 LES' NOCES (Strawinsky). Chœurs, solistes et orchestre sous la
direction de l’auteur. — 8 jrancs.
DZ 1266 MOUVEMENTS PERPETUELS EI TOCCATA (Poulenc).
ÉTUDE EN SOL B. ET PRELUDE EN MI MAJEUR (Chopin).
(Charles Lassueur, pianiste), — 4 francs.
Disques d’Actualité
HB 1744-45 PRELUDE DE PARSIFAL. (Orchestre Philharmonique de Lon-
dres). Direction Bruno Walter.
HB 12520 PRELUDE DU TROISIEME ACTE. (Orchestre de Bayreuth 1927).
Direction Siegfried Wagner.
HB 12521-22 ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT. (MM. Kipnis et
F. Wolff et l’Orchestre de Bayreuth 1927). Direction Siegfried Wagner.
DX 86 LES MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG, ouverture. Direc-
tion Bruno Walter.
L 2134, 35 et 36 MELODIES DE SCHUBERT chantées par M. Alexandre
Kipnis: Le Voyageur — Le guide — Le Sosie -— Le séjour —
Au bord de la mer — Le Tilleul.
— En vente Aans tous l€S lîOll.“ magasins de Musique ———'
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_005.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
ET ORCHESTRE RADIO-SUISSE-ROMANDE
Victoria-Hall
Samedi 15 Décembre 1934, à 20 h. et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
(HORS ABONNEMENT)
Festival K.(Vagner
SOLISTES :
M.Fritz WOLFF | M. Alex. KIPNIS
Té Basse
du Staats«fpîîrde Berlin dela StêidtischÎÛïwr de Berlin
et du WAGNER-THEATER de Bayreuth
Parsifal
1. Prélude du 1” acte.
2. Prélude et grandc scène du 3° acte (Enchantement
du Vendredi-Saint).
Gurnemanz : M. Alexandre KIPNIS
Parsifal : M. Fritz WOLFF
Il
Les Maîtres Ehanteurs de Duremberg
S. Pl‘éludC du 5 acues N\()nol()glœ de Sachs
et deuxième scène du 3° acte (Preislied).
Hans Sacho : M. Alexandre KIPNIS
W'alther von Stolzing : M. Fritz WOLFF
4. Ouverture (Prélude du 1“ acte).
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_006.tif'/>
        <page><![CDATA[J
erquer.…
PLEYEL @
nouveau piano à queue
extna neduit l m 13
— sonorité - élégance —
prix, modene fn ? 900
Agent régional
Pranos Pleyel - Erard |
Forster - Schmidt-Flohr
Buncgen |aeob:
@lavecins Pleye'l
MAHRCONI
nouveau radio-gramo .
(modèle 570) - antifading
changeur automatique de disques
sonorité incomparable = fr. 980.— \
Agent régional |
caduos M'arnconi
Telefunken - Minerva [‘
disques Columbia - His Master's
Voice - Brunswick - Parlophone
&4, rue du rhone spécialité de jazz hot
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Parsifal
Drame sacré en trois actes
a) Le Prélude
Alfred Ernst a donné l’analyse suivante du Prélude de
Pursifal, qui contient quelques-uns des thèmes essentiels de
l’œuvre.
« Un thème s’élève, d’abord, sans accompagnement, comme si
une voix seule parlait, dans le silence de l’Univers, à la fois divine
et humaine, et ce thème qui contient en germe tous les motifs reli-
gieux de l’œuvre, est, précisément, celui sur lequel doivent se
placer les paroles saintes: « Prenez mon corps, prenez mon
sang ».
« Un frémissement vague du quatuor emplit l’espace de ses
mystiques arpèges que soutient le roulement voilé des timbales,
tel un son qui se prolonge et s’éteint peu à peu, sous les voûtes
augustes d'une cathédrale. Le motif de la Cène le traverse len
tement, puis les derniers accords, à peine perceptibles, s’effacent
dans une sérénité recueillie,
« Deux fois encore, le motif reprend, en mineur, plus triste
en sa grave éloquence, mais amenant une pareille succession
d'effets.
« Sans transition, après un moment de silence, le thème du
h 1=
: ÊJJJ} —— Nreet ps
Graal se fait entendre, exposé à deux reprises, par les cuivres
d'abord, par les bois ensuite. Voici maintenant le thème de la
A AVTAR A A MU À A
MO r e TS
9
Foi, que proclament deux trompettes et qui s'achève sur les ton-
nants accords des trombones. Ce motif se répète, montant par
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Institut de Beauté
Lydia DAINOW
30,rue de la Confédération
Tél. 44.210
Fermé le Jeudi après-midi
Une femme °®
qui sait ce qu elle vaut
confie sa beauté
à Lydia Daïnow |
qui sait ce quil
lui faut
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_009.tif'/>
        <page><![CDATA[degrés chromatiques jusqu’'à sa péroraison quasi liturgique. Une
courte réapparition du motif du Graal est confiée aux instruments
à cordes, puis le thème de la Foi, lui répondant aussitôt, se
développe amplement, chanté tour à tour par les divers chœurs
de l’orchestre, les bois, le quatuor, les cors, les cuivres.
« La dernière partie du Prélude est une lamentation poi-
gnante : le premier thème a pris un caractère de solennelle dou
leur. Les notes extrêmes sont devenues des sanglots répétés à
présent par toutes les voix instrumentales. Les souffrances de la
Thème Je la Lance :
Passion renaissent dans le cœur du Christ, trahi par ses propres
élus. E:, dans un contrepoint prodigieux, les douloureux motifs
se croisent, disent la plainte du Sauveur, son immolation, ses
larmes d’agonie et la compassion inépuisable qui embrasse en lui
ZEs
(La Plainte du Sauveur)
tous les souffrants, les faibles, les blessés, les pécheurs. La
gémissante symphonie vient se perdre, se résumer dans une lente
ascension de la phrase initiale… »
b) Résumé des premier et deuxième actes
Sur un pic inaccessible des Pyrénées, le Montsalvat, se dresse
un burg élevé par Titurel pour conserver en une demeure invio-
lable et inabordable aux profanes le vase sacré dans lequel but
le Christ lors de son dernier repas avec ses disciples. Cette coupe
sainte, le Graal, contenant le sang qui s’échappa des divines
blessures du Sauveur sur la croix, ainsi que la Lance qui causa
ses blessures, ont été confiés par des messagers célestes au pieux
chevalier, qui fonda pour la garde du trésor l’ordre des cheva-
liers du Saint-Graal. Chargé d’années, il remit ses saintes fonc-
tions à son fils Amfortas. Mais un ennemi redoutable méditait
la perte de la communauté : le païen Klingsor avait ambitionné
les honneurs de l’ordre, mais son indignité l’en avait fait chasser.
Versé dans les sciences occultes, il employa son fatal pouvoir à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Panorama
incomparable sur Genève,
le lac léman, le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes
ALTITUDE 1200 MÈTRES - DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN. ;
Prix : 15 fr. francç. aller et retour
Restaurant 1* ordre - Prix modérés |
TÉLÉPHÉRIQUE
pu SALEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_011.tif'/>
        <page><![CDATA[transformer la lande aride en un jardin plein de délices peuplé
d’êtres fantastiques, moitié femmes moitié fleurs, d’une beauté
irrésistible.
Parmi les chevaliers du’Graal beaucoup ont déjà succombé à
ces enchantements funestes. Amfortas lui-même, voulant combat-
tre l'ennemi avec la lance sacrée, se perdit à son tour et se laissa
dérober celle-ci par Klingsor, qui lui fit avec la précieuse reli-
que une blessure incurable. Rentré à Montsalvat, Amfortas y
subit d'’indicibles tourments et d’éternels remords. La guérison
de sa blessure et le rachat de sa faute ne peuvent lui venir que
d’un être simple et pur qui rapportera la lance profanée et ren-
dra au Graal son éclat immaculé. Ce simple chaste, prédestiné
par les desseins de la Providence, ce sera Parsifal.
Au premier acte du drame sacré, Parsifal apparaît comme
un inconscient, ignorant sa naissance et sa destinée. Egaré dans
le domaine de Montsalvat, il blesse mortellement un des cygnes
du lac sacré dans lequel Amfortas vient laver sa blessure.
Puis 1l assiste, en apparence impassible, à la célébration de la
Sainte-Cène, où la coupe du Sauveur apparaît dans un rayonne-
ment de pourpre, et en entendant les cris de douleur d’Amfor-
tas, sôn cœur s’ouvre un instant à la pitié. Mais le vieux Gurne-
manz, gardien du Temple, qui ne voit en lui qu’un sot ignorant,
le chasse brutalement.
Il faut, en effet, que Parsifal subisse à son tour la tentation
et qu'il en sorte vainqueur. Tel est l’objet du second acte, qui se
déroule d’abord dans le repaire de Klingsor, puis dans le jardin
enchanté. Kundry, l’étrange messagère du Graal, est en même
temps le diabolique instrument de perdition employé par Kingsor
contre le jeune héros. Mais ses artifices de séduction restent
vains, et son baiser lui révèle instantanément la profondeur du
mal dont souffre Amfortas. Il la repousse alors, et lorsque bon-
dissant de fureur, Kundry appelle Klingsor à son secours, la
lance sacrée que celui-ci lui jette reste miraculeusement suspendue
sur sa tête, Il la saisit et trace dans l’air le signe de la croix ;
alors le château diabolique et le jardin enchanté, s’effondrent
et disparaissent, laissant le sol transformé en désert aride.
Troisième acte
Après cette lutte victorieuse contre l’enfer, le troisième acte
nous ramène sur le territoire sacré du Montsalvat. La scène
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Capital SO millions
Réserves 32 millions
Toutes opérations
sont traitées avece
le meilleur soin
Ÿ
C
NIONpe BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_013.tif'/>
        <page><![CDATA[représente un paysage printanier; au fond une prairie émaillée
de fleurs et montant en pente douce. À droite, la lisière d’un bois
avec une source au premier plan; à gauche, un rocher auquel
est adossée une pauvre chaumière habitée par Gurnemanz: Le
bon chevalier parvenu à un grand âge, vit en ermite dans la
forêt, pleurant toujours la détresse du Graal que nul ne vient
secourir.
Au lever du rideau, il entend des gémissements et découvre
dans un buisson le corps inanimé de Kundry, la sauvage messa
gère, qu'il n'a pas revue depuis longtemps et dont il ignore la
vie de péché. Il la ranime et lui pose des questions auxquelles
elle ne répond que par ce seul mot « Servir » ; puis, reprenant
son humble rôle de servante, elle va puiser de l’eau à la source.
C'est alors qu’elle aperçoit dans le lointain un être qui s’appro
che et qu'’elle désigne du geste à Gurnemanz.
*
% *
Nous coupons au conceri cette scène dont l’intérêt est plus
spécialement scénique. Après le Prélude, dont les sombres accents
expriment avec une poignante éloquence la tristesse profonde du
pélerin allant, par les sentiers de l’erreur et de la souffrance,
vers les clartés, nous passons directement à la scène de l’arrivée
de Parsifal.
Un chevalier couvert d’une armure noire, la visière baissée,
sort du bois, marchant lentement et d’un pas hésitant ; c’est
Parsifal qui erre depuis longtemps à la recherche des chemins
du Graal, dont l’avait éloigné la malédiction de l’enchanteresse.
Il s’assied, exténué, sur un tertre, et ne répond que par des
signes de tête aux questions pleines d’aménité et de bienveillance
que lui adresse, sans le reconnaître, le pieux ermite. Le vieillard
l'invite à quitter son appareil de combat, qu’il n’est pas convena
ble de porter dans le domaine sacré : on n’y doit pas marcher
en armes, la visière baissée, surtout en ce jour anniversaire de
la divine expiation du Sauveur. Parsifal lui fait comprendre par
un geste qu'il ignorait être ‘au Viendredi Saint, puis, se levant,
il plante en terre la lance qu’il tenait à la main, il dispose à côté
son épée et son bouclier ainsi que son casque, et, s’agenouillant,
il se recueille dans une ardente prière. Gurnemanz, qui, avec
Kundry a suivi, étonné, les mouvements du chevalier, le recon
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_014.tif'/>
        <page><![CDATA[naît alors; il est saisi d’émotion à sa vue: Kundry, elle aussi,
est troublée en présence de Parsifal et détourne la tête.
Le pur héros, qui est sorti de sa méditation, se relève, et,
s'adressant enfin au vieux chevalier, lui témoigne le bonheur
qu'il éprouve de se retrouver, après tant d’efforts, sur cette
terre du Graal dont il a vainement cherché l’accès pendant si
longtemps : la malédiction terrible qui pesait sur lui l’égarait
sans cesse quand il croyait toucher au but, lui suscitant d’innom-
brables ennemis, dont il reçut de nombreuses blessures, car il ne
devait pas employer, pour combattre, la sainte lance enfin recon-
quise avec l’aide divine, et qu’il voulait rapporter intacte, pure
de toute souillure, au sanctuaire où elle brillera désormais d’un
éclat immaculé. Gurnemanz se sent envahir par une émotion
intense à la vue de l’arme sacrée qu’il a si longtemps désiré con-
templer de nouveau et dont le retour doit changer les tristes
destinées du Graal en une nouvelle ère de gloire et d’allégresse.
Il apprend à Parsifal la grande détresse de la noble et
sainte confrérie, les souffrances toujours grandissantes du roi
infortuné, mais lâche, qui a résolu, pour mettre un terme à ses
tortures et pour appeler plus promptement la mort à son secours,
de ne plus accomplir ses saintes fonctions. C’est en vain que ses
chevaliers le supplient : il ne leur distribue plus la nourriture
céleste, et les laisse s’alimenter de mets grossiers qui ne soutien-
nent plus leurs forces défaillantes. Enfin, 6 comble d’infortune !
le vieux et noble Titurel, privé comme tous de la vue réconfor-
tante et sacrée du Graal, n’a pu survivre à sa misère, et vient de
mourir, victime de la faute de son propre fils.
Au récit de toutes ces tristesses, Parsifal manifeste la plus
profonde douleur; il s’accuse de tous les maux qui pèsent sur le
Graal, et dans l'excès de son chagrin, il est sur le point de tomber
en défaillance. L’ermite le soutient, et Kundry s’empresse pour
le rafraîchir avec l’eau qu’elle a apportée dans un bassin; mais le
vieillard éloigne la femme, et mène près de la source sainte le
chevalier, qui y trempera ses membres lassés par son long voyage
et souillés par la poussière des chemins. Que son corps soit pur
comme son âme, car aujourd'hui même, sans doute, il sera appelé
à accomplir une solennelle et grande mission.
Tandis que Gurnemanz enlève la cuirasse du héros et que
Kundry lui baigne les pieds, il témoigne d’une voix faible encore
le désir d’être conduit sans retard vers Amfortas. Le vieux cheva-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_015.tif'/>
        <page><![CDATA[M. Fritz WOLF dans le rôle de Parsifal
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_016.tif'/>
        <page><![CDATA[lier lui répond affirmativement : ce même jour il le mènera au
sanctuaire où doivent avoir lieu kes funérailles de Titurel, et
pendant lesquelles son fils infortuné, coupable de cette mort
auguste, a promis de découvrir encore une fois le Graal et d’offi-
cier, quelles que soient ses souffrances. Mais ces saintes fonc-
tions, dont il n’est plus digne, il faut désormais qu’il s’en démette
et en laisse le soin à celui qui a su sortir victorieux des épreuves
dangereuses. À Parsifal doivent revenir les titres et les droits de
prince et de pontife du Graal. Il en a le sentiment ainsi que Gur-
nemanz; aussi demande-t-il au noble serviteur de Dieu de répan-
dre sur sa tête l’eau purificatrice du baptême. Pendant que le
vieillard asperge le front penché du néophyte, Kundry, nouvelle
Madeleine pieusement agenouillée devant son seigneur, répand
sur ses pieds qu’elle essuie ensuite avec son opulente chevelure,
les parfums précieux d’une ampoule d'or qu'elle a tirée de son
sein. Parsifal, lui prenant l’ampoule des mains, demande alors à
Gurnemanz d'achever son œuvre de sanctification et de l’investir
de la double auréole de pontife et de roi.
Le vieux chevalier, dont la vie entière a été un long exem-
ple de pureté et d'austérité, est digne d’accomplir ce grand acte :
il salue en Parsifal l’élu du Seigneur, le Chaste auquel sa com-
passion pour les souffrances d'autrui a donné la force d’accom-
plir l'acte héroïque qui va rendre au Graal sa vigueur et son
éclat disparus. Alors, répandant sur sa tête le contenu de l'am-
poule d'or, il le fait Prince et Roi du Graal, il le fait Prêtre,
appelant sur lui en des paroles solennelles la bénédiction et la
grâce du Très-Haut.
À peine investi de ses saintes fonctions, Parsifal, sachant
qu'’ici même est une pécheresse avide du pardon et qui attend
avec anxiété le rachat de son âme, puise avec ses mains, sans
être aperçu, de l’eau à la source et prononce sur la tête de Kun-
dry, toujours agenouillée, les paroles rédemptrices qui efface-
ront les souillures du passé maudit. La pauvre créature, se sen-
tant enfin sous la sauvegarde de la clémence divine, s'incline
jusqu’à terre et donne un libre cours à son émotion et à ses
larmes.
Reportant alors ses regards sur le radieux paysage qui l’envi-
ronne, Parsifal admire la beauté des bois et de la prairie, leur
calme épanouissement, la pureté des floraisons de cette contrée
bénie, qu’il compare avec les fleurs du mal entrevues jadis. Mais
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Alexandre KIPNIS dans le rôle de Gurnemanz
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_018.tif'/>
        <page><![CDATA[il s’étonne de la sérénité de la nature en ce jour anniversaire de
deuil et de douleur où tout ce qui vit, respire, devrait se lamen-
ter et se désespérer. Non, lui dit Gurnemanz, la nature fécondée
par les larmes et le repentir du pécheur se relève au contraire,
vivifiée à cette rosée bienfaisante; toutes les créatures, sentant
planer sur elles le céleste pardon, s’élancent en un hymne recon-
naissant vers le divin Rédempteur; l’'homme purifié par le
sublime sacrifice adresse à son Sauveur un long cantique d'amour ;
la joie et l’allégresse animent la création tout entière, et c’est ce
qu'expriment les fleurs des prairies en se montrant si radieuses
en cette journée bénie; c'est l'Enchantement du Vendredi Saint !
Kundry, sortant de sa longue extase, lève sur Parsifal, au
milieu de ses pleurs, un regard profond et calme qui semble
l'implorer. Il la baise doucement au front et se souvient des
compagnes de la pécheresse qui, elles, n'ont pas su répandre les
larmes de repentir et de rédemption. Mais on entend au loin les
cloches : c'est le Montsalvat qui appelle à lui ses serviteurs
pour la funèbre cérémonie.
Gurnemanz revêt respectueusement celui qu'il vient de sacrer
Roi, de l'armure et du long manteau des chevaliers du Graal
qu'il est allé chercher dans sa chaumière. Il ouvre la marche,
suivi de l'Elu qui porte solennellement la Lance, et de Kundry
humblement repentante.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_019.tif'/>
        <page><![CDATA[747)
y f ÿ
4{n rv/‘L/1 {-1 /». 7EU 5 p)
RICHARD WAGNER
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Les Maîtres Chanteurs de RNuremberg
es Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de
Richard Wagner une place semblable à celle qu'occu-
pait le drame satirique vis-à-vis de la tragédie, et
° c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus.
Le sujet s'offrit vivement à l'auteur, après l’achèvement de
Tannhäuser, comme une contre-partie comique de la lutte des
chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au
pédantisme de l’école stationnaire, représentée par les maîtres
chanteurs allemands du moyen-âge, ce fut là l’idée première.
Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-
même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C'est bien
plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires,
marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant qu'il
reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs (1).
Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière
sérénité.
Les Maîtres Chanteurs n'ont joué qu’un rôle de troisième
ordre dans la poésie du moyen-âge ; mais leurs associations au
xve et au xvi© siècle sont très significatives pour l’histoire’ de la
culture allemande. Après les brillants chevaliers poètes du xur°
siècle, qui s’appelaient les Minnesinger, et à côté de la’ naïve
chanson populaire, qui éclate si_puissamment au xvi£ siècle, les
poètes bourgeois des villes libres furent les vrais représentants
du pédantisme scolastique. Leur rituel baroque, leur code barbare
connu sous le nom de fabulature, leurs séances solennelles, offrent
un tableau fort comique de l’école stationnaire, étroite, redoutant
toute libre inspiration, faisant de la poésie un métier et du génie
un apprentissage, Néanmoins, pour qui sait lire les sentiments
sous la gaucherie de l’expression, la vie sous l’apparence, il y a
un certain charme de bonhomie dans ces corporations de Maîtres
Chanteurs qui se réunissaient bravement tous les dimanches dans
la ferme intention de cultiver l’art sérieux. C’est le charme de
cette vie intime, familiale et patriarcale sur laquelle Luther put
(1) Les Maîtres Chanteurs furent représentés pour la première fois à
Munich, en juin 1868.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_021.tif'/>
        <page><![CDATA[élever l’édifice de sa réforme. La plus célèbre de ces écoles appa-
raît au xvi£ siècle, dans la florissante Nuremberg, au temps
d'Albert Durer. C’est dans ce cadre pittoresque que Richard
Wagner a placé sa comédie. Il a imaginé de mettre en face de
ces maîtres rigides un poète de race, plein de jeunesse et de
flamme, qui chante comme l’oiseau sur la branche, parce qu’une
voix intérieure lui commande; qui ne connaît d’autre prosodie
que les battements de son cœur généreux, d’autre régle que son
inspiration impétueuse et’ souveraine. Voilà donc l’enthousiasme
et le génie aux prises avec des compteurs de notes et de syllabes.
Cette lutte est le fond même du drame, où le noble, le beau et
le vrai triomphent du petit, du ridicule et du faux par leur seule
puissance d’expansion. L'idée se développe avec une grande
variété de caractères sur un fond d’épisodes humoristiques et de
scènes pittoresques qui donnent à tout le drame le caractère
d'un riche tableau d’histoire.
(Extrait du Drame Musical de E. Scuvrk.)
Troisième acte, Scène 1 : L’atelier de Hans Sachs
Grave et lent, le Prélude symphonique qui ouvre le troi-
sième acte nous révèle le drame intime qui se joue dans l’âme
de Sachs et qui, dans cet acte, va aboutir à son dénouement. Il
débute par la phrase plaintive du Renoncement de Sachs, chantée
par les violoncelles. Wagner a laissé de ce Prélude une analyse
psychologique dont voici quelques passages.
« Le premier motif des instruments à cordes, qui exprimait
déjà au second acte une plainte amère de l’homme résigné, qui
montre au monde une physionomie énergique et gaie, se déve-
loppe maintenant seul pour mourit dans la résignation, mais en
même temps, les cors font entendre comme de loin le chant
solennel avec lequel Hans Sachs saluait Luther et sa réforme et
qui valut au poète une popularité incomparable. Après la pre-
mière strophe des instruments à cordes reprennent très douce-
ment et dans un mouvement retenu des traits, la chanson de
Sachs au deuxième acte, comme si l’homme levait son regard de
son travail manuel pour regarder en haut et se perdre dans des
réveries tendres et suaves. Alors les cors continuent aux voix
plus élevées l’hymne du maître par lequel Sachs, à son entrée à
la fête, est salué par tout le peuple de Nuremberg dans un éclat
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_022.tif'/>
        <page><![CDATA[& = uJ
L
TOUS PES PAIX
D7
L Ÿ
// ////VM/V/% ,J\ \
> S
y
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_023.tif'/>
        <page><![CDATA[tonnant des voix unanimes. Maintenant, le premier motif des ins-
truments à cordes rentre encore, avec la forte expression de
l’ébranlement d’une âme profondément émue. Il se calme, s'apaise,
et arrive à la sérénité d’une douce et bienfaisante résignation. »
C'est la Saint-Jean et nous sommes dans l’atelier de Sachs.
Après une courte scène avec l’apprenti David, qui n'est pas
donnée au concert, le poète-philosophe reprend le Jil de sa
réverie, tenant son in-jfolio sur ses genoux. Il médite sur la nature
bumaine si prompte, hélas ! à la méchanceté.
Hans SACHS
/ . , .
](('!)Ill'/!l’ll I’ une gravure our /)l’141 IIC Illl!l.|’ I‘I‘(Yﬂ(l!lh'/'
(:hh…/;/:' el conlemporain de Dürer el Sacha) 1 545.
Mono/oguc de HANS SACHS
« Rève ! Rêve ! Rêve de fous ! Partout, dans la chronique d’ici et d’au
tres lieux, je vais cherchant la cause qui fait que, jusqu’au sang, les gens en
vain se tourmentent, jouets de leurs fureurs !
Nul n’est payé de tant d’efforts : contraint de fuir, il croit qu’il triom
phc;_ sourd à son cri plaintif, plus d’un, rongeant sa propre chair, nous vante
ses ivresses !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_024.tif'/>
        <page><![CDATA[ATELIERS d CHARMILLES s.a. Q
Îârê:Êg}ou: e RÉVISIONS
D'AUTO/
ROUTE de LYON
l0Q
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec -  Décatissage - Coslumes bals et voirées
F. & E. BAECHLER frères®
4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard
7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 15, Place du Marché,
Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet
3, Route de Chène
Usine : 84, Rue de Lausanne
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameulvlements
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_025.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
|
|
|
Comment nommer ceci ? C'est bien l’ancien délire, sans qui rien n'est
possible, ne change ou ne demeure !
Lorsqu’il se tait, le calme accroît sa force encore : et il s’éveille, cher-
chez qui peut dompter son cours !
Fidèle aux mœurs paisibles, au calme et sûr labeur, sourit en nos cam-
pagnes ma chère Nuremberg !
Mais certain soir pourtant, craignant quelque imprudence de jeunes cœurs
qui s’enflamment, un homme perd son sang-froid; un cordonnier, de sa bou-
tique, déchaîne les vains délires : bientôt, par rues et ruelles, l’absurde
erreur fait rage !
Hommes, femmes, compagnons, enfants, tous se démènent aveugles fous !
et si leur rêve l’exige, bientôt les triques pleuvent, bourrades, coups, batail
les, croyant ainsi l’éteindre ! Dieu sait d’où vint cela !
Un elfe a tout fait: un ver luisant cherchait sa compagne ; voilà d’où
vint ce grand dégât !
Sureau fleuri, et Nuit Saint-Jean !… Mais de Saint-Jean voici le Jour !
Voyons comment Hans Sachs fera, pour diriger tout ce délire au juste et
noble but : le Rêve qui nous tient, nous-mêmes à Nuremberg, qu’il serve
un grand projet, de ceux dont le triomphe rare jamais sans quelque Rêve
n’arrive ! »
Traduction d’Alfred ErnsT.)
A ce moment la porte du cabinet s’ouvre et- livre passage à
Walther, qui reste un instant immobile à contempler Sachs ; celui
ci se retourne et laisse glisser l’in-folio de ses genoux à terre.
Walther, qui a reçu une cordiale hospitalité de son protec
teur, a passé sous son toit une nuit réconfortante et réparatrice,
pendant laquelle il a fait un rêve d’une idéale beauté. Hans l’in
vite alors à prendre ce rêve comme base de son Chant de con
cours : car 1l veut lu1 voir tenter l’aventure, malgré sa déconvenue
de la veille. Il ne faut pas garder rancune à d’honnêtes gens qui
ont pu se tromper en toute sincérité et ont été un peu troublés
par la forme nouvelle et impétueuse du lied qu’on leur présen
tait. Sachs ne perd nullement espoir de voir son protégé réussir;
sans cela n’aurait-il pas été le premier à favoriser la fuite et
l’union des deux amoureux ? Allons, vite au travail, et que
Walther compose un beau chant de Maître.
Mais d'abord, qu’entend-on par chant de Maître ? réplique
le gentilhomme ? à quoi servent ces règles étroites qu’ils préten
dent imposer à tous ? Le génie peut-il s’accommoder ainsi des
entraves que l’on met à son essor ? Certes, lui dit le bon Sachs,
au printemps de la vie, alors que toute l’ardeur, la sève de la
jeunesse affluent au cœur, au cerveau, le génie peut se passer
des règles et réussit souvent sans leur secours à produire une
œuvre belle et forte ; mais quand les ans, quand la vie avec son
cortège de tristesses, ont glacé cet élan, refroidi ces ardeurs,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Golay Fils « Stahl
155 PlZICQ (l€b B€l‘gll€5
C EN V E |
FABRICANTS
d’Horlogerie & Jonaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1837
|
PLAN OS
HARMONIUMS
M RrADIO (
| GRAMODHONES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_027.tif'/>
        <page><![CDATA[celui qui n’est plus guidé par l’enthousiasme et par les illusions
juvéniles ne saura rien créer s’il ne peut s'appuyer sur la science ;
ceux qui se sont donné la peine de formuler, de grouper ces rè-
gles, ont été justement des hommes éprouvés par les misères de la
vie et qui se sont rendu compte de la nécessité d’un tel soutien.
Et Sachs, après une mélancolique allusion à son propre état d’âme,
termine en engageant le jeune chevalier à commencer sans retard
son travail; il racontera son rêve, qui lui servira de base, de su jet,
et son maître lui enseignera par quels procédés le mettre d’accord
avec les règles des Maîtres Chanteurs, de façon à ce qu’il puisse
être approuvé et couronné par eux.
Walther, dans une première strophe, chante d’abord, recueil-
lant ses souvenirs, un merveilleux jardin parfumé des plus suaves
senteurs et s'ouvrant à lui dans la clarté d’une aube éclatante.
À merveille, lui dit Sachs, qui l'engage à composer immédia-
tement la deuxième strophe, pour que la similitude soit parfaite.
Walther continue, en un second couplet, à dépeindre le jardin
enchanteur, puis, sur les conseils de son professeur, ajoute la
conclusion, dans laquelle il célèbre une beauté radieuse qui s’offre
à ses regards enivrés et le mène vers l’arbre de la vie. Sachs,
ému de la poésie qui se dégage de la première strophe, invite le
jeune poète à en composer une deuxième, dans laquelle Walther
met encore toute son âme. Il en faudrait une troisième, mais le
chevalier saura bien l’édifier au moment même du coucours; il
s’agit pour l’instant d’aller revêtir ses vêtements de fête, car
l’instant solennel approche. Sachs, plein de confiance sur l’heu-
reuse issue de l’épreuve que va aborder son protégé, lui ouvre la
porte de la chambre et le tait passer, avec un air de grande
déférence.
PREISLIED (Strophes chantées dans la ame scène)
L’aube vermeille brillait dans les cieux, L’ombre du soir annonçait la nuit ;
Et des senteurs montaient des fleurs Par le sentier du roc altier,
Dans une ivresse de jeunesse,
Un frais jardin ravit mes yeux :
Là, sous un arbre merveilleux,
Où l’or des fruits étincelle,
Je vis mon rêve bienheureux,
L’Amour que l’âme appelle;
Trésor promis jadis :
Dans sa beauté, l’Eve du Paradis !
Montait ma course vers la source,
De qui la voix m’a séduit :
Sous le feuillage d’un laurier,
Criblé d’étoiles jusqu’au faîte,
Je vis mon rêve tout entier,
L’Amante chère au Poète,
Du flot lustral baignant ma face,
Dans sa fierté, la Muse du Parnasse !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_028.tif'/>
        <page><![CDATA[MEUBLES
MAGASIN
E N D’EXPOSITION
Local spécial d’exposition : 18, rue J. Girard rue du
E A R. 8 U_ G E Gonse1l - Général
TÉLÉPHONE 42.35 O 8 Téléphone 58.680
É ACCIDENTS
assure bien et à des
conditions avantageuses
PLÉACE lFONGEM N ! |F
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Ouverture (Prélude du 1” acte)
Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus
importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet rëduit à sa plus
grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et
prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs; les trois autres
nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du che-
valier Walther de Stolzing.
Tout d'abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à
la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessi-
nent énergiquement le caractère des Maîtres Chanteurs, gens à
convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au
fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu'à l’absurdité; d’ail-
leurs gais et dispos.
Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le char-
mant motif de l’amour naissant, à la fois léger, discret, déjà ten-
dre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient.
Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif
caractéristique des maîtres, /a bannière, moins bourgeois, plus
héraldique que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif
s'étale largement et se termine par une majestueuse cadence. Puis
après un autre court épisode, il se présente un nouveau thème
d'importance capitale, la passion déclarée, qui parcourra tout
l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le
chant de Maîtrise, Après un autre motif attaché au seul person-
nage de Walther, l’ardeur impatiente, l’ouverture se développe
par des alternances de ces divers motifs, jusqu’au moment où trois
d'entre eux: Jes maîtres, la bannière et la passion déclarée, se com-
binant simultanément de la façon la plus ingénieuse viennent nous
faire pressentir ce que sera le dénouement de l’action elle-même:
l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier, des vieux
maîtres avec un art nouveau, plus spontané, celui de Walther,
inspiré par l’amour.
(D'après Albert LaviGNac.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_030.tif'/>
        <page><![CDATA[CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE - MOLARD, 2
GERTIFIGATS DE DEPOT à 3, 5 et 10 ans
La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne
place les fonds de ses exposants qu’en premières
hypothèques sur des immeubles situés dans le
Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des
prêts de la Caisse contre garantie
hypothécaire s’élève à
Fr. 237.123.857,45.
INSTITUT JAQUES-DALCROZE
GENÈVE
PLASTIQUE ANIMÉE
SOLFÈGE IMPROVISATION
Cours pour PROFESSIONNELS
(préparation aux certificats et diplômes)
Cours pour AMATEURS
(cours populaires du soir, cours pour étudiants et instituteurs)
JARDIN D’ENFANTS (4=-6 ans)
; 2 S “
Pour tous rensergnements, s'adresser : Secrétariat, 4 45 Terrassière
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_031.tif'/>
        <page><![CDATA[A VI TAIlL KB EZ
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
uPM T E G
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
A G E N C E
Hudson - Terraplane-Standard
RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
AMILCAR
Stock pièces détachées d'origine
MAISON GENEVOISE
LA PIIARMALIE HAHN
- BRUN & SES FILS, suce.
18, Place Longe:na”e - GENEVE - Rue Cro[.x—J()r, 29
est l'une des |)l‘ill('il):ll0ﬂ
et plus ANnciennes de Genève
MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ
SPÉCIALITES - ANALYSES
PETROLE HAHN
/r. 3.50 le flacon
seul remèdc ef[icace contre l.‘l (‘l]llt(‘ (lCS Cl'lCVClIX et [)Clli(‘lll€.‘s‘
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002913_032.tif'/>
        <page><![CDATA[l 'audition d'un disque
, POLYDOR”
vous procure le plus
pur plaisir; la marque
toujours si appréciée offre
la P]us grande variété
d’un répertoire incomparable
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
Représentants généraux pour la Suisse : KAISER & Co, S. À, Berne
IMP. GRIVET, GENÈVE,
e
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>