<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             6e concert de l'abonnement 
            <date when='09/12/1936'/>
          </title>
          <series>1936-1937</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002963</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19361209'/>
        <title>6e concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Purcell, Henry' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/33668' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Binet, Jean' type='person' role='cmp'>Binet, Jean</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/137994' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Respighi, Ottorino' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/45355' type='person' role='cmp'>Respighi, Ottorino</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Giannini, Dusolina' type='person' role='int'>Giannini, Dusolina</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_001.tif'/>
        <page><![CDATA[RCHESTRE
OMAND
PROGRAMME
OIRRE CINTESL
GENÉVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_002.tif'/>
        <page><![CDATA[SV IOUEUNMS FRIGORIFIQUES
TÉLÉDIFFUSION
LAMPES DE RADIO ‘
Ç._ ; @ 5 RE CIC TM
‘ A ROSSET & C
LAMPES D'ECLAIRAGE
F 5
NOS SPECIALITES @
INGELEN, MARCONI, POINT-BLEU, BELL-STANDARD
PAILLARD, PHILIPS, TELEFUNKEN, SABA, AUTOPHON
. | y @”“ V #
d'ioctez motre expootion ace Longemale
ENTRÉE LIBRE
ÿ S S | a
GALERIES CENTRALES - PASSAGE MALBUISSON
TÉLÉPHONE : 54.343
VENTE — INSTALLATION -- RÉPARATION — LOCATION
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_003.tif'/>
        <page><![CDATA[R
LES NOUVELLES
y 1 N°DRES
CELTAQUATRE : 745 /34
PRIMAQUATRE : 12,15 / 49
VIVAQUATRE : 12,15 / 49
O CV LIN DR ES
VIVA GRAND SPORT : 20,80/100
VIVASTELLA: 20,80/100
GCN DIRVE S
NERVA G”" SPORT : 27,74/130
NERVASTELLA : 27,7h/130
plus belles et meilleures encore…
RENAULT
cv
cv
cv
CV
cv
cv
cv
la gamme la plus complète au meilleur prix
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_004.tif'/>
        <page><![CDATA[MAGIC NOTES
TRADE-MARK
Disques Nouveautés
CONCERTO EN MI BÉMOL MAJEUR pour piano et orches-
Ires(Mozatiky 20e LX 559/62 Fr. 8.80
Walter Gieseking et l’orchestre sous la direction de
Hans Rosbaud.
SYMPHONIE N° 3 «EROICA» (Beethoven) :...........….… LX 532/37 Er. 8.80
Orchestre Philharmenique de Vienne,
Direction Félix Weingartner.
Disques. représentant de beaux cadeaux
CONCERTO POUR CLAVECIN ET ORCHESTRE (Mozart). Pathé PUT 24/25 à
Mme Rœsgen-Champion Clavecin et un petit orchestre. E 750
SONATE EN FA MAJEUR pour cordes et orgue (Mozart).... DZX 16 Fr. 6.60
SONATE EN DO MAJEUR pour petit orchestre et orgue
(Mozart).
N. Pierront (Orgue) et Orchestre Symphonique.
SONATE EN RE MINEUR pour violon et piano (Vivaldi). .. LX 543 Fr, 8.80
Natan Milstein (violon) Leopold Mittmann (piano).
LES SIX CONCERTOS BRANDEBOURGEOIS de J.-S. Bach. LX 436/49 Fr. 8.80
Adolphe Buch (violon) Rudolf Serkin (piano).
Marcel et Louis Moyse (flüte) et solistes pour hautbois,
cor, trompette.
1ES> Bach ©OrgantMusie socetys Volumenmes 1 ROX 146/52 Fr. 8.80
Préludes, Toccates et Fugues, joué par Schweitzer seulement complet
Km vente dans tous les bons magasins de musique
Représenlation générate des disques Columbia et Pathe :
PIANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_005.tif'/>
        <page><![CDATA[En songeant dès à présent
à vos cadeaux de fin d’année
rappelez-vous que
le plus agréable des cadcaux
à faire à un musicien, c’est
Un abonnement de trois mois
aux Concerts
de l'Orchestre RKRomand
, y .
(wl ulmnm*nzcnt ('nnz[):'elu/ra 5 (unccrtx, soit :
4 Concerts d’abonnement
20 Janvier Soliste : M, Johnny AUBERT pianiste.
( Direction S. Baud-Bovy)
3 Février Soliste : Léonora MEYER, cantatrice.
(Direction E. Ansermel)
9 mars ; Soliste ; Emmanuel FEUERMANN,
(Direction E. Ansermel) violoncelliste.
17 mars ; Soliste : Joseph SZIGETI, violoniste.
(Direction Franz von Hæsslin)
et l Concert extraordinaire (Dircction E. Ansermel)
le 9 Février (avec le concours de la Société de Chant Sacré).
Au l L<',l CiiﬂtiltC "Kin feste l‘lll‘g”. de ,/.-AS‘. ”4h'l!l
programme : | ct LE ROI DAVID, d'Arthur Honegger.
Le Bureau de localion (J/rlf/d.:[ü Sautier e Jæger, Fuolerie, 12),
Journira lous rensetgnemenls uliles aux intéreodés.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_006.tif'/>
        <page><![CDATA[K“fÇÏFŒÿ{%
Fabrican &œ
c@ R QÈ d;@@@@œ'ﬁè@>@;@
31,Q Qmaa RS Ü@œgﬂ@]œ@
1s
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_007.tif'/>
        <page><![CDATA[=>=-—-=-=—>>>— —— =—=—u|
===
===s ==s
ASSOCIATION r L'ORCHESTRE ROMAND
Mercredi 9 décembre 1956, à 20 h. 30
Au Victoria-Hall
6 Concert de l’Abonnement
MM. les Membres de l’Association des
Amis de l’Orcllestre Romam] qui n,ont pas
encore versé leur souscription pour la saison
actuelle sont priés dele faire dès maintenant,
au compte de chèques TL 68.70. Les versements
faits au compte II 6862 (Orclqestre Romam‘])
sont également vala])les, Je même que ceux
faits directement au Siège du Secrétariat.
UJ 20 Sexvuvan rn m
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANS ERM E [
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.,
—— e e e e
——
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_008.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_009.tif'/>
        <page><![CDATA[=—(s
—N=
——
s==
—— S
——N
===s
ASSOCIATION pEz L'ORCHESTRE ROMAND
detesp dn drenoe degec) dererpe dyaea) èn
Mercredi 9 décembre 1936, à 20 h. 50
Au Victoria-Hali
6 Concert de l’Abonnement
. SYMPHONIE en r m;1jcur (sans menuet)
. Aria de DON JUAN : « Non mi dir»
SOLISTE :
M" Dusolina GIANNINI, cantatrice
PROGRAMME
PREMIFRE PARTIF
T Quite délopéra MHE FAIRY QUEEN
OU       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>CÏ‘ÎUI‘C - f\il‘ = Rundc:… - li()[‘ll[)il)(' “ (‘}l.\L‘UHII('.
a) Adagio et allegro.
b) Andante. - c) Finale (presto).
Pour chant et orchestre : MM D. GIANNINI
DEUXIEME PARTIF
DANSES pour orchestre /1"“ audition)
&. a) Airdela FORCE DU DESTIN ; «Pace mio Dio»
b) Air d'AID/A ; «Ritforna vincitor» ...........….
Pour chant et orchestre : MMe D. GIANNINI.
» FONTANE DI ROMA, poème symphonique ...
a) La fontana di Valle Giulia all'alba.
b) La fontana del Tritone al mattino.
c) La fontana di Trevi al meriggio.
J) La fontana di Villa Medici al tramonto.
L'Orchestre sera dirigé par
.l/4’ît!l‘/g
Mozart…
J. Binel
' Verdi
I
Respighi
M. Ernest ANSERM E1
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme,
|
Î
V)
— — =——=-=-—=—=—=—==-=-—==-—-=-—-—-—-—=--—=—<——|[e
—-— —-—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_010.tif'/>
        <page><![CDATA[GENEVE
TROZUIS SE S PRN
S
es
e
—
©o
u
>
©
e=)
<c
œ
“
Æ
uV
L
cs
_
œ
—
RES
=—
f,
À ?
=
VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
\
GEN
TOUS  INES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_011.tif'/>
        <page><![CDATA[HIEPNRSYS PURCOEDE
1658-1695
EU après la création de l’opéra national français par
L‘ully, 1Angleterxe allait recevoir aussi son opéra
N ; ral du p'us grand de ses musiciens, Henri Pur
@/J cell. Né en 1658 à Westminster (Londres), mort
dans la mème ville en 1695, Purcell fit son éducation comme
enfant de chœur de la chapelle royale, sous la direction de
Cook et de Humphrey et reçut des lecons de Blow; il devait
parachever, dans des œuvres de tous genres et d’un caractère
accompli, le mouvement musical anglais commencé avec les
premiers auteurs de suites instrumentales, les grands virgina-
listes et les compositeurs vocaux de la période élisabéthienne.
Didon et Enée fut son premier opéra, représenté en 1680 avec
un succès sensationnel. Après une première période consacrée
à la musique d'opéra, Purcell, devenu organiste de Westminster
s'adonna à la musique religieuse (welcome songs, etc.) et à
la musique de chambre (sonates à trois, etc.). Puis il revint au
théâtre et y donna ses œuvres définitives, dont King Arthur et
The fairy Queen. Au point de vue musical pur, les œuvres
D
“
de Purcell ont eu une influence incontestable sur Haendel, sitôt
celui-ci fixé à Londres.
Peu à peu, subissant le sort de nombreux compositeurs an
ciens, Purcell n’était plus devenu pour le monde musical, qu'un
nom. Mais à mesure que l'on réapprend à lire les anciens et
qu'on fait d’eux des éditions plus intelligentes, ce nom grandit
à nos yeux et la valeur de Purcell éclate davantage. Il ne
tardera pas à reprendre la place que lui valent la fraîcheu
et la foncière originalité de son génie, et sa sobre maîtrise.
L'opéra The fairy queen, dont le texte est un arrangement
du Songe d’une nuit d’été, a été écrit en 1692.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_012.tif'/>
        <page><![CDATA[pour vos vêtements
pour vos rideaux
poullr VOs IéfoiSsser
F. E BAFCHLER FRÈRES
teinturiers
us
[
GENEBVE
ine : 84, rue de Lausanne
ville
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_013.tif'/>
        <page><![CDATA[WOLFGANG-AMÉDÉE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Viennc en 1701.
e 7 7
SYHMPHONTE en ré majeur (cans menuel).
ES quarante-sept symphonies, publiées dans la grande
édition Breitkopf et Hærtel, nous permettent de suivre
pas à pas les évolutions du génie de Mozart dans la
symphonie, la forme par excellence de la musique
absolue.
Trois périodes ressortent nettement de cet ensemble: la pre
mière, de 1764 (première symphonie, en mi bémol, écrite à
Londres) à 1772, est caractérisée par le fait que les thèmes sont
avant tout rythmiques et harmoniques et que la matière musicale
du développement de l’allegro est étrangère à celle de l’exposi
tion. Dans la deuxième période (1772 à 1786), Mozart continue à
prendre pour modèles les symphonies d'opéra italiennes, mais
les thèmes deviennent plus mélodiques, la cantilène se développe
avec plus de chaleur et de personnalité. La troisième période,
enfin, comprend quatre symphonies: celles en mi bémol, sol
mineur et wt majeur, écrites les 26 juin, 25 juillet et 10 août 1788,
et la Symphonie en ré-majeur (sans menuet), composée pour
le concert d’hiver du 6 décembre 1786 à Vienne. Suivant alors
les traces de Haydn, le maître bâtit le développement de l’alle
gro sur les motifs ou les thèmes exposés auparavant. Ces derniers,
fleurs délicates au pénétrant parfum, sont éclos dans la même
atmosphère que les immortelles mélodies des Noces de Figaro,
de Don Juan, de la Flûte enchantée.
Dans la Symphonie en ré majeur déjà, le Mozart de l’opéra
et du Requiem, c’est-à-dire le Mozart en possession consciente et
absolue de la technique de son art, nous dévoile ce que son
génie musical a de plus serein et de plus pur.
L'adagio, qui sert d’introduction au premier mouvement, dé
bute par une figure chère à Mozart, suivie d’une mélodie
développée par les violons. Rien dans cette introduction ne
trahit une parenté directe avec l’allegro qui suit, si ce n’est
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_014.tif'/>
        <page><![CDATA[RUE DU DHONE 102 QUE D'ITALIE 4
IRADIO
GRAMOPHONES
DIS QUES <,
RAVER AI E Z
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. À.
6
2
Le plus central - Ouvert jour et nuit
A G E N C Es
Hudson-Terraplane-Standard
Réparations soignées - Toutes fournitures
A MILCAR
Stock pièces détachées d'origine
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_015.tif'/>
        <page><![CDATA[,
peut-être le mouvement syncopé des violons apparaissant une
ou deux fois, ou l'allure plutôt chromatique des motifs.
L'allegro lui-même commence par le premier thème de six
mesures, suivi d'un autre motif dont la vigueur contraste avec
le caractère triste et tourmenté du thème principal. La phrase
musicale module vers la tonalité du second thème. Celui-ci,
présenté par le quatuor à cordes, déroule, comme une source
fraîche et limpide, ses gracieuses sinuosités; mais il semble que
le premier thème doive étendre aussi sur lui son ombre: il est
aussitôt répété en mineur. Les développements se succèdent jus
qu'à une courte coda, qui termine cette partie, sans toutefois
y introduire de nouveaux éléments.
Une mélodie doucement plaintive que les cordes chantent
seules d’abord, puis doublées par les instruments à vent; deux
motifs, l’un léger, l’autre puissant et sombre, tous deux destinés
à donner vie et mouvement à l’andante : telle est l’essence de
cette deuxième partie. Le voile de mélancolie jeté sur tout le
premier mouvement pèse encore sur l’andante ; c’est à peine
si le presto parvient à le dissiper.
Dès le début du /inale, nous pouvons en saisir le caractère
général: un motif sautillant, plein de joie naïve et rappelant à s’y
méprendre la manière de Haydn. Un second thème contraste avec
le premier par ses allures plus mélodiques, mais ne prend
aucune part au développement du morceau. Partout, le rythme
initial jette sa note viveet légère: tantôt au grave, tantôt à l’aigu,
ici dans les cordes, là dans les bois, voire même .dans les cors.
L'entrain règne jusqu’à la fin, pour laquelle toutes les voix de
l'orchestre, réunies en un puissant unisson, développent l’accord
de ré majeur.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_016.tif'/>
        <page><![CDATA[ACCIDENTS
Coutes combinaisons d'assurances
Accidents - Responsabilité civile
Maladie
LONGEMALLE, 1
' Pianos
_%7272a neïfel ;
anct Robert Kneifel-Béroud |
Place du Molard, 7 (Entresol)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_017.tif'/>
        <page><![CDATA[DON JUAN
Air de Donna Anna
Non mi dir belle’idol mio che son io crudel con te :
tu ben sai quant’io t'amai, tu conosci la mia fe.
Calma, calma il tuo tormento, se di duol non vuoi ch'io mora,
Non mi dir bell’idol mio che son io crudel con te :
Calma, calma il tuo tormento, se di duol non vuoi ch’io mora,
Forse, forse un giorno il cielo ancora sentirà, sentirà pietà de me !
forse un giorno 1l cielo ancora sentirà pietà di me.
Récitatif :
Cruelle ? Suis-je cruelle ? Ah ! tout éloigne depuis trop long
temps un bien suprême, que mon cœur voit en rêve.
Mais le monde, Ottavio ! Non, n'appelle pas cruelle une femme
qui t'aime. Car l’amour, dans mon cœur, parle pour toi-même !
Air :
Ah ! mon âme aimante et douce ne peut être cruelle pour toi.
Car tu sais bien comment je t’aime, tu connais mon amour. Calme,
calme tes alarmes, et tu calmeras ma peine, 6 toi qui m'’aimes !
Ah ! pour toi, le bonheur va sourire, et le ciel bientôt peut-être
aura pitié de moi.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_018.tif'/>
        <page><![CDATA[FOU T
VNSHLN S - 1111
*x
-
Cuisine par le gaz et
l’électricité - Force motrice
Installations sanitaires
- Eclairage moderne -
PÉPETRICITÉ
EAU - GAZ
TÉLÉPHONE
Ep. MAGNENAT & C“
Concessionnalres des Services
Industriels de Genève et de
l'Office
fédéral du téléphone
28, Rue du Mont-Blanc, 28
GENÈVE
W
( , cHV
Angle rue Céard - rue Croix d'Or
La maïison de confiance qui chausse
impeccablement toute la famille.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_019.tif'/>
        <page><![CDATA[JEAN BINET
DANSES pour orchestre.
L est certainement inutile de présenter Jean Binet au
public des concerts d’abonnements qui a eu maintes
fois l’occasion d'applaudir ses œuvres; l’an passé, no-
HS - ‘ ; ; ‘
-E tamment, son Concerto de violon obtint un brillant
S
succès. La partition que nous entendons ce soir n’est, malgré son
nom, ni une suite de danses à la manière classique, ni une
fantaisie qui s’amuse des rythmes et des mélodies de nos danses
modernes. Ce titre semble indiquer plutôt que l’œuvre de M.
Binet s'’inspire des mouvements corporels, comme telle autre
musique s’inspire d’un spectacle de la nature, telle autre encore
du jeu des sentiments et des passions. C’est donc à travers le
geste, individuel ou collectif, à travers la marche, l’élan et la
danse, ou les oppositions de groupes, que M. Binet va attein-
dre notre sensibilité. C’est bien, en effet, de cela qu'il s'agit
et non pas seulement de peindre des corps en action. C'’est
même une des caractéristiques de cette œuvre toute récente (elle
date du printemps dernier) qu’elle nous offre l’éveil d’un ly-
risme que, jusqu’ici, M. Binet n’avait laissé percer qu'avec une
discrétion, on dirait avec une pudeur, parfois excessive. Ici,
l'expression se fait plus large et plus généreuse, et tout en
gardant ses qualités maîtresses de distinction et de mesure,
l’auteur ose ici se livrer et risquer des rencontres harmoniques
dont l’audace est toujours heureuse.
Les Danses sont composées, comme les sonates anciennes,
de quatre mouvements. Le premier, « assez lent » est construit
sur un élément mélodique qui sans cesse se modif:e, tandis que
se le relancent les divers instruments de l’orchestre. Le second
« Animé », est un 2/4 piquant, scintillant, pépiant, que vien-
nent rompre syncopes et petites mesures inégales. Le troisième,
« Lent », introduit par les bassons et les saxophones, est une
sorte de marche horizontale et sinueuse. Quant au dernier mou-
vement, le plus développé, c’est un 3/4 « Très vif », plein de
verve rythmique, que vient couper une sorte de trio à 2/2 syn-
copé à la façon des danses modernes. Le 3/4 initial reprend et
conduit à une joyeuse et brillante péroraison.
F. M.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Achetez au
COMPTOIR oes TISSUS
HH HVHIN HON
MOLARD =—GENÈVE =— ENTRÉE LIBRE
[a maison
qui simpose
par son assortiment
Painages 0 2°; e
Fantaisses P—
Trousseau - Ameublement
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_021.tif'/>
        <page><![CDATA[GIUSEPPE VERDI
1815-1901
Air de Léonore (La Force du Destin)
Pace mio Dio
Cruda sventura m'astringe ahimé a languir
Come il di primo datant'anni dura
Profondo il mio soffrir !
Pace mio Dio !
L’amai gli è ver, ma di beltà evalore
Contanto Iddio l’orno,
Che l’anno ancor
Nè toglermi dal cuore
L'immagin sua sapro !
Fatalità !
Undiletto tisgiunti n'ha quaggiù
Alvaro, io t’anno
E sul nel cielo è scritto ;
Nonti vedro mai pui !
Oh Dio, fa chïio muria, che la calma pud
Darmi morte sol, Jurvan la pace, qui spero
Quest alma iu preda a tanto duol,
Immezzo a tanto duol !
Invan la pace quest alma invan spero !
!
Traouction :
Grâce ! Pitié ! Pitié pour moi, Seigneur !
De ma disgrâce, rien n’égale l’horreur !
Le temps se passe, mais rien n’efface
Mon trouble et ma douleur.
Mon cœur l’aima !
Non ! plus ardente flamme
Ne s'alluma jamais.
Je l’aime encore !
Rien ne peut de mon âme effacer les regrets !
Fatalité ! Un abîme s’entr’ouvre entre nous,
Je t’aime encore, Alvar, et c’est un crime
Pour le ciel en courroux !
O daigne, Dieu, toi que j'implore
Daigne finir enfin mon triste sort !
Seigneur, ah ! laisse Léonore
Enfin s’éteindre dans la mort.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_022.tif'/>
        <page><![CDATA[AGENTS RÉGIONAUX DE
BLUTHNER
STEINWAY & SONS
GAVEAU
PÉEVMEL
SCHMIDT * FLOHR
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS
SPÉCIALISTES IANOS
BOTPANGE . RRINSPRORNn 106 4710N
ST]ÊINWAY &SONS
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCON M (LONDRES)
DE SO Gurich)
S A B ÀA
BIENNOPHONE
Toutes marques en  démonstration
SERVICE TECHNIQUE DE 1: ORDRE
ANTENNE ANNIPARASINES , 1MEITE/TBURS
DISQUES ET ACCORDÉONS
1836 - 7 novembre 1936
GENEVE*: _ ———— {
( |
° W
f s2 ‘FUstegE 1T
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes
vous permettra d'acheter à de bonnes conditions
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_023.tif'/>
        <page><![CDATA["pi Rbar t e (s à 51
Scène el air d'Aïda
Ritorna vincitor ! E del mio labbro usci, l’empia parola !
Vincitor del padre mio, di lui che impugna l’armi per me, per
ridonarmi una patria, una réggia, € il nome illustre che qui celar
m'è forza ! Vincitor de, miei fratelli, ond’io lo vegga, tinto del
sangue amato, trionfar nel plauso dell’Egizie coorti ! E dietro
il carro, mio padre, di catene avvinto !
L'insana parola, o Numi, sperdete,
Al seno d'un padre la figlia rendete ;
Struggete le squadre dei nostri oppressor !
Ah, sventurata, che dissi ? E l’amor mio ? Dunque scordar
poss'io questo fervido amore che, oppressa e schiava, come
raggio di sol qui mi beava ? Imfrechero la morte a Radamès,
a lui ch’amo tanto ! Ah, non fu in terra mai da più crudeli an
goscie un cuore affranto !
1 sacri nomi di padre, d’amante,
Nè proferir p()sè'i()‘ ne ricordar.
Per l’un, per l’altro, confusa tremante,
lo piangere vorrei, vorrei pregar.
Ma la mia prece in bestemmia si muta
Delitto è il pianto, colpa il sospir;
In notte cupa la mente è perduta,
E nell’ansia crudel vorrei morir.
Numi, pietà del mio soffrir !
Speme non v'ha pel mio dolor.
Amor fatal, tremendo amor,
Spezzami il cor, fammi morir !
Traouction :
Vers nous reviens vainqueur !
Ma lèvre a prononcé cette parole impie !
Quoi ! lui ! vainqueur d’un père arrivé
Pour m'arracher à mes tyrans, me rendre une patrie…
Un trône et le grand nom qu’ici je dois cacher !
Quoi ! vainqueur de mes frères. Le verrai-je
Les mains teintes d’un sang chéri,
Triomphant, acclamé par nos frères adversaires,
Traînant après son char, mon père,
Un Roi, flétri, de fers meurtri !
Que cette parole
Loin de moi s’envole,
Qu’Aïda console un père adoré !
Périsse la race d’un peuple abhorré !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_024.tif'/>
        <page><![CDATA[AIR FRANCE
RÉSEAU AÉRIEN MONDIAL
EUROPE,
AFRIQUE
AMÉRIQUE p u SUD
ORIENT
EXTRÉME-ORIENT
RAPIDITÉ - CONFORT - SÉCURITÉ
Outre les avantages d'une grande rapidité, les avions de
la Compagnie AIR FRANCE offrent, par leur installation
luxueuse, le plus grand confort à leurs passagers.
Les appareils de la Compagnie AIR FRANCE
assurent des liaisons aériennes entre tous les pays
d'Europe, de l'Afrique du Nord, de l'Extrême-Orient
et de l'Amérique du Sud.
lls parcourent journellement une distance de
410.000 kilomêtres.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Ah ! Est-ce moi qui menace ? Et mon amour… Ah ! puis-je oublier
[cette vive tendresse
Qui, de l’esclave, ainsi qu'un gai rayon charmait la détresse.
Moi ! demander la mort de Radamès, de celui que j'adore !
Ah, fut-il donc jamais tourment semblable au feu qui me dévore !
Ces noms sacrés et d'époux et de père,
Ne puis-je donc hélas les murmurer !
Pour l’un, pour l’autre, en ma douleur amère,
Je ne voudrais que prier et pleurer !
Mais la prière est, hélas ! un blasphème.
Mais les soupirs, les pleurs sont criminels.
Et je n'ai plus qu’un refuge suprême,
La froide mort et ses dons éternels !
Grâce ! Grands dieux ! c’est trop souffrir.
Dans ma douleur, plus d’espérance ;
Fatal amour, triste démence,
Brise mon cœur, fais-moi mourir !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_026.tif'/>
        <page><![CDATA[OTTORINO RESPIGHI
A mort du grand musicien, survenue le printemps dernier
1 (Respighi naquit à Bologne le 9 juillet 1879) a dou-
fâ/ > loureusement ému le monde musical. Respighi occu-
/F> pait, dans la brillante pléiade des compositeurs ita-
liens contemporains, une place d’élite. Les magnifiques qualités
qui ont fait l’universelle popularité de son œuvre sont celles-là
mêmes qui lui assurent la survie: noblesse et élégance de
l'inspiration, clair équilibre de la forme. Symphoniste né, Res-
pighi avait le sens aigu de la polyphonie, d’une polyphonie
aérée, sans lourdeur. Nul, mieux que lui, ne maniait les timbres
de l’orchestre, et plusieurs de ses partitions pourraient servir
de modèle, tant par la puissance de l'accent que par la recherche
subtile du coloris instrumental. Et, si les dons d’invention mélo-
dique propres aux compositeurs de sa race lui furent généreu-
sement dispensés, ne devons-nous pas aussi admirer la lucide
volonté, le goût très sûr avec lesquels il les disciplina.
Respighi fit ses études musicales au Lycée Rossini, sous la
direction de Martucci pour la composition; il alla ensuite se per-
fectionner chez Max Bruch, puis s'initia auprès de Rimsky-Kor-
Ksakow aux secrets du coloris orchestral. Après avoir assumé du-
Krant plusieurs années la direction de l’Académie Ste-Cécile, à
Rome, Respighi a renoncé à ce poste poutr se vouer unique-
ment à la composition. Son œuvre prend surtout racine dans
la vieille tradition de la musique italienne, dont il a étudié à
fond les chefs-d'œuvres de tous les temps.
Parmi ses compositions les plus connues, on compte des opéras:
Sémiramis (1910), Vittoria(1913), Belphéga (1924) et la Cloche
engloutie ; des ballets: la Boutique jantasque, jouée à Genève
par les Ballets Diaghilew, la Belle au Bois dormant ; des mor-
ceaux de musique instrumentale pour orchestre: Symphonie dra-
matique, les Fontaines de Rome, les Pins de Rome, des suites
de danses anciennes et des œuvres pour chant et orchestre, con-
certos, quatuors, etc.
Respighi restera une des belles figures de la Musique de
notre époque: il fut un de ceux qui réagirent efficacement
contre les formules envahissantes du vérisme. Il renoua les
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_027.tif'/>
        <page><![CDATA[2P34 R es r
4
TR TPEs
belles traditions de la patrie de Monteverde; il a méaité et
construit et a su unir à la technique la plus ferme les trésors
d'une sensibilité profonde.
Dans son poème symphonique Fontaines de Rome, l’auteur a
u l'intention d’exprimer les sensations et les visions que lui
ont inspiré quatre fontaines de Rome, à l'heute où leur caractère
est le plus en harmonie avec le paysage et où leur beauté apparait
la plus suggestive.
La première partie du poème, inspirée de la fontaine de Valle
Giulia, évoque un paysage pastoral; des troupeaux de moutons
passent et se perdent dans la brume fraîche et humide d’une
aube romaine.
Une forte et insistante fanfare de cors sur des trilles de tout
l'orchestre commence la seconde partte (la Fontaine du Tfriton
C'est comme un joyeux appel, auquel accourent en foule naïades
et tritons se poursuivant dans une danse effrénée entre jets
d'eau.
Un thème solennel chante au-dessus des grondements de l’or
chestre. C’est la fontaine de ’Trevi en plein midi. Passant des
bois aux cuivres, le thème atteint une sonorité triomphante. Les
janfares éclatent, et sur la radieuse étendue d'eau passe le char
de Neptune, traîné par des chevaux marins, et suivi d’un cortège
de tritons et de sirènes. Le cortège s'éloigne pendant qu’on
entend encore les fanfares au loin.
La quatrième partie (La fontaine de la Villa Médicis au soleil
couchant) s’annonce par un thème mélancolique qui s’élève sur
un doux clapotement de l’eau. C’est l’heure nostalgique du
couchant. L'air est tout vibrant de sons de cloches, de gazouil
lements d’oiseaux, de bruissements de feuilles et tout s’éteint
doucement dans le silence de la nuit.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_028.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi 20 Janvier, au Grand- Théâtre
7"“Concert de l’Abonnement |
sôus la direction de Monsieur
Samuel BAUD-BOVY
Solisle : Monsieur
Johnny AUBERT
planislez
On sera heureux de réentendre cette année M. Johnny Aubert qui fut
toujours au nombre des solistes les plus aimés de notre public. L’éminent Pro-
fesseur supérieur de notre Conservatoire, dont la carrière se partage entre
l'enseignement et de brillantes tournées de concerts en Suisse et à l'étranger,
nous revient cette année avec l’une des œuvres les plus célèbres de la littéra-
ture pianistique, où ses qualités si personnelles d'interprète pourront être mises
en pleine valeur. La musique classique forme, en effet. la base de son art,
tout de spiritualité et de charme. Ajoutons que M. Aubert a bien voulu accepter
de jouer l'importante partie de piano de la Symphonie de M. Charles Chaix.
PROGRAMME : ( ‘
1. Ouverture ”Weihe des Hauses “
2. Concerto n° 5 en mi bémol, p piano et orch. J E
3. Ouverture de Salamine ..........… M. Emmanuel (1929)
4. Deuxième Symphonie en do majeur .. Ch. Chaix |
6. Suiteorecque … ...  Pelro Petridis {
Location à parlir Ou 15 Janvier,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Hos manteaux ont un
cachet d ë[e'gance sportive
el sonf vendus depuis 59 fr.
OUSPORTS
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002963_030.tif'/>
        <page><![CDATA[FONDEE EN 1872
Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
GENEVE
2, RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS EAUX - VIVES
CORNAVIN CAROUGE
Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
sont ouverts tous les jours, dimanches compris
Imp. Grivet, Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>