<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert : Festival de Genève 
            <date when='23/09/1936'/>
          </title>
          <series>1935-1936</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002957</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19360923'/>
        <title>Deuxième concert : Festival de Genève</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132137' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Orchestre de Radio Suisse Romande, Genève' type='person' role='int'>Orchestre de Radio Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Appia, Edmond' type='person' role='int'>Appia, Edmond</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_001.tif'/>
        <page><![CDATA[p
ce 53P 0 ts e e
|
|
|
— fÇoeer. 7 " ï — mrmeere e ÉÉ E
/
u |
»
E RREE  ES
\
J‘)
&
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Association (1u Festiva1 (le Genève
VICTORTS HE
Mercredi 23 veptembre 1936
à 20 /.7 ./j
e
Deuxième concert
… PRÉTEUDE DANSE DU ROUET “ \
PAVANE (l(? Ma À{lère l'()ye ............. }
205 IOMIDEAU DE COURERIN * …
Prélu(]e. = FOI‘lZ}H(‘. - M(?Illl(‘t. = Rigaxu]on. 1"1.l|/l'l‘(‘t‘ R()l'(’l
3. Df\PHNILÇ E’]‘ (‘HIJOÉ, frugmcnh \y'l)ll)]l(llli(llll'5 \
(_2” st"|‘ic)
L(‘VC[‘ (lll juur = P(llll(llllil!lC — D(lll\(‘ g("ll("l‘!ll(‘.
ENTR’ACTE
4. CONCERTO pour violon et 0rcllostrv .........
TOCCHtB. — Aî‘i{l I. - Al‘ill II. e C(l!)î‘iC(i(). /
M. Edmond APPIA \ ]g"r AStruu'{n.s/<y
5 LF/SACRE D- PRINTEMES |
L’Orechestre Romand
et
L’Orchestre Radio Suisse Romande
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. Edmond APPIA
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_004.tif'/>
        <page><![CDATA[E
L )
E
n
Q
Pa
>
°
3
L
5
À
2
9
à
V E
31,Quai des Bergues
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_005.tif'/>
        <page><![CDATA[MAURICE RAVEL
Né à Cibourre (Busscs-P/\rénécs), le 7 mars |S/“.‘3.
MA MERE L'OYE
Les cinq pièces enfantines inspirées par des contes de fées et réunies sous
la titre de Ma Mère l’Oye datent de 1910. Ecrites primitivement pour
piano à quatre mains, l’auteur les a mises à l’orchestre, puis les a complétées
pour en faire un ballet qui fut représenté à Paris, au Théâtre des Arts.
Le compositeur du ballet a ajouté notamment aux pièces primitives un
Prélude et une Danse du rouet qui s'enchaînent à la Pavane de la Belle au
bois dormant, Ce Prélude, construit sur les motifs de diverses pièces de la
suite, semble nous entraîner, avec la chasse du Prince Charmant, à travers
la forêt ensorcelée de l’autre côté de laquelle on trouvera non seulement
le château de la Belle au bois dormant, mais tout le monde féerique. Et
c'est d’abord la vieille fileuse (Danse du rouet)-au fuseau de laquelle
viendra se piquer la belle princesse. Puis la Pavane qui berce le sommeil
de la Belle au bois dormant,
LE TOMBEAU DE COUPERIN
On sait que Maurice Ravel a souvent cherché dans la musique même
le sujet de sa musique, réalisant ainsi des œuvres qui tiendraient du
pastiche si la qualité et la force de l’invention, la personnalité du style
n'en faisaient malgré tout des œuvres originales. Ainsi la Rhapsodie espa
gnole les Valses nobles et sentimentales, la Valse, le Boléro, d’autres
encore. Dans le Tombeau de Couperin, ce sont les formes des danses
anciennes et le style des clavecinistes français du XVIIIe siècle qui l’ins
pirent. Mais il y a sans doute aussi quelque chose de plus; cette œuvre a
été écrite pendant la guerre, dans le même temps que Claude l)chuss_y,
« musicien français », écrivait ses sonates, et sous forme d’un hommage
funèbre, comme 1l était coutume d’en faire aux XVIIe et XVIIIe siècles
— le Fombeau en musique et d'un hommage funèbre à l’un des musiciens
les plus grands et les plus caractérisés de sa race, sans doute Ravel a-t-il aus-
si voulu faire témoignage de « musicien français » et écrire une œuvre d’un
goût sans mélange à l’éloge du génie de son pays. On remarquera d’ail
leurs que ces petits morceaux, et particulièrement la Forlane, ont l’haleine
plus puissante et plus soutenue que ne l’exigeraient de simples miniatures
et marquent ainsi la maîtrise à laquelle est parvenu Ravel dans sa maturité,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_006.tif'/>
        <page><![CDATA[SOLE AGENT FOR AQUASCUTUM COATS & RAINCOATS
100,
JACOUET
CHER1SAER
2, RUE DU RHONE, 2
GENÈVE |
FRIEDRICHEBERTSTR. |
BERLIN
SN CX
RÉEGENT STREET, LOUDON, W 1
PI
GENEYE n
Angle rue Céard - rue Croix d'Or
la maison de confiance qui
chausse toute la famille impeccablement
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_007.tif'/>
        <page><![CDATA[et dont la Sonate pour violon et violoncelle est l’exemple le plus typique.
Ecrit d’abord pour le piano, le Tombeau de Couperin a été mis à l'or-
chestre par l’auteur dans l’originale et -caractéristique composition sui-
vante : deux flûtes, un hautbois, un cor anglais, deux clarinettes, deux
bassons, deux cors, une trompette, une harpe, quintette à cordes (pas
de percussion).
DAPHNIS ET CHLOR
Ce ballet symphonique, écrit en 19I0-1911 pour les ballets russes de
Serge de Diaghilew et mis en scène par Michel Fokine, tient une place à
part dans la production de Maurice Ravel par l’ampleur de son style, les
larges proportions de sa composition. Le ciseleur de pierres précieuses, le
miniaturiste, le poète lyrique intime et délicat de la Rhapsodie espagnole,
de Ma Mère l’Oye, des Valses nobles et sentimentales, y fait place à un
décorateur de grand style. « L’art de Ravel s’est singulièrement affermi dans
cette partition systématiquement plastique, dit M. E. Vuillermoz. Tout en
conservant ses dons si personnels de pastelliste familiarisé avec toutes les
irisations musicales d’un orchestre où les poussières sonores dansent et
chatoient comme des atomes dorés dans un rais de soleil, le compositeur
à consenti à cerner d’untrait net le contour de ses dessins.» Toutefois,
lè caractère de son art, ce caractère objectif et réfléchi, où dominent le
goût et la mesure, et sa sensibilité particulière, n’ont pas changé. La
mélodie garde son élégance un peu hautaine et l’harmonie son goût des
larges consonances et des subtiles affinités tonales. Dans la mise en œuvre,
on verra que la mélodie s’épanouit pour dépeindre l’ampleur d’une magni-
fique aurore, sans recourir à l’éloquence ou à la grandiloquence; et sa
danse générale multiplie ses élans et ses formes sans cesser d’être ordonnée :
c'est une bacchanale, par la diversité des rythmes et l’élan dynamique, mais
une bacchanale classique, comme l’aurait conçue un Poussin.
La deuxième série des fragments symphoniques extraits de cette œuvre
pour le concert correspond aux épisodes suivants du livret :
Lever du jour : Aucun bruit que le murmure des ruisselets amassés par
la rosée qui coule des roches. Daphnis est toujours étendu devant la
grotte des Nymphes. Peu à peu le jour se lève. On perçoit des chants
d'oiseaux. Au loin un berger passe avec son troupeau. Entre un groupe
de pâtres à la recherche de Daphnis et de Chloé. Ils découvrent Daphnis et
le réveillent. Angoissé, il cherche Chloé du regard. Elle apparaît, entourée
de bergères. Ils se jettent dans les bras l’un de l’autre. En retrouvant Chloé,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_008.tif'/>
        <page><![CDATA[M -A& /l;S. © N
LINGERIE ET BAS
vous oire
BAS POUR DAMES
SOIE NATURELLE
MAILLE EXTRA FINE 2 so
FABRICATION SUISSE la paire, N
M A l S O N
ex première de la Maison Rubis
Croix-d’Or, 23
LYDIA DAINOW
INSTITUT PE BEANUTÉ
désire sincèrement vous démontrer les qualités de ses produits
évises me tn odes
Elle serait spécialement heureuse de vous faire voir sa
Nouvelle Poudre L.D.
et de vous offrir gracieusement un maquillage à cette occasion.
30,Confédération, Genève - T él, 44.210
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Daphnis reconnaît l’intervention de Pan: Le vieux berger Lammon explique
que si Pan a sauvé Chloé, c’est en souvenir de la nymphe Syrinx, dont le
dieu fut épris autrefois. Daphnis et Chloé miment l’aventure de Pan et
de Svrinx :
Pantomime : Chloé figure la jeune nymphe errant dans la prairie.
Daphnis-Pan apparaît et lui déclare son amour. La nymphe le repousse.
Le dieu devient plus pressant. Elle disparaît dans les roseaux. Désespéré,
il arrache quelques tiges, en forme une flûte et joue un air mélancolique.
Chloé réapparaît et figure par sa danse les accents de la flûte. La danse
s’anime de plus en plus et, dans un tournoiement éperdu, Chloé tombe
dans les bras de Daphnis.
Devant l’autel des Nymphes, Daphnis jure sa foi, sur deux brebis
Entre un groupe de jeunes filles costumées en bacchantes, agitant des tam
bourins. Daphnis et Chloé s’enlacent tendrement. Un groupe de jeunes
hommes envahit la scène. Joyeux tumulte. Danse générale.
=—s
IGOR STRA WINSK Y
Né à Pétrograd le 23 mai/5 juin 1882.
S J
CONCERTO DE VIOLON
Les œuvres de concert que Strawinsky a écrites dans ces dernières
années sonates, conterti, etc. se rattachent plutôt à l’esprit de la
sonate ouù de la suite ancienne qu'à celui des formes symphoniques. Com
ment pourrait-on rendre avec des mots, en concepts d'idées ou de senti
ments, le contenu de l’aria, de la bourrée ou de la gavotte d’une suite
de Bach ? Il semble qu’il faille y voir plutôt des morceaux de caractère
et recourir au domaine de l’image. Procédant d'une nature musicale en
core bien plus distincte que Bach de celle des Symphonistes, la musique
de Strawinsky est peut-être, d’une-manière plus étroite encore, productrice
d'images. Les titres de ses morceaux indiquent moins des formes expres
sives que des caractères, des types toccata, aria, capriccio dont 1l
fait une réalisation personnelle. Là où s’affirme sa personnalité, et ce qui
rend l’œuvre vivante, n’est alors pas tant dans le thème conforme aux
données courantes du type que la musique qu'il suscite, toute la vie
harmonique et rythmique, les tensions tonales, les jeux ou les effets du
mouvement auxquels 1l donne naissance.
Comme les autres œuvres de même genre de Strawinsky, le Concerto
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Ernest ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_011.tif'/>
        <page><![CDATA[de violon, écrit en 1931, et qui se présente en ré majeur, selon une pré-
dilection classique, est à la fois d’une grande rigueur formelle et d’une
grande liberté interne. Le violon y est traité selon la technique classique
de cet instrument, mais avec toute la hardiesse et les exigences insatiables
qu'on peut attendre du tempérament de l’auteur. Les déux aria de carac-
tère différent qui forment le centre de l’œuvre, font un heureux contraste
avec les mouvements extrêmes Toccata et Capriccio et ces quatre
morceaux, malgré le seul lien d’une mesure d'introduction et des enchaîne
ments de tonalités, constituent un ensemble d’une parfaite unité.
‘ LE SACRE DU PRINTENUBPS
Le Sacre du Printemps, écrit en I912-10913, est l’œuvre maîtresse de
la première période de production de Strawinsky, l’aboutissement de cette
période dont les principaux jalons sont l’Oiseau de jeu et Petrouchka.
À ce moment, la personnalité de Strawinsky cherche à se manifester dans
les données de la tradition musicale classique. Le Sacre est le point
extrême où le style de Strawinsky tient encore dans ces données. Après
le Sacre, ce style impose un nouvel ordre des éléments musicaux où Stra-
winsky retrouve et resserre toujours plus, dans son esprit, la tradition.
Cemme l’Oiseau de jeu et Petrouchka, le Sacre du Printemps fut
conçu en vue d’un spectacle chorégraphique. Le sujet de l’œuvre est
indiqué dans les. déclarations suivantes que Strawinsky fit paraître à
l’époqui de sa création dans la gazette Montjoie.
« Avec le Sacre du Printemps, j'ai voulu exprimer la sublime montée
de !a nature qui se renouvelle: la montée totale, panique, de la sève
universelle.
« Dans le Prélude, avant le lever du rideau, j'ai confié à mon
orchestre cette grande crainte qui pèse sur tout esprit sensible devant
les choses en puissance, s’élargissant dans tout l’orchestre. C’est la sensa-
tion obscure et immense que toutes les choses ont à l’heure où la nature
renouvelle ses formes: c’est le trouble vague et profond de la puberté
universelle. A mon orchestration même et aux jeux mélodiques j’ai de-
mandé de l’évoquer.
« 'Tout le Prélude est basé sur un « mezzo forte » toujours égal. La
mélodic s’y développe selon une ligne horizontale, que seule la masse
des instruments le dynamisme intense de l’orchestre et non celui de la
ligne mélodique elle-même accroissent ou diminuent. Par conséquent,
Jai exclu de cette mélodie les cordes trop évocatrices et représentatives
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_012.tif'/>
        <page><![CDATA[24 CORRATERIE - TËL. 45.719
VOTRE TAILLEUR
A TETTAMAN !
R.-J BAUMMANN
6, PASSAGE DES LIONS
S ÉTAGE - nl 51777
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_013.tif'/>
        <page><![CDATA[de la voix humaine avec leurs crescendi et leurs diminuendi, et J'ai mis
au premier plan les bois, plus secs, plus nets, moins riches d’expression
facile et par cela même plus émouvant à mon gré.
« En somme, j'ai voulu exprimer dans le Prélude la crainte panique
de la nature devant la beauté qui s'élève, une terreur sacrée devant le
soleil de midi, une sorte de cri de Pan. Sa matièñe musicale elle-même
se gonfle, grandit, se répand; chaque instrument est comme un bourgeon
qui pousse sur l’écorce d’un arbre séculaire; il fait partie d'un formidable
ensemble. Et tout l’orchestre, tout cet ensemble doit avoir la significa-
tion du printemps qui naît.
« Dans le premier tableau, des adolescents se montrent avec une vieille,
très vicille femme, dont on ne connaît ni l’âge, ni le siècle, qui connaît
les secrets de la Nature et apprend à ses fils la Prédiction. Elle court,
courbée sur la terre, ni femme, ni bête. Les adolescents auprès d’elle sont
les Augures printaniers, qui marquent de leurs pas, sur place, le rythme
du Printemps, le battement du Pouls du Printemps.
Pendant ce temps, les adolescentes viennent de la rivière. Elles
composent de leur nombre une couronne qui se mêle à la couronne des
garçons. Ce ne sont pas des êtres déjà formés. Leur sexe est unique et
double comme celui de l’arbre. Ils se mélangent; mais, dans leur rythme,
on sent le cataclysme des groupes qui se forment. En effet, ils se divi-
sent à gauche et à droite. C’est la forme qui se réalise, synthèse de
rythmes; et la chose formée produit un rythme nouveau.
« Les groupes se séparent et entrent en lutte: les messagers vont des
UNS aux autres et se querellent. C’est la définition des forces par la
lutte, c’est-à-dire par le jeu.
« Mais on entend l’arrivée d’un cortège. C’est le Saint qui arrive, le
Sage, le Pontifex, le plus vieux du clan. Une grande terreur s'empare
de tout le monde. Et le Sage donne la bénédiction à la Terre, étendu
sur le ventre, les bras et les jambes écartés, devenant lui-même une seule chose
avec le sol. Sa bénédiction est comme un signal de jaillissement rythmique.
Tout le monde se couvre la tête et court en spirales, jaillissant sans cesse
en grand nombre, comme les nouvelles énergies de la nature. C'’est la
danse de la Terre.
«Le deuxième tableau commence par le jeu obseur des adolescentes.
Au début, un Prélude musical est basé sur le chant mystérieux qui accom-
pagne les danses des jeunes filles. Celles-ci marquent avec leurs rondes
les signes où sera à la fin enfermée l’Elue, qui ne pourra plus en sortir.
L'Elue est celle que le Printemps doit consacrer, qui doît rendre au Prin-
temps la force que la jeunesse lui a prise.
« Les jeunes filles dansent autour de l’Elue immobile une sorte de
glorification. Puis c’est la purification du sol et l’évocation des Ancêtres.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Un produit de la Général Motors à BIENNE
La voiture la plus vendue en Suisse
Extension Autos S. À - GENEVE
Rue Montchoisy, 12 - TeL 44407
t
artiste - tleuriste
ordre)
(Maison de tout premier
15, rue de Rive
26, Corraterie
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Les Ancêtres se groupent autour de l’Elue qui commenée à danser la
danse sacrale. ;
« Lorsqu'elle est sur le point de tomber épuisée, les Ancêtres l’aper-
çoivent, glissant vers elle comme des monstres rapaces, pour qu'elle ‘ne
touche pas le sol en tombant: ils l’enlèvent et la tendent vers le ciel
« Le cycle annuel des forces qui renaissent et retombent dans le giron
de la nature est accompli dans les rythmes essentiels. »
Voici les titres — et quelques points de repère des différents mor-
ceaux dont se compose le Sacre du Printemps :
Première partie : l’Adoration de la terre.
Introduction (cet accroissement progressif de la densité sonore, jusqu'à
l’extrême).
Les Augures printaniers. Danses des Adolescentes (le rythme premier
qui va se dénombrant).
Jeu du rapt (un 9/8 violent).
Rondes printanières (précédé et suivi d’une mélodie comme suspendue,
un mouvement tranquille s’esquisse, se nourrit et, aboutissant à sa pléni
tude, éclate).
Jeu des cités rivales, La violence du « jeu du rapt » reparaît, les
rythmes se heurtent, et déjà s’entend le :
Cortège du Sage, autour duquel les rythmes différents s’échafaudent.
Adoration de la terre (brusque arrêt. Quatre mesures sans mouvement).
Danse de la terre. Foisonnement du rythme sur une basse obstinée.
Seconde partie : /e Sacrifice,
Introduction. Prélude musical d’expression mystique, bâti sur deux
motifs empruntés aux épisodes suivants.
Cercles mystérieux des Adolescentes. Dans un mouvement tranquille et
régulier, les rondes se déroulent. Sursaut et après onze coups frappés :
Glorification de l’Elue, Période de rythmes brisés, jets et brusques
éclats de motifs abrupts.
Evocation des Ancêtres. Annoncé par un motif des timbales et basses,
une sorte de chant rituel rythmique.
Action rituelle des Ancêtres. Déroulement long et lent, lourd de
mystère, de motifs rituels.
Danse sacrale. Frénésie de l’Elue : une période en rythmes irré-
guliers; une période en rythme régulier, mais intermittent, comme haletant,
et où s’abat par moments un motif implacable comme un commande-
ment ou un destin; reprise de la première période; nouvelle période où le
rythme se concentre dans la batterie tandis que s’élève une sorte de clameur ;
coda où la première période se continue et arrivée à saturation s’arrête
net, comme s’arrête le bruit de l’eau qui monte dans un récipient lorsqu’il
est plein.
-7% -
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Caisse Hypothécaire
du Canton de Genève
(instituée par la Constitution de 1847)
MOLARD, =
@
CERTIFICATS DE DÉPÔT
à B ans : 4 0/0
5 et @ ans : 4 l/—l 0/0
COMPTES D'ÉPARGNE : 3 l/‘2 0/0
La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les
fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques
sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
Au 31 décembre 1935,
le montant des prêts de la Caisse
contre garantie hypothécaire s'elève à Fr.
22% millions
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_017.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION du FESTIVAL
MM.
MM.
d GENFEVWVE
C.
Comité directeur :
Louis Juillerat, président; Henri Brolliet, vice président; Victor An-
dréossi, secrétaire général; Charles Babel, secrétaire adjoint; Edmond
Naville, trésorier: Claude Sage, trésorier adjoint ; Georges Allen
bach; Marius Bertherat; Marc Cougnard; René Dovaz; Francis Fert;
Victor Fissé: Jean Goudal; Rudolf Metall; John Palmer: Henri
Peillex; Charles Peschier; Paul Trachsel; André Vierne.
Membres des diverses Commissions :
Ernest Ansermet; Aloïs Auber; Samuel Baud Bovy; Edouard Bauty ;
Hans Beerli; M. Békessy; Mme Erika Békessy; MM. François Berger ;
A.-L. de Breycha-Vautier; Mille Gabrielle Boissier; MM. Emile Déléa-
val; Frédéric Firmenich; Mme Frédéric Firmenich; M. Guillaume Pa-
tto; Mme Guillaume Fatio; MM. Henri Gagnebin; Louis Gielly; Mme
Louis Gielly; MM. Adolphe-Emile Grauer; Ibbetson James; Egon von
Koehler; Charles Kubick ; Ulysse Kunz-Aubert: Albert Maeder;
Emile Mégevand; Ami Miège; Mme Jacqueline Miège-Blancard ;
MM. Maurice Montant; Edouard Perron; Mme Pictet de Roche-
mont-Eynard; MM. Rodo Mahert; Charles Saloz; Mme Charles Sa-
loz; MM. Edouard Schneller; Oreste Tempia; Jean Troesch; Marc
Zbinden.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Ï
{
|
\
K.
RUEdu STAND, 21
GEN É VE
INGEL E N - sLAMPES, MOD. 1937
GCHAIDIRAINT MOUV EMN 1510 SISNSATTON N E [L
A ROSSET & Cie pä S RP TPE GALERIES CENTRALES
el Rn PASSAGE MALBUISSON
mÉéll: 5.4 342
Camille
ente
CÉoutare
es nouveaux modèles
Ppré:
M" Vachoux & Angelino
Cours de Rive, 4 - Genève
IMP. E.-P. GRIVET, GENÈVE.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_019.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002957_020.tif'/>
        <page><![CDATA[mt és 770805 E e e r t R c e m es p 2
$
«
e e r d
— e z PS … e E P Gs =
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>