<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>2me concert de l'abonnement<date when="23/10/1940"/></title>
<series>1940-1941</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19401023"/>
<title>2me concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1940-1941" type="series"/>
<name key="Bizet, Georges" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/20057" type="person" role="cmp">Bizet, Georges</name>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Weingartner, Felix  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/127753" type="person" role="int">Weingartner, Felix  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE

de la

SUISSE
ROMANDE

|

SAISON 19 40-41

PROGRAMME]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_002.tif"/>
<page><![CDATA[Tapis de prière « Hérat» 18"° siècle

 

 

 

 

 

Tapis d'Orient Anciens

(Tél. 4.68.86) M. GARABEDIAN 6, rue de Saussure]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_003.tif"/>
<page><![CDATA[CONSEIL DE FONDATION
de l’Orcl'xestre (]€ la Suisse Romn…lc

Président : M. Faul LACHENAL, Genève
Vice-Président : M. le D' Fred. BLANCHOD, Lausanne
Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET

Conseillers délégués :

MM. Emile HEUBI, Lausanne: Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENCON, Directeur de la Société Ro
mande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de
la Société des Emissions Radio-Genève.

M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radio
diffusion.
Membres :

MM. les représentants cantonaux : Conseiller d’Etat Edouard von
STEIGER, Berne (Jura romand) ; Conseiller d’Etat Adrien
LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER, Fri
bourg; Conseiller communal Gérard BAUER Neuchâtel ;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller
d’Etat Paul PERRET, Vaud.

M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. es Conseillers
administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI
NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE XOCHEMONT,
Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.

MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’'Etat, Marius AMANN, Conseil
ler municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roge1
CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSE'I
lenri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;

Samuel GETAZ et E. ROSSIER GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel :
Tell PERRIN, à La Chaux-de Fonds; Edmond BILLE et
Gustave TURINI, à Sierre.

Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.R, de la Société des Emissions Radio-Genève, de la
Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des

programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or
chestre.

ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_004.tif"/>
<page><![CDATA[DESC Î PADIC

MANUFACTURE NATIONALE

PAR DE CONSTANTES. ET MINUTIEUSES EXPËRIENCES
PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ

A CONQUIS LE PRÉCIEUX ÉLOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS

SÉRIE “’UNIVERSELLE” de Fr. 270.— à Fr. 485.— RADIO-GRAMO

Avant de ovous décider, venez les entendre cher

LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE

SAUTIER « ]AIÎGIÏR

FUSTERIE GENEËÈVE
ANTENNES ANTIPARASIT - DÉPANNAGE
SERVICE 1°" ORDRE. - TOUÎtS MARQUES A CHOIX

TES RÉPARATIONS ET
AGENTS OFFICIELS MARCONIE )LAŸSÉAU POINT. SCIENTIFIQUE
e S

LE PIANO DE L'AVENIR

 

MINI--PIANQO Résoud définitivement le problème du PIANO
MODERNE - Dimentions réduites - Toucher précis et sonorité
remarquable: Construit par Burger & Jacobi - Bienne

EXCLUSIVEMENT: SAUTIER & JAEGER GENÈVE

Les premières marques

 

 

 

es

S

DE 0 û0 SS

S]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_005.tif"/>
<page><![CDATA[/
Î
Î

À l Whaélé & L'Ornhesbe À44
Jaisse Aomanbe- — somrsr —

hrég- Anire. L ‘ 02
GL, G Æ9Æ%“”J”””‘]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_006.tif"/>
<page><![CDATA[paris - house téléphone

pauli daunay

couturier

5, rue des alpes

2 33 70]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_007.tif"/>
<page><![CDATA[2"° concert ce l'abonnement

Mercredi 23 octobre 1940 à 20 h. 30
VICTORIA-HALL

<

. Direction :
D' Félix WEINGARTNER

 

 

 

| Première partie
1 SYMEHONIE en ué maçeur ((* naite n | G B/ET
a) Allegro vivo — b) Adagio — c) Allegro vivace
d) Allegro vivace.
2. SYMPHONIE en si mineur (Inachevée) . . SCHUBERT
a)pAlléaro moderato — b) Andante con moto

 

Deuxième pnantie

3. SYMPHONIE Ne 5, en ut mineur . . . .  BEETHOVEN

a) Allegro con brio — b) Andante con moto —

c) Allegro — Finale (allegro)

b
ô
1n]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_008.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

 

e ”x

Corraterie, 22
Téléphone 44335

 

 

 

 

 

Pour vos Cadeaux

une jolie idée

de…

26, Corraterie

  
   
     
  
   

MAITRE-FLEURISTE !

16, Rue de Rive]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_009.tif"/>
<page><![CDATA[Georges BIZET

 

1838-1875

 

 

 

 

 

 

Une Symphonie de Bizet

| y a quelques années, l’historien musical C.-B. Parker, à
Glasgow, me demandait si j'avais entendu parler d'une
Symphonie de Bizet qui devait se trouver, disait-il, à Paris

M. Parker ne pouvait préciser en quelle bibliothèque existait ce
précieux manuscrit. Profitant d‘un séjour à Paris, je me rendis au
Conservatoire où le Directeur, Maître Rabaud, me confirma
l'existence de cette symphonie, œuvre de jeunesse inédite.

M. Rabaud me donna la possibilité d'étudier le manuscrit,
qui m'intéressa vivement. Cette œuvre, en effet, contient des
parties remarquables, entre autres et avant tout la grande mé-
lodie médiane de l'Adagio, si fraîche et si bien écrite qu'on y
perçoit sans hésitation la marque d'un maître. M. Rabaud m'ac-
corda alors fort aimablement l'autorisation de prendre copie du
manuserit. J'en dirigeai la première audition à Bâle (AII-
gemeine Musikgesellschaft) et la seconde à Vienne (Orchestre
Philharmonique). Dès lors, les exécutions de cette symphonie se
sont multipliées, chacune d'elles marquant un nouveau succès

Cette Symphonie — la seule de Bizet — est écrite dans la
forme usuelle. Ses mélodies font penser parfois aux premières
symphonies de Schubert, quoiqu'il semble impossible que Bizet
les ait connues. C'est là une de ces parentés qui se présentent
fréquemment, nées sans doute du hasard.… E W.

 

Au bénéfice du Comité International de la Croix-Rouge

Une lecture du ” Fauat ” de Goethe par Félix Weingantner

Nous signalons aux habitués de nos concerts que mardi 29 oc
tobre An 2ON 30 S e l'Athénée, le Maître Félix Wein
gartner lira des extraits de la deuxième partie du
La lecture, faite en langue allemande, sera accompagnée d’une mu
SIque pour Faust écrite par le grand chef d’orchestre. Le piano sera
lenu par Mme Carmen Weingartner-Studer.

_Le public genevois aura ainsi l'occasion d’entendre les passages
principaux de l’œuvre de Gæthe et de connaître le Maître Wein
gartner sous un aspect entièrement nouveau.

Les billets, aux prix de Fr, 2 e &

Vidoudez luthier, Corraterie 22 et chez le

Fausty de Gœth

sont en vente chez
concierge de l’Alhénée]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_010.tif"/>
<page><![CDATA[.

>.

Steinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schiedmayer

Wohlfahrt-Baby

_—

LOCAT
ÉCHAN
REPARAT

ION

GES
Passage du Terraillet, 20
IONS 0

 

 

 

  

 

 

1-
ol° /
49
NN

 

 
 

p Veorntoorrle

PHiLiPPE BEGUIN
26 GRAND QUAI, angle PLACE DU PORT
t:l.:5.34.32 . GENEVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_011.tif"/>
<page><![CDATA[Franz SCHUBERT

 

 

1724713728

 

 

 

 

 

 

LA SYMPHONIE « INACHEVEE »

chubert avait 25 ans lorsqu'il écrivit un Allegro et un An
y dante qui, semble-t-il, devaient être les deux premiers
g mouvements d'une nouvelle symphonie. Quelques me-
sures retrouvées d'un Scherzo semblent préciser l'intention du
compesiteur. Un hommage à faire à la Société de musique de
Gratz incita Schubert à se séparer de son manuscrit: dès lors,
insouciant, il l’oublia, comme aussi le dédicataire. On ne devait
retrouver l'œuvre qu'en 1865 et, tout aussitôt l'exécuter: mais
Schubert était mort depuis 37 ans !

Il faut, si l'on veut connaître celui dont on a pu dire qu'il
était peut-être « le seul musicien purement viennois », chercher
à comprendre le caractère de Vienne et de son peuple éton-
namment composite. « Quand on a compris cela — écrit Emma-
nuel Buenzod! — on mesure mieux ce qui fait le charme et la
faiblesse de la musique instrumentale de Schubert, son goût de
la flânerie et aussi du plaisir, sa facilité diffuse alliée à une
mélancolie qui parle d'un terrestre «ailleurs ». Mais cela ne
suffit pas à expliquer la nostalgie — sans parure pittoresque —
dont elle est empreinte et qui parle, elle, d'un autre « ailleurs »,
loin des sentiers du monde. Là réside sa plus précieuse saveur,
celle par laquelle la « Symphonie Inachevée » se place au rang
des plus hautes créations de l'art, et des plus mystérieuses. |l
en faut dire enfin quelques mots, de cette œuvre illustre, et
montrer ce qui la distingue des six symphonies qui précèdent,
comme aussi de celle qui la suit. Elle est, bien encore qu'anté-
rieure de cinq ans à sa mort, le testament symphonique de
Schubert. Là, et là seulement, il a exprimé son être invisible au
monde, le côté de sa nature sans rapport avec son existence
et son caractère. Et non seulement avec son existence et son
caractère propres, mais encore avec n'importe quelle autre
nature de musicien, avec n'importe quelle tendance ou quelle
école. Sommes-nous ici dans l’atmosphère romantique ou dans
l’ordre classique ? Voilà la dernière question que nous songions

*)

fFranz Schubert, par Emmanuel Buenzod (Edit, Corréa)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_012.tif"/>
<page><![CDATA[UNION

DE
BANQUES SUISSES

 

G EN E V F

Angle rue du Rhône et rue du Commerce]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_013.tif"/>
<page><![CDATA[Franz SCHUBERT

 

 

(Suﬂ:e) rrr e

 

 

 

 

 

 

à nous poser en écoutant le chant céleste de l’andante con moto,
cette mélodie des violons qui, en même temps qu'elle exhale
l'accent de la félicité, contient une prière, une plainte, un adieu.
Et cette phrase de hautbois qui semble s’avancer sur le vide,
qui est un fil ténu que le destin va rompre ! Mais cela ne rompt
pas; cela persiste jusqu'à l'angoisse, dans le même temps que
tout module mystérieusement, insensiblement, puis s'efface.…
Cette œuvre est, intensément, l'âme de Schubert… »

Ne trouve-t-on pas confirmation de cette pénétrante analyse
dans les lignes en lesquelles Hanslick rapporte de si jolie facon
l'impression produite par la première audition de l’œuvre: «Lors-
que, après les quelques mesures d'introduction, la clarinette et
le hautbois entonnent « unisono » leur chant suave par-dessus le
calme murmure des violons, un enfant reconnaîtrait l'auteur, et
une exclamation à demi étouffée court, comme chuchotée, à
travers la salle. « Schubert ! » || vient à peine d'entrer, mais |l
semble qu'on le retrouve à son pas, à sa façon de pousser le
loquet de la porte. »

 

Louis van BEETHOVEN

1770-1827

 

SYMPHONIE Ne 5, en ut mineur

@n même temps qu'il écrivait « Fidelio » et le « Concerto

pour piano en sol majeur », Beethoven — s'il faut en
wh juger par les cahiers autographes — travaillait à la
Ve Symphonie. L'œuvre fut donc écrite — plus probablement

achevée en l’an 1808. Et, le 22 décembre 1808, elle fut présentée
au public viennois en une soirée qui devait être une soirée
d'adieu — Beethoven ayant été prié par Jérôme Bonaparte de se
rendre à sa cour — et quine le fut pas, l’auteur de la Cinquième]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_014.tif"/>
<page><![CDATA[LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD

Abonnements

auxX
Livres, Revues et Journaux illustrés

en français, anglais, allemand, italien

13, rue Céard

(à l'entresol)

 

 

 

 

 

CHANT …
VIOLETTE ANDRÉOSSI

CANTATRICE, PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE DE GENÈVE
MÉTHODE ITALIENNE - POSE DE VOIX [- INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU
RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS, ITALIEN, ALLEMAND - COURS

DE POSE DE VOIX POUR COMÉDIENS

STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES - TÉLÉPHONE 4 66 80

 

 

 

 

 
 
 
 
 
  
 

PIANOS - HARMONIUMS - RADIOS

GRAMOS DISQUES

BRUCKNER-GUIGNARD

Rue du Rhône, 98 (entresol) Tél. 5.04.80
LOCATION
VENTE
EXPERTISES
ACCORDS
RÉPARATIONS

Vftudia et Jalle
pour auditions, lecons, cauderies]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_015.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

 

 

(Suite)

 

 

 

 

 

 

ayant finalement préféré à l'exil un contrat de 4000 florins de
rente à Vienne. Je ne sais ce que penseraient nos publics — à
Genève et à Lausanne — si l'Orchestre Romand leur présentait
un programme comme celui au cours duquel Beethoven révéla
la symphonie en ut mineur. Outre cette œuvre, le programme,
en effet, comportait la Symphonie pastorale, le Concerto en sol
majeur pour piano, joué par le compositeur, le Sanctus de la
Messe en ut majeur et… la Fantaisie avec chœurs ! Le critique
von Seyfried, ami de Beethoven nous a renseigné sur ce concert
qui, par la faute du compositeur, tourna assez mal, Beethoven
ayant été à la fois colérique, désordre et, paraît-il, médiocre
chef d'orchestre !

« C’est ainsi que le destin frappe à la porte », dit Beethoven
pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les
terribles coups, frappés fortissmo par les cordes et les clari-
nettes, au début de l'allegro con brio, forment à eux seuls l'idée-
mère de ce mouvement fameux, dont le développement théma-
tique a fait école. Tout ce premier allegro est douloureux et
passionné. L'âme angoissée du maître s'y révolte et s'y exaspère,
luttant et pleurant. Le second thème, énergiquement introduit
par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer
les noires suppliantes des violons et des clarinettes. Il n'a pas,
cependant, au cours du développement, l’importance capitale
du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l’en-
semble.

L'Andante con moto repose sur une phrase rêveuse et mélan-
colique des altos et des violoncelles à l'unisson, alternant avec
des passages des instruments à vent et variée ou brodée d'une
manière exquise.

L'Allegro (scherzo) qui suit ramène l'agitation et les sombres
pensées du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée
bien fameuse des basses et que Berlioz comparaît aux ébats
d'un éléphant en gaîté. Mais peu à peu tout s'apaise et s’endort,
et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la
marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d'une
simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion
de sonorités.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_016.tif"/>
<page><![CDATA[LA PLUS IMPORTANTE

LITHOGRAPHIE

DE GENEVE sP

s'oOCUME T E

ATAR

 

ANTON YM E

TOUS LES IMPRIMÉS EN

TYPOGRAPHIE

BROCHURES * CATALOGUES

CIALISTE DE L'AFFICHE REVUES JOURNAUX

ET DU PROCÉDÉ CRÉATIONS * DESSINS
-

O F F S E T RUE DE LA Dôte, 11 - TéL 26018 C L I C H E $

 

 

 

LYCÉE MUSICAL

Enseignement de toutes les branches
de la musique, sur des bases nouvelles

. ;
reci YVE BUYSSENS pn
EU E TEUES PROFTESSEURS
Mmes A.-M. Guglielmetti, MM. Eng. Kremi, |Ch. Neufel,
Yve Buyssens H. Honegger, Ed. Willems
G. Depierre Al. Maeder, G. Deprez.
Mme Camylle Hornung Rythmique: Mme Roger Vuataz

Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES

 

 

 

ECOLE FYBOUREG

GENÈVE 4, Tour de l’Ile

dStléno-dactylo
Caomptabilité
Cocrceépondance
L'angues

Caouté épéciaux de fcançais pauc éléves de langue éteangéce

 

 

 

 

 

GRAND CAFÉ-RESTAURANT

EVRIQUE

R. TISSOT

SES MENUS RÉPUTÉS
SA CAVE RENOMMÉE

   

4 08 00

  

12, boul. du Théâtre - Tél.

 

 

 

 

  

ë

CL e e n

pc ce pn]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_017.tif"/>
<page><![CDATA[O. $. lR.

 

 

 

 

 

 

 

À nos abonnés, à notre public

Nous rappelons à tous les auditeurs de nos concerts
que nos programmes se présentent dorénavant comme une
sorte de bulletin d’information et d’organe de liaison entre
le Conseil de direction de l’orchestre et le public. L'on
frouvera dans nos programmes, à côté de brèves notices
commentant les œuvres essentielles de la soirée, au gré des
circonslances, une revue de presse montrant comment on
apprécie l'orchestre et son chef, un memento radiopho-
nique signalant les concerts de lO.S.R. radiodiffusés les
plus intéressants el un courrier, « Le coin de l’abonné
où nous publierons les vœux, les suggestions, les désirs,
où nous accueillerons les remarques et… les éloges el
où nous pourrons, souvent, expliquer le pourquoi des
choses. Vous êtes, cher public, sollicité de vous exprimer :
larderez-vous à en profiter ?

Le Coin des abonnés

Nous avons reçu la lettre suivante :

Le 10 octobre.
Messieurs,

Pour la page réservée à l’« Abonné », vous attendez, dites-
vous, des vœux, des suggestions, des désirs. Et vous ajoutez
«qu'on verra s'y exprimer l'éloge…peut-être.» Ce «peut-être»
n'est-il pas chargé de doutes, d'ironie… d'amertume, sans doute ?
À Genève, l’esprit critique s'exerce trop souvent à tort et à
travers; il passe, aux yeux de beaucoup, pour un des critères
de l'intelligence, alors que l’éloge leur paraît révéler un abandon
trop facile de la personnalité.

Je désire faire mentir votre « peut-être » en vous remerciant
et en vous félicitant d'avoir bravé les circonstances défavorables,
d'avoir surmonté vos hésitations et vos craintes, d'avoir accepté
d'encourir certains risques matériels, pour offrir à notre ville
—— Pour nous offrir — une série de concerts fort belle, malgré
la faible proportion des grands solistes étrangers. D'ailleurs
qu'importe ? Les circonstances ne nous modèlent-elles pas une]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_018.tif"/>
<page><![CDATA[DIRECTION ROMANDE:

LONGEMALLE, !
GENÈVE

 

ACCIDENTS

loutes addurances Accidents

A ‘ L. CHATELAIN
Êau — 7haZadœ /U0—ë Corranerie, 7

 

 

 

 

PIANOS

VENTE - ÉCHANGE - lOCATION
ACCORDS ET RÉPARATIONS

R A D ÿ o S lÿäîﬁeËFÈzf1ﬁ

TÉLÉPHONE 2.36.51

 

FACILITÉS DE PAIEMENTS

 

 

 

 

 

MMS ON EN F V ©

La PHARMACIE HAHN

J.-G. BRUN & SES FILS
18, place Longemalle GENEVE Rue Croix-d’Or, 29

est l'une des peincipales et plus ancienneë de Genève

 

Exécution soignée de prescriptions de tous les pays selon
chaque pharmacopée. - Envois à domicile et par poste

SPÉCIALITÉS (le plus gros stock) HOMOEOPATHIE

PEÉTROLE HAHN

seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. Fr. 3.50 |le flacon]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_019.tif"/>
<page><![CDATA[0. S. 1.

 

 

 

 

 

 

âme différente de notre âme d'avant-guerre ? Et le jeu brillant
du soliste international s'intégrerait-il au plan douloureux dans
lequel nous nous mouvons ?

Je trouve excellent d'essayer d'établir un contact entre les
organisateurs de nos concerts — qui, je l'imagine, consacrent
bon nombre d'heures à l'édification de notre vie musicale —
et le public, insouciant peut-être de vos efforts et de vos peines:
voilà un moyen simple et pratique pour nous autres, auditeurs,
d'être renseignés sur quantité de petits et grands problèmes qui
nous laissent parfois rêveurs.

Vous le voyez: je n'ai ni suggestions ni vœux à formuler,
mais une simple expression de gratitude à communiquer dans

votre premier courrier. Une albannées (@IL (L

Notre activité radiophonique

Vendredi 25 octobre, 12 h. 50. — Musique de Coppélia (Delibes)

form. A).
soir: Oeuvres de Mozart et de compositeurs suisses (Mœs-

chinger, Jaques-Dalcroze) avec M. F.-J. Hirt, pianiste

Dimanche 27 octobre. Concert avec l'Union Chorale et le chœur
de dames à la Cathédrale de Lausanne. Direction: M
Hermann Lang (« Requiem » de Fauré, « Déluge » de
Saint-Saëns).

Lundi 28 octobre, 20 h. — Musique légère (M. Appia).

Meraredi 30 octobre, 20 h. 50. — Opérette (dir.: J.-M. Pasche)

Vendredi 1°' novembre, 12 h. 55. — Deuxième séance des Poè-
mes symphoniques de Liszt: «Héroïde funèbre» et «Sym-
phonie » de Franck (form. A. Dir. E. Ansermet).

soir : Concert avec le concours de M Lina Falk, cantatrice
Dimanche 3 novembre, soir. — 1'© séance du « Panorama de

l'Opéra-Comique » (dir.: Samuel Baud-Bovy).

Note. — Désormais, la seconde partie des concerts d'abonne-
ment, qui ne peut être diffusée le mercredi soir par Radio-
Genève, par suite de l'horaire réduit imposé par ordre supé-
rieur, sera enregistrée et transmise par Radio-Lausanne, chaque
dimanche suivant le concert, à 11 heures.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_020.tif"/>
<page><![CDATA[Pianos

Agent général de PLEYEL S. À. Paris

PIANOS DE TOUTES MARQUES
LOCATION CLAVECIN ET STUDIO

Radios
PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN

Le plus grand choix en disques classiques

Location d'amplificateurs pour soirées

l MAISON
perguer s.à.

84, rue du Rhône

 

 

 

 

 

 

OL S TÉLÉPHONE 4.66.57
W BL ETE

@. G. Geozge

Photogzcaphe

GENÈVE

 

], rue de |la Monnaie]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_021.tif"/>
<page><![CDATA[0. S. lR.

 

 

 

 

  
 

 

 

Gomment la Presse parle de l'Orchestre Romand

Voici comment s'exprimait, sous la signature AL M V journal

La Suisse, au lendemain de notre premier concerl

Alors que, dans tant de pays, en France, en Belgique, en Hollande,
en Norvège, en Angleterre, la vie musicale est entièrement suspendus
depuis de lonss mois et ne pourra vraisemblablement renaître que
dans un avenir encore éloisné, la nôtre reprend son cours régulier, à
peine ralentie par l’obstacle que la fermeture des frontières oppose à
la circulation internationale, partant à l’arrivée des virtuoses étrangers
qui avaient coutume de nous venir visiter chaque année ou presque

Peut-être bien est-ce parce qu’il a eu conscience de cette situation
privilégiée, que le public a fait un accueil si empressé à l’appel du
conseil d’administration de l’Orchestre romand. et qu'il a marqué, de
façon si nette, sa volonté d’assurer l’existence de notre ensemble
symphonique en accourant plus nombreux que d'ordinaire au bureau
de location.

Car le fait est là: alors que les hommes dévoués qui portenl la
responsabilité de l’entreprise n’étaient pas sans inquiétudes sur le
résultat de la 1location des inquiéludes que lon comprend
aisément, vu les temps que nous vivons il se trouve que, celte
saison, l’O.R. n’aura pas moins d’abonnés que l’an dernier, comme
l'on s’y attendait généralement, mais un peu davantage

L'inscription, aua programmes de nos concerts. d'une œuvre d
Drahms, suscite à chaque fois des discussions passionnées entre
partisans et adversaires du maître allemand La Tribune de Genève du

11 octobre écrit, à ce propos, sous la signature J. M.

L’interprétation de M. Ansermet nous a beaucoup plu. Allégeant
la symphonie dans sa partie la plus faible l’andante accentuant,
au contraire, le rythme et pressant le mouvement dans les deux
allegros du début et de la fin qui sont ce qu’il y a de meilleur,notre
kapellmeister a présenté l’œuvre sous un éc

 

virage simultanément
original et séduisant. Pour notre part, nous n’avons pas connu un
instant d’ennui, alors que nous avions fait forte provision de patience
Esprit essentiellement latin, M. Ansermet a conduil la partition d’une
manière entièrement différente des chefs allemands et il a légitimé
son point de vue. C’était un pari: il l’a gagné, démontrant ainsi que
Brahms peut fort bien s’acclimater à d’autres cieux que celui de sa
palrie]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_022.tif"/>
<page><![CDATA[hauvures *

Mesc hbach .-

 

 

 

CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE

Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2

Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

Livrets d'épargne]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_023.tif"/>
<page><![CDATA[Soliste :

Max MEILI

VIVALDI, J.-S. BACH, MOZART,

Mercredi 6 novembre 1940 à 20 h. 30
AU GRAND THÉATRE

 

3me Concert de l'Abonnement

Directeur: Ernest ANSERMET

Ténor

 

Au programme :

BEETHOVEN, HINDEMITH

 

MAX MEILI

Né en 1899 à Winterthour, Max Meili fit ses études musicales à
Zurich et à Munich chez le Professeur ‘Félix von Krauss. Dès l
début de sa carrière, il se voua surtout à l’étude des œuvres d
Bach et de ses prédécesseurs et fil plusieurs lournées de concerts
dans les grandes villes d Allemagne, de France, Suisse, Angleterre
Belgique, Hollande, etc., comme interprèle de Bach, Haendel, Haydn
et Mozart. Depuis une douzaine d’années. Max Meili s’est spécialisé
dans la musique des époques gothiques et de la Renaissance, trou
badours, trouvères, Minnesänger, maîtres du Trecento italien, maîtres
français, flamands, Monteverdi, etc. Une quinzaine de disques en
ont été enregistrés. Domicilié à Zurich, M. Meili est devenu dès le
début de la Schola Cantorum Basiliensis de Bâle. professeur à cel
Institul.

Location chez Vidoudez luthier, Corraterie 22

à partir du jeudi 31 octobre.

 

En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu.
Si le concert se termine pendant une alerte, le public est

prié de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal
de fin d’alerte.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_024.tif"/>
<page><![CDATA[Loterie de la
uisse RMomande

au profit des œuvres de secours et d'utilité publique

Tirages réguliers tous les 2 mois |

Le billet: Fr. 5.— le !s de billet: Fr. 1.—

Secrétariat cantonal: GENÈVE - Passage du Terraillet, 20 - Ch. post. |. 222

 

 

 

 

 

 

 
   
      

 

—— (pour les prochaines dates de tirage, consulter la presse), — . |

p 50e — é]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_025.tif"/>
<page><![CDATA[Spectacles de La Comédie

La Direction de La Comédie a le plaisir de vous annoncer
ses prochains spectacles :

LE CLUB DES LOUFOQUES de Armont et Gerbidon, une

œuvre d'un comique coloré.

Un gala Regnard : DEMOCRITE et LES FOLIES AMOUREU-

SES, premier spectacle classique de la saison.
LES DEUX MADAME CARROLL, de Villar et Vitterbo, une
pièce policière d'un genre inédit.

BLANCHENEIGE, adaptation de Mme Camylle Hornung,

pour les petits et les grands. Un spectacle dont l’intérêt n'est
plus à souligner.

LE CHEMIN DES ECOLIERS, l’un des plus brillants succès

de Birabeau.

MONSIEUR DE SAINT-OBIN, la comédie légère de Picard et

Arwood.

ASMODEE, la première pièce dramatique de François Mau-

riac de l'Académie Française. Une création de La Comédie Fran-
çaise.

Pour les dates, prière de consulter les affiches.

 

 

 

prserss rs —Uc A
1 1- Mat CUGLIENMETTI |
ää (*nsciSn(ï Ë
| l€) l)el canto !
ﬂ Frontenex, 57 '|'("}t"Pll- : 4.69:56 Ë
]| LFÇONS PARTICULIÈRES à COURS (LYCÉE MUSICAL) |]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_026.tif"/>
<page><![CDATA[ASSOCIATION
DES AMIS DE L’'ORCHESTRE ROMAND

T nese

y © /
Comuté «

MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.

WM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Eniille BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.

L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l'idée d'apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et
financier :

a) en faisant en sa faveur une active propagande ;

b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pour-
raient lui être faits.

C'est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s'’est
opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-
phoniques en vue d'agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est
d'eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.

Devenir souscripteur, membres des Amis de l'O.S.R., c'est
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à l'élé-
ment de culture qu'il représente en notre ville.

Pensez-y.
P

La qualité de membre souscripteur s'acquiert par le ver-
sement d'une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte
de chèques postaux des Amis de l’'O.S.R. No I. 6870 ; elle assure un
droit de priorité lors de la souscription des abonnements, et celui
d'assister gratuitement au « concert plébiscite » en jfin de saison.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_027.tif"/>
<page><![CDATA[Café Restaurant

International

J. Uagnez

 

Tél. 4.07.29 21, Boul. Georges-Favon - Genève

 

 

 

PÉPINIÈRES BOCCARD FRÈRES

 

ET D'ORNEMENT

CONIFÈRES, ROSIERS
PLANTES GRIMPANTES
T V es

PARCS … JARDINS
REN N S
Engrais et spécialités

horticoles C. P. H.R.

1 ARBRES FRUITIERS
|
|
|
|

   

Cèdre pleureur

PETIT-SACONNEX … GENÈVE … TÉLÉPHONE 2 6115]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003055_028.tif"/>
<page><![CDATA[L'a peécision…

peésentée avec élégance…

 

 

 

 

VACHERON
X E
CONSTANTIN]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>