<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Festival Mozart<date when="07/01/1939"/></title>
<series>1938-1939</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Walter, Bruno  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/113658" type="person" role="int">Walter, Bruno  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Société philharmonique de Paris"  type="person" role="int">Orchestre de la Société philharmonique de Paris</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003020_001.tif"/>
<page><![CDATA[e
e
2
5
=
é)
À
#e
_
p]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003020_002.tif"/>
<page><![CDATA[A à CEEEES L d A d L ACPEIERES L  LSTES d  AESETS. L L LS L d MS L d A 0 AIN A A AI A e ETE e

    
  
 
     

RADIOS

MARC ONI
GLOIRE DE LA T.S.F.
D E sS O
SONORITÉ FIDELE

PIANOS

STEINWAYS SONS
BLUTHNER
PEN = .

    

           
          
  
   
  
  
 
   
   

   

 

 

SIR TTTE

cE PRN 4N

   
     

MINIPIANO
BURGER-JACOBI

Antennes Antiparasites

DISQUES

  

IDÉAL POUR ÉTUDES VENTE - ÉCHANGE - LOCATION
AUX MEILLEURES CONDITIONS
HARMONIE DES SONS SERVICE DE PREMIER ORDRE HARMONIE DES PRIX

 

UNDERWOOD

V MOn Durée

 

MARIUS TROSSELLI
53, rue du Stand, Genève

 

 

+ + =—x + + cS + + cE + *

SALON DE COIFFURE DES BERGUES S. À. |

%me 11, quai desÿ Bergue; |
ne Téléphone 27.301 |

Permanente par spécialisie |
pour cheveux blancs, teinis OU décolorés

SON POUR DAMES ET MESSIEURS |

.- —==—> + + ===> + + =» + + == + + —— + + == + » == + + ——

* ——> + + =» + + e + + == + * S * ,

+ + ——s + + - + ——> + + + + —— + +

ï.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003020_003.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA-HALL - GENEVE
Samedi 7 janvier 1939, à 20 h. 45

 

FESTIVAL MOZART

dirigé par

( ‘BRUNO WÀL C

CCCCCCCCCCCCC

LÛRCHESTRE DE Ll\ SOCIÈTE
PHILHARMONIQUE DE PARIS

 

 

 

Piano STEINMAY de la Mais AUTIER-JAEGE
©
. @

Maurice Verleye, impresario, Genève

IN MIN IN IN TIN IIN IN IN IIN IN IN IIN AIN IN IN IN IN RIN N AIN ON

P QUE PARIENNE
‘ bs @REDIT ;

GENÈVE ;

>

Ç
‘]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003020_004.tif"/>
<page><![CDATA[Lucienne Doyer dit :

Un teint de lys et de rases ! Vieille &

fiction de paète ? ‘Non tangible
vénité depuis qu'il cxiste la Lotion
adtringente de Conyse- Salamé.

Tout ce qui intéresse la femme
pour sa qrace e sa peaure

CORYSE-SALOME

Parfumeur, 8, place de l'Opéra, PARIS e

Produîts de Beauté
Poudres et Parfums

Bes anieles anies de fanaisie

 

GENEVE - 30, rue Confédération, - SENÈVE
LAUSANNE - 4, Grand Pont (LUMEN) - LAUSANNE

Vevey - 29, rue du Simplon et Grand’rue, 34 - Montreux]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003020_005.tif"/>
<page><![CDATA[IL TVS PIM ILAE

D _ u M D N T ËULË,"ïﬂËHVE'E

  
   
    
    
   
   
    
    
  
      
   
  
  

PROGRAMME

DIVERTISSEMENT (K. 287)

Le Divertimento, chez Mozart, est une suite d'entrées, petits morceaux
. . destinés à servir d'entrées « pour les repas solennels » de la cour de Salzbourg.
Le musicien en composa deux séries entre 1773 et 1777. Mozart, dans ce
genre tout allemand de la « Cassation » (le divertimento appartient, je crois
à ce genre), subit plus profondément que par la symphonie l'influence des
maîtres de son pays.

Le divertissement N° 15 (dans l'édition Breitkopf) fut écrit à Salzbourg,
en février (K. 287), Le manuscrit, actuellement à Berlin, porte l'indication:
« Divertimento :a 6 stromerti». Les six instruments sont: 2 violons, alto,
2 cors et basse. Voici les mouvements: 1. Allegro; 2. Tema con variazioni en
fa: andante grazioso; 3. Adagio (mi b.); 4. Menuetto et trio (mi b.); 5. Andante
et allegro molto. Mozart écrivit cette œuvre pour un anniversaire de fête
intéressant la comtesse Lodro, déjà dédicataire du Divertissement en fa (1776),
avec lequel le Divertimento N° 15 présente certaines ressemblances et demeure
selon l’expression de M. T. de Wyzewa comme «une façon de pendant,
plus travaillé et plus nourri ». Par ailleurs, l'inspiration de Mozart est ici
nettement influencée par Haydn.

L'allegro initial est construit comme un morceau de sonate avec deux
idées principales suivies d'une troisième formant coda. Le deuxième morceau
cesse d'être un rondo comme dans d'autres divertissements pour prendre la
forme d'un thème comportant des variations propres à mettre en valeur les
différents instruments. La première est confiée au violon solo. Dans la deuxième,

‘ . le premier violon chante le thème autour duquel alto et second violon tressent
des arabesques. Dans la troisième interviennent les cors; dans la quatrième,
les 2 violons et l'alto, etc… Une brève coda termine le morceau où se trouve

................................................................

BASZANGER

01D 7 ‘
wwrswmw Gene V E

JOAILLE CRÉATIONS

................................................................

Rue du Rhône, G]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003020_006.tif"/>
<page><![CDATA[» ==> + + =» » + —ES + » C=ES 4 4 D + + =D * + S + * S + * S * * S * * P * * —S + * — » * —S 4 * S 4 » S *
.

-— — + + —— + + =—

‘
“

As

CCYN IRIN IN IN IN IN IN IN TN NIN IN IN IN IN ION IN ON

PIRASTRO

PA VRATE CORDE D'rNME

— » ; — + + =—> + * =— » * === + * —— + + === + » =— + + ===> + + —— + + == < » === + » ——__

l'allure de la troisième variation. L'adagio n'est qu'un ample chant du premier
violon, accompagné par les autres instruments à cordes.

sole

plais
la F

de

Le finale est précédé d'un récitatif confié au violon, préparation un peu
nnelle, aux grâces vives et gaies du morceau, et qui fait pressentir « la
îte déchirante de la Reine de la Nuit, précédant son premier air, dans
lûte enchantée. » !

Bref, Mozart a, dans cette œuvre, dépassé les habituelles élégances
la « musique de table » et du divertimento pour revenir, sous l'influence

de Haydn, aux beautés plus pures de la musique de chambre classique.

L

On

Soy

TIN N TN NN E S N AN S E TDN TO NN TN EN N OL E ÉFEONTEONEZ VV VV VS

vit avec ses amis.....
..et l’on vit dans ses meubles.

ez difficile dans le choix des uns

comme des autres, car l'amitié

comme votre mobilier sont faits pour
durer longtemps ..... — ACHETEZ

AU MEILLEUR MEÉUBLE

AN MIN M

% ChANTePrQUE Z/

La maison des
bons meubles

N IN IN /N SJN IN EN IN IN IN IN IN IN IN IN IN IN IN IN ON AN AIN T SIN T N EN TEIN

 

.

- — + + —— + + —

.
.
.

INEEINS IN NNN SIN IN IN NN CIRIN NN IN IN IN IN NN IN IN IN IN ON

   

e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003020_007.tif"/>
<page><![CDATA[BRUCKNER GUIGNARÙP
Dianod - Harmoniumes - Radios

 

 

Vente Accords et réparations
Echange Travail très soigné
Location Px mocoenres

 

Maison Guignard i

Rue du Rhône, 98 enireso

 

 

CONCERTO EN LA MAJEUR

(Piano et orchestre)
Au piano : M. Bruno WALTER

On sait que Mozart a écrit vingt-neuf Concertos pour piano, dont
onze, et parmi ces derniers celui exécuté aujourd'hui, dans la période qui va
d'août 1874 à janvier 1876 et qui fut la « période de grande virtuosité ».

Ces concertos sont tous bâtis sur le même plan: trois mouvements,
constitués par deux Allegros, encadrant un Andante. L'orchestre est composé
du quatuor, d’'une flûte, de deux clarinettes, de deux bassons et de deux cors.
Ce Concerto porte le N° 480 du catalogue de Koœchel et le N° 454 dans
celui de Wyzewa et Sainte-Foix.

PETITE SERENADE NOCTURNE EN SOL

On distinguait, au temps de Mozart, deux sortes de Sérénades. Les
Unes servaient d'adornement musical à ces fêtes publiques ou privées; dans
cette catégorie se range la Sérénade nocturne en ré écrite par Mozart en 1776
et offerte à sa sœur Marie-Anne en guise de présent de nouvel an. Les
autres, de moindre dimension et qui n'ont point le caractère de pièces de
circonstance, étaient destinées à être jouées sous les balcons et devant les
cafés, ce sont les petites sérénades.

Le premier mouvement, Allegro, affecte la forme « Sonate », mais avec
un développement des plus réduits (20 mesures). La Romance qui suit, en ut,
est construite sur une phrase gracieuse avec un épisode central, en ut mineur,
où les violons et les basses se répondent en ‘canon sur un fond de doubles
croches aux parties intermédiaires. Un Menuet, très court, précède le Rondo
final, plein d'enjouement et d'entrain.

(f‘\/‘/‘/* NNN NNN NNN NNN NNN NNN NNN NNN NN NNN NNN NN NNN NNN EN EN EN NNN NN
è 3
e GOLAZ %
( GARAGE ;
( 27, rue de la Synagogue, 27 - GENÈVE - Téléphone 52.160 3
Ç ;
Ç )
Ç Ses VOITURES D’OCCASIONS }
Ç consciencieusement contrôlées

( Maison dont la renommée

E grandit chaque jour

Ç
Ç
Ç
Ç
Ç
Ç
Ç
Ç
Ç
(
Ç
Ç
Ç
Ç
Ç
Ç
C
Ç
(
(
Ç
Ç
Ç
Ç
C
(

(

Ç
Ç
Ç
«
Ç
Ç
(
Ç
Ç
Ë
(

Ç
Ç
Ç
Ç
Ç
C
(

Ç

Ç
Ç
C
Ç
C]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003020_008.tif"/>
<page><![CDATA[SYMPHONIE EN SOL MINEUR

Sur quarante-neuf symphonie dues à Mozart, deux seulement sont écrites
dans le mode « Mineur » (toutes deux en sol mineur, et la première datée

de 1773).
C'est pendant l'été 1788 et probablement à Salzbourg — trois ans
avant sa mort — que Mozart composa, en six semaines, les trois symphonies

fameuses (« Jupiter, mi bémol, sol mineur), qui, sans modifier la forme géné-
rale jusqu'alors adoptée, en agrandissait néanmoins considérablement la signi-
fication par l'importance de leurs développements et la savante audace de
leurs modulations. Modulations qui, s'il faut en croire les critiques contem-
porains, parurent quelque peu hardies au public routinier de cette paisible
époque.

  
 
 

r. se e
SO AN VS TS OS vs
A 0 TT E Sogag m Vn

  

\)

L

LS
PS E]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003020_009.tif"/>
<page><![CDATA[NANANANANANS

AN AVES A AN AN AN AN AN AN AN

 

pc GOLAZ

21, tue de la Synagogue - GENÈVE - Tél. 52.160

 

TRAVAIL CONSCIENCIEUX
RAPIDE ET GARANTI

 

Expertises et devis

 

Üncheatre de la Jaciété Dhilfarmonique de Daris

R. CHARMY
L. SCHWARTZ
R. BAS

A. PROFFIT
CI. ARRUE

A. MONSEUX
L. PACHY

A. ANDOLFI
S. TENENBAUM
CRUT

R. MIGLIORINI
MIRTI
LOVISOLO
BIRBAUME
AMALOU
BOCQUET

J, COLIEIN

G. SERPINET

Jers VIOLONS

Violon solo de l'Orchestre de la Société Philharmonique de Paris
et des Concerts du Conservatoire.

Soliste des Concerts Colonne et des Concerts Lamoureux.

Violeniste du Quintette Instrumental de Paris

ler violon solo de l'Orchestre Symphonique de Paris.

ler Grand Prix Sarasate.

Violoniste des Concerts Lamoureux.

ler Prix du Conservatoire, 1er violon de l'Orchestre de l'Opéra

Violoniste du célèbre Quatuor, et Ex-1er violon solo de l'Orchestre
dirigé par Toscanini à Paris.

ler Prix du Conservatoire, et soliste dans tous les grands concerts

ler prix du Conservatoire, et violoniste de l'Orchestre National.

2mes VIOLONS

ler Prix du Conservatoire, violoniste des Concerts du Conserva-
toire et de l'Orchestre de l'Opéra Comique.

1er Prix du Conservatoire, et violoniste de l'Orchestre des Concerts
du Conservatoire.

1er Prix du Conservatoire, violoniste de l'Orchestre des Concerts
du Conservatoire et de l'Opéra.

ler Prix du Conservatoire, violoniste du l'Orchestre de l'Opéra
Comique et des Concerts Colonne.

Violoniste des Concerts Lamoureux.

Violoniste des Concerts Lamoureux.

ler Prix du Conservatoire de violon et de piano.

ler Prix du Conservatoire et violoniste des Concerts Lamoureux.

â
3
l
Ë
â
;

N AN l l l t l t l l l tl t tl t v l

NNN NNN LN S A A 4 l l ( ( [t 1 ( l l l l t l l t t t t t t l l tl 0 vl vl t l v v

GRIN NNN NNN IRMN IN IN IIN IN NN RN NN CON

LIVRES - MUSIQUE - Neufs et d’occasion

 

Corraterie, 9
PRIOR Svo Cité, 18

 

ABONNEMENT MUSIQUE - LIBRAIRIE CIRCULANTE

NN NN GR OIR SS CRN ISN IS SISN RN SN N NNN NIGEN IG RIGANO N S, EN NN NN NIESNS.

ww

RIN AN N VN NN]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003020_010.tif"/>
<page><![CDATA[M. VIEUX
BENOIT

P. VILLAIN
DESPIAU
CHEDEL
SAULNIER

CRUQUE
FRECHEVILLE

LOPEZ

LAVOUX
REFUVEILLE

LANCHY

NANNY
G. MARIE

LOGEROT
DEMAY

R. CORTET

L. GROMER

A. VACELIER
GRANDMAISON
REUMONT

BLANQUART
BASSOT

BAILLY
DUTRO
FAYEULLE

 

ALTI

Professeur au Conservatoire, Alto solo de l'Orchestre de l'Opéra.
2me soliste, Ex-alto du Quatuor Capet.

Alto solo de la Société des Concerts du Conservatoire.

1er Prix du Conservatoire, alto des Concerts Colonne.

Soliste de l'Orchestre de l'Odéon et alto du Quatuor Reutlinger.
1er Prix du Conservatoire, et altiste des Concerts Lamoureux.

VIOLONCELLES

Violoncelle solo de la Société des Concerts du Conservatoire.

Violoncelle solo des Concerts Lamoureux et 1er soliste de l'Or-
chestre de l'Opéra.

Violoncelle solo des Concerts Colonne et de l'Orchestre de l'Opéra
Comique.

1er Prix du Conservatoire, 2me soliste de l'Orchestre de l'Opéra.

Violencelliste du Boston Symphony Orchestra, 1er Prix du Conser-
vatoire.

ler Prix du Conservatoire.

CONTREBASSES

Un des meilleurs contrebassistes de l'époque. Professeur du Conser-
vatoire

Ex-contrebassiste solo de l'Orchestre Symphonique de Paris et
2me soliste de l'Orchestre Philharmonique de Paris.

Contrebasse solo de la Société des Concerts du Conservatoire.

1er Prix du Conservatoire, contrebasse solo de l'Orchestre National

Le DOUBLE QUINTETTE A VENT est composé d'éléments

remarquables. Flüte, hautbois, clarinette, cor et basson
forment d'ailleurs le Quintette à vent de Paris.

Le remarquable flûtiste.

Hautbois, soliste de l'Orchestre de l'Opéra.

Clarinette solo des Concerts Pasdeloup.

Basson sclo de l'Orchestre de l'Opéra et des Concerts Lamoureux.

Cor solo de l'Orchestre de l'Opéra, de la Société des concerts du
Conservatoire et de la Garde Républicaine.

Ce Quintette est doublé de :

Flûüte solo des Concerts Colonne.

Hautbois, 1er Prix du Censervatoire, et hautboïste des Concerts
Lamoureux.

Clarinette, 1er Prix du Conservatoire, 2me clarinette solo de la
Garde Républicaine.

Basson, ex-soliste de l'Orchestre Romand, basson à l'Orchestre
Symphonique de Paris et à l'Orchestra National.

Cor, 1er Prix du Conservatoire, 2me soliste des Concerts Lamoureux.
1er prix harmonie, fugue, contrepoint.

 

Après le apectacle…

    

lerminez agréallement la aoirée au

MAC MATION

le dancing le plus sélect de Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003020_011.tif"/>
<page><![CDATA[Maurice Verleye annonce :

Vendredi 27 janvier 1939 - Salle des Conférences - NEUCHATEL

 

 

 

Samedi 28 » » Réformation - GEN EÈVE
Lundi 30 » » Théâtre - LAUSANNE
RECITALS
AILFRED CORTOT
Mardi 7 février Conservatoire

Récital de Chant

donné par M"®

BERNICE TIIGGINS

avec le concours de

M. TASSO JANOPOULO

 

 

Mardi 14 février Conservatoire

Récital de Piano

donné par M""

Bartel Andreae]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003020_012.tif"/>
<page><![CDATA[L
©
m
q
v
6
q

ü
e
mm
H
=
m
q
H]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>