<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert extraordinaire (hors abonnement) 
            <date when='05/03/1938'/>
          </title>
          <series>1937-1938</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003004</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19380305'/>
        <title>Concert extraordinaire (hors abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Marescotti, André François' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30043850' type='person' role='cmp'>Marescotti, André François</name>
        <name key='Lalo, Edouard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/65446' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Ravel, Maurice' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008498' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Capoulade, François' type='person' role='int'>Capoulade, François</name>
        <name key='Pépin' type='person' role='int'>Pépin</name>
        <name key='Berlie' type='person' role='int'>Berlie</name>
        <name key='Vaucher-Clerc (Mme)' type='person' role='int'>Vaucher-Clerc (Mme)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE ROMAND
PROGRAMME OFFICIEL
GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_002.tif'/>
        <page><![CDATA[DE LA
SUISSE ROMANDE *
æ" Tranche | :*
GROS LOT : VENTE DES BILLETS (
ä ce Ï
!/a de million | "Réfatesmnéees vn e |
2. Bureaux de la loterie à
Nombreux |OtS moyens Lausanne ch. post. |Il. 7500
; Eribouro l a41609
Le billet : 5ir Sion. … ° ° … llcHsoo
Neuchatel 1 1 V22002
La pochette : 50 fr. conve 1 72
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_003.tif'/>
        <page><![CDATA[£a : : .£ z.E ,
mudicale « abtient
avec deds apnareila
de premières marques
POINT BLEU
type 4 W 77 à fr. 460,
type 5 W 77 à 560
type 7 W 77 à »,1090
MON DN
A.RO0OSSET 2 C"
SBALERIES CENTRALES - PASSAGE J. MALBUISSON
POINT BLEU - INGELEN - MARCONI
TELEFUNKEN - PHILIPS - AUTOPHON - DÉSO
PDépartements : Radia, Lélédidqusion, Frigorifiques, Aspirateurs, Cireuses,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_004.tif'/>
        <page><![CDATA[;       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> = sexut
î<*‘t: smO:ü
‘Lout ce qui intéreade la jemme
pour da grûâce et da beauté
PARFUMS - POUDRES - CRÈMES
PRODUITS DE BEAUTÉ
CORYSE-SALOMÉ
Maître parfumeur - 8, Place de l'Opéra, 8 - PARIS
à GENÈVE
30, Confédération
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_005.tif'/>
        <page><![CDATA[SS OCTATION
DE
L'ORCHESTRE ROMAND
Présidents d'honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la
Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de
l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
C/1e_/ £ÏorC/1estt‘c
Comité ?\:*’cuttî/ de I‘A.'..snc1‘ul:'un .
MM. À. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER,
W. PERRET, Fr. WALTER
Secrétaire: M. Ernest GIOVANNA
CHEFS DE PUPITRES :
i£r violon solo « François CAPOULADE, 1€r prix d’excellence du Conset
vatoire de Paris Ex-violon solo des Grands
Concerts de Monte-Carlo
premier violon solo Chil NEUFELD
1°K second violon solo \”i|ly PERRET.
rer alto solo ; Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
1€€ violoncelle solo Henri HONEGGER.
1* contrebasse solo.. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
1re flûte solo André PEPIN, 1€r prix du Conservatoire de Paris
1ér hautbois solo Paul DENNES, 1€r prix du Conservatoire de Paris
Cor anglais solo Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concert
Poulet de Paris
ire clarinette solo Léon HOOGSTŒL, 1€1 prix du Conservatoire de Paris
1er basson solo Henri HELAERTS, 1€1 prix du Conservatoire de Bruxelles
ixophone solo M. Willy PERRET
I°F cor solo Arthur BŒMHLER, « premier cor de l'O, S, R
1r€ trompette solo Francis BODET, 1C1 prix du Conservatoire de Paris
1°r trombone solo Léon DUROT, 1°€! prix du Conservatoire de Paris
rer timbalier ; Charles PESCHIER.
harpe Joseph VITA.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Depnurs
‘*&
[PJ montres les b//()/M'
de
GOLÀY ﬁl./ ëSTÀHL @
Place des B(‘l‘$îu(‘f
G E N°P /" |
- sont renutes nour leurs . !
bienfactuve, qualite, out € prIx. $
s0 #
4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_007.tif'/>
        <page><![CDATA[[= — -—" " —-—-—=--—-—-—-—=—=—==—=—>>=—=—=—===—= —— =s S
|
ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND
Samedi 5 mars 1938, à 17 heures Œ
VICTORIA - HALL …
|
—- m—=—=—-—-===—=x= =—==—=
EXTRÀORDINÀIREÆ
m (HORS ABONNEMENT)
Œ offert à MM. les Souscripteurs
de la saison 1937-38
%
| /
| ; Ë
Æ Soliste :
.% M. François CAPOULADE Æ
[ mmmescocememe |
| , |
ï« _— ‘|â # w
| /
{
— SE SE A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Columbia
TRADE-MARK
Disques Nouveautés
SYMPHONIE N° 1 (Beethoven, Op. 21) Orchestre Philharmonique de
Vienne, sous la direction de Félix Weingartner............... [X 677-79
CONCERTO POUR PIANO ET ORCHESTRE en si bëmol mineur
(Tschaïkowski) Egon Pétri et l’Orchestre Philharmonique, Londres LX 681-34
SCHERZO N 2° en si bémol mineur (Chopin) Marguerite Long (piano) PEXS IS
Concertos joués par Walter Gieseking
CONCERTO No 1 en ut majeur (Beethoven) .........20.42212 0000 LX 631-34
CONCERTO No 5 en mi bémol majeur (Beethoven, Op. 73).... <. LX 342-46
CONCERTO en si bémol majeur (Mozart).............0000422 20en 0 e LX 559-62
CONCERTO en /a mineur (Grieg).........000000000e 00en t LX 647-50
En vente dans tous les bons magasins de musique
Représentation générale des disques Columbia et Pathé :
PIANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
/
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_009.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME- CHOISI PAR PLÉBISCITE
Première nanrtie
1. Concerto brandebourgeois n° 4,
en sol majeur, pour violon concertant,
deux flûtes, orchestre à cordes et clavecin 1.-S. Bach
Allegro - Andante - Presto.
Violon solo : M. François CAPOULADE
Flûtes : MM. PEPIN et BERLIE
Clavecin ; M"" VAUCHER-CLERC
2. Prélude à l’après-midi d’un faune Debussy
0 AUbade ........................... Marescotti
Deuxième partie
4. Symphonie espagnole, pour violon el
ofenesien e n Lalo
a) Allegro non troppo. - b) Scherzando.
c) Andante. - d) Rondo.
M, François CAPOULADE
S. Rhapsodie espagnole ... ... Ravel
a) Prelude à la nuit. - b) Malaguena.
c) Habanera. - d) Feria
l'orchestre sera dirigé par
M. ERNEST ANSERMET
DUMONT
19 B° HELVETIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_010.tif'/>
        <page><![CDATA[OUR
ENSFI ION ES = N TURE
x DEFCORS *
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Molard, 2 Molard, 2
Certificats de dépôt
Lla Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les
fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques
sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
W 11. quai des Bergues
Téléphone 27.301
Se recommande pour ses
PERMANENTES
sur cheveux blancs,
teints ou décolorés
SALON POUR DAMES ET MESSIEURS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Jean-Sébastien BACH
1685-1750
CONCERTO BRANDEBOURGEOIS No 4, en sol
' ersiflant un peu ceux qui reçoivent les œuvres de Bach avec
plus de respect que d'amour, plus d'attention à la forme
qu'à la fantaisie et à la vie, M. Willy Schmid écrit:
«Ce savant et polyphonique « concert » commence de la
façon la plus délicieuse, non point comme l'on pourrait s'y
attendre de la part d'un document historique de si grande im-
portance, mais bien plutôt comme un chant de la nature. Ce
motif de deux mesures, ces deux arpèges que l'on croirait sifflés
par un oiseau dans un bosquet plutôt qu'exécutés par une flûte
dans un orchestre, ce joyeux signal est l'appel qui tout le long
de l'« Allegro » provoque les exécutants de ce concert cham-
pêtre à de nouveaux jeux et ranime la fantaisie par la magie de
se brève formule évocatrice, en même temps qu'elle la ramène
utilemient à sor propos. Et le double chant auquel tout d'abord
prélude ce motif est moins le classique « thème » d'un discours
musical, que le chant bucolique de deux pipeaux au milieu des
champs. À cette voix s’éveille dans les cordes un motif plein de
vie et de grâce qui, élément actif de cette symphonie, multiplié
comme les mille bruits de la nature, imprime à cette musique
le mouvement infatigable de sa joyeuse cadence. Nous avons
déjà là, sans être allés plus loin que la quatorzième de ces brè-
ves mesures de trois croches, tous les éléments essentiels du
premier « Allegro », ses thèmes les plus importants. Une nou-
velle exposition du thème bucolique dans la dominante se pour-
suit cette fois par un duo des deux flûtes, déroulant les cours
parallèles de leur chant animé qui serpente comme un ruisseau
dans une prairie, jusqu'à ce que son Joyeux babil se confonde
avec la cadence plus accusée du motif principal. Les voix unies
ramènent une exposition des thèmes dans le ton de sol, très
semblable à celle du début, et une Joyeuse cadence de quatre
mesures met fin à cette première partie: importante « exposi-
tion », prologue et épilogue tout à la fois, car elle servira éga-
lement, répétée note pour note, à marquer la conclusion de
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_012.tif'/>
        <page><![CDATA[r (O 1k (Gdé N
ÉLITE AVILLE
Place Loîlgemalle &
Chambres tout confort depuis 4 francs Cie
RESTAURANT >
BRASSERIE
ÉFITÉ * CIBrARIE
Grands choix de mets de
brasserie depauis r 070 P A P E T E R l E
Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours : ABONNEMENTS
Orchestre-Attractions
Mercredi 9 mars 1938, au Grand-Théâtre
11" Concert de l’'Abonnement
Direction Ernest ANSERMET
(falistes :
M. André de RIBAUPIERRE
et M" Madel. GONSER
viclanistes
SYMPHONIE de Frank Martin. - CONCERTO de J.-S. BACH,
pour deux violons et orchestre. - CONCERTO n° 2, pour violon et
orchestre, Prokofieff. - LA MER de Debussy.
Location cher Jautier et Jacger, place Fusterie.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_013.tif'/>
        <page><![CDATA[l'« Allegro ». Tout l'espace compris entre deux est occupé par
des épisodes plus ou moins développés et d'idées plus ou moins
nouvelles; mais l'on y retrouvera fréquemment la formule signi-
ficative du motif qui intervient d'une façon charmante comme
une sorte de motif animateur; et de plus, tous ces épisodes
finissent par rejoindre, sur un point ou sur un autre, cette pre-
mière partie essentielle, dont le retour partiel marque les prin-
cipales divisions de ce poème si divers.
«La gravité émue de l'«Andante » s'exprime, comme si
souvent dans les parties lentes de Bach, par une seule phrase
en deux parties, construite sur un motif unique. La répétition
en « écho » de nombreux fragments de cette mélodie est aussi
un phénomène historiquement classé. Malgré cela, peut-être ne
sera-t-on pas insensibles à la tendre sérénité de ces reprises, non
plus qu'à la rêveuse fantaisie de quelques traits de la flûte,
du dernier, notamment, qui laisse le chant en suspens, comme
pour ne pas arrêter d'un contour trop net les calmes visions
évoquées ici.
« D'autant plus net et franc est le dernier tableau « Presto ».
lci encore, l'écriture dont, à première vue, le caractère
historique et même scolaire est plus évident que dans le
premier tableau, n'apparaît cependant que comme le truche-
ment d'une imagination ardente. Peut-on rester insensible à
la bondissante allégresse de ce thème qui part accompagné
du seul cortège d'une basse bien cadencée ? Un souffle de vie,
sain et vigoureux, anime cette musique au rythme dansant, et la
joie se propage à mesure que se multiplient les voix de cette
exposition fuguée. Elle se propage et grandit jusqu'à une
magnifique unanimité, lorsque, soudain, du chœur général sou-
levé tout entier par une même cadence, se détache le groupe
des trois solistes qui, à leur manière plus fantasque et légère,
reprennent cette cadence et brodent à l'envi sur le thème
proposé. Car il n'y a ici qu'un thème unique dont le retour
périodique dans tout l'orchestre encadre quatre intermèdes
exécutés par le «petit concert» des instruments solo. Cela
encore, cet agencement, cette forme, est classique, et historique.
Mais que fait l'histoire à une œuvre d'art où l’on sent battre
le rythme d'une vie aussi jeune — et aussi ancienne ! »
Wy S.
vait du Bulletin de la Société de M{nu/… de Neuchâtel
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_014.tif'/>
        <page><![CDATA[pour vos vêtements
pour vos rideaux
pour vVvOos L@f01Sao0
F. E. BAECHLER FRÈRES
teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne
magasins en ville
GENEVE
PR 1CN
@s e — Conaane 2
MUS @QUE
LIVRES
neufs et d occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre
BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de franc 5.—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_015.tif'/>
        <page><![CDATA[|
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
PRELUDE A L'APRES-MIDI D'UN FAUNE
'\ téphane Mallarmé reçut en 1892 l'hommage du premier
° poème symphonique écrit par Debussy, le Prélude à
l'Après-midi d'un faune, inspiré d'un poème ancien
déjà. puisqu'il fut écrit en 1876, et dont voici quelques pas-
sages essentiels :
…Que je coupais ici les creux roseaux domptés
Par le talent: quand, sur l'or glauque de lointaines
Verdures dédiant leur vigne à des fontaines,
Ondoie une blancheur animale au repos ;
Et qu'au prélude lent où naissent les pipeaux
Ce vol de cygnes, non ! de naïades se sauve
Ou plonge
Têâche donc, instrument des fuites, 6 maligne
Syrinx, de refleurir aux lacs où tu m'attends :
Moi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps
Des déesses; et, par d'idolâtres peintures,
A leur ombre enlever encore des ceintures ;
Ainsi, quand des raisins j'ai sucé la clarté,
Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
Rieur, j'élève au ciel d'été la grappe vide
Et, soufflant dans ses peaux lumineuses, avide
D'ivresse, jusqu'au soir je regarde au travers.
A l'heure où ce bois d'or et de cendres se teinte
Une fête s'exalte en la feuillée éteinte
La musique de ce Prélude est une illustration très libre du
poème. Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci.
Ce sont plutôt les décors successifs à travers lesquels se meu-
vent les désirs et les rêves du Faune dans la chaleur de cet
après-midi. Puis, las de poursuivre la fuite voluptueuse des
nymphes et des naïades, il se laisse aller au sommeil enivrant
peuplé de songes enfin réalisés, de possession totale dans
l'universelle nature.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
VIOLONS
MUSIQUE ET ABONNEMENT
Anc* ROTSCHY FRÈRES
ce MAVILLE & ©°
Corraterie, 22
Taut ce qui concerne la Musique
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_017.tif'/>
        <page><![CDATA[ANDRE-FRANÇOIS MARESCOTTI
é à Carouge en 1902, A.-F.Marescotti fit ses études au
. Conservatoire de Genève, dans les classes d'Alexandre
Mottu, de Charles Chaix, et de Joseph Lauber. Puis 1l
travailla à Paris, avec Roger Ducasse, et revint à Genève
en 1931, appelé à enseigner au Conservatoire de musique.
Les premières œuvres orchestrales de Marescotti ont déjà été
données avec succès dans nos concerts; ce sont l'« Ouverture
pour celui qui épousa une femme muette » et le « Prélude au
Grand Maulne ». L'Ouverture a fait partie du programme de
musique suisse que l'Orchestre romand interpréta l'automne
dernier à Paris, au Théâtre des Champs-Elysées.
L'« Aubade » qui figure dans notre programme de ce jour
a été créée à Bâle, à la Fête des musiciens suisses de 1937,
puis reprise le mois suivant à la Salle Gaveau, par l'Orchestre
national de Paris, sous la direction d'Ingelbrecht. Dans cette
composition, M. Marescotti a utilisé la musique de trois frag-
ments qu'il avait écrits pour « le Paysan et le soldat », comédie
de Jean Goudal, adaptée de Calderon. Bien qu'elle ne com-
prenne qu'un seul mouvement, on distingue en réalité dans
l*« Aubade » trois parties: « vif, cantilène et marche », qui se
déroulent dans une atmosphère toute de simplicité et de gaîté
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Types d’'instruments vendus en
Sautier & Jaeger
FUSIÉSAUE
1830 par la maison
De l’ancienne réputation
des meilleures marques de
PIANOS °
HEN O
SLUT AN ER =- PLEYEL
GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
Aux modernes conceptions deln
RADIO
MARCONI (Londres) - DESO, etc
dont nous sommes les seuls
représentants officiels
VENTHE - ÉCHANGE - TOUDVES INSTALLATIONS - LOUCATION
PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_019.tif'/>
        <page><![CDATA[EDOUARD LALO
25
Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892
SYMPHONIE ESPAGNOLE, op. 21, pour violon et orchestre.
a « Symphonie espagnole » fut donnée pour la première
fois le 7 février 1885, aux Concerts populaires de Paris
vuà _ Dès le début, elle fut chaleureusement accueillie. Sarasate,
auquel Lalo avait dédié l'année précédente un concerto de
violon, celui en « fa», en fut le premier interprète
Si l'auteur a donné à l'œuvre le titre de « Symphonie espa-
gnole », au lieu de lui maintenir celui de « concerto », c'est
qu'ici le violon, quoique instrument principal, n'est pas destiné
simplement à mettre en lumière le talent d'un virtuose. || est
bien certain toutefois que l'effet symphonique proprement dit
est indécomposable et que si l’on peut en détacher un élé-
ment; il n’'y a plus exactement symphonie.
Dans la « Symphonie espagnole », les diverses parties n'ont
pas de liens apparents autres que les rapports de tonalité.
Rythmes pittoresques, inflexions caressantes, cantilènes alan-
guies nous transportent à Séville, à Grenade, à Cadix et se
succèdent en une œuvre à la fois très habile et pleine de
séduction.
Le premier mouvement, « Allegro », en ré mineur à deux
temps, développe deux thèmes dans une lutte sans cesse renais-
sante entre le violon principal et l'orchestre.
Le « Scherzando » à 3/8 est bâti sur un rythme de boléro assez
longuement et capricieusement développé.
Dans l'« Andante », en ré mineur également, les cordes graves
et les cuivres annoncent, dans un sombre préambule, le motif
qu'exposera, sous une forme allégée, le violon solo. || s'orne,
par la suite, de rythmes accessoires imprévus et finit voluptueu-
sement en ré majeur.
Le « Rondo », écrit aussi en ré majeur, est bâti sur un motif
que le basson entonne le premier et qui, après avoir conquis
chaque famille sonore, termine par le violon-solo. Malicieux et
gracieux, il conserve pourtant le schéma classique du « rondo »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_020.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION
DES
IIMTSIDE PORCHESTIRE NOMANID
Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ; Jean DUCHOSATE DR E* von KOBHÉER,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
X%* % X
L'Association des Amis de l'Orchestre Romand a été créée dans
l'idée d'apporter à l'Orchestre Romand un appui moral et financier
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits dans ce but ;
c) en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le pu-
blic.
Au cours de ces dernières années, l'Association a organisé,
d’accord avec l’Orchestre Romand, des répétitions publiques, aux-
quelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des cancerts,
lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au
programme.
Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions
publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans les-
quelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.
Les membres de l’Association en seront avisés par voie d'affiche
et par la presse.
On peut devenir membre de l'Association des Amis de l'Or-
chestre Romand, en s'inscrivant auprès d’un des Membres du
Comité ou au Bureau de location de l’'O. R, Magasin de musique
Sautier et Jæger, place de la Fusterie, 12.
La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5—. Toutejois,
tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
é OTS T E
19 B° HELVETIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_021.tif'/>
        <page><![CDATA[MAURICE RAVEL
1875-1937
ne de ces opérations que l'on tente en désespoir de
cause a mis fin au tragique état de santé où se trou-
vait Ravel depuis quelques années, et qui avait déjà
arrété son activité créatrice. Avec lui disparaît un artiste qui
a tenu une grande place dans notre vie musicale, au cours de ces
trente dernières années. Apparu peu après Debussy, son art
a pu sembler, au premier abord, une réplique ou un écho du
sien, parce qu'il mettait en œuvre des formes musicales sem-
blables; mais il procédait d'un tout autre esprit. L'art de Debussy
a une intériorité qui est rare dans la musicalité française et il
faut remonter loin dans l'histoire pour se rendre compte qu'elle
n‘est cependant pas étrangère à son génie. Auprès de lui,
Ravel revenait à une tradition beaucoup plus constante de la
musique française, et qui est de se borner à nous entretenir
— d'un entretien qui peut être émouvant d'ailleurs, et qui doit
répondre à toutes les exigences d'une société extrêmement
affinée d'esprit. Si ses œuvres semblent régies avant tout par le
souci du « faire », l'ingéniosité et le goût, il suffit de penser au
« Quatuor », à certaines pièces de piano et mélodies, à « Ma
Mère l'oye » et au «Tombeau de Couperin » pour admirer à
quelle sensible musique cela a pu le conduire. Avec peu
d'étoffe et des idées à maints égards paradoxales, cet artiste
avait de telles qualités de nature et une maîtrise si accomplie
de sa technique qu'il était un enchanteur, et que, chez lui,
l'élégance du comportement, l'imprévu et la pertinence du
trait, la netteté du dessein et le bonheur de sa réalisation
devenaient substance.
Au moment où nous arrivait la nouvelle de sa mort, notre
programme portait une de ses œuvres et nos concerts venaient
d'en donner une autre en première audition: c'est dire qu'il
était pour nous en pleine « actualité », et c'est pourquoi nous
n'avons pas cru devoir changer nos plans et donner aujour-
d'hui une autre œuvre que celle qui était prévue. L'œuvre de
Ravel est en état de présence constante à nos concerts, et
c'est le plus authentique témoignage que l'on puisse rendre à
un artiste,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_022.tif'/>
        <page><![CDATA[BIZERTE
_-—r .‘ " p ILIP
C
Djelfs
œ ; ;
CASABLANCA -
6Mmﬁep/r MAROC: - AeñsdzzO b Colomb- ÛechaÔ LGE RI E Tosggours O
Marseille et. [a porte de ( 'Aﬁ1q1æ du'ﬂord
Cfhaque ; 80…devoyaqm afoutuvent. ou en partent-
Chaque semaine u. , 40 13@0/\«ŒËOŸ/J en partent ou y aboutiment
feo1aûw cmmdæ,fœ_p£wﬁmænæ
Dept cent mile voyageurd
à destination ou en provenance
de €’Afrique du Mord
panent annuellement. par
Marseille .
Pour tous vos Voyages
Adresservous à l'Agence
J. VERON, GRAUER & C S.AÀ.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_023.tif'/>
        <page><![CDATA[MAURICE RAVEL
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Achevée en 1907, la « Rhapsodie espagnole » fut jouée pour
la première fois en mars 1908, aux Concerts Colonne, sous la
direction d'Ed. Colonne. Le critique du « Courrier musical »,
Jean d'Udine, décrivait alors ainsi ses impressions ressenties
à l’audition de ces quatre « enluminures » :
« Dans le No 1, «Prélude à la Nuit », quatre notes mélo-
diques, quatre croches égales, descendantes, sans cesse répé-
tées: le velours profond d'un ciel quasi oriental coule sous le
pinceau de l'aquarelliste, deux clarinettes barbottent, la harpe
égrène quelques perles. Lumineuse et tendre, la tiédeur nocturne
nous enveloppe et le violon solo arpégeant à son tour, très
mince, très fin, pique dans tout ce grand bleu mélancolique le
grésillement des grillons amoureux. Le No 2: « Malaguena »,
notation mystérieuse, fragmentaire, qui commence par d'indi-
cibles choses douloureusement graves, des grondements de
contrebasson, des traînées lourdes, puis miroite dans le joyeux
pavillon d'une trompette suraiguë et se coupe net, avec un
grand silence, pour se terminer par une mélopée du cor anglais
réveuse, inachevée, interrogatrice. « J'abandonne la « Habanera »
aux anges en robes pâles qui rêvent accoudés sur les balcons
du ciel, mais le No 4, la « Feria» est bien étonnante: petite
flûte sautillant sur un pied parmi le friselis des cordes, grosse
gaîté, bruits de foire, et soudain une improvisation, triste
comme presque toutes les inspirations populaires. » C'est ici
un évocation de scène gitane, après quoi le tourbillon reprend
et finit brusquement.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Résultat (lu P ]él)iSCiî«
pour /(’ L'/7(’ll\‘ ()Il programme
q/_Ïert a MM ]es Sou.s*cripteu::s
Bacn
RaveI
MARESCOTT|
[DEBussy
seaUBERE
Rimsky - Korsakow
WAGNER.
MozarT
W AGNER
STRAWINSKY
MozarT. ….
BrLa Barrok ….
Barne 1
MOUSsORGSKI
BEETHOVEN
WAGNER. ….
MENDELSSOHN..
MALIPIERO
Haypn
CHAIX
FIINDEMITH
STRAWINSKI
Braums., .…
BEETHOVEN .
M ARESCOTTI
7 ..
Saison 1947-565
Bulletins envoyés : 907
.")()_‘
»        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>il]ill)l(‘$ . _{()()
,
» rentrés :
ont obtenu :
C()IIÇCI‘Î() l)l‘ill](lL‘l)()lll'l_‘('()i\ n d.. 214 VOIX
Rbapoodie espagnole
............ 141
duvaca 1 3 102
Prélude à l’Après-midi d'un Jaune,. 101
Symphonie n° 5, en ut mineur … 95
Symphonie inachevée ... 32
4$.I/)t"/)4'v/'41.5111/4' ................ 7 5
Les murmures de la forêt .. ... …. 68
Symphonie en so/ mineur ... . 67
Prélude de Vopengni 55
Berceuse et finale Je l’oiseau Ve Jeu 52
Rentessérenade 49
Musique pour instrum. à cordes. 47
Danses de la Vie brève....... … 58
Tableaux d'une EXDOgU O 37
Ouverture de ZLéonore n° . 28
Voyage de Sreg/ried sur le Rbin.…. D
Ouverture du Songe de nuit d'été . 2
Àî|//ll/:/…/l/:' :'/:'_}/h/;/ur ,,,,,, , 23
Ssynpronemeanss 22
cpezot 21
Janses S_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>llll)h()lli(lll('\ .......... 20
Veuscercariens 20
V ariations sur un thème de ! laydn 18
Symphonie n° 1 en ul majeur, ... 17
Ouverture pour « Celui qui épousa
une femme muette».... … ; 15
Alborada del gracioso ... U
Symphonie n° d E n 5
Le procès verbal ou dépouillement a élé signé par MM.
F. Brelton, IÏÏ//_1/ Perret el E,
(lll’       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>l,/l”ll.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_026.tif'/>
        <page><![CDATA[vsdux alonnés et aux habitués
des concerts de l'Orcheatre Homand
La Société de Chant Sacré
donnera son CONCERT ANNUEL au
VICTORIA-HALL
le mercredi 23 mars. à 20 h. 30
A U PROGRAMME:
POÈME FUNÈBRE DE CH. CHAIX
pour chœurs, soli et orchestre
SOUS LA DIRECTION De M.
S. BAUD-BOVY
et
pour la première Jois à Genèue
MESSE EN UT DE BEETHOVEN
pour chœurs, soli, orchestre et orgue
OTTO BARBLAN
AVEC LA COLLABORATION DE L
ORCHESTRE ROMAND
S'adistes : M"* Lucia CORRIDORI et Nelly GRÉTILLAT
MM. Ernest BAUER et Félix LO{FFEL
à l'orgue : Mademoiselle Julia BRATSCHI
(Le concert ne sera pas retransmis)
Location et programme chez Sautier-Jaeger, Fusterie, 12 (téléphone 42.124)
et le soir à l’entrée. — PRIX DES PLACES : 1.50 à 5 francs (droits compris)
Dar uatre présence à ce concert, encauragez le Chant
Jacré qui a collaboré avec duccès aux concerts du
“Boi David,, et de la “IX° Symphonie,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi 9 mars 1938, à 20 h. 30
au GRAND-THÉATRE
Il’Concert de l’'Abonnement
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SOLISTES :
M. André de RIBAUPIERRE
VIOLONISTE
L'élève de Gorski et d'Ysaye qui représente si dignement notre
pays dans le monde des virtuoses est un bel exemple de dévotion à
la musique, comme en témoigne le programme de ce concert où il a
consenti à jouer une œuvre à deux violons — préparée spécialement
avec une de ses collaboratrices habituelles en musique de chambre —
afin de fournir à notre public l'occasion d'entendre une des plus belles
œuvres de la littérature- violonistique. Chaque apparition de cet artiste
le montre en voie d'accomplissements nouveaux, tant par l’'approfondis-
sement de ses facultés d'interprète que par sa sagacité à trouver dans
la production violonistique de nouvelles œuvres qui en enrichissent
substanciellement le répertoire.
M" Madeleine GONSER
VIOLONISTE
Mile Gonser a passé son enfance à Zurich, où elle commença
l'étude du violon au Conservatoire. A Vevey, où sa famille se fixa, elle
travailla avec Emile de Ribaupierre. Après son diplôme de virtuosité,
Mlle Gonser alla continuer ses études auprès du vieux maître O. Scevcik,
puis travailla également à Paris avec G. Enesco. De nombreux concerts
en Suisse, en Belgique et à Paris ont faït apprécier ses brillantes qualités
d'interprète.
PROGRAMME :
1. Symphonie (1re audition) ............… Frank Martin.
2. Concerto pour deux violons et orchestre .. Bach.
3. Concerto No 2, pour violon et orchestre . Prokofieff.
4. La Mer, trois esquisses symphoniques ... Debussy.
Localion à parlir de mercredi ? mars.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_028.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_029.tif'/>
        <page><![CDATA[ACCIDENTS
Coutes combinaisons d’assurances
Accidents - Responsabilité civile
Maladie
LONGEMALLE, 1
Pianos
%nna %e/fe[
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003004_030.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872
Capital-action et réserves, Fr. 193.009.000
GENÈVE
2, Rue de la Confédération, 2
PLAINPALAIS EAUX-VIVES
CORNAVIN CAROUGE
Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
sont ouverts tous les jours, dimanches compris
Imp. Grivet, Genève
e
@
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>