<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Douzième et dernier concert de l'abonnement<date when="19/03/1938"/></title>
<series>1937-1938</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19380319"/>
<title>Douzième et dernier concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1937-1938" type="series"/>
<name key="Bach, Johann Christian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2530" type="person" role="cmp">Bach, Johann Christian</name>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Kleiber, Erich (dir.)"  type="person" role="int">Kleiber, Erich (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_001.tif"/>
<page><![CDATA[E TS E

ORCHESTRE ROMAND

;;
I
;
l

 

e

 

E E SE E 7

PROGRAMME OFFICIEL
GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_002.tif"/>
<page><![CDATA[DE LA

UISSE ROMAND

æ" Tranche

GROSHÉOTE: VENTE DES BILLETS
° © |. Dépositaires dans toutes les
1 A d e mi I l Ion locali1ésl romandes.
N b lot 2. Bureaux de la loterie à
ombreux lots moyens Lausanne ch. post. |Il. 7500
û Fribouro | [aK 1609
Le billet : D r. sione . Ÿ 16160

Neuchatel 3 1V2002
La pochette : 59 fr. c e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_003.tif"/>
<page><![CDATA[La partaite qualité
mudicale « oûtient
avec des apnnareils

de premières marques

POINT BLEU

type 4 W 77 à fr, 460,
type 5 W 77 à 560
type 7 W 77 à 1090

A.ROSSET 2 C"

SALERIES CENTRALES - PASSAGE J. MALBUISSON

POINT BLEU - INGELEN - MARCONI
TELEFUNKEN - PHILIPS - AUTOPHON - DESO

Dénartements : Radia, Téléditfusion, Frigorifiques, Aspirateurs, Cineuses,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_004.tif"/>
<page><![CDATA[paur da grâce et da leauté
PARFUMS - POUDRES - CRÈMES

PBRODUITS De BEAUTE

CORYSE-SALOMÉ

Maître parfumeur - 8, Place de l'Opéra, 8 - PARIS

 

à GENEÈ9VE

30, Confédération]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_005.tif"/>
<page><![CDATA[ASSOCIATION

L’'ORCHESTRE ROMAND

Présidents d'honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la
Suisse Romande.

M. PICTET DE ROCHEMONT, ‘Ancien Président de la Société de
l’Orchestre de la Suisse Romande.

Président-Directeur :

M. ERNEST ANSERMET
Clæ_/ J,OI'CIICSH‘(’

_—

Comité exécutij de l’Assnciutinn ;

MM. À. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER,
W. PERRET, Fr. WALTER

Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA

CHEFS DE PUPITRES :

1€t violon solo.………… François CAPOULADE, 1‘' prix d'excellence du Cônser
vatoire de Paris. Ex-violon solo des Grands
Concerts de Monte-Carlo.

2c premier violon solo Chil NEUFELD.

r€€ second violon solo Willy PERRET.

rer alto solo …… EN Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo

1€f violoncelle solo… Henri HONEGGER.

11€ contrebasse solo… Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.

1re flûte solo …… André PEPIN, 1€r prix du Conservatoire de Paris

1er hautbois solo …. Paul DENNES, 1€r prix du Conservatoire de Paris

Cor anglais solo,……… Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concert
Poulet de Paris.

1r€ clarinette solo….… Léon HOOGSTŒL, 1c prix du Conservatoire de Paris

r basson  solo.……. Henri HELAERTS, 1c prix du Conservatoire de Bruxelles.

1° saxophone solo.…. M. Willy PERRET

regicor B0o10} » Arthur BŒHLER, ex-premier cor de l'O.S,R

1r£ trompette solo…. Francis BODET, 1“r prix du Conservatoire de Paris

1°€ trombone solo Léon DUROT, 1€r prix du Conservatoire de Paris.

rer timbalier … …… Charles PESCHIER.

harpe DEODE ….  Joseph VITA.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_006.tif"/>
<page><![CDATA[Deprriis

 

_/e/ montres les h/'/0/M'

de

GOLAY fil, e STAHL *

Place des P)erÿ_ch
@ & N & y Ë
- Jont renutes pnour leurs .
bienfacture, qualite, GOut € prix.
)

LN E E E]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_007.tif"/>
<page><![CDATA[_{‘4

 

.

Samedi 19 mars 1938, à 20 h. 30
VICTORIA - HALL

Douzième et dernier

i 'Ë
| ASSOCIATION DE L'ORCHESTRE ROMAND
. e

Concert de l’Abonnement

sous la direction de Monsieur

KLEIBER]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_008.tif"/>
<page><![CDATA[Columbia

  

MAGIC NOTES

TRADE-MARK

Disques Nouveautés

 

SYMPHONIE No 1 (Beethoven, Op. 21) Orchestre Philharmonique de
Vienne, sous la direction de Félix Weingartner............... LX 677-79

CONCERTO POUR PIANO ET ORCHESTRE en si bémol mineur
(Tschaïkowski) Egon Pétri et l’Orchestre Philharmonique, Londres LX 681-84

SCHERZO N 2° en si bémol mineur (Chopin) Marguerite Long (piano) LFX ë513

Concertos joués par Walter Gieseking

CONCERTONor enuimaeur(Beethovendian LX 631-34
CONCERTO No 5 en mi bémol majeur (Beethoven, Op. 73)......... LX 342-46
CONCERTOEentsuhemolémaçeur (Mozart) t LX 559-62
CONCERTOYEn aimineur (Gnea) e e E LX 647-50

En vente dans tous les bons magasins de musique

Représentation générale des disques Columbia et Pathé :

PIANOHAUS JECKLIN, ZURICH.

/]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_009.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME

Première panrtie
1. Symphonie en ré majeur, pour deux
dremesnes s7 Joh.-Chr. Bach
a) Allegro.
b) Andante.

c) Allegro assai.

2. Entr’acte et musique de ballet

de “Rosamunde “… ... F. Schubert
Deuxième nanrtie
3. Symphonie n° 7, en la majeur .. Beelhoven
a) Poco sostenuto e vivace.
b) Allegretto.
c) Presto.

d) Allegro con brio.

DU.A\OII'I'

19 B° HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_010.tif"/>
<page><![CDATA[LOUTAN

EN SN S — NN E |
x péeeons -

 

 

CAISSE HYPOTHÉCAIRE

DU CANTON DE GENÈVE

(instituée par la Constitution de 1847)

Molard, 2 Molard, 2

Certificats de dépôt

La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les
fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques ©
sur des immeubles situés dans le Canton de Genève

 

 

 

 

%M ;zzz’ ne 11, quai des Bergues Â
Téléphone 27.301 (

Se recommande pour ses

PERMANENTES

sur cheveux blancs,
teints ou décolorés ;

SALON POUR DAMES ET MESSIEURS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_011.tif"/>
<page><![CDATA[J. CHRISTIAN BACH
Né à Leipzig en 1735, mort à Londres le 1er janvier 1782.

plus célèbre des quatre fils de J.-S. Bach, celui que l'on

nomme le Bach de Milan ou le Bach de Londres, est
de plus en plus considéré comme le maître du « Style galant ».
En associant les formes musicales allemandes et italiennes et
leurs éléments expressifs, il a frayé la route à la nouvelle
époque classique et préparé le style « chanté » de son grand
admirateur Mozart. Celui-ci n'écrivait-il pas de Paris, en 1778:
«Je l'aime de tout mon cœur » ? Après la mort de son père,
Johann-Christian reçut de son frère l'enseignement nécessaire
puis, jeune homme impétueux et ardent, il partit en 1754 pour
Milan. En 1760, après sa conversion au catholicisme, il y
obtint la place d'organiste du Dôme. Puis il fit un séjour à
Naples au commencement de l’année 1757. Dès lors sa célébrité
grandit rapidement grâce à divers opéras écrits dans le style
de la nouvelle école napolitaine. De 1762 jusqu'à sa mort pré-
maturée, il vécut à Londres, chef d'orchestre de la Reine,
Jouissant comme compositeur d'une renommée universelle.

Johann-Christian n'appartient pas, comme l’a cru Hugo Rie-
mann, à l’école de Mannheim; une seule de ses soixante
symphonies est composée des quatres mouvements tradition-
nels. Son style et son langage musical montrent plutôt qu'il
doit beaucoup aux Italiens, qui ont exercé sur lui une influence
décisive. La formule de ses « adagios », où il confie souvent
la mélodie aux hautbois et aux cors, peut le désigner comme
le précurseur le plus direct de Mozart.

La forme de la symphonie pour deux orchestres est originaire
de Venise. Dans ses sonates et symphonies en un seul mouve-
ment, Gabrieli (1557-1612) à utilisé vers la fin du XVIe siècle
deux orchestres qui étaient probablement placés sur deux ga-
leries différentes. Semblable disposition se voit déjà dans les
images d'anges et de saints du XIVe siècle.

La « Symphonie en ré majeur » pour deux orchestres conserve
le style du concerto grosso. Deux groupes de musiciens concer-

l e cadet et, durant la seconde moitié du XVIIle siècle, le
Ss]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_012.tif"/>
<page><![CDATA[n F 8

ÉLITE

Place Longemalle
(fau. contre . de l pillle)
Chambres tout confort depuis 4 francs

RESTAURANT
BRASSERIE

ÉLITE

Grands choix de mets de
Dimaisisienrlies ‘d'elproniss r 070
Menus soignés depuis fr. 2.50

Tous les jours :

Orchestre-Attractions

 

 

NAVILLE

Cie

LIBRAIRIE
PAPETERIE
ABONNEMENTS

 

 

 

 

 

Les auditeurs du précédent concert auxquels

dl a été remus un bulletin de souscription pour

la saison 1938-59 et qui ne l'ont pas encore

renvoyé, sont priés de bien vouloir l'adresver au

Siège de l'Asociation, 2, Boul. du Théâtre.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_013.tif"/>
<page><![CDATA[tent et se répondent. Chaque orchestre possède les instruments
à archet,  complétés dans l’un par les flûtes, et dans
l’autre par des hautbois, cors et basson. La Symphonie
débute par un Allegro très vivant et tout mozartien, en simple
forme de sonate. Le deuxième mouvement, plein de charme, se
rattache librement à la forme de l’air dit « da capo». On y
remarque l'influence italienne, de même que dans le finale,
gai et exubérant, coupé de quelques épisodes graves.

 

« É E RN S TSN

L'Association de l’Orchestre romand et le Comité des Amis
de l'O.R. se font un devoir de rendre ici un respectueux hom

mage à la mémoire du
D° Egon von Kæhler

qui fut un ami fidèle et dévoué de la musique et spécialement
de notre institution. Son grand désir était de voir enfin l’O1
chestre romand devenir permanent, et il prit dans ce but
l'initiative d'une pétition qui se couvrit de très nombreuses
signatures. Il ne comptait, dans le monde de la musique, que
des amis qui tous lui gardent un souvenir ému, en espérant

que son rêve pourra bientôt devenir une réalité

—]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_014.tif"/>
<page><![CDATA[pour vos vêtements
pour vos rideaux

pourVvos tapiss .

F. E BAECHLER FRÈRES

teinturiers

usine : 84, rue de Lausanne

magasins en ville

GENÈVE

 

 

 

 

PRIOR

Cité, & —  Corraterie, 9

Ms 00
LIVRES

neufs el d'occasion

A l’occasion de l'agrandissement de notre
BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE

nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de franc 5.—]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_015.tif"/>
<page><![CDATA[FRANZ SCHUBERT
1797 -1828

J'après uue /1//*u./l':l/l/tù' de Dumonl-Leroux]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_016.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

 

VIOLONS
MUSIQUE ET ABONNEMENT

 

Anc‘ ROTSCHY FRÉÈRES
et NAVIFÉE & @°

Corraterie, 22

Taut ce qui conceme la Musique

 

 

 

 

 

F RADIO

 

RUE DU RHONE, 98 (Entresol)

GRAMOPHONES
Disques e

 

 

 

  

 
 
   
 

72e d e ts e r rr]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_017.tif"/>
<page><![CDATA[!

 

 

 

  

FRANZ SCHUBERT
1797-1828.

ROSAMUNDE

‘est en 1823 que Schubert écrivit la musique pour le
drame « Rosamunde, princesse de Chypre ». Tout au

N u long de sa brève carrière, il rêva de remporter un
succès durable au théâtre sans jamais y réussir. Le public avait
cependant apprécié la musique du mélodrame la « Harpe en-
chantée », mais le nom de Schubert ne figurait pas sur l'affiche
et le compositeur ne toucha pas le cachet qu'on lui avait
promis. Pour « Rosamunde », la pièce devait entraîner rapide-
dement la musique dans sa chute. L'auteur du livret s'entendait
du reste à conduire un musicien à la défaite, eût-il le plus
beau génie, et Schubert n'était pas sa première victime. C'était
la poétesse romanesque et exaltée Helmina von Chezy. Elle
avait machiné pour Weber le livret d'« Euryanthe » dont la
chute, en cette même année 1823, fit beaucoup plus de bruit
que celle de « Rosamunde ».

De cette dernière œuvre, la musique, heureusement, nous
reste. On joue encore au concert, l'ouverture de « Rosamunde »
qui, on le sait, fut reprise de la « Harpe enchantée », les
entr'actes et la musique de ballet. Les airs de ballet n'ont
besoin d'aucun commentaire. lls sont sans prétention, écrits
dans des formes élémentaires et sur des rythmes de danse
populaire. Mais la mélodie y fleurit avec une fraîcheur et une
saveur incomparables.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_018.tif"/>
<page><![CDATA[Types d’instruments vendus en 1830 par la maison

Sautier & Jaeger

FUSTERIE

De l’ancienne réputation
des meilleures marques de

PIANOS

STENNTWAN & SOINS

   
  
  
 
 
   
  
 

VENTE

BUN ER -
GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR

ÉCHANGE

RIREMGEE

Aux modernes conceptions dela

RADIO

MARCONI [Londres) - DESO, etc.

dont nous sommes les seuls
représentants officiels

TOUTES INSTALLATIONS - LOCATION
PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_019.tif"/>
<page><![CDATA[LOUIS VAN BEETHOVEN

Né à Bonn, le 16 décembre 1770, mort à Vienne, le 26 mars 1827

SYMPHONIE Ne 7, en la majeur

(“omme de grands mâts pavoisés dressés pour une fête,

d'où tombent en festons de légères guirlandes, tels

N _ apparaissent, au commencement de cette symphonie,
ces grands accords que relie la courbe d'une lente mélodie
Des quatre coins des cieux accourent les acteurs divins de
cette fête. On entend le bruit cadencé de leur marche aérienne.
La charmante et naïve petite phrase épisodique qui, deux
fois — en fa majeur, puis en ut — apparaît dans cette intro-
duction, n'est, en effet qu'épisodique, furtive expression d'un
bonheur intime au milieu des fiers accents de cette musique
pleine d'éclat.

Car, plus que nulle autre symphonie de Beethoven, celle-ci
est comme un cri jeté dans le monde, avec la certitude d'y
trouver un écho, un cri splendide de triomphante allégresse
Quiconque parle de la Vlle symphonie manque rarement de

citer la fameux passage où Wagner — dans un opuscule publié
à l'occasion du centième anniversaire de la naissance de Bee-
thoven — appelle cette symphonie l'Apothéose de la danse.

Mais il est, dans un autre écrit de Wagner, un passage d'une
signification plus profonde, à mon sens, et qui fait mieux
comprendre la place particulière qu'occupe cette œuvre dans
l'évolution du génie de son auteur. « Beethoven — dit en
substance Wagner — s'est senti attiré, au moment de la com-
position de la Ville symphonie, vers le monde des réalités
sensibles; il cherche à donner à son rêve une forme plastique.»
— Ce rêve, il le projette, si l'on peut dire, dans le monde, en
le revêtant de tout le prestige de la matière.

Envisagée à ce point de vue-là, la symphonie en la majeur
marque une étape importante dans la production artistique de
Beethoven. On pourrait dire qu'à ce moment le chemin suivi
par le grand artiste vient croiser le monde extérieur et s'y
confondre, avant de s'en éloigner, ensuite, pour jamais. |l
semble, pendant deux ou trois ans, qu'un équilibre parfait s'est
établi entre le grand artiste et la société au milieu de laquelle]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_020.tif"/>
<page><![CDATA[ASSOCIATION
DES

AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND

Comité :

MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;

MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOEHLER,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.

* x* *

L'Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l'idée d'apporter à l'Orchestre Romand un appui moral et financier

a) en faisant en sa faveur une active propagande ;

b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits dans ce but ;

c) en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le pu-
blic.

Au cours de ces dernières années, l’Association a organisé,
d'accord avec l'Orchestre Romand, des répétitions publiques, aux-
quelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts,
lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au
programme.

Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions
publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans les-
quelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.

Les membres de l’Association en seront avisés par voie d’affiche
et par la presse.

 

On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Or-
chestre Romand, en s’inscrivant auprès d'un des Membres du
Comité ou au Bureau de location de l'O. R, Magasin de musique
Sautier et Jæger, place de la Fusterie, 12.

La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5—. T'outejois,
tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.

RUUN

19 B° HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_021.tif"/>
<page><![CDATA[Buste de BEETHOVEN

/I. /II'{7II.':’H

ptll']]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_022.tif"/>
<page><![CDATA[centrale

SEUTLR œ

ë Ë V—Q/e/fa.:—_:.___'_
‘* - ALGÉRIE:

D Co/omb-Béchar

Marseifke eot. fn porte. de L'Afrique du Mord
ce e

/ C’est par Marseille que ae font. les-voyagen
fen ptun commodes , £œ.1>üw frèquento

Todggourc‘O - .-

  
 
 

ÔeptwŒnüﬂewô

 

à destination ou enprovenance
de t’Afrique du Nora
pament annueliement par_ —2 rs
; P r SE
Marseilte .

 

 

Pour tous vos Voyages
Adresser-vous à L'Agence

J. VERON, GRAUER & C S.AÀ.

  

      
     
    
   
   
  
 

 

rn

—c mT ce «]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_023.tif"/>
<page><![CDATA[il vit. Beethoven jouit pendant ces quelques années d'une
popularité immense. Ses œuvres, notamment la VIle symphonie
et la fameuse symphonie descriptive sur la victoire de Wel-
lington, exécutées fréquemment, sont accueillies avec un en-
thousiasme indescriptible, « qui dépasse, dit un témoin, tout
ce qu'on a jamais vu dans une salle de concert.» Un journal
de Vienne appelle Beethoven « notre grand artiste national »
et souhaite que le public ait plus souvent encore l'occasion
« d'admirer ses œuvres géniales ». Et, dans les années 1813

à 1814, Beethoven ne donne pas moins de sept concerts où

ne
furent exécutées que ses com

positions et au programme desquels
figurait la VIle symphonie. À l'un de ces concerts assistaient
toutes les personnalités, royales et princières, réunjes à Vienne
pour le grand congrès. En même temps, le «Fidelio» se
relevait brillamment de l’échec des premières
(1805 et 1806). La même année,

dernière fois comme pianiste en p

représentations
Beethoven paraissait pour la
ublic; il jouait son magnifique
trio en si bémol. «Ce n'était pas un plaisir de l’entendre
jouer », dit un musicien contemporain; cependant, on lui fit
fête, et la critique, en termes très élogieux et déférents, ne se

plaint que de trop de beautés accumulées dans cette œuvre. A

l'exaltation particulière qui soulevait le cœur du grand artiste

approchant de sa quarante-cinquième année, répondait au de-
hors une admiration sans réserve. Et la symphonie en la majeur
se place en quelque sorte au point de rencontre de cette force
qui contraignait l'artiste à sortir de lui-même, et de l'enthou-
siasme qui poussait le public vers lui

En 1812, Beethoven composa, coup sur coup, la VIle et la
VIIle symphonies. Ce n'était point la réalisation de projets
anciens, patiemment mûris. Ces deux œuvres ont été, l'une et
l'autre, presque aussitôt exécutées que conçues, comme une
éclatante et rapide floraison: moment unique de triomphante

exaltation dans la vie du grand artiste. En 1812, il n'écrivit, en
plus des deux symphonies,

pas autre chose que la remarquable
sonate en sol majeur pour piano et violon — re

tout par la délicate poésie dont elle est tout
sa fraîche sérénité dépouillée de tout accent pathétique. Et,
en 1811, alors que, sans doute, il pensait déjà à la VIle sym-
phonie — car elle était achevée déjà en mai 1812 — il achevait
le non moins remarquable trio en si bémol.

marquable sur-
iImprégnée, et par]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_024.tif"/>
<page><![CDATA[vdux alonnés et aux habitués
des concerts de l'Orcheatre Héomand

La Société de Chant Sacré

donnera son CONCERT ANNUEL au
VICTORIA-HALL
le mercredi 23 mars. à 20 h. 30

AU PROGRAMME :

POÈME FUNÈBRE DE CH. CHAIX

pour chœurs, soli et orchestre
SOUS LA DIRECTION De M.

S. BAUD-BOVY

et
paur la première Jois à Genèue
MESSE EN UT DE BEETHOVEN

pour chœurs, soli, orchestre et orgue
SOUS LA DIRECTION De M.

OTTO BARBLAN

AVEC LA COLLABORATION DE L’

ORCHESTRE ROMAND

J'olistes : M"* Lucia CORRIDORI et Nelly GRÉTILLAT
MM. Ernest BAUER et Félix LOFFEL
à l'orgue : Mademoiselle Julia BRATSCHI

(Le concert ne sera pas retransmis)

Location et programme chez Sautier-Jaeger, Fusterie, 12 (téléphone 42.124)
et le soir à l’entrée. — PRIX DES PLACES : 1.50 à 5 francs (droits compris)

 

Dar vatre présence à ce cancent, encauragez le Chant
J'acré qui a collaboré avec vuccès aux concents du
“Roi David,, et de la “IX° Jymphonie,.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_025.tif"/>
<page><![CDATA[Cette exaltation particulière dont j'ai parlé, une sorte d'ivresse
musicale, est manifeste dans le premier allegro de la symphonie
en la, avec le bondissement incessant de son motif rythmique
unique qui semble animer l'harmonie même, plus mobile ici
que dans la Ve symphonie par exemple. Celle-ci, comme |a
VIle, est presque entièrement dérivée — son premier allegro
tout au moins — d'un seul motif; mais la construction en est
moins capricieuse; le but et les moyens en sont plus soigneu-
sement concertés; et ce but, elle y marche tout droit, implaca-
blement, d'une marche volontaire et assurée. La symphonie en
la, au contraire, y parvient par des détours charmants; elle en
approche en dansant, laissant voir comme une sorte de relâ-
chement d'une trop sévère volonté, au profit de la libre fan-
taisie. Car cette volonté, plus sûre de sa force, est moins tendue ;
de toute manière, elle sait qu'elle atteindra son but. Elle
danse cette musique, d'une danse joyeuse, tour à tour aérienne
et pesante. Dans l'allegretto même, règne un rythme obstiné
de dactyle qui, malgré sa marche un peu grave et obsédée,
marque cependant des pulsations d'un organisme vigoureux.

Mais si, dans le premier allegro, la danse gardait encore un
caractère en quelque sorte aérien, dans ce finale, au contraire,
le pied frappe la terre avec force: il y a dans ce morceau une
frénésie, une énormité toute beethovenienne: d'un Beethoven
qui sûr de lui et sûr de son public, peut tout oser. C'est une
sorte de bacchanale effrénée avec la tyrannie de son rythme
impérieux qui ne laisse à l’auditeur aucun repos, avec ces tour-
billons tantôt légers, tantôt tumultueux, dans lesquels est em-
porté le motif principal, avec ses farouches grincements, et,
vers la fin, cette prodigieuse descente des basses qui vont se
poser dans le grave, sur cette affolante pédale mobile (mi,
ré dièze).

Une fête, cette symphonie tout entière; non de la danse
seulement, mais de la musique même qui célèbre en elle, dans
tout l'éclat de son divin prestige, un incomparable triomphe.

Wy S.

Uxtrait des programmes de la Société de musique de Neuchâtel]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_026.tif"/>
<page><![CDATA[; sA £ .
Les personnes qut ne sont mt Ôûlld(‘/'l/)üîlll‘ü‘, n

Abonnés à nos concerts, mats qui désirent néan-

moina recevour le programme général de la prochaine
vauvon, vont priées de donner leur adresse au

Secrétariat de l'O. R , 2, Boulevard du Théâtre.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_027.tif"/>
<page><![CDATA[€

 

 

 

Coutes combinaisons d’assurances
Accidents - Responsabilité civile
Maladie

LONGEMALLE, 1

 

 

 

Pianos
%nna %eife/

c* Robert Kneife|-Béro

 

Æ

4, Passage des Lions (Entresol]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003006_028.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE

BANQUE SUISSE

FONDÉE EN 1872

Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000

GENÈVE

2, Rue de la Confédération, 2

PLAINPALAIS EAUX-VIVES
CORNAVIN CAROUGE

Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES

sont ouverts tous les jours, dimanches compris

Imp. Grivet, Genève

 

E T — ETE t PE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>