<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            7me concert de l'abonnement
            <date when='08/01/1941'/>
          </title>
          <series>1940-1941</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003066</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19410108'/>
        <title>7me concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1940-1941' type='series'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Hoesslin, Franz von' type='person' role='int'>Hoesslin, Franz von</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_001.tif'/>
        <page><![CDATA[| ORCHESTRE
l*  SUISSE
ROMANDE
@
PROGRAMME
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_002.tif'/>
        <page><![CDATA[6, rue de Saussure
M. GARABEDIAN
S
S
S
9
PS 5
D
v
$
m
A
“
=
S
N
D
&
—
S
N
S
=
v
«
=
S
SE
=
æ
e
_/,\
N3
(Tél. 4.68.86)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_003.tif'/>
        <page><![CDATA[CONSEIL DE FONDATION
(l€ l'Orclüestre de la Suisse Romande
……
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président : M. le Dr Fred. BLANCHOD, Lausanne
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Ro
mande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de
la Société des Emissions Radio-Genève.
M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radio
diffusion.
Membres :
MM. les représentants cantonaux : Conseiller d’Etat Edouard von
STEIGER, Berne (Jura romand) ; Conseiller d’Etat Adrien
LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER, Fri
bourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller
d’Etat Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers
administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI
NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT,,
Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseil
ler municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET,
Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
BSSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel ;
Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds; Edmond BILLE et
Gustave TURINI, à Sierre.
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de
l’O.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la
Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des
programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-
chestre.
ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_004.tif'/>
        <page><![CDATA[DESO Î PRADIC
MANUFACTURE NATIONALE
PAR DE CONSTANTES ET MINUTIEUSES EXPÉRIENCES
PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ
A CONQUIS LE PRÉCIEUX ÉLOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS
SÉRIE “’UNIVERSELLE’ de Fr. 270.— à Fr. 485.— RADIO-GRAMO
Avant de vous décider, venez les entendre chez
LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE
SAU FEER « JAEGER
FUSTERIE GENËÈVE
ANTENNES ANTIPARASITES - DÉPANNAGE
SERVICE 1* ORDRE - TOUTES MARQUES A CHOIX
TOUTES RÉPARATIONS ET
AGENTS OFFICIELS MARNWCON E se AU POINT SCIENTIFIQUE
… … L ©
LE PIANO DE L'AVENIR
MINI=-PIANCO Résoud définitivement le problème du PIANO
MODERNE - Dimentions réduites - Toucher précis et sonorité
remarquable. Construit par Burger & Jacobi - Bienne
EXCLUSIVEMENT: SAUTIER & JAEGEIM GENÈVE
Les premières marques
ÉSse
—n
2N cr
N Es p sr
és T e A
&
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Franz von HCŒSSLIN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_006.tif'/>
        <page><![CDATA[paris =- house téléphone 2 33 70
paul daunay
couturier
5, rue des nipes
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_007.tif'/>
        <page><![CDATA[7”* concert e l'abonnement
Mercredi 8 janvier 1941 à 20 h. 30
VICTORIA-HALL
sous la direction de
Franz von HCŒSSLIN
PROGRAMME
Première partie
1. OUVERTURE DE «FREISCHUTZ». . . . . WEBER
2. SYMPHONIE Ne 4, en ré mineur . . . . . SCHUMANN
a) Assez lent - Vif — b) Romance
c) Scherzo — d) Lent, vif
(Se joue sans interruption)
Deuxième nartie
3. SYMPHONIE FANTASTIQUE ... .. .. H. BERLIOZ
(Episode de la Vie d’un Artiste)
a) Rêverie — Passions.
b) Un bal.
c) Scène aux champs.
d) Marche au supplice.
e) Songe d'une nuit de Sabbat.
En cas d’alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu
Si le concert se termine pendant une alerte, le public est
prié de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal
de fin d’alerte.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_008.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
C'orraterie, 22
Téléphone 44335
1Ef el E A
Pour vos Cadeaux
une 16lie idée
ue
26, Corraterie
MARE RU
16, Rue de
Rive
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Franz von HCŒSSLIN —
L’éminent chef d'orchestre qui, ce soir, est nmotre hôte,
fit, on ne le sait peut-être pas, ses premières armes au T hhéâtre
de Saint-Gall : il conduisit, en effet, l'orchestre de cette ville
durant trois années il avait alors 22 ans. Mais Franz von
Hæsslin est proche de notre pays et en particulier de Genève
pour une autre raisom encore. Il fut, en efjet, en 1910, élève
de l'Institut Jaques-Dalcroze; lorsque s’ouvrit, en 1911, l'Ecole
d'Hellerau, il y obtint le diplôme de la méthode Jaques-Dalcroze
en même temps qu'’il dirigeait une partie des Festspiele repré
sentés dans le nouvel Institut. Le reste de sa carrière, tant
wagnérienne que mozartienne en particulier, est trop connu
pour que nous y insistions.
Rappelons que Franz von Hæsslin dirigera, en fin de saison,
des représentations de Parsifal au Grand Théâtre de Genève.
Kar| Maria von WEBER
1786—1826
Ouverture du « Freischutz »
e 18 juin 1821, une foule impatiente envahit le Théâtre
de Dresde. Parmi les spectateurs, on pouvait remarquer
“h Hoffmann, l’auteur des fameux « Contes », le poète Henri
Heine et le jeune Mendelssohn qui, alors, avait 12 ans. Ce
jour-là devait être donnée la première représentation du « Frei-
schütz », la nouvelle œuvre de Karl-Maria von Weber. Ce fut
un véritable triomphe, et l‘Ouverture, en particulier, produisit
selon un chroniqueur du temps, «un effet magique». Elle n’'est
autre que le résumé de l'œuvre; seul, l'adagio confié aux cors
dans l'introduction n'est pas tiré de l'opéra, mais sert à situer
l’action, à évoquer le lleu mystérieux où elle se passe: la
forêt. Par ailleurs, les motifs qui la composent ne sont autres
que ceux de la partition, merveilleusement soudés les uns aux
autres.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_010.tif'/>
        <page><![CDATA[p AN S
Steinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schiedmayer
Wohl[ahri-Baby
LOCATION
ÉCHANGES
- Passage du Terraillet, 20
REPARATIONS EN REÉS O,
HORÉFO S FRIRE
M PHitiPPE BEGUIN
26 GRAND QUAI, angle PLACE DU PoRT
°\ tèl.:5.3432 . GENEÈVE
P A E O A
E DE S PE ETE CO L ME A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Robert SCHUMANN e
1810—1856 2E
La quatrième Symphonie.
Ft parce qu'elle porte le numéro d'opus 120 et parce que
Schumann la garda 12 ans avant de la publier, la Sym-
à phonie en ré mineur est désignée comme étant la
4me symphonie du maître et fut même considérée par des
commentateurs audacieux, comme le testament musical de l'au-
teur de Manfred. Qu'en est-il, cependant, de la chronologie ?
En 1841, peu après avoir écrit les « Amours du poète» et tôt
avant d'écrire le « Quintette » pour cordes et piano, Schumann
travaille à une « Symphonistische Phantasie » qui, exécutée à
Leipzig par Ferdinand David, n'est autre que la Symphonie en
ré mineur. Dix ans plus tard, Schumann reprend l’œuvre, la
modifie, l’instrumente à nouveau. Ce n'est qu'en 1853 que,
selon André Schaeffner, le maître allemand présente son
œuvre dans sa nouvelle version, celle qu'il dédiera alors à son
ami Joseph Joachim.
Composée de plusieurs parties, l'œuvre est néanmoins jouée
d'un seul tenant, selon l'indication même de son auteur qui
précise: « Introduction — Allegro — Romance — Scherzo —
Finale in einem Satze ». Car Schumann tenait à ce que l'on
comprit que les quatre mouvements de sa symphonie n'étaient
autres que quatre aspects distincts d'une même idée poétique:
conception polyédrique de l’unité d'une œuvre qui se marquera
par certains rappels, par certaines interpénétrations, et dans
laquelle on a voulu voir une anticipation partielle — et peut-être
un peu plus naïve — de la forme ultérieure du poème sym-
phonique.
Notre activité radiophonique
Vendredi 10 janvier, 21 h. 10. — Concert Mozart avec Mlle Aida
Stucki, violoniste (dir.: M. Appia).
Dimanche 12 janvier, 20 h. 50. — « Tryptique russe » (musique
et littérature). Dir.: M. Appia.
Mercredi 15 janvier, 11 h.45. — Programme varié (dir.: E. Appia).
Mercredi 15 janvier, 20 h. 55, — Fragments de « Pelléas et
Mélisande » (avec Mlle Mad. Dubuis et M. Hugues Cué-
nod). Dir.: E. Ansermet.
Dimanche 19 janvier, 20 heures. — Concert de musique ita-
lienne, avec Mme Marise Morel, cantatrice (dir.: Appia).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_012.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION
DE
BANQUES SUISSÉS
(
G EN -F YV -
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_013.tif'/>
        <page><![CDATA[H. BERLIOZ
18053 -— 1869
Episode de la vie d'un artiste
Symphonie fantastique en cinq parties (op. 14), de Berlioz
| est, croyons-nous, indéniable que la Symphonie fan-
tastique est, avec le Freischütz de Weber — ecrit en
1821 — l'une des' deux œuvres les plus représentatives
du romantisme musical. Tout comme la Symphonie en ré mi-
neur de Schumann, l'œuvre fut reprise et retouchée maintes fois,
par son auteur. Ecrite au début de 1830 — Berlioz n'y consacre
que deux mois — elle devait être revue durant les années 1831
et 1832, jusqu'à sa version à peu près définitive qui fut donnée
par Berlioz lui-même, le 9 décembre 1832, au Conservatoire
de Paris. La première version avait été présentée au public
par l'illustre chef d'orchestre Habeneck. Et, fait exceptionnel,
dans la salle se trouvaient réunis Meyerbeer, Spontini et Liszt
lui-même.
C'est sous l'influence de la lecture du Faust de Gœthe,
dans la traduction de Gérard de Nerval, que Berlioz écrivit la
Fantastique. C’est donc en quelque sorte la suite des Huit
scènes de Faust, avec ‘toute la transposition psychologique
qui s'impose et, avec la même réserve, la prémonition de la
Damnation de Faust, qu'il devait écrire 14 ans plus tard.
Pour préciser l'intention du compositeur, il suffit de se
reporter à deux documents: la déclaration de Berlioz parue dans
le «Figaro» du 21 mai 1830; le livret imprimé en tête de la
partition de 1845. Berlioz écrivait: «le compositeur a eu pour
but de développer dans ce qu'elles ont de musical différentes
situations de la vie d'un artiste. Le plan du drame instru-
mental, privé du secours de la parole, a besoin d'être exposé
d'avance. Le « programme » de cette symphonie doit donc
être considéré comme le texte parlé d'un opéra servant à amener
des morceaux de musique ,dont il motive le caractère et
, . (— "
l'expression ». |l est donc nécessaire de donner ce « program-
me », qui parut en les termes suivants :
« Un jeune musicien d'une sensibilité maladive et d'une
imagination ardente s'empoisonne avec de l’opium dans un
accès de désespoir amoureux. La dose de narcotique, trop
faible pour lui donner la mort, le plonge dans un lourd som-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Abonnements
aux
Livres, Revues et Journaux illustrés
en français, anglais, allemand, italien
13, rue Céard
(à l'entresol)
CHANT …
VIOLETTE ANDRÉOSSI
CANTATRICE, ŸPROFESSEUR AU CONSERVATOIRE DE GENÈVE
MÉETHODE ITALIENNE - POSE DE VOIX - INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU
RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS, ITALIEN, ALLEMAND - COURS
DE POSE DE VOIX POUR :COMÉDIENS
STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES -  TÉLÉPHONE 4 66 80
PIANOS - HARMONIUMS - RADIOS ;
GRAMOS DISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône, 98 jentreso) — Tél. 5.04.80
LOCATION
VENTE
EXPERTISES
ACCORDS
RÉPARATIONS
JÎtudic et falle
paur auditions, lecans, causeries
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_015.tif'/>
        <page><![CDATA[H. BERLIOZ
(Suite)
meil, accompagné des plus étranges visions, pendant lequel
ses sensations, ses sentiments, ses souvenirs, se traduisent dans
son cerveau malade en pensées et en images musicales. La
femme aimée elle-même est devenue pour lui une mélodie, et
comme une idée fixe qu'il « entend » partout.
ATHH
Première partie : Rêveries, passions.
Il se rappelle d'abord ce malaise de l'âme, ce vague des
passions, ces mélancolies, ces joies sans sujet qu'il éprouva
avant d'avoir vu celle qu'il aime; puis, l'amour volcanique
qu'elle lui inspira subitement, ses délirantes angoisses, ses fu-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_016.tif'/>
        <page><![CDATA[LA PLUS IMPORTANTE So»c USESTIE ANONYME TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE TYPOGRAPHIE
DE GENEVE » SPE- BROCHURES * CATALOGUES
CIALISTE DE L'AFFICHE REVUES « JOURNAUX
ET DU PROCÉDÉ CRÉATIONS * DESSINS
O F F S E T RueverxDôte 11 - T. 26018 C LI CH É S
| Enseignement de toutes les branches
de la musique, sur des bases nouvelles
1- ;
Direction: YVE BUYSSENS e n
@AUEL@UES: PFROPESSEUNRSS
Mmes A.-M. Guglieimetti, MM. Eng. Kremi, (Ch. Neufel,
Yve Buyssens H. Honegger, Ed. Willems
G, .Depi erre Ai. Maeder, G. Deprez.
Diction : Mme Camylle Hornung Rythmique: Mme Roger Vuataz
Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES
ECOLE FYFOURE
GENÈVE 4, Tour de l’Ile
cSténo-dactyle
Camptabilité
Corceépandance
L'angues
Caours épéciaux de français poue élèves de langue étcangèrze
GRAND CAFÉ-RESTAURANT
EVREQUE
R. TISSOT
SES MENUS RÉPUTÉS
SA CAVE RENOMMÉE
12, boul. du Théâtre - Tél. 408 00
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_017.tif'/>
        <page><![CDATA[H. BERLIOZ A A ISS S DE
(Suite)
reurs jalouses, ses retours de tendresse, ses consolations reli-
gieuses.
Deuxième partie : Un bal.
Il retrouvé l’aimée, dans un bal, au milieu du tumulte d'une
fête brillante.
Troisième partie : Scène aux champs.
Un soir d'été, à la campagne. |l entend deux pâtres, qui
dialoguent un ranz des vaches; ce duo pastoral, le lieu de la
scène, le léger bruissement des arbres doucement agités par
le vent, quelques motifs d'espoir qu'il a conçus depuis peu,
tout concourt à rendre à son cœur un calme inaccoutumé, à
donner à ses idées une couleur plus riante; mais l’aimée appa-
raît de nouveau: son cœur se serre, de douloureux sentiments
l'agitent: si Elle le trompait… L'un des pâtres reprend sa
naïve mélodie, l'autre ne répond plus. Le soleil se couche…
Bruit éloigné du tonnerre… Solitude… Silence.
Quatrième partie : Marche au supplice.
Il rêve qu'il a tué celle qu'il aimait, qu'il est condamné à
mort, conduit au supplice. Le cortège s'avance, au son d'une
marche tantôt sombre et farouche, tantôt brillante et solen-
nelle, dans laquelle un bruit sourd de pas graves succède, sans
transition, aux éclats les plus bruyants. À la fin, l'idée fixe
reparaît un instant. Comme une dernière pensée d'amour in-
terrompue par le coup fatal.
Cinquième partie : Songe d'une nuit de Sabbat.
(l se voit au Sabbat, au milieu d'une troupe affreuse d'om-
bres, de sorciers, de monstres de toutes espèces, réunis pour
ses funérailles. Bruits étranges, gémissements, éclats de rire,
cris lointains auxquels d'autres cris semblent répondre. La mé-
lodie aimée reparaît, mais elle a perdu son caractère de noblesse
et de timidité: ce n'est plus qu'un air de danse ignoble, trivial,
grotesque; c'est Elle qui vient au Sabbat… Rugissements de
joie à son arrivée… Elle se mêle à l'orgie diabolique… glas
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_018.tif'/>
        <page><![CDATA[DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, !
GENEÈVE
ACCIDENTS
loutes aséurances Accidents
SRE S : AGENCE GÉNÉRALE:
Respansalilité civile, autamobile ven e
5au y 7haÊadée sn 'Î)a€ Corraterie, 7
PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION
ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS An
TÉPÉPRPHONE 2°36.:51
FACILITÉS DE PAIEMENTS
M AI* SON GFN PV © 1
La PHARMAGIE HAHN
J.-G. BRUN & SES FILS
18, place Longemalle GENEVE Rue Croix-d’Or, 29
est l’une des peincipales et plus anciennes de Genève
Exécution soignée de prescriptions de tous les pays selon
chaque pharmacopée. - Envois à domicile et par poste
SPÉCIALITÉS (le plus gros stock) HOMOEOPATHIE
PÉTROLE HAHN
seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. fr. 3.50 |e flacon
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_019.tif'/>
        <page><![CDATA[H. BERLIOZ
(Suite)
funèbre; parodie burlesque du Dies irae. Ronde du Sabbat
et Dies lrae simultanés.
Rappelons qu'après la première audition de cette sympho-
nie, Berlioz put écrire: « J'ai eu un succès furieux. La Symphonie
Fantastique a été accueille avec des cris et des trépigne-
ments; on a bissé la Marche au Supplice, et le Sabbat tout
abimé d'effets sataniques.» Un fait encore: le 16 décembre
1838, Berlioz dirigeait une fois de plus la « Symphonie Fan-
tastique »: le lendemain, Paganini le proclamait l'héritier et
le successeur de Beethoven, et lui envoyait en gage d'admi-
ration une somme de 20.000 francs…...
Spectacles de la Comédie
Actuellement, prolongation du succès triomphal de L'Aiglon.
Prochainement, création de deux œuvres d'auteurs suisses :
Le Palais d'Argile, pièce en trois actes de René Besson et
Seconde Nature, un acte de Marcel Rosset.
Puis, aux affiches suivantes: La Belle Aventure, de Flers et
Caillavet, Pygmalion, de Bernard Shaw, et Fanny et ses gens,
de Jérôme K. Jérôme.
Le 25 janvier: quatrième matinée classique avec Polyeucte,
de Corneille.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_020.tif'/>
        <page><![CDATA[l:erguer s. à
84, rue du Rhône
PIANOS-RADIOS
Pour une bonne audition de
vos disques, employez le
Discophone Marconi
depuis F 106.-
Location clavecin et studios
PORTRÀITS
GB ETEF
@. G.
1, rue de la Monnaie
TÉLÉPHONE 4.66.57
Geocge
Photogeaphe
GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_021.tif'/>
        <page><![CDATA[. S. BR. —— ——s
Mercredi 22 Janvier 1941 à 20 h. 30
GRAND-THÉATRE
8” Concert c l’'Abonnement
sous la direction de
Ernesl ANSERMET
Soliste :
Adrien AESCHBACHER
pianiste
Au programme .
Oeuvres de BACH, MOZART, LIZST, R. DUCASSE
et Arthur HONEGGER
Location chez Vidoudez, Corraterie 22, à partir du jeudi 16 janvier
GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
en avzil
Deux représentations de
PARSIFAL
de Richard WAGNER
Version originale en allemand sous la direction du Maître
FRANZ VON HŒSSLIN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_022.tif'/>
        <page><![CDATA[&4, rue du
Rhône
Aeschbach
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêtis el crédits hypothécaires
de
d'épargne
Certificats dépôt
Livrets
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Gomment la Presse parle de l’Orchestre Romand
Comment sonl accueillis nos concerts du dimanche.
Voilà une initialive qui sera bien accueillie. Quel momenl plus
agréable pour écouter de bonne musique que la détente d’une matinée
de dimanche ?
On se souvient du très grand succès qu'obtinrent durant plusieurs
saisons les concerts organisés par l'O.R. à la Maison communale dc
Plainpalais. Un certain hiver, si ma mémoire est bonne, leur nombre
atteignit à peu près la vingtaine. C’était le plaisir de telles aucfitions
dans leur nouveauté; on se gorgeait de musique symphonique. C’était
trop, d’ailleurs. La lassitude vint en même temps que se développail à
l’excès le goût des vastes excursions. Aujourd’hui, les frontières
sont fermées et l’essence rare. Nul doute que le rétablissement des
concerts dominicaux ne vienne au bon moment
Journal de Genève, 9 déc. 1940
Nous avons salué récemment comme il se devail l’initiative prise
par le Conseil de fondation de l’Orchestre de la Suisse romande
d’organiser une série de concerts dominicaux à prix réduit. La pre
mière de ces manifestations a eu lieu dimanche, au Grand-Théâtre
el le succès d’enthousiasme qu’elle a remporté nous a prouvé que nos
prévisions étaient justes: ce genre de concerts répond à un besoïn
réel, profond de notre public. Il existe une quantité d’amateurs de
musique d’orchestre qui, pour une raison ou une autre, ne peuvenl
venir aux séances d’abonnement et qui en ressentent cruellement la
privation. Nous pensons que M. Ernest Ansermet et son ensemble
symphonique ont été touchés des ovations qui leur ont été prodiguées
Nous-mêmes n’avons pu nous défendre d’une intense émotion
il semblait que vingt ans fussent abolis, qu’on était revenu au (emps
où, à la Salle communale, l’'Orchestre romand et la Compagniec
Piloëff revenue elle aussi parmi nous attiraient l’élite de loutes
les classes de la population de notré ville
Tribune de Genève, 10 déc 1910,
CHI\NT, COU RS et [4[‘:ç‘()NS |):n‘lirllli('ﬂ‘s
TECHNIQUE VOCALE, INTERPRÉTATION, ARTICULATION
LINA IFAILIH
Contraltu, Pr0Îcsscur sup. au Cnnwrv:1tnirv Rlb\’.‘ll «|<- Bru\«'ll(‘s
Soliste des Concerts du Conservatoire de Paris
Colonne, Lamoureux, Padeloup, etc.
Studio: RUE TŒPFFER, 21 rÉL. 5,24.79
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Loterie de la
Cuisse RMomande
au profit des œuvres de secours et d'utilité publique
Tirages réguliers tous les 2 mois
—— (pour les prochaines dates de tirage, consulter la presse) ——
Le billet: Fr. 5.— le '|s de billet: Fr. 1.—
Secrétariat cantonal: GENÈVE - Passage du Terraillet 20 - Ch. post. |. 222
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_025.tif'/>
        <page><![CDATA[;
‘J‘Ï
| .
(CCOHOOOHOGONAOODAOENOAEECADNEONCHOMNXNOAANWAOMHNAAXNNHNANNNHWONNNON
Orchestre de la Suisse Romande
Directeur E
Ernest ANSERMET
Les solistes cordes sont indiqués ici en tête de liste de chaque
registre, les suivants dans l’ordre alphabétique.
Iers violons
MM.
zer soliste Capoulade
2e soliste Neufeld
3° soliste Klein
4£ soliste Echenard
Bornand (Mille)
Breittmayer (Mille)
Cherechewsky
Cleis
Fert (MIle)
Gavalda
Gœhrin
Guinan£Bréguet (Mme)
Minkoff
de Siebenthal (MiIle)
ames violons
Perret
Grandpierre
Bergmann
Calascione
Echenard (Mme)
Franzini
Gyr
Léonardi
Lehmann
Massarenti
Meersson
Reichel
Schwok
Altos
Krausz
Sougné
Borgeaud
Challand
Correvon (Mille)
Kunz
Pilet
Robert (Mille)
ICY soliste
2e soliste
Violoncelles
MM.
IeT soliste Honegger
2e soliste Walter
Buenzod
Guignard
Montandon (MIle)
Morel
Reinhard
de Ribaupierre
Contrebasses
1°x soliste Fryba
2e soliste Ammon
Gros
Leonardi
Neukirch
Orsi
Flûtes
1CT soliste Pépin
2e soliste Roy
Meschini
Bretton (petite flute)
Hautbois et cor anglais
Soliste Dennes
Shann
Fauquex
Guilhot
Clarinettes
1er soliste Hoogstæl
2e soliste Gugolz
Thomann
Lavanchy
Bassons
MM.
Helaerts ;
Frei (contrebasson)
Ruf
Soliste
Cors
Bôhler
Baum
Scheiwein
Fritz
Ristori
Soliste
Trompettes
\ Bodet
| Longinotti
Bindschedler
Weber
Solistes
Trombones
Soliste Morley
Lyard
Tabachnik
Tuba
Laurent
Timbales et batterie
Peschier
Beck
Trémège
Harpes
de Sanctis (Mme)
Vita
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_026.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION
DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
2
Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, T”résorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et
financier :
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de
ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pour-
raient lui être faits.
C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s'est
opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-
phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est
d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Devenir souscripteur, membres des Amis de l'O.S.R., c'est
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à l’élé-
ment de culture qu'il représente en notre ville.
Pensez-y.
e
La qualité de membre souscripteur s'acquiert par le ver-
sement d’une cotisation annuelle (minimzmz Fr. 5_,ÿ,) au compte
de chèques postaux des Amis de lO.S.R. No 1.0870 ; elle assure un
droit de priorité lors de la souscription des abonnements, et celui
d'assister gratuitement au « concert p/ébiscit@ » en fin de saison.
PEs S S S m cs se se cu ct …îÈ'
ä{ Anna-Maria GUGLIELMETTÏ |t
ä|‘ cnacigne \Ë
. .
Ï e” bel canto È
‘4 Frontenex, 57 Téléph.: 4.69-:56 [E
‘ LEÇONS PARTICULIÈRES & COURS (LYCÉE MUSICAL) ÎÈ
O e 77P ETE TE ETE ETE 7777777738
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Café Restaurant
International
J. UWagnez
Tél. 4.07.29 21, Boul. Georges-Favon - Genève
PEPINIÈRES BOCCARD FRÈRES
ARBRES FRUITIERS
ET D'ORNEMENT
CONIFÈRES, ROSIERS
PLANTES GRIMPANTES
ET VIVAC@ES
PARCS … JARDINS
EN N | 5
Engrais et spécialités
nonLIco es CIP RE
Cèdre pleureur
PETIT-SACONNEX … GENÈVE … TÉLÉPHONE 2 6115
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003066_028.tif'/>
        <page><![CDATA[L'a précision…
peésentée avec élégance…
VACHERON
x 5n
CONSTANTIN
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>