<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Festival Otto Barblan et Jaques-Dalcroze
            <date when='08/05/1940'/>
          </title>
          <series>1939-1940</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003050</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19400508'/>
        <title>Festival Otto Barblan et Jaques-Dalcroze</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1939-1940' type='series'/>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/109238' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Baud-Bovy, Samuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30044099' type='person' role='int'>Baud-Bovy, Samuel</name>
        <name key='Société de chant sacré' type='person' role='int'>Société de chant sacré</name>
        <name key='Lyre de Carouge' type='person' role='int'>Lyre de Carouge</name>
        <name key='Choeur d&apos;enfants des écoles de Carouge' type='person' role='int'>Choeur d'enfants des écoles de Carouge</name>
        <name key='Orchestre de Radio Suisse Romande' type='person' role='int'>Orchestre de Radio Suisse Romande</name>
        <name key='Benoit, Ellen' type='person' role='int'>Benoit, Ellen</name>
        <name key='Ernst-Bechtel, Marie' type='person' role='int'>Ernst-Bechtel, Marie</name>
        <name key='Denizot, Charles' type='person' role='int'>Denizot, Charles</name>
        <name key='Mestrallet, Ernest' type='person' role='int'>Mestrallet, Ernest</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_001.tif'/>
        <page><![CDATA[—EUN ë ETE
es e E R S e e
iil
SOCIÈTE DE CHANT SACRÉ
FESTIVAL
O. BARBLAN
E. JAQUES-DALCROZE
MAI 1940
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_003.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
VIS©OTORI|A-HALL
MERCREDI 8 MAI 1940, A 20 h. 30
Sous les auspices du Conseil d’Etat de Genève
et du Conseil Administratif de la Ville de Genève
et avec l’appui du Studio de Radio Genève
FESTIVAL
OTTO BARBLAN
JAQUES-DALCROZE
donné avec le concours de
M* Ellen BENOIT - Marie ERNST-BECHTEL
Soprani
MM. Charles DENIZOT - Ernest MESTRALLET
Ténor Basse
LA LYRE DE CAROUGE (direction L. LUDWI6)
LE CHŒUR DES ENFANTS DES ÉCOLES DE CAROUGE
L'ORCHESTRE RADIO SUISSE ROMANDE
sous la direction de
SAMUEL BAUD-BOVY
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_004.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Otto BARBLAN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_006.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Otto BARBLAN
Emile JAQUES-DALCROZE
——
N é l'un à Scanfs, dans les Grisons en 1860, l'autre
à Vienne, de parents suisses, en 1865, Otto
Barblan et Emile Jaques-Dalcroze avaient l’un et l’autre
vingt-sept ans lorsqu'ils furent nommés professeurs au
Conservatoire de Genève. En 1896, le premier était chargé
de la composition de la Cantate d'inauguration, le second,
du Festival de l’Exposition nationale suisse à Genève.
Il n'est pas, croyons-nous, à Genève, de musicien qui n'ait
été l'élève de l'un ou de l’autre, comme il n'est pas
d'auditeur qui ne doive certaines de ses plus vives émo-
tions musicales soit à l'organiste de la Cathédrale et au
directeur du Chant Sacré, soit au créateur de la rythmique
et au chantre ému du pays romand. Le Conseil d'Etat
traduisait les sentiments de la population genevoise una-
nime lorsqu'il leur accorda la bourgeoisie d'honneur, à
Dalcroze en 1925, à Barblan en 1937.
Sous les auspices du Conseil d'Etat de Genève et du
Conseil administratif de la Ville de Genève, et avec le
concours des Emissions Radio-Genève, de la Lyre de Ca-
rouge et des Enfants des Ecoles de Carouge, le Chant
Sacré a voulu unir dans un même hommage ces deux
compositeurs, dont l'un a été son directeur pendant 46 ans,
et dont l'autre est son membre honoraire depuis 1917.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Il se trouve que tous deux ont écrit des œuvres qui
marquent une date dans l'histoire du festspiel, ce genre
spécifiquement suisse, issu de la Fête des Vignerons, qui
offre l'occasion à tout un peuple de célébrer son pays, sa
nature et son histoire.
Si le premier en date des festspiel suisses est le
Sempach de Gustav Arnold (1886), le Poème alpestre
de Jaques-Dalcroze est le premier d'où tout texte parlé
ait été éliminé, le premier aussi qu'on ait entendu en
Suisse romande (1896). De trois ans postérieur, le Calven,
dont l'auteur, comme l'écrivait M. Ed. Combe, «allie une
science technique qu'il s'applique à dissimuler à un senti-
ment profond de la muse populaire et de l'émotion patrio-
tique », « est un sommet et a fixé définitivement les normes
du festspiel. On a fait plus grand depuis, on a fait autre-
ment aussi; on n'a rien fait de plus parfait, de plus con-
forme au génie de notre peuple, de plus vraiment suisse.»
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_009.tif'/>
        <page><![CDATA[C ELVEN
Livret de M. Bühler et G. Luck.
Version française d'E. Mercier
Musique d'Otto BARBLAN
Solistes : Mre Marie Ernst-Bechtel, soprano.
M. Ch. Denizot, ténor.
'În 1899, les Grisons fétaient un double anniver-
saire : le centenaire de
l'entrée des Grisons
dans la Confédération suisse et le quatrième centenaire
de la victoire de Calven, qui libéra définitivement les trois
ligues rhétiennes de la domination de l'Autriche.
Pour commémorer ces événements, un festspiel, destiné
à être joué en plein air, aux portes de Coire, fut écrit
par MM. Bühler et Luck, et la musique en fut confiée
a un troisième fils des Grisons, M. Otto Barblan, qui était
alors déjà organiste de la cathédrale de Saint-Pierre à
Genève et directeur de la Société de Chant Sacré. En
Une année, il avait terminé sa partition, à laquelle M. Ed,
Mercier adapta des paroles françaises en vue de l'exé-
cution qu'en donna le Chant Sacré en 1901.
Du premier acte, qui célèbre l’union des trois Ligues,
on entendra ce soir le Chant des Paysans et des Mois-
sonneuses, exaltant la liberté conquise sur le tyran, et le
chant patriotique grison de l'Erable de Trons, harmonisé
pour chœur d'hommes.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Le deuxième acte évoque les troubles avant-coureurs
de la guerre, qui surprit les Grisons dans la joie des
vendanges. À cet acte appartiennent le Chant des Vigne-
rons du Mittenberg et le Chant de guerre des Jeunes
gens, qui se préparent à défendre leur patrie :
Aux nôtres un dernier adieu,
Et tous nous saisirons l'épieu.
L'air agite l'étendard…
Debout ! guerriers, pour le départ :
Le cor s'est fait entendre.
Le troisième acte conduit l'action jusqu'à la veille de
la bataille de Calven, avec le Pas d'armes des Jeunes gens
rhétiens, l'admirable Prière avant la bataille pour chœur
d'hommes :
Tu nous vois à genoux:
Dieu, prends pitié de nous,
Car la bataille s'apprête.
Que ta puissante main
Sur ce sanglant chemin
Vienne arrêter la tempête !
et la Marche de Calven.
Le quatrième acte, enfin, est consacré à l'évocation
de la bataille même et au Chant de Victoire du peuple
grison :
Le doux printemps
Réveille la nature,
Pare les champs
De fleurs et de verdure.
O grand vainqueur,
O peuple fier et libre,
Sens-tu ton cœur
Comme il tressaille et vibre ?
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Vois-tu le roi qui te voulut soumettre ?
Il gît, sanglant, dans le deuil et les larmes !
Libre, le champ où nos troupeaux vont paître !
Libre, la haie où nous cueillons nos armes !
Libres, le mont, la source au flot limpide,
Et du torrent l'écume diaprée !
Libre, le bois où court le cerf timide !
Et notre Landsgemeind', libre et sacrée !
Libre à jamais un peuple maître et roi!
A toi nos bras, Rhétie, et notre foi !
Pare ton front victorieux
De vert sapin. Entends l'oiseau,
Prophète aimé, chanter, joyeux,
Le doux printemps au vert manteau,
Tout de parfums. Pas un mortel
Qui n'ait le cœur plein de fierté
En répandant sur ton autel
Un pur encens, 6 sainte et noble liberté !
La dernière partie du Festival, célébrant la réunion des
Grisons à la Suisse, est introduite par une importante
scène allégorique, dont la donnée n'est pas sans analogie
avec la première partie du « Poème alpestre ». Après un
prélude orchestral, évoquant une nuit d'orage dans les
Alpes, on voyait apparaître les Esprits protecteurs du
pays — Esprits de la Montagne, des Fleurs et des Fo-
rêts — qui, après des chœurs, confiés aux voix d'enfants,
formaient des rondes sur des motifs populaires grisons.
En opposition avec la fraîcheur joyeuse de ces chants et de
ces danses, s'élève alors le Chant des Morts de Calven,
dont les voix glacent d'effroi la fée des Grisons, Madrisa
(soprano solo) :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_012.tif'/>
        <page><![CDATA[…lls vont dans la nuit noire
Les morts silencieux…
Honneur à leur mémoire,
Honneur soit à ces preux !
Tandis que l'aube met en fuite le peuple des Esprits,
le Berger (ténor solo) et la fée Madrisa chantent le jour
qui se lève sur la libre terre grisonne, puis le Berger,
demeuré seul, appelle sur son Alpe la bénédiction de Dieu:
O mon pays dont l’horizon lointain,
Baigné dans les vapeurs vermeilles
Au jour naissant apparaît incertain,
O toi qui doucement t'éveilles
En la splendeur d'un clair matin
Et dresses, sans pareilles,
Les neiges d'or de tes sommets en feu
Bien haut dans le ciel bleu,
Que le Seigneur, avec le jour,
Te verse à flots tout son amour,
Et que sur toi sa douce paix
Soit à jamais !
La partition se termine par l'Hymne à la patrie, qui
devait devenir l'un des plus populaires des chants patrio-
tiques du peuple suisse tout entier :
Terre des monts neigeux,
Pour toi, jusques aux cieux
Montent nos voix !
Sur ton rempart sacré,
De l'étendard paré,
Brille en son champ pourpré
Ta blanche croix !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Il vibre en tous les cœurs
Le nom des grands vainqueurs
Des anciens jours !
Comme eux, en hommes droits,
Contre l'assaut des rois
Nous maintiendrons nos droits,
Libres toujours !
Suisse, vers tes glaciers,
Luit en ses traits altiers
La liberté !
Fiers comme nos aïeux,
Comme eux audacieux,
Nous te jurons comme eux
Fidélité.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_014.tif'/>
        <page><![CDATA[POÈËME ALPESTRE
Paroles de Daniel Baud-Bovy.
Musique d'Emile JAQUES-DALCROZE
Solistes : Mre Ellen Benoit, soprano.
M. Ernest Mestrallet, basse. . |
le Poème Alpestre, destiné à glorifier le pays
suisse et le travail de ses habitants, puisqu'il fut
le Festival officiel de l'Exposition nationale de Genève en
1896, comporte deux parties. La première a pour thème
principal la nature, la montagne, peuplée de divinités
puissantes que l'homme cherche à se concilier, tandis
que la seconde partie, celle qui sera donnée intégralement
ce soir, met au premier plan l'homme lui-même et ses
activités.
A l'Hymne ä la Patrie, chanté alternativement par le
chœur, le soprano et la basse solo, c'est donc tout natu-
rellement que s'enchaîne l'Hymne au travail :
O travail, travail joyeux, . !
Si tu nous rends les mains dures,
Tu nous fais des âmes pures,
Des esprits laborieux,
Où l'ardent désir du mieux
De l'espérance est l’armure. ;
Etablissant une transition naturelle entre l'homme des _
montagnes, celui des campagnes et celui des villes, le
livret fait apparaître d'abord les Bücherons :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Emile JAQUES-DALCROZE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_016.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Han, han, han, han,
Frappe ma coignée.
Pour la bien-aimée,
Franc-Gaultier,
D'un bon bras
Jette à bas
> ;
L'orme et le cormier.
' . Les bûcherons cèdent la place eux Chasseurs et aux
Bateliers, dont la venue est annoncée par un solo de
soprano. Et après que la Basse solo se soit mêlée aux voix
graves des Chasseurs, c'est le Soprano solo qui intervient
dans l'exquise chanson des Bateliers :
Beau pêcheur s’'embarque sur l'eau jolie,
— Doux, doux, mon aviron —
Beau pêcheur s'en va pêcher pour sa mie
Qui s'est endormie
— Doux, doux, bien doux — sur le gazon.
Tandis que le chœur des spectateurs invoque la Terre
féconde, nourrice et mère du genre humain, les Mois-
sonneurs et les Moissonneuses apparaissent à leur tour, et
leurs chants alternés, leurs danses, constituent l'un des
morceaux les plus heureusement inspirés de la partition ;
. Moissonneur, gaîment que ta faucille
Brille,
Brille tout le jour,
Si tu veux qu'au cœur de ta mignonne
Sonne
Le carillon d'amour.
Le chœur salue ensuite l’arrivée des Horlogers et des
Tisserands. Et le carillon de Saint-Pierre vient se super-
poser aux voix qui chantent :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_018.tif'/>
        <page><![CDATA[En hiver comme en été,
Tant que le jour dure,
On nous entend ajuster,
Limer eñ mesure.
Nous montons, nous rhabillons,
Nous travaillons dans l’oignon,
L'horloge ou le carillon,
Chaleur ou froidure.
Entendez-vous, jeunes fillettes,
Entendez-vous à chaque instant
Le carillon qui vous répète
Que l'amour fait passer le temps ?
La Chanson des Tisserands est, elle aussi, une chanson
dialoguée, dans l’esprit de la chanson populaire, où le
tisserand finit pas obtenir du roi la main de sa fille, tandis
que le chœur répète :
Courez, la navette,
L'échelette,
Le tacot,
Courez, la navette
Mignonnette
Et le sabot.
La dernière entrée est celle des Enfants, qui, à leur
tour, chantent une chanson de métier, la chanson du
chènevis qui devient manteau de noce, cependant que
l'orchestre äccompagne leurs danses de réfrains connus :
La Suisse est belle, Lä-haut, là-haut sur la montagne,
L'était une grande perche, Voici les vacances.
Un grand Hymne à la Liberté, où intervient encore le
soprano solo, forme la conclusion de l'œuvre, qui s'achève
sur l'Hymne national.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_019.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003050_020.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>