<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert de l'abonnement 
            <date when='21/10/1942'/>
          </title>
          <series>1942-1943</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003202</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19421021'/>
        <title>Deuxième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Fornerod, Aloys' type='person' role='cmp'>Fornerod, Aloys</name>
        <name key='Halffter, Ernesto' type='person' role='cmp'>Halffter, Ernesto</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/48553' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Blancard, Jacqueline' type='person' role='int'>Blancard, Jacqueline</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_001.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
K
ABRIER,
Æ, réraue
ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
PROGRAMME
‘"
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_002.tif'/>
        <page><![CDATA[sè
Téléphone: 50892
Télégramme : Paptenture, Genève
Chèques postaux : I. 4605
Fabrication de tous pays
En gros et en détail
œs
cec Cc ûE à C É TEI
OR TRN T
|  Tirages
rapides
;
ï
v
;
ë
1
Ë
ä
4
f
;
u
e‘]
|
|
‘‘‘‘‘
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
DEUXIÈME CONCERT
DE L'ABONNEMENT
l
l
!
e
VICTORIA-HALL
MERCREDI 21 OCTOBRE 1942, A 19 h. 45
I
|
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Jacqueline BLANCARD
pianiste
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_004.tif'/>
        <page><![CDATA[« Dans l’incompréhen-
sible tourbillon de la vie,
où l’instant qui passe
jamais ne revient, il
n’est qu’un point fixe:
la musique. Elle donne
une valeur à nos larmes,
une grandeur à nos
sourires ».
MINI—PIANO ESITÉEPRIANO DE E AVENUR
de BURGER & JACOBI Par son meuble réduit à l’extrême,
BIENNE ar son toucher précis,
BPLANOS
A QUEUE ET DROITS
Par ses qualités de sonorité.
NOS AGENCES OFFICIELLES :
STEINWAY & SONS
BL UI TN ER
PLEYEL
GAVEAU
BURGER & JACOBI
SCHMIDT & FLOHR
Location - Accord - Réparations - Transport
EXPERTISE — ÉCHANGE
Toutes marques
" A D l O S en démonstration
MARCONI MEUBLE RADIO-GRAMO-CHANGEUR
&
ADAPTEUR ONDES COURTES
D'aencer 2 ANTENNES BLINDÉES
l} | S Q U E S Service abonnement radio
CLASSIQUES - NOUVEAUTÉS Ï
A CHOIX Personnel technique de 1°' ordre
MAI/SON DE LA MUSIQUE
FONDÉE EN 1830
SAUTIER 8JA4EGER
FUSTER(E ,12, GENEVE
1n r
E e p st
“
{
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_005.tif'/>
        <page><![CDATA[en
Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
|
|
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D" Fred. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande
de Radiodiffusion; Félix POMMIER, Directeur de la Société des
Emissions Radio-Genève.
Membres :
M. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri_ MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel:
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET
DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ,
Charles ZANELLO, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHE, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.
MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l’O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre : E. ANSERMET
ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_006.tif'/>
        <page><![CDATA[PATEK, PHILIPPE & Ci
ÔCZÊ’7 %{ZÊ£J de / %îä/ê"&é&
/Æ%ÆWÀJÛ
22, GRAND QUAI
ë
éuaite j
20P
5 R E V E e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_007.tif'/>
        <page><![CDATA[MERCREDI 11 NOVEMBRE 1942
à 19 h. 45
Victoria-Hall
Concert Extraordinaire
de K0> h
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Arturo BENEDETTI-MICHELANGELI
La location pour ce concert
sera ouverte chez VIDOUDEZ luthier, Corraterie 22
les 5 et 6 novembre, pour les souscripteurs et abonnés
munis de leur carte de la saison 1942-43.
Dès le samedi 7, pour le public en général.
Bureau ouvert de 9 h. à 12 h. 30 et de 14 h. à 17 h.
Prix ordinaire des places de fr. 3.— à 7.—.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_008.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
TAILLEUR - CHEMISIER - CHAPELIER
Tissus an010sS pn
Importation directe
DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
Manteaux imperméables
AQUASCUTUM
RAINCOATS
8, CROIX-D'OR, 8
Ç
Ê
%
Ë
éhagé ct P Vh es mn
mt L J r
25 E S rr d e r L
Une belle fourrure… Un manteau élégant.…
Chez le spécialiste
(|
GUI
Mèême maison, Lausanne, G, rue de Bourg
fourrures
3, ruée de Rive - Géenève
J. Lévy
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Jacqueline BLANCARD
Jacqueline Blancard, qui a fait toutes ses études musicales à Paris,
fut une des plus remarquables élèves du maître Philipp. Elle obtint à
17 ans, dans sa classe, au Conservatoire national, le prix d’excellence.
Aussitôt s’ouvrit devant elle une carrière extrêmement brillante. Sa
musicalité, servie par des dons naturels transcendants, lui a permis
d’aborder avec une égale pénétration et maîtrise tous les styles de la
littérature du piano. De nombreux enregistrements, parmi lesquels il
convient de citer six études de Debussy, des sonates de Mozart et le
Concerto pour la main gauche de Maurice Ravel (disques Polydor), ont
consacré sa réputation internationale. Elle fut, en 1939, lauréate du concours
international Fauré, qui eut lieu à Luxembourg. Soliste des plus grandes
associations symphoniques de France, Suisse, Belgique, Hollande, etc…
Mme Blancard a présenté avec orchestre, de Bach et Mozart à Ravel, le
répertoire le plus étendu. Par sa formation, par sa culture, MM°© Jacqueline
Blancard s’est imposée comme une virtuose et une musicienne accomplie.
De telles qualités donnent à son enseignement une autorité particulière.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_010.tif'/>
        <page><![CDATA[CH RONOGRÀPHE “
ue
MONTRES DE SPORT - CHRONOGRAPHES
MONTRES DE LUXE
En vente chez
GALLOPIN & Gie CHRONOS S. A.
17, rue du Rhône 1, rue de Chantepoulet
GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_011.tif'/>
        <page><![CDATA[e
Deuxième Concert de l'Abonnement
Direction : Ernest ANSERMET
Soliste : Jacqueline BLANCARD
PROGRAMME
PREMTHRE PRARTIB
1. VARIATIONS SUR UN THEÈME DE
JASTDN E BrAHMS
2, CONCERTO en la mineur, pour piano
CHRDRONESITENR 1 e SCHUMANN
a) Allegro affettuoso.
b) Intermezzo — Allegro vivace.
Mme Jacqueline BLANCARD.
DV CIIEME PR I E
3 LE VOYAGE DE PRINTEMPS, suite lORNEROD
a) Eglogue - b) Ronde - c) Nocturne
d) Rigaudon - e) Montferrine.
(Te audition)
4  RHAPSODIE PORTUGAISE, pour
piano et orchestre (1“ audition) . . . HALFFTER
Mme Jacqueline BLANCARD.
9. JOYEUSE MARCHE, pour orchestre . CHABRIER
Piano Steinway aux soins de la maison Sautier et Jaeger.
La vignette de la couverture est une caricature de Emmanuel Chabrier.
Le Comité se réserve de pouvoir apporter aux programmes
toutes modifications que les circonstances rendraient nécessaires.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_012.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
31, rue du Rhône
Après-midi
CONCERT
de 4à 6h.
Grand Café du Nord
Soirée dès
21 heures
CABARET
DANCING
2, place Ou £ac
Confiserie — Tea-NRoom
Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Johannes BRAHMS
(1833-1897)
Variations sur un thème de Haydn
ES « Variations sur un thème de Haydn » sont considérées comme
l’une des œuvres les plus heureuses de Brahms. Il s’était mis tard,
et avec circonspection, à l’orchestre, n’avait encore écrit que les
deux « Sérénades » et mûrissait lentement sa première symphonie, lors-
qu’il composa, d’un jet semble-t-il, en juillet 1873, cette paraphrase du
thème de Haydn. C’est d’ailleurs la première œuvre orchestrale écrite
en forme de « variations », et qui servit de modèle, dès lors, à de nombreux
auteurs, entre autres à Reger. Beethoven avait considérablement appro-
fondi et élargi cette forme des « variations » et en avait usé, comme on
sait, dans ses sonates, quatuors et symphonies; mais les plus amples
« variations » étaient généralement conçues jusqu’alors pour le clavier.
Brahms n’écrivit-il pas son œuvre pour deux pianos tout d’abord, en vue,
d’ailleurs, de la version orchestrale à laquelle il avait rêvé d’emblée ?
Les « variations » constituent essentiellement une forme à facettes,
dont la diversité est d’autant plus précieuse qu’elles se rapportent toutes
au même thème fondamental. Le thème de Brahms est tiré d’un diver-
tissement pour instruments à vent de Haydn, dans lequel il porte le nom
de « Choral de Saint-Antoine ». Ce thème, d’allure populaire et enjouée,
est caractéristique par sa cadence finale où la tonique se répercute comme
pour un effet de cloches, dont Brahms a tiré un très heureux parti, notam-
ment dans sa première variation. Brahms a conservé au thème le caractère
instrumental que lui avait donné Haydn et il a su, sans en forcer la donnée,
en tirer huit variations que couronne un finale plein d’allure.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_014.tif'/>
        <page><![CDATA[HOrEL DE lF DE 00
Cave
[; Ecu
ROTISSERIE-
GRILL
21, rue du Rhône
Ses consommations — Ses spéciæ[zfé3
Le plaisir par
la musique
La sécurité par
une assurance sur la vie
HELVETIA-VIE
COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE
Agents généraux :
CHATELAIN & COLLOMB
TÉL.
40550
CORRATERIE, 7
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Robert SCHUMANN
(1810-1856)
Concerto en la mineur
our piano et orchestre
l l
VANT que l’on ait appris que Schumann avait également composé
un « Concerto » de violon, retrouvé dans des circonstances parti-
culièrement curieuses, on ne connaissait de lui, dans ce genre de
composition, que le seul « Concerto » de piano. C’est une œuvre extraor-
dinairement différente des concerti qui forment le répertoire classique
des pianistes et qui le doit non seulement au génie de Schumann mais
aussi aux circonstances dans lesquelles l’œuvre fut élaborée.
Clara Schumann désirait, dès longtemps, une œuvre plus brillante,
plus ample aussi que celles qu’avait jusqu’alors écrites son mari. Ainsi
naquit, en 1841, une « Fantaisie » qui devait valoir bientôt à son interprète
le succès le plus vif. Or cette « Fantaisie » n’est autre que le premier mouve-
ment de l’actuel « Concerto en la mineur ». Quatre ans après, en effet,
Schumann devait adjoindre à son œuvre deux autres mouvements
- Intermezzo et Final — afin de faire du tout un « Concerto » dédié au
pianiste Ferdinand Hiller, ami de Schumann.
Le miracle est que l’œuvre ainsi écrite en deux fois est un incontestable
chef-d’œuvre. Ample poème pour piano et orchestre, dans lequel le piano
est souvent traité comme un des éléments de l’ensemble, c’est une œuvre
où règnent, souveraines, la passion et la tendresse. Une passion sans
désordre mais toute d’ardeur frémissante et d’impétuosité triomphante
dans les premier et troisième mouvements, une tendresse exquise qui fait
de l’Intermezzo le plus émouvant des entretiens.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
L *N e e r v r
Corraterie, 22
Téléphone 4 43 35
La Résidence
Genève J
T1 Florissant
Téléphone 4 13 88
Trams n°8 1 et 6
Hôtel-Restaurant - Bar
Chambres depuis fr. 5.— l
Pension depuis fr. 13.— i‘
Eau chaude permanente
Arrangement pour :long séjour
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Aloys FORNEROD
Le voyage de printemps, op. 28
A septième idylle de Théocrite est intitulée « Les Thalysiennes » ou
« Le voyage de printemps ». L’auteur de la suite d’orchestre pré-
sentée aux auditeurs du présent concert en a copié quelques lignes
en tête de sa partition, en guise d’épigraphe:
« Sur nos têtes, les peupliers et les ormeaux balançaient mollement
leurs cimes, et près de là une source sacrée s’échappait avec un doux
murmure de la grotte des Nymphes. »
Cette œuvre fut d’abord destinée au piano, et, sous cet aspect, fut jouée
par sa dédicataire, Mme M. Gayrhos-Defrancesco ; puis elle prit la forme
d’une suite d’orchestre et fut présentée aux auditeurs de la radio par
M. Ernest Ansermet.
Elle est aujourd’hui jouée pour la première fois au concert sous sa
forme symphonique.
L’auteur considère la version « piano » et la version « orchestre » comme
deux originaux, et, pour cette raison, leur a attribué deux numéros d’œuvre
différents.
Le premier morceau est une « Eglogue », dont la forme est celle de
l’« Allemande » des clavecinistes du XVIII© siècle. Puis viennent une
« Ronde », un « Nocturne », un « Rigaudon » et une « Montferrine ».
La « montferrine » ou « monférine » est une danse, venue du Piémont
et qui fut dansée dans nos contrées, comme l’atteste la tradition de la
Fête des Vignerons. Elle est à 6-8. Muzio Clementi écrivit douze mont-
ferrines, publiées à Londres.
L’orchestration du « Voyage de printemps » est conçue pour deux flûtes,
un hautbois, deux clarinettes, un basson, deux cors, une trompette, tim-
bales, jeu de timbres et le quatuor.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Toutes les
Dernières Nouveautés
aux prix les
plus avantageux
se trouvent chez
esrchbac
Laïines suisses
DURUZ
Croix-d’Or, 3|
Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas
Salon de tricotage
A notre magasin Place des Eaux-Vives, 5 :
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d'avant-guerre
; ;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Ernesto HALFFTER
L y a quelque vingt ans, le bruit se répandait dans le monde musical
que Manuel de Falla avait découvert un jeune compositeur excep-
tionnellement doué dont il avait fait son élève. De fait ne tardèrent
pas à apparaître une « Symphonietta », des mélodies, des pièces de piano,
plus tard un ballet écrit pour la Argentina qui révélaient en Ernesto Halffter,
sinon une personnalité créatrice puissante, une maîtrise précoce de la
technique musicale, une sensibilité et un goût qui le rapprochaient de son
maître et de Maurice Ravel. Né à Madrid en 1900, d’une famille où l’ascen-
dance paternelle est de souche allemande, Ernesto Halffter est aujourd’hui
fixé à Lisbonne et y a écrit cette « Rhapsodie portugaise » qui a été acclamée
au dernier Festival de Venise. Le folklore portugais est assurément proche
parent de celui d’Espagne, mais d’une nuance plus fruste, plus rustique.
Halffter, sans chercher à faire autre chose qu’une « rhapsodie », a su en
tirer une œuvre charmante par l’ingéniosité de la construction, le sens
harmonique personnel, l’heureux emploi du piano et une netteté d’écriture,
une science de l’orchestre bien appréciables aujourd’hui.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_020.tif'/>
        <page><![CDATA[UNI
DE
BANQUES SUISSES
GENE V-N
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Emmanuel CHABRIER
(1842-1894)
N des artisans de la renaissance musicale française survenue après
1870. Et s’il ne fut ni le plus complet, ni le plus considérable d’entre
eux, il en demeure cependant la personnalité la plus originale, et,
à maints égards, celle qui eut le plus d’influence sur les générations sui-
vantes, sur un Debussy ou un Ravel, par exemple. Aujourd’hui encore,
c’est chez Chabrier que les derniers venus de la musique française vont
chercher une tradition. C’est que son œuvre a, plus que toute autre, la
saveur particulière de sa terre et l’esprit de sa race. Nature chaleureuse
et poétique, Chabrier possédait une humeur enjouée, un esprit très vif
et un goût des saillies imprévues qui eussent pu faire de lui un Daumier
en musique. Mais il eut à souffrir, comme les autres musiciens de sa
génération, de ne pas trouver dans son pays le soutien d’une tradition
musicale continue et de vivre au moment de la plus vive séduction wagné-
rienne ; c’est pourquoi son œuvre est inégale. Quelques morceaux cepen-
dant restent comme des images achevées de cette personnalité originale ;
le plus pur de tous, et l’un des plus précieux est sans aucun doute cette
« Marche joyeuse », écrite en 1880, appelée primitivement « Marche fran-
çaise », et dédiée à Vincent d’Indy: vrai chef-d’œuvre de réalisation et de
goût, dans ses dimensions restreintes, et malgré son apparence légère.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schiedmayer, Wohlfahrt
Hanna Kneifel
LOCALTON
É } HN GE Passage du Terraillet, 20
REPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)
Maroquinier
Ses modèles um'çues
en sacs Japre‘s—miclz'
sacs du soir, efc.
13, Confédération
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_023.tif'/>
        <page><![CDATA[GROUPE CULTUREL DE LA CHAMBRE SYNDICALE
DES ARTISTES-MUSICIENS DE GENÈVE
Comité d’honneur: MM. E. ANSERMET, président; le Recteur
E. BusARD; Prof. R. Dovaz; F. MARTIN; Prof. E. PrrTARD;
Prof. M. RAYMOND; Prof. P. WENGER.
Le « Groupe culturel » se fait un plaisir de vous annoncer la reprise des
ENTRETIENS DU MARDI
à la Maison internationale des Etudiants, 2, rue Daniel-Colladon.
PROGRAMME
Octobre 27: M. E. ANsERMET: À propos de la « Symphonie pour cordes »
de Honegger.
Novembre 3: M. M. Raymonp: Ramuz.
» 17: M. G. KockerT: La chanson populaire espagnole, avec le
concours de MMe N. Grétillat.
» 24: M. P-J. Jouve: « Don Juan » de Mozart, causerie-audition.
Décembre 1er: M. Frank MarTIN: À propos du « Vin Herbé », à l’occasion
de l’audition.
» 15: M. E. Pirrarp: L’admirable Art préhistorique. (projections)
Janvier 12: Exécution de l’Histoire du Soldat de Strawinsky et Ramuz,
avec introduction et sous la direction de M. E. ANsERMET.
» 19: M. A. BirmeLÉ: Péguy.
Février 2: M. E. ANsERMET: À propos de la Symphonie de Hindemith.
» 16: M. R. Dovaz: Piano ou clavecin ? avec le concours de
Mme E, Naef-Lander.
Mars 2: M. P. Wencer: L’évolution des principes scientifiques de
chimie au cours des XIX° et XX° siècles.
» 16: M. E. Avpra: Jean-Marie Leclair dit Le Jeune et son temps,
œuvre pour clavier et pour violon, avec le concours de
Mme Jacqueline Blancard.
» 30: M. A-F. Marescorri: Une époque de la musique française.
Les « Entretiens » commenceront à 20 h. 15 précises.
Le « Groupe » propose à ses amis de contribuer aux divers frais par une
cotisation de 5 francs pour la saison 1942-1943.
Les cartes peuvent être rétirées chez:
M. Vidoudez, luthier, Corraterie 22
Maison internationale des Etudiants, vrue Daniel-Colladon, 2.
Pour le « Groupe»: Jean GoEuRrING,
Willy KuUnz-AuBeErr,
Jouval Mrnkorr,
Charles PEscniEn,
Membres de VO.S.R.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_024.tif'/>
        <page><![CDATA[I’ n R i S- ll ouse téléphone ? 33 70
paul daunay
couturier
5, rue des Alpes à g en è ve
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
Mercredi 4 novembre 1942, à 19 h. 45
GRAND-THÉATRE
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
KRoland CHARMY
violoniste
AU PROGRAMME:
Weber - Jean Binet - Honegger
Mendelssohn - Dveorak
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Le
parfum de lavande
est la plus belle
offrande /
Vente en gros:
| F. Uhlmann-Eyraud, S.A.
Genève — Zurich
POUR VOUS CRÉER
UN MÉTIER D 4R
La nouvelle méthode de l’AAA permet de former en atelier des
professionnels de l’art ayant un métier immédiatement négociable.
Académie d’Arts Appliqués
W. BORDIGONI, Directeur
1. PROMENADE DU PIN GENÈVE
Dessin publicitaire - Dessin de mode
Photographie - Sculpture - Décoration
OUVERTURE 14 SEPTEMBRE
COURS DU SOIR :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Nouvelles
La maison Lindstrôm, de Berlin, qui produit les disques Odéon-
Parlophone, vient de demander à M. Ansermet et à l’O.S.R. un enregistre-
ment de la Symphonie en ut majeur (Jupiter) et de la Symphonie en sol
mineur de Mozart, ainsi que de l’œuvre de Manuel de Falla, « Nuits dans les
jardins d’Espagne », avec Jacqueline Blancard au piano. Ces disques
seront pris dans le cours de la semaine prochaine au studio de Radio-
Genève par les soins d’ingénieurs et techniciens venus spécialement de
Berlin à cet effet.
1°20.Re du MARCH
Vous aimez la belle
musique, aïmez aussi
la beauté et la qualité
de votre montre et de
votre orfevrerie…
…âalors faites votre choix parmi les montres soignées :
Longines e Zénith
Oméga °
Tissot
Orfèvrerie Jezler argent massif et Christofle
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
Le plus beau choix
Prix très modérés
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_028.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
VENTE
LOCATION
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENT
ÉCHANGE
ACCORDS
ET RÉPARATIONS
HWEBER
<Bd.Jamves Fäzy.11:1
Téléphone 2 36 51
HOTEL DES BERGUES
RESTAURANT
Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.
TÉL. 2 66 45
RESTAURANT AMPHITAYON
BAR (Place des Bergues)
Menus soignés
Spécialités culinaires
SERMICENEN  VIÈLE
TÉL. 2 69 56
BEPRN A D
GOERG
28, Rue du Rhône
OBJETS D'ART - CRISTAUX
CÉRAMIQUE COLIFICHETS
BIJOUX FANTAISIE
ACCIDENTS -
DIRECTION ROMANDE :
1, Place Longemaile
HELVETIA-AGCIDENTS
RESPONSABILITÉ CIVILE, AUTOMOBILE
MALADIE - EAU - GLACES Vok = CYCLISTES, ETGe
AGENCE GÉNÉRALE :
7, Rue de la Corraterie
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_029.tif'/>
        <page><![CDATA[l
|
e
Ernest Ansermet à Salzbourg
Sur l’invitation personnelle de M. Clemens Kravss, intendant général
des « Festspiele » de Salzbourg, M. Ernest ANsERMmET a été appelé à y diriger,
le 30 août dernier, un concert de la Philharmonie de Vienne dont le programme
était le suivant:
Variations symphoniques sur un thème populaire
MON ETOIS E E O E Kopary.
Nuits dans les Jardins d’Espagne . . . . .. Manuel de FarLa.
(Avec le pianiste espagnol José Cubiles.
SYNpRON CRN O S M(Einoicae es BEETHOVEN.
Après ce concert auquel la presse allemande a décerné les plus grands
éloges, M. Ernest ANSERMET a été invité par la Philharmonie de Vienne à
diriger un de ses concerts de la saison qui s’ouvre et, par l’intendant des
« Festspiele », à participer de nouveau l’année prochaine aux manifestations
de Salzbourg en y dirigeant un concert et un opéra.
Dans un dénuement complet, affaibli par les
privations, Pestalozzi reconnut que le seul
moyen de sortir d'une pareille misère était de
““prêcher à l’humanité les principes
libérateurs de l’aide et de l’entr’aide”.
La Coopération est la réalisation de son idée.
Elle éduque ses adhérents à la solidarité et à
l'économie et élève leur niveau d'existence.
Adhérez donc à la
COOPÉRATIVE
DE GENÈVE
pour collaborer utilement à l'avènement d'un
avenir meilleur.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_030.tif'/>
        <page><![CDATA[26, CORRATERIE -
Pour ços CADEAUX
une Jolie idée de…
MAITRE-
FLEURISTE
Tél. & 52 55 Pas de succursale
D* LAURENT REHFOUS
EXPERT
achète aux plus hauts prix:
ARGENTERIE ANCIENNE
TABLEAUX DE QUALITÉ DE L’« ÉCOLE GENEVOISE »
MEUBLES ANCIENS
BELLES PORCELAINES DE NYON
MINIATURES
18, CORRATERIE-GENÈVE
Tél. 5 24 41
PRIOR
CORRATERIE, 9 - CITÉ, 18 — Téléphone 45071
vend neuf et d’occasion
achète
expertise
loue
LIVRES ET MUSIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_031.tif'/>
        <page><![CDATA[A LA COMÉDIE
Du 22 au 28 octobre 1942:
AMOUR QUAND TU NOUS TIENS
Comédie gaie en 3 actes de Hennequin et Coolus.
Du 29 octobre au 4 novembre 1942:
DENISE
La célèbre pièce de Dumas fils (en costumes d’époque).
Samedi 31 octobre 1942, première matinée classique :
GALA MOLIÈRE :
1. Le médecin malgré lui
2. Les précieuses ridicules 3. Le mariage forcé
Ce spectacle sera précédé d’une causerie de M. Henri TANNER.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_032.tif'/>
        <page><![CDATA[GOTH & Co S.A.
6, rue du Mont-Blanc
TRANSPORTS MARITIMES ET TERRESTRES
DÉDOUANEMENT — AGENCE DE VOYAGES
Tél. 281 43 Services spéciaux pour tous pays d’Europe et outre-mer
BIQUIFANGERIE F1NE
SS =-AE
Chantepoulet, 10 Plantamour, 37
Tél. 229 78 , Tél. 2 58 09
Fournisseur des grands établissements de Genève
CTRICITE
°—°
E
RUE DU RHONEa& Cn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_033.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND-THÉATRE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES —  SAISON 1942-1943
NEUVIÈME ANNÉE
Vendredi 30 octobre 1942, en soirée
Dimanche 1e' novembre 1942, en matinée
1” grand gala de la saison
TRISTAN ET ISEULT
avec Elsa VARENA, Joachim SATTLER de l’Opéra de Vienne.
Rose BORNET, Andreas BœrMm, Ernest MESTRALLET
Orchestre sous la direction de
M. FRANZ VON HŒSSLIN
Début décembre
Création de BLANCHE-NEIGE
avec Elisabeth GEHRI
Vendredi 6 et samedi 7 novembre 1942, à 20 heures
LES CONTES D’HOFFMANN
avec André PERNET, de l’Opéra
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_034.tif'/>
        <page><![CDATA[V SRS TN PE SE S TR ANAQEE
Lecteur de ce programme,
Auditeur du concert de ce soir,
êtes-vous souscripteur ?
SEIVBZ-VOUS que vous pouvez être membre des
« Amis de l’Orchestre Romand » ©
moyennant une cotisation annuelle minimum de Fr. 5.—
Demandez des renseignements en vous inscrivant ;
chez VIDOUDEZ, luthier, Corraterie, 22.
Bureau de l’Orchestre de la Suisse Romande
La PHARMACIE
HAHN a
J.=G. BRÜN:&; SES FlléS
18, PLACE LONGEMALLE j
GEN EÉEVE |
est l'une des principales et plus
anciennes de Genève .
V LR TIR
WULLUNIE
LIQUEUR D'ANIS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_035.tif'/>
        <page><![CDATA[}
!
J
Ü
}
;
#
k
v
EAe pAaes priman e
CAISSE
HYPOTHÉCAIRE
DUCGANT DN
DEC@EN E Y=
Instituée pats à
Constitution de 1847
MOLARD, 2
Prêts et crédits hypothécaires
… Certificats de dépôt
Livrets d'épafçj_né |
e 2
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003202_036.tif'/>
        <page><![CDATA[-VS IS - LoNN
—— e3 ——
CONSTANTIN
RE A = z
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>