<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>5me concert de l'abonnement<date when="07/12/1938"/></title>
<series>1938-1939</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/137994" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Busch, Fritz  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/118836" type="person" role="int">Busch, Fritz  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_001.tif"/>
<page><![CDATA[SUISSE ROMANDE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_002.tif"/>
<page><![CDATA[S. À. ATAR, Genève

11, rue de la Dôle

 

SRE &&ŒŒŒEÏËŒËÊŒËÎËË =

: S Ss “îË‘ "l‘K!&EII }:Lm

 

 

 

Imprimerie . Lithographie
Offset . Clichés
Affiches . Musique

A O e rrr e rr rr r

 

 

 

RUE DU RHONE, 98 (Entresol)

f |RADIO
GRAMOPHONES

 

A]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_003.tif"/>
<page><![CDATA[Conseil (l€ Fondation (]€
17Orckestre de ]a Suissc Roma…lc

 

Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président :  M. D' Frédéric BLANCHOD, Lausanne
Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET.

Conseillers délégués :

MM. Pierre JACCOUD, Genève. Emile HEUBI, Lausanne.
Emile UNGER. Edouard MULLER, Dir. de la Société
romande de Radiodiffusion. Félix POMMIER, Dir. de la
Société des Emissions Radio-Genève.

Membres :

Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève,
Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française),
Fribourg, Valais.

Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.

Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.

Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O.R

Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l’O. R.

Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.

Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.

» » de la Société romande de Radiodiffusion.
» » de la Commission des programmes de Sottens.
» » des artistes-musiciens de l’Orchestre.

M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers admi
nistratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe
ALBERT, Léop()]d BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI
NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred
PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel
RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève :

MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON,
Auguste MARGUERAT, J NICAITK de LUZE Georges
ROSSET, Henri STIERLIN VALLON, à Lausanne :

MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER GEORG, à Vevey, François
ESSEIVA et Dr Paul FN CKI A Fribourg, Claude Du
PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds,
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.

Aoministration :
Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ.
Secrétaire : Ernest GIOVANNA.
Directeur-Chef d'orchestre : Ernest ANSERMET]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_004.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_005.tif"/>
<page><![CDATA[ASSOCIATION DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND

Comité :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.

W_M. Lé0pold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, D' Maurice GILBERT,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.

L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans
l'idée d'apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et
financier : .

a) en faisant en sa faveur une active propagande ;

b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses
membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits.

C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est
opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio
phoniques en vue d'agrandir et de stabiliser notre orchestre.

C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et
la voix du public devant les autorités et les institutions radiopho-
niques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.

Si vous voulez le maintien du grand Orchestre de la Suisse
Romande.

Si vous désirez aussi le maintien des concerts d'abonnement.

Adhérez aux Amis de l’O. R. et souscrivez un abonnement
aux 12 concerts de la saison 1938-1939.

 

On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Or-
chestre Romand, en s’inscrivant auprès d'un des Membres du
Comité ou au Bureau de location de l'O.S.R., Magasin de musique
Vidoudez, Corraterie, 22.

La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5 Toutefois,
lout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.

COMPTE DE CHEQUES POSTAUX 1. 6870

(/] ||

  

DUMONT

B° HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_006.tif"/>
<page><![CDATA[Denurs

 

/(’/ Mmonn (>/ /es h//0// Y

GOLAIY hlr eSIAHL e

lld("‘ (‘l(‘l RQ\Q\IP!
T AN
sont renutes nour leurs
bienfacture, (///0///0 GOUt € prix.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_007.tif"/>
<page><![CDATA[_Ê?Ï*.æ*Ëæ'—?ä:ä,Ë‘æî”ï —-—" -—=——=————#;+=—= À8

|
| Orchestre de la Suisse Romande

 

VICTORIA-HALL - GENÈVE

Mercredi 7 décembre 1938, 0170

91 Concernt

de l'Abonnement

———=—=—=;=—>——# —— =—

 

Direction
L Frntz BUSCH

Pl'Ogl'ü Imme O//IÏ('I.Cl

 

 

50 centimes

===
|

—— === N === —— — S

23>=>=>=>=>=577—>—>—>=>=>=>—>—>—>—>—>—>==s>7>=—=s=s>s=>=sss===

——= pakçe——e n

——s

( S ————=—==—=—]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_008.tif"/>
<page><![CDATA[|Hll‘i\ - |l"'l‘(‘ téléphone 23370

paul daunay

couturier

»» rue des Alpes k g enev e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_009.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME

Première partie

1. Concerto grosso No 6, en sol mineur Hændel

a) Larghetto e affettuoso
b) Allegro ma non troppo
c) Musette

d) Allegro - e) Allegro.

2. Symphonie en ut majeur (Jupiter).... Mozar!
a) Allegro vivace
b) Andante cantabile
c) Menuetto (Allegretto)
d) Finale (Allegro molto).

Deuxième partie

4. Symphonie N° 1, en si bémol......…. Schumann
a) Andante un poco mæstoso ; allegro molto vivace
b) Larghetto
c) Scherzo (molto vivace)
d) Allegro animato e grazioso.

4. Ouverture de Luisa Miller........... Verdi

$Zl |l

dN

A 11D ARA LU 1=]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_010.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

VENTE - ÉCHANGE - LOCATION
ACCORDS ET RÉPARATIONS

RADIOS

FACILITÉS DE PAIEMENTS

H.WEBER
Bd.James Fazy.11.

TÉLÉPHONE 2.36.51

  

 

 

 

 

 

À l’occasion de l'agrandissement de notre
BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix exceptionnel de 5 francs]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_011.tif"/>
<page><![CDATA[XX""° anniversaire de la fondation de l‘Orchestre
de la Suisse Romande

C'est le 30 Novembre 1918 que M. E. Ansermet dirigea
le premier concert du nouvel orchestre créé dans des circons-
tances particulièrement difficiles.

La presse, en soulignant cet anniversaire, a bien voulu
rendre hommage à notre institution et à son Chef, nous lui
en savons dré,

D'autre part, le Comité de la Fondation de l’Orchestre
de la Suisse Romande qui mesure à leur valeur les dévoue-
ments désintéressés comme les appuis financiers des Autorités,
des souscripteurs amis de l'O.S.R., et de nos fidèles abonnés,
tient à exprimer a tous, ici, sa reconnaissance pour ce précieux
témoignage de sympathie et l'encouragement qu'il comporte
pour l'avenir.

GEORGES-FREDERIC HAENDEL
1685-1759

B aendel a écrit, en 1739, exactement du 29 septembre
l au 30 octobre, douze « Concerti grossi» qui furent
r publiés aussitôt. Il était alors dans sa cinquante-cin-
quième année et se trouvait à une époque critique de sa vie
orageuse, époque à la fois glorieuse et misérable. On érigeait sa
statue dans le jardin public de Vauxhall, mais en même temps
la cabale, qui depuis des années s’acharnait contre lui, faisait
les derniers efforts pour ruiner définitivement son prestige. Son
théâtre avait fait faillite; lui-même était traqué par les créanciers
et il se relevait avec peine d'une grave attaque de paralysie.
Le moment était venu où il allait abandonner pour toujours
le théâtre, où il ne pouvait lutter contre la concurrence italienne.
et se consacrer exclusivement à la composition de ses grands
oratorios, qui sont la partie la plus originale de son œuvre.
Les « Concerti grossi» n'offrent pas la variété audacieuse
de l'instrumentation que l’on rencontre dans les « Concerts]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_012.tif"/>
<page><![CDATA[LOGATION
EGHANGES
RÉPARATIONS

VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES
CONTREBASSES
Archets, Cordes, Etuis, Housses

9. boul. des

N Philosophes, 9
‘-l' —s

1<" étage Tél, 4 11 24

 
 
 

 

 

 

    

k ACCIDENTS

Lautes comfinaisans d'asdsurances
Accidents - Resnonsalilite civile
Maladie

LONGEMALLE, |
e e e E e CT]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_013.tif"/>
<page><![CDATA[brandebourgeois » de J.-S. Bach. Haendel, sous ce rapport, de
même que pour le style, s'inspire de la manière italienne.
Tous ses concertos sont écrits pour un orchestre à cordes, d'où
se détache, en solistes — ce que l'on appelle le Concertino —
deux violons et un violoncelle. Quant au style, il est du meilleur
Haendel, large et puissant, plastique et expressif, tout à la fois.
Le Concerto en sol mineur est tout empreint d'un sentiment
de profonde mélancolie, non la mélancolie d'un désabusé, mais
d'un homme qui voit la vie de haut, en connaît les tristesses,
et l'aime pourtant. Au reste, la musique de Haendel se compose
presque toujours en mouvement, en action. L'émouvante médi-
tation du Larghetto a la forme et l'accent d'une scène lyrique
et rappelle certains airs, parmi les plus beaux, du théâtre de
Haendel. L'Allegro qui suit en est le complément inséparable,
le geste résolu qui met fin aux douloureuses incertitudes du
cœur. Mais il n'est pas sans importance, pour comprendre la
signification de cette musique, d'observer que la partie cen-
trale de ce Concerto est une « Musette ». Ce mot évoque
l'image de plaisirs champêtres aux sons d'une musique agreste
et nasillarde. Et voici que s'élève plutôt un chant d'une magni-
fique plénitude, respirant le bonheur d'une âme sereine, vivifiée
par le grand souffle de la nature. Le mouvement, les jeux se
mélent aussi à ce tableau pastoral; ce ne sont pourtant point
jeux mièvres ni touchantes paysanneries, mais la danse vigou-
reuse et fière de jeunes héros. Et si, après cette étonnante
Musette, l'Allegro qui est comme le dernier tableau de cette
action musicale porte encore le voile du sol mineur, cette
même fierté cependant l’anime, exaltée par un accent de
triomphe. Et tout finit par un ballet d'une ardente gravité.

Wy S.

(Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel,)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_014.tif"/>
<page><![CDATA[UNION

   

 

@ E N F yÿ F

Angle rue du Rhône et rue du Commerce]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_015.tif"/>
<page><![CDATA[WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.

a Symphonie en ut majeur (N° 551 du catalogue Kôchel

et quarante-huitième symphonie du maître) a été com-
“eib posée en 1788, quelques mois après « Don Juan», Fixé à
Vienne pour les répétitions de son opéra, Mozart date de l'été
de cette année-là ses trois dernières symphonies, qui sont
aussi les trois préférées: celle en mi bémol majeur (25 juin),
celle en sol mineur (25 juillet), celle en ut majeur (10 août). On
chercherait en vain, d'ailleurs, dans les circonstances de la vie
de Mozart, un commentaire de son œuvre. Son art est objectif;
l n'éveille en nous qu'une pure émotion musicale, mais l'en-
tretient dans un perpétuel ravissement. Aussi, le nom de
<Jupiter », sous lequel on a pris l'habitude de désigner la
symphonie en do, est-il complètement arbitraire, bien qu'il
soit facile de trouver des raisons qui l'expliquent comme on
en trouverait pour d'autres noms encore. Rien n'est plus facile,
dit M. Kretschmar, et l'on pourrait ajouter, rien n'est plus
tentant, que de donner un « programme » aux symphonies
classiques. Pour en revenir au nom de « Jupiter », et pour
le quitter, remarquons seulement que c'est sans doute à la
majesté et à l'ampleur des premier et dernier mouvements de
la symphonie qu'il doit sa naissance. Le premier mouvement
frappe en effet par la variété de nature des motifs qui y sont
contenus. Le premier groupe thématique déjà est construit
sur l'opposition d'un motif rythmique et d'un motif expressif:;
le second groupe et sa péroraison font se succéder une mélodie
d'une délicatesse bien caractéristique, une période vigoureuse
et un thème-coda gracieux. Malgré l'emploi d'un orchestre res-
treint (cordes, une flûte, deux hautbois, deux bassons, deux
cors, deux trompettes, timbales), la sonorité est remarquable-
ment plastique et souvent brillante. Et c'est avec un art prodi-
gieux que, non seulement dans ce premier mouvement, mais
dans toute la symphonie, Mozart utilise les quelques notes
que possédaient à l'époque cors et trompettes. Trompettes et
timbales disparaissent dans l’andante cantabile, les cordes met-

tent les sourdines, et l’orchestre chante comme peut-être |l]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_016.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

    

d ce q

  

Corraterie, 22

v(l T= 00P ‘
; ecrepnons

43 3

ux
On

&
_

 

 

 

 

La salle de démonstration du «Service de l'Electricité de Genève»,
au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient cons-
tamment à la disposition du public. Téléphone 4 13 00.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_017.tif"/>
<page><![CDATA[n'avait jamais encore chanté. C'est ici une des premières réali-
sations de ce «mélos» tout de plénitude intérieure auquel
allaient se vouer les grands symphonistes venus après Mozart.
Le gracieux menuet qui suit présente un emploi de chromatisme
assez rare chez Mozart, et dans la seconde phrase de son
trio, le hasard sans doute a voulu que fasse une première
apparition le motif essentiel du finale.

Quant à ce finale, ce n'est pas tout à fait une fugue, comme
on l'a dit, mais mieux, une forme exceptionnelle réalisée pour
ce cas particulier par Mozart, et qui fond en elle les caractères
de la forme-sonate et de la fugue. Incroyablement riche d'élé-
ments divers, ce morceau est une merveille de polyphonie
sans sécheresse et toujours chantante. Les périodes habituelles
de la forme-sonate font passer en revue toutes les formes-types
de la polyphonie, mais avec une aisance telle que la difficulté
en passe inaperçue; après quoi intervient une coda vraiment
prodigieuse, car les cinq motifs essentiels du morceau s'y
déroulent simultanément.

 

ROBERT SCHUMANN

Né à Zwickau en 1810, mort à Endenich, près Bonn, en 1856.

SYMPHONIE en si bémol

'\:humann a composé cette symphonie en 1841, l'année
= qui suivit son mariage. Elle porte bien l'empreinte de
\J la joie qui remplissait son cœur, de cette espèce d'exal-
tation lyrique sous l'empire de laquelle il écrit à cette époque
tant de lieder — près de 150 en une année — qui presque
tous attestent une si grande fraîcheur d'inspiration. « J'ai de
nouveau tant composé que cela me met dans un état étrange
Je ne puis faire autrement, je voudrais chanter à mort comme
le rossignol.» Mais c'était sa première symphonie. Ce fut pour]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_018.tif"/>
<page><![CDATA[QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDÉS...

| k
VIOLONCELLE - MUSIQUE D'ENSEMBLE VIOLON - MUSIQUE D'ENSEMBLE

Marcel Clerc |
Franz WA l- T E R Violoniste - Soliste de concerts 8

2" violoncelie-soilo de l’O.R. 5 Î.‘

Professeur au Conservatoire EDUCAÏ'ON NOUVELLE ET RATIÛNNELLE .
Rue de l’Université, 5 Tél. 4 87 70 3, rue des Vollandes . Tél. 45861 l

   

 

 

     
 
    
  
 
    
   
 
 
  
   
     
    
    
 
 
  
  
   
   
    
  

 

 

 

P &
- e
GUY BECKMANS Louise Gardon *

e OpeE Pose de la voix - Accompagnement

POSE de la VOIX - MISE en SCENE Répertoire

Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 91 91 Bd Georges-Favon,3 Tél. 4 91 91

 

 

 

 

 

& | ECOLE e DANSE ."i

æem Depierre MAINTIEN, ÉDUCATION |

rofesseur DÏOÜ"€
ENSEIGNEMENT DU VIOLON EUGÈNE REVUZ 18
ET PÉDAGOGIE DES DÉBUTS S | 4
‘ . 4
Rue de la Tour-Maîtresse; 2 Tél. 861 71 RUE DU RHONE, 6I TÉL. 4 59.19 |

 

 

 

 

ECOLE ARTISTQUE DE MUsIQUE B» | CHANT - DICTION - DÉCLAMATION LYRIQUE“ |

(Fondée en 1902)

Louis PIANTONI Adrien Froment . ‘

Technicien spécialiste de la voix parlée et

 

Directeur de la voix chantee , i
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE pratetsaur superieurdéren uasjConervatelre
PROFESSEURS DIPLOMES de La Chaux-de-Fonds

Rue du Conseil-Général, 10 30, rue de Contamines Tél. 4 27 67 |

 

 

 

 

b |Albert REHFOUS
= Violoniste
HCI![‘L‘ LA NCL Directeur de l'Académie de Musique t
|
|
Ï
|

PROFESSEUR a repris ses cours et leçons particulières

 

 

Ecole de Culture physique Rue du Jeu-de-lArc, 7
T ES Ses nombreuses années passées à Paris, sous la

Rue du R} Tél e ; directlon de son maître MARSICK lui ont permis de |
#s us e former d'excellents élèves à la grande école du vioion

 

 

Voir en 2 page: LYCÉE MUSICAL.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_019.tif"/>
<page><![CDATA[lui un grand événement. Lui-même n'en revient pas. « Ces
derniers jours, j'ai achevé, du moins en esquisse, un travail
qui m'a rendu parfaitement heureux, mais qui, aussi, m'a épuisé.
Songez donc ! toute une symphonie — et encore une symphonie
de printemps ! — je puis à peine croire qu'elle soit achevée.
Pourtant il faut encore la mettre en partition. »

ll avait maintes fois rêvé d'écrire des symphonies. À vinat
ans, il en improvise au piano, en note quelques mesures, puis
abandonne. « Il en serait à l'op. 100 » dit-il, s’il avait écrit toutes
celles qui lui viennent à l’idée. « Je suis quelquefois si rempli
de musique exclusivement qu'il m'est impossible de rien noter.»
C'est l’excuse qu'il se donne; ce qui ne l'empêchera pas de
noter un nombre considérable de morceaux pour piano en
attendant la subite et splendide explosion des lieder. Mais il
est lassé de toutes ces petites compositions qu'il écrit avec tant
de facilité, sans compter que les confrères et les critiques
considèrent avec une souriante ironie toute cette production où
ne se trouve pas une seule grande œuvre. C'est la faute au
journal, écrira-t-il en 1839; s'il pouvait abandonner ce métier
de rédacteur qui lui donne tant à faire et lui prend presque tout
son temps, «il n'écrirait plus que des symphonies ». « J'ai

souvent envie d'écraser mon piano; c'est un instrument trop

étroit pour mes pensées. » « Mais il est vrai, ajoute-t-il sage-
ment, que pour l'instant je n'ai encore aucune expérience du
style de l’orchestre.» Sa joie est d'autant plus grande d'avoir
réussi, deux ans plus tard, à mettre sur pied la « Symphonie en
si bémol », et, la même année encore, celle en

ré mineur.
C’est moins difficile qu'il aurait cru.

«Je rends grâces au bon
génie qui m'a permis d'écrire un si grand ouvrage si facile-
ment et en si peu de temps. »

Une « Symphonie du Printemps ! » Schumann est si per-
suadé que c'en est une, qu'il songe à donner un titre à chaque
mouvement, pour en préciser le sens : « Réveil du printemps »
pour le premier allegro; « Adieu au printemps » pour le Final.
A un autre moment, l'artiste traduisait ce soi-disant « Adieu »
par: «En plein printemps ». Tout cela est à la fois juste et

superflu. Schumann avait le cœur en fête, fête printanière de
l'amour; la musique montait en lui comme |la jeune sève qui
fait éclater les bourgeons. Que l'image du printemps ait hanté

son esprit, unanime et joyeux éveil des champs et des bois,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_020.tif"/>
<page><![CDATA[Ces PlÀNOS de belle sanarité d'harmanisent à

merveille aux medures réduites du hame modeme

© Mos excludivités ©

MINI-PIANO “ BURGER-JACOBI
MENUET GAVEAU

STEINWAY & SONS . PLEYEL .  BLÜTHNER
N RÉPARATIONS
ACCORPS

OCATIO

ÉCHANG

m

RD SEs

MARCONI

et

Condtruction et qualité donore incomparable

Justallations antinaradites « Jervice de 1” orare

D'ISQUIÉS

CLASSIQUES et NOUVEAUTES

fautier ……

Maison Centenaire]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_021.tif"/>
<page><![CDATA[ciels lumineux et doux que traversent de noires nuées (voy. p.

ex. l'introduction) — quoi de plus naturel ? Et l’on peut affirmer,
je pense, que c'est le caractère printanier de la musique qui
jaillissait spontanément en lui qui lui a suggéré cette image,
plutôt que d'admettre que le propos de chanter ou de décrire
le printemps lui a inspiré cette symphonie. Et s'il mêle à son
orchestre, dans le premier allegro, le timbre cristallin d'une
clochette — en l'espère, un triangle — c'est par une innocente
audace de romantique épris de couleur et soucieux d'assurer
à la musique notée toute la fraîcheur des sentiments où elle a
pris sa source.

Cette fraîcheur de la conception est incontestable, et elle
est délicieuse. Les thèmes et les motifs surgissent avec une
naturelle abondance comme les petites fleurs sous les pas du
promeneur dans les bois. Sous des formes diverses ils traduisent
tous les élans d'un cœur jeune et tout gonflé d'espoirs; fière
assurance, tendre passion, profonde rêverie dans la contempla-
tion d'un bonheur indicible, jeux pleins de gaîté mais auxquels
On sent que préside encore l'amour, joie débordante, joie
dansante, joie attendrie. Rien de pédant; quelque gaucherie
plutôt; et une inspiration toujours vive et charmante.

Wy S.

GIUSEPPE VERDI

Né en 1815 à Roncole, près de Busseto, mort à Milan en 1901.

oulant définir d'un mot la musique de Verdi, Rossini

‘ disait qu'elle « portait un casque ». L'expression est jolie,
mais peut-être pas très exacte, car l'examen révèle cette
musique moins guerrière que ne le prétendait l’auteur du
« Barbier de Séville ». Ce casque ressemble plutôt à un cimier
de théâtre dont le panache flamboyant dissimule le métal. Elle
fut avant tout dramatique, mélo-dramatique même, si l'on veut
Verdi avait l’instinct du pathétique musical, au point que de
certains livrets incompréhensibles et vides comme le « Trou-
vère», il a su dégager une émotion profonde dont sa seule]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_022.tif"/>
<page><![CDATA[ARBRES FRUITIERS et
D’ORNEMENT
CONIFÈRES - ROSIERS
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES

Pares . Jardins , Tennis

Engrais et \peci.-h\c\ horticoles

C PHER

- €“.Ël‘ài\ gencvnh \iè notre
fabrication
HUMENGRAIS
engrais organique spécl F
pe , etc

ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER

formules d nel

 

 

 

êr (une de nos créations spécialistes

>cène ] g
PÉPINIÈRES SPÉCIAL-ROSIER
tomentimagnesiez
]‘ä @ @ @ Æ Ê Ë} LE SARTROL
puissant désinfectant Y

FREÈERES p

L'HYPNOL

GENÈVE Tét. 26115 PETIT-SACONNEX dh pattaitsm n t es

 

 

 

 

Vos Vêtements
Vos Rideaux et Tapis.…

pour

un nettoyage, une teinture

  
  

  
   
 

F.E. BAECHLER

 

Usine : 84, rue de Lausanne GENÈVE

Magasins en ville

 

 

   

ÉééN SE 0 r E

 

 

E mm e ETE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_023.tif"/>
<page><![CDATA[mélodie a le mérite, puisque les personnages ne sont que de
vagues apparences. Son imagination et son invention étaient
telles qu'il pouvait, comme certains orateurs dont la facilité
est une force, discourir avec bonheur sur le premier sujet
venu. Mais au lieu de parler, Verdi chantait, et si les paroles
s'envolent, les chants nous restent, que le peuple se transmet
de bouche en bouche pour bercer les heures, surtout lorsque,
comme chez Verdi, ils sont tout frissonnants d'amour et de
passion.

Car, en outre de son caractère théâtral, qui se manifeste
jusque dans ses œuvres religieuses, l'inspiration de Verdi fut
surtout populaire, et pour mieux dire, nationale. C'est un mérite
à une époque où l'art tend à se monopoliser, à atténuer ses
notoires qualités de race et de terroir pour se rapprocher d'un
idéal universel qui serait la mort de l'individualisme d’où procède
toute œuvre puissante. Qui sait si le vieux maître n'obéissait pas
à ce besoin, lorsqu'il écrivit « Falstaff », le plus curieux de ses
opéras, mais peut-être le moins sincère ?

L'opéra « Luisa Miller » appartient à la première période de
production de Verdi, comme «|. Lombardi, Ernani, La ba-
taille de Legnano », etc. Donné en 1849 à Naples, cet ou-
vrage est le seu! opéra de cette période qui réussit dès l'abord
et conserva une certaine vogue. Oublié après les extraordinaires
succès des opéras de la grande époque de Verdi, cet opéra
est revenu au jour en ces dernières années, et fut repris avec
succès au cours d'un des derniers festivals de Florence.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_024.tif"/>
<page><![CDATA[CASABLANCA Méfne rguigt 2
(v skech MAROC Kensdia nb-Béc M{\LGERIE Tougai

mm”suﬂc et Ûaportz de Ë%ﬁtçtæ du'ﬂo1*d

CAaque jour, 8Otrains de voyageurs y afoutuent ou en partent-
CÊ…Œ@M_ÀO…G@ en partent ou y aboutissent

/ C’est par MarseiËte que Ae font. (es voyages
en ub commodes , fes plus frequents
fen plud rapides, fen moins coûteux

    
 
  
 
 
 
 
  
 
 
  

 
 
 
 

 
 
  
 

ÔepŸ cent mille voyageuré
a destination ou en provenance
de £’Afrique du Tlora , Z

pamnent annueliement par —— =— e
E E E
Marseille . RE crcc ETE

Pour tous vos Voyages
AÂdresder-vous à l Agence

J. VERON, GRAUER & C° S.A.

GENÉVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_025.tif"/>
<page><![CDATA[Mercredi 21 Décembre, à 20 h. 30

au VICTORIA-HALL

 

6"°"Concert de l’Abonnement
Direction

Ernest Ansermet

SO|iSÎ€ ;

Blanche HONEGGER, violoniste

PROGRAMME :

| Ouverture de Coriolan

Beeth ‘ p e .
seschaes ((Goncerio en @ majeur, p' violon et orch.
Debussy... Prélude et Danse extatique extraits de Saint-
Sébastien (orchestre et chœur).
Ravel / Fragments symphoniques du ballet Daphnis

et Chloé (orchestre et chœur).

Location chez Vidoudez luthier, Corraterie, 22

S

à partir du mercredi 14 décembre.

» ñ f
d ,
N \ ' |
0ZN N D0000D]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_026.tif"/>
<page><![CDATA[Orchestre de la Suisse Romande

Dit€cteur ;

TerS violons
MM.

: Capoulade
Neufeld
Cherechewsky
Klein

Bertrand
Bornand (MiIle)
Breitmayer (MiIle)
Cleis

Desarzens

(suppléant: !l !e Brégue:)

Echenard
Gavalda
Gœæœhring
Roubakine (Mme)
Wachsmuth (Mme)

2mes wiolons

Chef d'attaque : Perret

Bréguet (Mille)
(suppl.: Mlle Martin)
Calascione

Chaix

Fivaz

Franzini
Grandpierre

Gyr

Lehmann

Massarenti

(adjoint: Bergmann)
Meersson

Schwok

Altos

: Krausz

Sougné
Borgeaud
Challand
Keizer

Kunz

Pilet

Robert (Mille)

zrer soliste :

Ernest ANSERMET

Violoncelles

MM.

Walter

Buenzod

Depierre (MiIle)

Guignard
Morel
Reinhard

de Ribaupierre

Contrebasses
: Fryba

Ammon
Gros
Leonardi
Macioce
Neukirch

Flûtes

: Pépin

Roy
Meschini
Bretton

Hautbois

Dennes
Valentin
Guilhot
Goudalle

Clarinettes

zër sol.: Hoogstæl

Gugolz
Thomann
Lavanchy

Bassons

Helaerts
Doye.
Chastelain
Frei

Honegger

Cors
MM.
: Bôhler
Baum
Scheiwein .
Essig

Fritz
Ristori

Trompettes

Bodet
Longinotti
Bindschedler
Weber

Trombones

Durot
Lyard
Morley

Tuba

Vester

Timballes

Peschier
Beck . ÿ

Instrum. à percussion
et claviers

Trémège

Kaeser

Harpes

de Sanctis (Mme)
Vita

 

 

Les noms suivant ceux des solistes ou chefs d'attaque sont indiqués par
ordre alphabétique.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_027.tif"/>
<page><![CDATA[Pianos
%nna %æff€[

anc‘ Robert Kneifel-Béroud

 

4, Passage des Lions (Entresol)

 

 

 

; LECHAUFFAGE R AVEC
- CHAUDIÈRE À GAZ

; POUR VOTRE VILLA .VOTRE APPARTEMENT
0C 0N 0
L'EXP,O$I,TION PERMANENTE: DU SERVICE DU GAZ ÀU L PU TT T"TA
; N CI A LUI À

   

VISITEZ‘]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003016_028.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE.

GRIVET,

IMP. E.-P.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>