<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             10me et dernier concert de l'abonnement 
            <date when='17/03/1937'/>
          </title>
          <series>1936-1937</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002989</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Hoesslin, F. von (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19370317'/>
        <title>10me et dernier concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Bruckner, Anton' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/73272' type='person' role='cmp'>Bruckner, Anton</name>
        <name key='Hoesslin, Franz von' type='person' role='int'>Hoesslin, Franz von</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Szigeti, Joseph' type='person' role='int'>Szigeti, Joseph</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_001.tif'/>
        <page><![CDATA[DO RFICIE-L
_
=
=
<
œ
O
O
&
&
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_002.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Y/ RUE GÉNÉRAL DUFOUR 22.
* GENÈVE
Successeur des magasins de musique
Notschy Frèéres et Naville & C”
Corraterie, 22
MUSIQUE - ABONNEMENT
jusqu'à nouvel avis,
chez Naville & C°, Passage des Lions
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_003.tif'/>
        <page><![CDATA[plus belles et meilleures encore…
LES NOUVELLES
RENAULT
CR EN D/RE S
CELTAQUATRE : 745 / 34 CV
PRIMAQUATRE : 12,115/ 49 CV
VIVAQUATRE: 1215/ 49 CV
CN NEDERE S
VIVA GRAND SPORT : 20,80/100 CV
VIVASTELLA: 2080/100 CV
C ENDRE S
NERVA G"" SPORT : 27,7h/130 CV
NERVASTELLA : 27,74/130 CV
la gamme la plus complète au meilleur prix
S. À. pour la vente des Automobiles RENAULT en Suisse. SÉCHERON-GENÈVE
Agence exclusive pour Genève et le Canton de Vaud, jusqu’à Nyon
GARAGES DES NATIONS, 20, rue de Lausanne, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Columbia
orda;
!
f
MAGIC NOTES
TRADE-MARK
Disques Nouveautés
SYMPHONIE N° 2, EN RÉ MAJEUR (Beethoven)......…. LX 586-89 Fr. 8.80
Orch. Philharmonique de Londres, Dir. Th. Beecham.
QUATUOR N° 14, EN RÉ MINEUR (Schubert)......... LX 590-93
(La jeune fille et la Mort).
Quatuor Roth.
Disques de Emmanuel Feuermann, Violoncelliste
CONCERTO EN RE MAJEUR, POUR VIOLONCELLE
(Haydn), avec Orchestre symphonique, Londres ..... LX 472-75 Fr. 8.80
SONATE N° 1, EN MI MINEUR, POUR PIANO ET
VIOLONCETPE (Pranmis)e LX 404-06 Fr. 8.80
(Au piano : Théo van der Pas).
Disques de Joseph Szigeti, Violoniste
CONCERTO POUR VIOLON ET ORCHESTRE (Brahms) L 2265-69 Fr. 8.80
Avec le Halle Orchestra, Manchester.
CONCERTO POUR VIOLON et ORCHESTRE (Beethoven) LX 174-78 Fr. 8.80
avec l'Orch. Philharmonique, Londres, (Dir Bruno Walter).
CONCERTO EN RÉ MINEUR, Pr VIOLON et ORCHESTRE
(Prokofieff), avec l’Orchestre Philharmonique, Londres LX 433-35 Fr. 8.80
CONCERTO No 4, EN RÉ MAJEUR, POUR VIOLON ET
ORCHESTRE (Mozart) avec l’Orchestre Philharmo-
nique-vgéondres e e LX 386-88 Fr. 8.80
Km vente dans tous les bons magasins de imusique
Représentation générale des J11u}/u’.l Columbia, Pathé et Todeal :
PIANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_005.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION
| DES
AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
Comuté de l'Aveociation :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
; . Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ,
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
Renc  DOVAZ Jean DUCHOSAT, Fours JULTÉÉERAT,
D1 E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER,
Emile UNGER.
L'Association des Amis de l’Orchestre Romand rappelle qu’elle
a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et
financier
| a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses
membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits dans ce but.
| . c) en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le
public.
Pour répondre à un désir formulé par l’Association des Amis de
l'O. R, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains
concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé
aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres
| nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert
seront exécutées et commentées.
On peut devenir membre de l’Association des Amis de O R.
en s'inscrivant auprès d'un des Membres du Comité ou au Bureau
de location, Magasin de Musique Sautier et Jaeger, pl Fusterie, 12.
La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5. — Toutejois, tout
montant supérieur sera reçu avec reconnaissance,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_006.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Mercredi 17 mars 1937, à 20 h. et demie
Au Victoria-Hall
CONCERT D'ABONNEMENT
Ë
ä
î
Soliste : Monsieur
Joseph SZIGETI
VIOLONISTE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
CONCERTO en ré majeur, pour violon
Eumtehesires ... ... J. Brabma
a) Allegro non troppo (cadence de Joackim).
b) Adagio.
c) Allegro glocoso, ma non troppo vivace.
Soliole ; M. SZIGETI.
DEUXIEME PARTIE
SYMPHONIE N° z en mi majeur...… À. Bruckner
a) Allegro moderato. - b) Adagio.
; c) Scherzo. - 0) Finale.
L'orchestre sera dirigé par M.
Franz von H(ESSLEIN
ASSOCIATION DE L’O RCHESTRE R OMAND
|
— ——> =—=-—=-—=—==—=
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_008.tif'/>
        <page><![CDATA[ALBERT
DUMÛNT
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, (9
GENEÈVE
TOUS LES GENRES e TOUS lES PRIX
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_009.tif'/>
        <page><![CDATA[SSLIN
JF
FRANZ VON HC
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_010.tif'/>
        <page><![CDATA[m”
—-
c
V
E
V
—
O
>
”
F. E BAECHLER FRÈRES
teinturiers
GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_011.tif'/>
        <page><![CDATA[JOHANNES BRAHMS
Né à Hambourg le 7mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
CONCERTO en ré majeur, pour violon et orchestre, op. DE
E Concerto est une des œuvres les plus intéressantes et
les plus importantes qui aient été ecrites pour le violon
au cours du siècle‘ dernier. Il est, a-t-on dit, le fruit
de l’amitié qui unissait Brahms et Joachin. Cette œu-
vre est en effet dédié au grand violoniste, qui la présenta pour
la première fois au public le jour de l’an 1879, dans un concert
du Gewandhaus, à Leipzig. Brahms en personne conduisait l’or
chestre. C’est non seulement un beau morceau de violon écrit
sur le modèle du concerto classique, mais une composition sym-
phonique de grande envergure, dans laquelle le violon solo joue
un rôle prépondérant, mais non exclusif. On l’a appelée avec
raison, une « Symphonie avec violon principal ». Les traits et
les passages techniques y sont à tel point fondus dans le tissu
symphonique et font si bien corps avec le reste que l’intérêt
musical de l’œuvre n’en souffre pas un instant.
Dans son ouvrage sur Brahms, un de ses biographes, J.-A.
Fuller-Maitland écrit ce qui suit à propos du Concerto de violon :
« Brahms revient ici à l’ancienne forme du concerto, dont il
expose largement le matériel, dans le premier mouvement, avant
l'entrée de l’instrument soliste. Le deuxième thème, pizzxicato,
est combiné avec un motif de doubles croches et d’une croche,
qui réapparaît plus tard au violon solo. Une imposante cadence
ramène tous les motifs entendus précédemment. L'adagio
débute par une mélodie de hautbois qu'accompagnent les bois et
les cors (ja majeur), construite sur les notes de l’accord tonique,
un des procédés favoris de Brahms. Il est singulier que l’ins
trument soliste, sauf une allusion aux trois premières notes, ne
reprenne pas cette mélodie d’une grande beauté. Au contraire,
tous les passages soli proéminents contrastent vigoureusement
avec elle, ou forment une simple figure d'accompagnement d’octa-
ves descendantes. L'épilogue de ce mouvement est de nature
romantique: le violon débute par des syncopes qui évoquent des
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_012.tif'/>
        <page><![CDATA[RUE DU RHONE 102 QUE D'ITALIE 4
DPUCIËEGNADD
(M |RADIO
| CRAMODHONES
DIS QUES f
RAVYVI|ITA|I E E Z
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. À.
BéGSE D (R, N
RE TEPHONE 4% % * 022
Le plus centrai - Ouvert jour et nuit
A G E N C E
Hudson - Terraplane- Standard
Réparations soignées - Toutes fournitures
A MI!ILCAR
Stock pièces détachées d'origine
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_013.tif'/>
        <page><![CDATA[JOSEPH SZIGETI
sanglots et s’élève peu à peu sur des figures en arpèges. Le
Finale, allegro giocoso, à un caractère hongrois indéniable. Au
thème principal fortement rythmé, s'oppose un motif en octaves
ascendantes détachées. La péroraison s'ennoblit par le passage
polyphonique de l’instrument soliste, dont le caractère majestueux
se transmet peu à peu au quatuor et à tout l’orchestre. La cadence
de ce mouvement, qui n'est ici qu’une simple fioriture, ramène
le motif principal et conduit à’ la strette finale.
« L'influence de Joachim se retrouve dans beaucoup d’œuvres
de Brahms. Chaque note que le maître écrivit pour le violon
qu'il s'agisse de musique de chambre ou d’orchestre a été con-
çue pour le grand violoniste. C’est ainsi que le Concerto pour
violon et le double Concerto pour violon et violoncelle contien-
nent plusieurs passages polyphoniques dans lesquels Joachim
excellait. C’est d’ailleurs à Joachim que revient le mérite d’avoir
aidé Brahms à choisir sa véritable voie, en attirant sur lui l’atten-
tion de Schumann. Joachim resta pendant de longues années
l'unique exécutant du Concerto, à cause des difficultés du dernier
mouvement, »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Coutes combinaisons d’'assurances
_Accidents - Responsabilité civile . u
Maladie '
LONGEMALLE, 1
Pianos e
ﬁ£nrza neïfel
anc® Robert Kneifel-Béroud
Passage des Lions, 4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_015.tif'/>
        <page><![CDATA[ANTON BRUCKNER
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_016.tif'/>
        <page><![CDATA[LOUT à
Ktc NiSs 11N
à 1 ,
Cuisine par le gaz et ÉLECTRICITÉ
l’électricité - Force motrice
Installations sanitaires EAU T GAZ
- Eclairage moderne - TÉLÊPHONE
Ep. MAGNENAT & C“
Concessionnaires des Services 28’ Rue dU MOﬂt-Blanc, 28
Industriels de Genève et de
l'Office fédéral du téléphone GENÈVE
GENEVYE
Angle nue Céard — rue Croix d'Or
La maison de confiance qui chausse
impeccablement toute la famille.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_017.tif'/>
        <page><![CDATA[ANTON BRUCKNER
1824-1896
y TUs nous nous éloignons de l'époque à laquelle ont été
k écrites les œuvres d’un grand musicien, plus nous
sommes à même de pouvoir les juger sainement.
Depuis la mort d’Anton Bruckner, la lutte a cessé
ucttc lutte qui, jadis, se poursuivait avec tant d ‘apreté et d'achar
nement en Allemagne et en Autriche et qui fut menée avec
tant de parti pris, grâce au mot d’ordre parti de Vienne.
On sait avec quelle vivacité on chercha à opposer Anton
Bruckner à Johannès Brahms: comme d'habitude, on voulut
établir une comparaison entre deux fortes personnalités qu'on
n'aurait jamais dû mettre en parallèle. Car, chacun de ces
grands compositeurs possédait une haute individualité qui lui
était propre.
En réalité, c’était une sorte d'opposition, de rivalité entre
l’'Allemagne du Nord et l’Allemagne du Sud, qui se trouvait
personnifiée dans la différence d'esthétique de ces deux maîtres.
Brahms est le représentant de l’école de la « forme », de la
pensée concentrée, s'’exprimant sobremant et de la façon la
plus concise. Sa ligne mélodique est souvent peu complaisante
et de couleur sombre, la construction de ses œuvres toujours
mesurée et logique. Il parle généralement une langue douce et
sentimentale, sans rechercher des spéculations transcendantaies.
Au contraire, l'imagination de Bruckner est tellement puissante
qu'il lui arrive souvent, dans ses symphonies, de s’écarter des
idées principales et d’ y mêler une foule de choses absolument
neuves. Mais les deux compositeurs ont du moins un point
commun: ils sont les seuls parmi les successeurs de Beethoven
qui aient pu écrire, en leur donnant un développement, des mou
vements lents. Peut-être Bruckner était-il même supérieur en
cela à Brahms, et c’est à juste titre qu’on a pu le nommer le
« Maître de l’Adagio ».
La biographie de Bruckner est très simple. Né le 4 septembre
1824, à Ansfelden, près de Linz, en Autriche, fils d’un maître
d'école de village, il reçut les premières notions de musique de
son père; après la mort de celui-ci, en 1837, 1l entra comme
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Achetez au
COMPTOIR ves TISSUS
HN ROUEAE VOHN KO KREFN OVO RAROEORROOEREARHOEOEENNE ON
MOLARD GENEVE ENTRÉE LIBRE
[a maison
qui simpose
_ parsonassortiment | e
Fanases 915
Fantaisres lanc
Trousseau - Ameublement
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_019.tif'/>
        <page><![CDATA[enfant de chœur chez les Augustins de Saint-Florian d'Ebelsberg,
y prit des leçons d’orgue et d’harmonie, tout en faisant ses
études pour être à son tour maître d'école. Il exerça ce dernier
emploi à Windhag, où il dut, pour un salaire mensuel de deux
florins, être en même temps organiste, directeur de musique,
et même… sacristain. Pour gagner sa vie, 1l jouait du violon dans
les fêtes de village. Envoyé à Kronstorf, près Enn, puis organiste
à Saint-Florian, il alla concourir à Vienne et fut nommé orga
niste à la cathédrale de Linz. Protégé par l'évêque de Linz, 1l
put aller souvent à Vienne se perfectionner et prendre des leçons
de composition près de Simon Sechter (1856-1860), puis d'Otto
Kitzler, chef d’orchestre du théâtre. En octobre 1862, Kitzler
dirigea deux représentations de T'annhæuser, à Linz, et Bruckner
fit ainsi connaissance avec la musique de Wagner, pour lequel
il professa, dès cette époque, une admiration enthousiaste, et
qu'il vit, en 1865, à la première représentation de Tristan.
Déjà, il avait composé quelques œuvres et on avait exécuté de
lui une Messe en ré mineur et une cantate. En 1868, Bruckner
fut nommé organiste de l’église Saint-Etienne, à Vienne, et pro
fesseur d’orgue et d’harmonie au Conservatoire. Plus tard, en
1875, il entra comme «lecteur sur la théorie musicale», à
l’Université.
C’est de Vienne que se répandit en Allemagne la renommée de
Bruckner comme compositeur. Le public accueillit avec faveur
ses  grandes compositions, notamment ses trois premières
symphonies. Et dès lors commença à se faire jour cette opposition
menée par le célèbre critique Hanslick, et qui prit Brahms comme
porte-drapeau. En Allemagne, c'est à Arthur Nikisch et à Gus
tav Mahler que revient le mérite d’avoir fait connaître les
œuvres de Bruckner. Le maître qui, sans relâche, avait travaillé,
sans s'inquiéter du bruit mené autour de lui et contre, lui, s'étei
gnit à Vienne, le 11 octobre 1896.
Anton Bruckner ne commença guère à être connu que dans
sa cinquantième année: dix ans après, il était célèbre: cas tout
à fait rare dans l’histoire des musiciens. Le nombre de ses
œuvres n'’est pas extrêmement gr;md, mais ses œuvres sont
toutes de la plus haute importance et de la plus haute
valeur. Le Dr Louis nous montre que l’œuvre véritable du
maître, ce sont ses 0 Symphonies. Bruckner est, croyons-nous, le
plus grand symphoniste que nous ayons eu depuis Beethoven.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_020.tif'/>
        <page><![CDATA[BI UTHNER
STEINWAY & SONS
GAVEAU
PÉEVvElE
SCHMIDT -FLOHR
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS
SPÉCIALISTES
AGENTSRÉEGIONAUX DE
SÎEINWAY&SONS
PIANOS
ÉCHANG V TPRANSLoRn 10GN 1ON
NGENTS  REGIONAUX DE
MARCON W (LONDRES)
DESO Curich)
S. A B A
Bl PENNOPHON E
Toutes marques en  démonstration
SERVICE TECHNIQUE DE 1°» ORDRE
RADIOS
ANTENNE ANTIPARASITES - AMPLIFICATEURS
DISQUES ET ACCORDÉONS
1836 - 7 novembre 1936
GENE VE _ ——
W 12, FUSTERIE MAISON CENTENAIRE
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes
vous permettra d'acheter à de bonnes conditions
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Dans le domaine de la musique religieuse, il écrivit également
Trois messes, un Ave Maria, plusieurs motets, un Te Deum et
le Psaume 150. Ajoutons à ces œuvres deux chœurs pour
voix d'hommes et orchestre et plusieurs compositions à capella.
Bruckner était un véritable artiste, une âme noble et généreuse.
Il ne se souciait en rien du succès probable de ses œuvres, ni
même de savoir si elles seraient exécutées. Son talent se déve
loppa lentement: il travaillait sans hâte, laissant mûrir peu à
peu ses 1dées musicales et, retouchant, corrigeant, modifiant
ce qu'il avait écrit. C’était un artiste probe et scrupuleux, digne
de servir de modèle aux jeunes compositeurs.
Bruckner était, à l’orgue, un improvisateur merveilleux. Il fut
très applaudi à Nancy, à Paris, où Gounod vint l’entendre, à
Londres, etc. Comme professeur, il se montrait très sévère sur
l'application des règles du contrepoint. Parmi ses élèves, citons :
Mottl, Mikisch, Mahler, Emil Paur, Friedrich Klose, Jaques
Dalcroze, etc.
Son admiration pour les œuvres de Wagner, qu’il manifestait
ouvertement, lui causa de nombreuses inimitiés parmi ses col
lègues et même dans son entourage. Il ne manquait pas d’aller
assister aux représentations de Bayreuth.
Bruckner était d’allure simple; il menait une vie retirée et
très modeste. Son aspect fut, toute sa vie, celui d’un brave
maître d’école de village autrichien, dévôt et timide. Il était
d’un abord charmant, très cordial et gardait une fidèle amitié à
ceux qui l'avaient obligé.
C’était un croyant, et il avait gardé jusque dans sa vieillesse
la foi naïve et absolue de l’enfance: très catholique, mais en
même temps très tolérant. C’est dans ce sentiment de naïve
reconnaissance envers le Créateur qu'il écrivit sur la partition
de sa dernière Symphonie: « Dédiée au Bon Dieu ».
De même, Bruckner aimait religieusement son art: la musique
était pour lui une « révélation », un « mystère », l’entrée dans
le monde divin des sons. Il professait une admiration absolue
pour Bach, BeetHoven, Wagner. Son œuvre en porte l’empreinte,
en même temps qu'elle témoigne d’un penchant pour Franz
Schubert. Elle n’ouvre nullement une nouvelle période musicale;
elle clôt plutôt la période classique. En elle se reflète une âme
de grand artiste, et l’une des personnalités musicales les plus
grandes et les plus hautes de notre histoire musicale moderne.
(Extrait du Courrier musical du 1er mars 1906.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_022.tif'/>
        <page><![CDATA[AIR FRANCE
RÉSEAU AÉRIEN MONDIAL
EUROPE
AFRIQUE
AMÉRIQUE p v SUD
ORIENT
EXTRÉME-ORIENT
RAPIDITÉ - CONFORT - SÉCURITÉ
—
—
|
réqire
Outre les avantages d'une grande rapidité, les avions de
la Compagnie AIR FRANCE offrent, par leur installation
luxueuse, le plus grand confort à leurs passagers.
Les appareils de la Compagnie AIR FRANCE
assurent des liaisons aériennes entre tous les pays
d'Europe, de l'Afrique du Nord, de l'Extrême-Orient
et de l'Amérique du Sud.
lls parcourent journellement une distance de
410.000 kilomêtres.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Les symphonies de Bruckner sont animées d’un esprit fort
différent de celui de la symphonie beethovenienne, esprit qui
tlent à sa nature personnelle et à sa formation. Bruckner ap-
partenait très profondément à sa race et au milieu de sa naissance
et de sa jeunesse, et il n’y faut pas voir seulement une certaine
limitation de sa personnalité, mais aussi la pénétration et la
sincérité profonde d’une certaine musicalité. Et ayant étudié
opiniâtrement jusqu’à l’âge de 40 ans, il découvrit Wagner. Sans
songer à le suivre au théâtre, il vit dans l’orchestre wagnérien et
dans le style symphonique, un instrument de sa pensée plus libre
et plus frais que les formes purement contrapuntiques. Et il fit
de la symphonie le moyen d'expression de sa foi. Elle est
en effet le seul et unique sujet des neuf symphonies qu’il nous
a laissées. La symphonie de Bruckner n’est donc pas, comme celle
de Beethoven, l’expression d’un sentiment qu'un homme veut
communiquer à d’autres hommes, mais comme la source sans
cesse jaillissante des émotions d’un cœur pieux devant la nature
ou devant Dieu. On pourrait dire qu’en écrivant, Beethoven
pense à son auditeur qu’il veut convaincre; Bruckner nullement.
D'où un dynamisme très particulier (qui était celui de Schu-
bert), sa forme n'’est pas, elle-même, dynamique, elle ne fait
qu'ordonner le déroulement et la succession de pures images
musicales, qui ont leur dynamisme propre, que l’auditeur ne
percevra que s’il s’attache lui-même à ces images.
La VIIe Symphonie, en mi majeur, a écrit William Ritter, fer
vent admirateur de Bruckner, est dédié au roi Louis II de Bavière.
Le maître y travailla de 1881 à 1883, achevant le premier
morceau le 20 décembre 1882; le fameux Adagio, écrit en
pensant à.la mort de Wagner, en la pressentant, puis se la re
présentant, le 21 avril 1883; le Scherzo, le 16 octobre 1882, donc
avant l'Adagio; le Finale le 5 septembre 1883. Première exécution
le 30 décembre 1884 à Leipzig, sous Nikisch, au profit
du monument à Richard Wagner. En 1885, Levi la donna à
Munich, et Mott! à Karlsruhe produit l'Adagio. En 1886, Vienne,
Graz, Berlin, avec Klindworth, Hambourg, avec von Ber
nuth, Dresde, avec Schuch,  Amsterdam, avec de Lange,
apprennent à la connaître et, dès lors, c’estâ après le IVe, la
plus souvent jouée. Ce fut peut-être la seule fois de sa vie que
Bruckner, grâce à elle, connut un certain succès à Vienne, et
l'Adagio désarma même Hanslick. Aujourd'hui, nous trouvons
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Cie
T RED-PUBLICITE 154|
DEMANDEZ-NOUS UNE OFFRE DE DÉMONSTRATION GRATUITE DE :
MARCONI - INGELEN - POINT BLEU - PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN - ere.
SOIT POUR APPAREILS DE RADIO, TELÉDIFFUSION OU COMBINES RADIO-TÉLEDIFFUSION
Demandez nous une offre pour nos différents départements représentés par le cliché ci-dessus
RADIO-ÉLECTRO ;
GALERIES CENTRALES A. ROSSET & C TÉLÉPHONE 54.343
Escompte au comptant - Vente à tempérament - Location et échange - Installation, réparation
Assurance par abonnement pour lampes de radio et réparations avec
compte épargne-
e e
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_025.tif'/>
        <page><![CDATA[A tous les amz°s (l€ [)OI‘C/1€SÏI‘C R()Iîl(l!l(/
SIGNEZ LA PÉTITION
lancée par l’Association des Amis de l'O. R. et
l'Association Symphonique d’Amateurs pour deman-
der aux Autorités cantonales et municipales de bien
vouloir étudier tous les moyens susceptibles d’assurer
définitivement l'existence à Genève de l'Orchestre
Romand et son activité permanente, à l'exemple de
ce qui existe à Berne, Bâle et Zurich pour leurs
orchestres.
Il est anormal que chaque année les mêmes ques-
tions se représentent aussi angoissantes et que,
finalement, nos musiciens ne reçoivent des salaires,
déja fortement diminués, que pendant 6 mois de
l'année. À ce compte-là, les meilleurs d’entre eux
partiront infailliblement vers des cieux plus cléments
et ce sera fini de notre orchestre.
Genève se doit, par son rang dans le monde, de
faire honneur à sa renommée artistique, en assu-
rant l’existence permanente de son
orchestre, dont la valeur est le fruit de 18 années
d'actmite Pilélerdoin à - pour venir en aide au
tourisme, à l'industrie hôtelière, et au commerce
genevois qui, tous, y trouveront leur profit.
Il faut que la question soit résolue en vue de
la nouvelle saison et pour les années qui
vont suivre, par l'établissement d’'un statut définitif.
Signez donc sans retard la pétition déposée aux
;1drcsses Suivants :
Bureau des Intérêls Je Genève, place Jdes Berques,
Maison Sau/ùv'-./my}:'l', ptanos, place Fusterie,
Maison Vidoudez, musique, Corralerie, 22,
Véron-Grauer e3 Cic, rue Ou Mont-Blane, 22,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_026.tif'/>
        <page><![CDATA[que c'est dommage !
Peut-être aurait-elle, plus que la IIIe en-
core. droit à cette épithète de wagnérienne, puisque la hantise
de la fin de Wagner, avant et après la catastrophe du 13 fu-
vrier 1883, y revêt le langage même des Niebelungen et que
Bruckner, à l’égard des fins dernières de son héros, y a ces
lourdes interrogations soucieuses de Wotan. Pour amonceler sur
cette VIIe les compacts nuages noirs qui nous doivent accabler, le
Maître a eu recours, tout naturellement, à ce frémissement d’anxiété
et de terreur qui parcourt la nature, elle-même, aux approches de
l'orage. Admirons aussi dans le Scherzo et le Finale cet humour
de géant qui a quelque chose de brusque et d’impérieux, comme
les accès volontaires et les retours de tendresse d’un grand enfant,
et ce sens de la nature, traduit avec ces saillies grotesques de
l'esthétique paysanne des montagnards de la Haute-Bavière et de
la Haute-Autriche. Ceux qui ont vu les maisons peintes de
Mittenwald ou du Tyrol, comprendront ce que je veux dire.
Ajoutons que, par la famille de sa mère, qui était d'origine
styrienne ou corynthienne, la goutte slave pouvait n'’être
pas absente du sang du vieux bonhomme. A l'unanimité, les spé-
cialistes de Bruckner consentent à trouver le summum de son
art dans l'Adagio de cette symphonie, avec son sublime épilogue
de résignation. Le Finale est encore engendré par le premier
mouvement, dont il ramène dans la gloire le premier thème,
en conclusion de la symphonie entière. L'unité de l’œuvre devient
de plus en plus stricte. Si le thème unique n'est pas encore le
pivot de toute la machine, du moins en forme-t-il le pôle ma-
gnétique.
rrz
d é C
5 e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Comme l’'an passé, les musiciens de Genève tiennent à terminer
la saison musicale sur une note d'humour et de gaité, en vous
invitant à assister à la
SOIRÉE
_ organisée par le Musica Football-Club, à la
SALLE DES AMIS DE L'INSTRUCTION
le samedi 20 mars 1937 à 20 h. 45
AU PROGRAMME
La nouvelle revue de Terval
La Ruée Vers l’Art
3 actes de fou-rire
avec tous les artistes, qui firent votre joie dans la fameuse
revue de l'année dernière KARR-ROSSERIES
Après le spectacle
GRAND BAUL
En Blanc..…hes et Noir…es
4 ORCHESTRES
l BOB ENGEL
ME C0 MRE
ICASIN’HOTl l GRACIOUS GIRLS I l CRISTEN l
Billets au prix unique de Frs. 2.30 ‘droit des pauvres compris)
en vente chez Sautier et Jæger, pianos. Fusterie
Le bénéfice de la Soirée sera affecté à la Caisse Assurance Vieillesse du
Syndicat des Musiciens,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_028.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_029.tif'/>
        <page><![CDATA[— ns
mamecc es
î
f
Ï
|
t ts c
Hos manteaux ont un
cachet d'élégance sportive
el sont vendus depuis 59 fr.
USPORTS
S.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002989_030.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDEE EN 1872
Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
GENÈVE
2, RUE DE LA CONFEDERATION, 2
PLAINPALAIS EAUX : VIVES
CORNAVIN CAROUGE
Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
sont ouverts tous les jours, dimanches compris
Imp. Grivet, Genève
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>