<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            3me concert de l'abonnement
            <date when='06/11/1935'/>
          </title>
          <series>1935-1936</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F002931</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19351106'/>
        <title>3me concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1935-1936' type='series'/>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Honegger' type='person' role='cmp'>Honegger</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Kodály, Zoltán' type='person' role='cmp'>Kodály, Zoltán</name>
        <name key='' type='person' role='cmp'/>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Piatigorsky, Gregor' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/41021489' type='person' role='int'>Piatigorsky, Gregor</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_001.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Lä \*L‘R‘Ê“RH(‘ q[Ui rase
Ssams bﬂaﬁn‘ea u
sans savon
|
sans äUUH@UR‘
RAZVITE
TTN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_003.tif'/>
        <page><![CDATA[; RÉPARATIONS
PIANOS
STEINWAY«SONS EDL E
BLUTHNER
G « v E A U
“
\ »n E U
C
Q
SCHMIDT-FLOHHK
LA QUALITE SONOR I
g NCOMPARABI
v
P e
AVIS
N ous rappelons aux Amis de l'Orchestre
Romand qu’une Dalle léur est réservée
au Cafté Lyrique pour une réunion
amicale à l'issue du/ concert,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_004.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_005.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
STEINWAY«<SONS
BLUTHNER
G A V E A U
NI’LEYEL
O
SCHMIDT-FLOHR
SS
RÉPARATIONS
A CCCOR DS
TRANSPORTS
LA QUALITÉ SONORE
INCOMPARABLE
MAISON FONDÉE EN 1825
FUSTERIE ,12,
LA QUALITÉ SONORE
VA MEILLÉURE
TOUTES MARQUES
EN DÉMONSTRATION
L A M P
DÉPANN AGE-SERVICE
CONCESSIONNAIRES DES P.T.T.
- SAUTIER gJ4EGER
GENEVE
K
A
E sS
D DESOo Î
Spécialités (l’:lntcnncs
Alltlpal‘ll$ltC$ d CUI1HI]IHICS
MARKCONTE ()
RADIOS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Panorama incomparable
sur Genève, le lac Léman,
e Mont-Blanc
e Jura les Alpes
ALTITUDE /200 MÈTRES
DURÉE DE L'ASCENSION : 6 MIN.
Prix : 15 fr. français
aller et retour
1
Restaurant I“ ordre Ÿ 3 S À L È V E |
Prix modérés
Réparer une voiture ou un CaAmion
dans nos ateliers
équivaut à une
(
Garantie de bonne marche
ATELIERS DES CHARMILLES S. À.
|
[
ROUÛTE DE EYON, 09 i
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_007.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
}
|
Ï
|
|
UN CADEAU QUI PLAIT
S’ACHÈTE CHEZ
Bernard
G E NE
Goerg
28. rue du Rhône
1
ACCIDENTS
assure bien et à des
conditions avantageuses
E AGE ON AL E
1
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Ll'anthologie
SONORE
Collection en vingt disques de musique ancienne.
Musiciens ! Souscrivez à la collection complète de
l'Anthologie sonore. Vous aurez dans votre discothèque
des disques rares et d'une valeur musicale exceptionnelle.
Pievel
à queue, dernière création, modèle H, 1 m. 30
B adios
derniers modèles 1935, à partir de Fr. 190.—
l’€l°gl‘€l‘ S. .
34, rue du rhone
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_009.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION
L'ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la
Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de
l’Orchestre de la. Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Premier C]æf cÏorc]zeslre
Deuxième Chef d’orchestre: M. Samuel BAUD-BOVY
Comité exécutif de l,Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W PERRET, C: PESCHIER.
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.
CHEFS DE PUPITRES :
1€T violon solo.....…. Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre
philharmonique de Dresde,
revdfaltogsolon Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1€r violoncelle solo.…. Henri HONEGGER.
1Te contrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
merfifitessolo.. … André PEPIN, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
1er hautbois solo...…. Paul DENNES, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.….… Paul TAILLEFER, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
1re clarinette solo..… Léon HOOGSTOEL, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
rer basson solo..….…. Henri HELAERTS, 1€r prix du Conservatoire de Bruxelles
Teycorsolos . Arthur BOEHLER.
11€ trompette solo…. Francis BODET, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
1€T trombone solo…. Léon DUROT, 1€r prix du Conservatoire de Paris.
rersfimbalier ... Charles PESCHIER.
megnatpe …. .- Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, 1€r prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_010.tif'/>
        <page><![CDATA[FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, |l |
GENÈVE
* e
| Les laines et les théories
Photo ulion  de Cricofmain sont la joie
“ TASSIA” veste de Dame fantaisie d’ane fèmme de gÛâÏ
RMideaux
Salons
[
Literie
A MEURBILEM ENT
E. E. Tagliabue ë
chie
Fabricants ‘
confort |
Exécution
dans de tous
meubles
l’ameublement . |
Exposition:
2. rue Winkelried, 2 ll
Nos ateliers : 10, rue des Epinettes
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Les proc]tains concerts Je
HL ,RLRONNEMENT
auront læu
Mercredi 20 novembre. GRAND-THEATRE
Direction : Hermann Scherchen.
Soliste : H. Temianka, violoniste.
Mercredi 4 décembre. VICTORIA-HALL
Direction : Franz von Hæsslin.
Soliste. Mme Ræsgen-Champion, claveciniste.
Mercredi 22 janvier 1936. GRAND-THEATRE
Direction : E. Ansermet.
Soliste : WValter Gieseking, pianiste.
Mercredi 5 février. VICTORIA-HALL
Direction : E. Ansermet.
Soliste : Mme Frida Leider, cantatrice.
Mercredi 19 février. GRAND-THEATRE
Direction : E. Ansermet.
Soliste : P. Hindemith, altiste.
Mercredi 4 mars. VICTORIA-HALL
Direction : Dr Adrian Boult.
Soliste : Stefan Frenkel, violoniste.
Mercredi 25 mars. VICTORIA-HALL
Direction : Bernardino Molinari.
On délivre encore des Abonnements aux 7 prochains concerts
S'adresser Bureau de location, 27, rue du Rhône
(Ëga/ælî‘eä IO 004
Une marque de grande classe
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Columbira
MAGIC NOTES
Disques Nouveautés
CONCERTO POUR PIANO ET ORCHESTRE (Darius Milhaud) LFX 375/76
Marguerite Long et Orch. symphonique. Dir. de l’auteur. Lr. 8.—
FEUERWERK-MUSIK, Suite (Haendel) . e LX 389/90
Orch. Philharmonique de Londres. Dir. H. Harty. Pr. 8.—
SAMSON ET DALILA (Saint-Saëns). Danse et Bacchanale . .GQX 10755
Orch. symphonique de Milan. Dir. L. Molajoli. Fr. 6.—
QUATUOR EN DO MINEUR (Beethoven) (Op. 18,n0 4) . . . LX 397/99
Quatuor Lener.
LES MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG (Wagner).
« L’aube  vermeille brillait dans les cieux» ! : . ° ! LEX 272
<'Quicestiiyous»ssactee e e d
Chanté par Georges Thill, ténor, et Germaine Martinelli.
LES CHANTEUSES DE LA COLOMBIERE, NYON. Direct. Carlo Boller,
qui viennent d’enregistrer pour Colombia une série de 13 disques de
rondes enfantines, chansons populaires et chœurs harmonisés, forment
un petit groupe d’une douzaine de jeunes filles de la paroisse catho-
lique de Nyon. Sous la direction et impulsion de M. Carlo Boller, elles
ont acquis une juste renommée tant par la perfection de leur technique
que par le charme et la fraîcheur de leurs interprétations.
En vente dans tous les bons magasins de musique
Représenlation générale pour la Suise : PiANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_013.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATIONDEL ORCHESTRE ROMAND
ce es én ds Cts n d 4 (( d ñs e e e ph e S D
es rege es 0j r e es e es e hs 0 e e u e es ej es 0J ue 09 00 0Î ue 00 es 009e ….
.\k e t e t r t c e t ut tl e c lc èc
ce C A
e tn (
Victoria-Hall
Mercredi 6 novembre 1935, à 20 b. 70
us en hc Z
PPPPPPPPPPPPPPPP7P77P77P77PP7PPPPPPPEN
3"Concert de l’Abonnement
SOLISTE
M. Grêgor PIATIGORSKY, violoncelliste
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
. SYMPHONIE en ré majeur (n° 10, B. et H.)..
a) Adagio. - Allegro con spirito.
b) Capriccio (Largo).
c) Menuetto (Allegretto).
0) Finale (Allegro con spirito).
2. CONCERTO en /a mineur p" violoncelle et orch.
O
5. DANSES DE GALANTA (|" audition)
‘ü“@g@u“ë@#“u“ﬂQ44ù cn ds ks ts Cts ds ts ds ts d
M. Grégor PIATIGORSKY.
DEUXIEME PARTIE
CHANT DE JOIE
S@EH ELONÏO, rhapsodic hèbraïque, pour violon-
cellegetorchestre, 110e
M. Grégor PIATIGORSKY.
L'Orchestre sera dirigé par
PPPPTRPTEE PP3 TP TT TP PPPTPPTTTPPPOTp
M. Ernest ANS ERM ET
SE ETE SE SE CGCG GT
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
DPPPPPP TPE PFF PEPE PEPE STEOTP PEPE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Quduo £lectro
(;r’
A. ROSSET &C
Maison spécialisée pour la radio — Les antennes antiparasites
Les lampes de radio — Les réparations, etc.
AGENCE:
e
Point-Bieu
Ingelen
Saba
LAMPES ;
Tungsram
Nous livrons toutes les
marques de première
qualité avec garantie et
entretien.
Nous offrons un aspirateur de toute première qualité, type |
Radio-Elecetro, au prix de Fr. 98.—, avec garantie. |
S S |
Demandez-nous une offre pour Frigorifique de Ménage |
ou pour Magasin. Conditions avantageuses. .
Horloges élecectriques, nouveau système, prix : Fr. Z4.—
RADIO-ELECTRO S.A.
A.Rosset & C% ©eries _ centrales
Passage Malbuisson
TÉLÉPHONE 54.343
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_015.tif'/>
        <page><![CDATA[JOSEPH HAYDN
Né à Rohrau (Basse-Autriche), le 1er avril 1732,
mort à Vienne le 31 mai 18o0.
SYMPHONIE en ré majeur.
. Es 1779 l’on jouait des symphonies de Haydn à Paris. Et
f deux ans après « Monsieur Le Gros, directeur des Con-
& _ certs spirituels », rendait compte, dans une lettre à
G Haydn, du très grand succès de son Stabat mater joué
quatre fois de suite ; il demande l’autorisation, au nom de sa
société, de faire graver cette œuvre, et s’offre à publier les
futurs ouvrages du maître que celui-ci voudra bien lui envoyer.
Il semble d’ailleurs que les négociations en soient restées là. Mais
en 1784 la direction d’une institution rivale, le Concert des ama-
teurs, fondée en 1770 et qui, dès 1780, prit le nom de Concert
de la Loge Olympique, qui avait alors le meilleur orchestre de
Paris, commanda à Haydn six symphonies pour lesquelles il reçut
600 francs. Après qu’elles eurent été exécutées, les directeurs du
Concert vendirent leur droit d’éditeurs pour la somme d’un mil-
lier de francs qu’ils eurent la bonne grâce de remettre à Haydn
en témoignage de leur admiration.
La symphonie en ré majeur est l’une de ces symphonies,
publiées sous le titre général de Répertoire de la Loge Olympique.
Celles, bien connues, qui portent les noms pittoresques : l’Ours
et la Poule, font partie de la même série.
Cette symphonie commence par l’expression parfaite, sans
restriction, d’un pur bonheur, la douce exclamation d’un cœur
libre de toute entrave… Le sujet principal de l’Allegro est une
tendre interrogation qui reçoit aussitôt sa réponse en un motif
de la plus vive gaîté. Il contraste avec la petite phrase précé-
dente par la véhémence allègre de son mouvement qui se pour-
suit tout le long d’une période de vingt-sept mesures. Alors seu-
lement reparaît le motif « principal », en matière de conclusion.
Puis survient une nouvelle phrase de neuf mesures, plus longue
que le thème principal, paisible et naïvement tendre, qui n'ap-
pelle aucune suite, aucune « réponse », mais est coupée, par un
de ces contrastes chers à Haydn, par une impétueuse péroraison,
où l’on retrouve une fois encore le motif a.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_016.tif'/>
        <page><![CDATA[un habit propre est un habit neuf
Il
TEINTURERTE
F. E. BAECHLER
Usine : 84 r. de Lausanne F R E R ES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROISCHY FRÈRES
22, Corraterie
Procure tous genres
MUS!QUE
Abonnement
DISQUES
PIANOS
Vente - Location -  Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du Stand, 1°" étage
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Joseph HAYDN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_018.tif'/>
        <page><![CDATA[RENAUL
S. A. RENAULT, SÉCHERON-GENÈVE —  AGENTS DANS TOUS LES CANTONS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Haydn possède à un haut degré cet art délicat qui consiste
à se laisser aller jusqu'à la limite où la musique devient un lan-
gage personnel, interprète des sentiments intimes, sans franchir
cette limite. Arrivé à ce point il fait un brusque retour, comme
s'il s'avisait soudain qu'’il est en train de s’oublier ; ou bien 1l
insinue, dans son discours, tant de grâces que l’on ne sait plus
s'il ne voulait que se divertir ou si vraiment c’était sérieux. L'es-
thétique de son temps n’admettait pas que la musique instrumen-
tale fût autre chose que « divertissante » et l’artiste n’y devait
paraître que dans l’accomplissement d’un rôle social. Et peut-
Être, dira-t-on, Haydn lui-même ne sentait-il pas la nécessité
d’exprimer des sentiments personnels plus profonds ou plus trou-
blés, qu'il n’éprouvait pas. Pourtant ils ne sont pas rares les cas où
son cœur semble en proie à une étrange émotion. Mais, s’il
cède au besoin de l’exprimer, ce sera en un court interlude, ou
bien il écrira un morceau d’une composition volontairement fan-
taisiste, dans lequel, à des chants d’une profonde et émouvante
tendresse, sont mélés des traits d’une éloquence pathétique, orne-
ments de style, pourrait-on croire, destinés à donner le change.
Mais sans cesse 1l revient à son chant, et par moments, l’harmo-
nie qui l’accompagne fait des chutes d’un charme si troublant
que l’on doute si ce sont de délicieux agréments de l’écriture,
ou si au contraire ce sont les effets d’une grande émotion. Haydn
terminera son morceau par l’énigme de ces trois notes : sol, si,
ré, sol sans nous en dire davantage. Et il intitule ce second mou-
vement d'un mot qui est comme une excuse : Capriccio.
Il n’y a pas lieu de s’arrêter au Menuet et au Final ; cette
même fraîcheur y règne, qui caractérise cette symphonie, et, dans
le menuet, une certaine recherche, une coquetterie de l’artiste qui,
sans renier ses origines, qu’il atteste de façon non équivoque dans
la valse allemande qu’est le trio, est soucieux de faire honneur
à son nom et à son art et de satisfaire le public étranger pour
lequel il écrit. Le final, aussi et plus particulièrement, est un chef-
d'œuvre de vivacité légère, tour à tour spirituelle et tendre. Du
commencement à la fin il poursuit, avec une verve ingénieuse qui
ne se dément pas un instant, le développement d’un seul motif
coupé par un thème d'une grâce séduisante alliée à un piquant
badinage. Wy S.
(Extrait du Bulletin Officiel de la Société de Musique de Neuchâtel.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_020.tif'/>
        <page><![CDATA[l'a vraie «portaole s115e
HERMES - BABY
3,5 kilogs dans son [F32#
coffret d'acier.
6 cm. de haut.
28 cm. de côté.
garantie par
E. PAILLARD & Cie, S. A
Yverdon - Ste-Croix.
(Maison fondée en 1814.)
Protégée par 15 brevets.
La BABY possède
clavier universel,
chariot normal,
ruban 13 mm.
etc.…..
et ne coûte que.….
S (Ü)ŒÎ\‘q}(Ô\
S € |
c è©@°‘ x Î
‘ %ô<@s ‘ü°°K L ; |
e “Gavprcue
> |
|
Saint-Pierre, 2 . LAUSANNE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Grégor PIATIGORSKY, vio]oncelliste
ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 18ro,
mort à Endenich, près Bonn, le 29 juillet 1856.
CONCERTO pour violoncelle
E concerto, op. 129, se compose d’une seule partie, qui
comprend trois mouvements. Le premier est un allegro
dans la forme sonate. Deux thèmes y apparaissent l’un
après l’autre, très mélodiques tous deux, le premier en
la mineur, le second en wt majeur. Après un travail thématique
où se développent des fragments des thèmes exposés, ceux-ci
reviennent, le premier en Ja mineur encore et le second en la
majeur, cette fois — Une ample cantilène en ja majeur y suc-
cède, touchante ainsi que savait les faire Schumann, et qui se
déroule en s’élargissant un instant en doubles cordes.
Le premier thème reparaît un instant et se précipite en une
gamme accélérée du violoncelle qui introduit le mouvement final.
Celui-ci, brillant et de plus en plus rapide, coupé d’une cadence,
épuise toutes les difficultés de la technique du violoncelle.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_022.tif'/>
        <page><![CDATA[Étains
(outrllerie
Faïence
VÉH”!H(
Métal
Lèes cdakkaroff
la dernière nouveauté
en chocolat fin
de la
@
ÛÆoco[a£erie du ÿŸÆÔU_Ê
Place Del-Air 2, Rue du Rhône
Jdon Salon de C»e 1
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_023.tif'/>
        <page><![CDATA[ARTHUR HONEGGER
Né au Havre en 1892
CHANT DE JOIE
ANNÉE 1923 fut importante dans la carrière de ce musi-
cien, suisse d’origine, bien que né au Havre. Ce fut
l’année pendant laquelle il écrivit la musique pour
« La Tempête », de Shakespeare, l’année de la réor-
chestration et de la mise au point définitive du « Roi David »,
l’année de la composition de « Pacific», achevée en mai 1924
seulement.
Il inaugura cette année 1923 par un « Chant de joie ». Il
écrivit l'ouvrage d’une traite, en quelques jours. Tout de suite un
thème de joie virile, clamé par les quatre cors en fa et qui en-
traîne tout l’orchestre par son allégresse, sonne en ré majeur,
thème très net, vigoureux et rythmé. Puis, plus calme, un senti-
ment de douce allégresse pastorale chante en mi majeur, sur la
clarinette d’abord, puis en quatuor. Bientôt revient le premier
mouvement ; un crescendo de tout l’orchestre mêle les thèmes,
affirme, encore en ré majeur, le bonheur tranquille et fort qui
éclaire tout l’ouvrage.
Joie rude et saine, symphonie charpentée comme l’ouverture
des Maîtres, dont on croit entendre un écho, avec le rythme des
cordes, au début. Ce « Chant Joie » est dédié à Maurice Ravel.
André GEorGE.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_024.tif'/>
        <page><![CDATA[=
&
==
r
cC
=
©
=
—
©
en
=
e
=
<I
ec
Ls
©
L
L
=
©
c
[ €
—
Ls
©
Las
—
e
>
en
TELEPHONE 44.210
PLASTIQUE DU VISAGE
SOINS DES MAINS
ÉPILATION SYSTEÈME
Produits de Beauté
Exclusivité des
produits [hindous
D e
du prof.
PIAR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_025.tif'/>
        <page><![CDATA[ERNEST BLOCH
Né à Genève le 24 juillet 1880
SCHELOMO
ATÉE de Genève en 1916, la Rhapsodie hébraïque pour
violoncelle et orchestre, Schelomo (Salomon), appar-
tient à cette période de la production d’Ernest Bloch,
où 1l s’inspire de la musique de sa race, se forgeant
un style très personnel, à la fois âpre et pathétique, caractérisé
par l’usage des gammes mélodiques particulières (abondant en
intervalles de seconde augmentée ou d’un chromatisme subtil
utilisant même le quart de ton), une harmonie incisive et disso-
nante (quoique toujours tonale), une rythmique extrêmement libre
et souple. Le Kol Nidrei de Bruch et d’innombrables Fantaisies
pour un instrument solo et orchestre montrent l’usage fréquent
qu'ont suivi les compositeurs, d’utiliser dans le style concertant
les ressources des thèmes populaires. Mais, musicien expressif
avant tout, Bloch ne s’est pas contenté, dans son Schelomo, d’as-
sembler des motifs de folklore pour leur simple agrément musical,
ou de fonder sur eux d’habiles variations intéressant surtout la
technique de l’instrument. Les motifs réunis ici entrent dans un
organisme symphonique tendant à exprimer musicalement un
caractère, celui du puissant et sage Salomon. Dès lors, il importe
peu de savoir si les motifs sont originaux ou non, l’intérêt est
ailleurs. Le violoncelle, lui-même, bien qu’occupant une place
de premier plan et écrit en soliste, n’est qu’un élément de l’en-
semble (on remarquera qu’on y fait appel surtout à ses ressources
de puissance et de gravité, plutôt qu’à ce qu'il peut avoir parfois
de charme et de douceur), L'intérêt est dans l’ensemble des
éléments, dans le style qui les domine et les entraîne dans un
grand courant dynamique, expression d’une pensée musicale.
« Dans Schelomo, dit un commentateur, l’auteur déploie avec
minutie tous les fastes de l’orient : sur un trône d’ivoire incrusté
d'or siège le grand Roi, celui qui fit à Jérusalem l’or et l’argent
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_026.tif'/>
        <page><![CDATA[JÎÏÎO(JGS ;
‘ 10, Grand-Quai - GENEVE
Téléphone 41.551
4 %/ \\\\\
/ 4/ \\\\\
Ÿ/
\\ ‘Y/æ/
S
\\,
\\ \
S
\
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_027.tif'/>
        <page><![CDATA[aussi abondant que des pierres. Le royaume de Salomon est paré
d'un éclat éblouissant ; mais perdu dans sa songerie profonde,
le sage reste insensible aux pompes de sa cour. Il poursuit sa
rêverie et ses accents majestueux retracent les fastes de son règne :
il loue le Seigneur, glorifie la Sagesse, mais une pensée pessimiste
traverse et domine le somptueux étalage de cette gloire, celle que
( traduisent les paroles de l’Ecclésiaste : « Vanité des Vanités, tout
| est Vanité. »
Cette œuvre a été exécutée pour la première fois en Europe
par l’Orchestre de la Suisse romande, en février 1921, avec le
concours de M. André Hekking.
° As
C informe MM. les A bonnés et
F abine qu)il n)y aura pas de répétition
pu171ique pour ce concert.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_028.tif'/>
        <page><![CDATA[‘CUTCNARD
RUE DU RHONE 102 RUE D'ITALIE 4
RADIO
4 GRAMOPHONES
M. et M"* FONTAINE
Maison FORESTIER
Spécialitès d’aiguisages
Chromage ex-vendeurs de la
Réparati @
ch Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE
PRIX TRÈS MODÉRÉS et de toutes les spécialités de l’ancienne Maison
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Ex
cex
rn
PeR RE aaAaS . E SUNS
rc
ZOLDAN KODALY
Né à Kzekemet (Hongrie), le 16 décembre 1882
Es Rhapsodies hongroises de Liszt, les Danses hongroises
de Brahms, la marche hongroise de la Dammation de
Faust de Berlioz, sont sans doute les seuls spécimens
de musique magyare que connaissent la plupart des
amateurs de musique. Encore ces rhapsodies et ces danses étaient-
elles d’imitation tzigane, et la marche est une brillante produc-
tion du romantisme français. De la musique hongroise ne peut
être que celle d’un artiste hongrois, suffisamment débarrassé des
influences occidentales et résolu à puiser son inspiration dans
l’âme de sa nation plutôt que se borner à introduire, pour un
effet pittoresque, un thème populaire dans une composition de
style européen.
Ce n’est que vers 1900, au dire de M. Kodaly lui-même, que
commença de naître une musique nationale hongroise digne de
ce nom ; et Béla Bartok en fut le premier coryphée. Mais presque
aussitôt le jeune Zoldan Kodaly, dont le premier ouvrage signi-
ficatif fut exécuté en 1906, se trouva à ses côtés pour travailler
avec une foi enthousiaste à la création de cet art indépendant
qu'ils appelaient de leurs vœux : un art qui, sans renier les leçons
de la musique contemporaine allemande ou française, puisât toute
sa sève dans le sol même de la patrie. L’un et l’autre de ces ar-
tistes ont recuéilli avec amour les trésors du folklore hongrois
épars dans la campagne ; mais surtout ils ont édifié tous deux
une œuvre originale, à la gloire de leur nation. Celle de Kodaly
comprend des chants avec piano, des compositions pour piano
seul, de la musique de chambre, un Psalmus hungaricus qui
figura dans les programmes de l’Orchestre de la Suisse romande,
de la musique pour le théâtre, à laquelle appartient cet Hary
Janos dont des fragments furent également joués ces dernières
années dans les concerts de l’O. S. R.
Les Danses inscrites au programme de ce jour sont inspirées
de la musique populaire de la région de Galanta. Elles constituent
l’œuvre orchestrale la plus vivante de Kodaly, et furent écrites
à l'occasion du 8o© anniversaire de la Philharmonie de Budapest.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_030.tif'/>
        <page><![CDATA[GOLAY FILS & STAHL
PÉAGE DBES BERGUES, |
GENEÈVE
HORLOGERS
ET
JOAILLIERS
DEPUIS
1837
S 1
DUMÛNT
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, (9
GENEÈVE
TOUS l'ES GENRES e TOUS LES PRIX
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_031.tif'/>
        <page><![CDATA[Au quatrième Concert d'Abonnement
Mercredi 20 novembre
(GRAND-THÉATRE)
M. Hermann Scherchen
dirigera le programme suivant :
1, TRIPARTITA (1"° audition, éreaton) J. Vogel
2. Trois danses d'’'AENEAS (ÉLSMA UOU ON A. Roussel
a) Danse d'Enée (La Solitude).
b) Danse de Didon,
c) Danse d’Enée.
3. CONCERTO pour violon et orchestre .... …. Brahbms
Soliste :
Henry TEMIANKA
4. a) ADAGIO ET FUGUE, pour cordes ... e
b) SÉRÉNADE pour deux orchestres
Ouverture de la location, jeudi 14 novembre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_032.tif'/>
        <page><![CDATA[Un PARFUM |
Un PRODUIT de Beauté
signé |
CORYSE - SALOMÉ
c est synonyme ({c qual:tä
CORYSE-SALOME
Le l‘4ﬂl‘f"(’ P(ll:/“.…Clll° parlsten llË la Place (le l’OPéra
A LAUSANNE - 4, Gd-Pont Lumen
A GENÈVE - 9, Place Fusterie
Vous 1)ré.scntc des Pr…luit.s pour le> soins <lu        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>is:\ge. (lout lcs Îbnun]0s ont été éî(l}!]it‘.‘
(l'aprè.s le.s (|Crnièr0.s études fnitex‘ en (|€1'1|1:1!0]03i(* et cx])érimcntét.æ par tlex 31)évialistes
attachés à ses laboratoires.
Des protluits de 1mute <|ualité à de.s l)rix :\lu(u‘dûlïlea (1uî Vvous permettcnt (lt suivre
C]l€: vous de.s traitements cfficuce.s avec une tlépen.æ peu élt'vée.
(—‘;racicu.senmnl, sans ol)lî3ﬂtionx dvz\(‘lmt, vous recevrez dans tous ses nmg;mins,
(‘OX]SL‘IIS et l‘('llsClQll(‘ll\(‘llî\ (lll(‘ Vots I)0lll‘t‘ll‘: (lé.\l!‘€l‘.
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_033.tif'/>
        <page><![CDATA[Le BSoliste
f du proclmin Concert d A honnement
;
â
3
f
SS TO FRTE
Henry TEMIANKA
@ Né en Ecosse de parents polonais, Henry Temianka a fait
ses premières études en Hollande chez Blitz puis les continua à
. Paris et à Berlin. Carl Flesch s’enthousiasma de son précoce
falent, et l'emmena en Amérique où il fut engagé dans toutes les
grandes cités du nord. Puis ce furent de nouveaux succès à
Londres, Paris et toutes les grandes capitales d’Europe. Tout
récemment, Temianka remportait la plus haute distinction au
ME UR IO R E A A G e TT S
grand concours de virtuoses violonistes à Varsovie. Le violon
qu'il joue actuellement est un superbe Jean-Baptiste Guadagnini.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_034.tif'/>
        <page><![CDATA[MULTI-INDUCTANCE — 5425
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_035.tif'/>
        <page><![CDATA[= Eratreee
L'ASSOCIATION DEs AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
dont le Comité se compose de :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Hence BROPIEIE, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire :
Frédéric-H. WANNER, Trésorier.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile
UNGER.
informe le public que pour répondre à un désir formulé par
elle, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains con-
certs. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé, moyen-
nant une modique finance, aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre
Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au pro-
gramme du prochain concert seront exécutées et commentées.
De plus, en vue d’établir un contact plus étroit entre les musi-
ciens et le public, et pour permettre un échange de vues personnel et
amical, les Comités de l’O. R. et des Amis se proposent d’organiser,
à l’issue des concerts, des réunions auxquelles pourront assister les
Abonnés et les membres de l’Association des Amis.
Des indications précises sur ces répétitions et réunions seront
communiquées en temps utile aux Abonnés et aux Amis de l’O. R.
Et rappelle que l’Association des Amis de l’Orchestre Romand
a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et
financier.
a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b) en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses
membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
être faits dans ce but.
La qualité de Sociétaire s’acquiert par le versement à l’Associa-
tion d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—).
2Ls
On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’O. R.
en s'inscrivant auprès d’un des Membres du Comité, ou au Bureau
de location, Agence Véron-Grauer, 27, rue du Rhône.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_036.tif'/>
        <page><![CDATA[A la Chevrettè
Le dépôt execlusif
du Gant Perrin
33, rue du Rhône
CAISSE HYPOTHECAIRE
N MO NRD ?
GERTIFIGATS DE DEPOT à
3 ANS 5 ET 10 ANS
4 O‘O 41l4 0|0
(AOUT 1935)
La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne
place les fonds de ses exposants qu’en premières
hypothèques sur des immeubles situés dans le
Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des
prêts de la Caisse contre garantie
hypothécaire s’élève à
Fr. 237.123.857,45
Kéaspar Wicky
Rue des Maraîchers, 48
Le spécialiste
des instruments à vent et percussion
Atelier de réparations de !Ier ordre
Téléphone 53.112
.\Æ.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_037.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEF
LUTHIER du CONSER V ATOIRE de MUSIQUE
Vi()l()ll\ _ vi()l(lll(’(‘ll(“\ _ Al'(‘ll('t\
. (l(' Aîﬂi'f(‘\ 1lll('i('"\ et |lll>ll(‘fll('\
F:Al)riC:ztiull - R(-p:xratiun
22, Rue CÉNÉRAL DUFOUR
PELEPHONSsS 46.575
Man spricht Deutoch - English spoken
MPNTTISION  GENPVONSE
LA PHARMACIE HEAHEN
JS.-B. BRUN «& SES FILS, succ.
I(Ÿ, P[(l('(‘ Longenml/v =— (I‘ E N E VE 7 I{HC C‘l'Ul‘X—(/‘OI', 2()
est l’une des prinvipales
et plus anciennes de Genève
MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
l. 50 lL /luu:n
seu] X‘CHlè(lC €fﬁC{l(‘€ contre la (‘l']llt€ (l(‘S Cll(“VCUX et pe"icules
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f002931_038.tif'/>
        <page><![CDATA[Grand choix de
ison et d’Hiver
I-Sa
è
Û
U
"
3
m
;
E
f
2
à ‘ 78-““'
85n'_
de 58-—*“ 781_
Prix
GENÈVE
GRIVET,
E.-P
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>