<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Treizième concert symphonique populaire 
            <date when='19280202'>02/02/1928</date>
          </title>
          <series>Treizième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1181.tif'/>
        <date when='19280202'/>
        <name key='Reger, Max' type='person' role='cmp'>Reger, Max</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Treizième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA REFORMATION
Jeudi 2 février 1928, à 20 heures et demie
TREIZIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE
Solistes : Mme Bertke Je VIGIER, cantatrice et Ai. Henri SOUGNÉ, altiste.
PROGRAMME
1.	VARIATIONS ET FUGUE sur un thème de Mozart............................ Æax Reger 2.	a) WO FIND’ICH TROST ? .... , Lieder 1
  b)	GESANG WE\ LA S........( avec ' Hugo JFolff
  c)	SCHLAFENDES JESUSKINDiorchestre ^
          Mm" B. de VIGIER.
3.	SUITE pour alto et orchestre (ire audition). Ernest Bloch
       a)	Lento - Allegro. c) Lento.
       b)	Allegro ironico. d) Molto vivo.
           SotUe : M. Henri SOUGNÉ.
4.	LE FAUNE ET LA BERGÈRE, suite pour chant et orchestre (ire audition).......... Strawinski/
        a) Le Berger. - b) Le Faune. - c) Le Torrent.
           Mme Berthe de VIGIER.
5.	Danse infernale de Kastcheï, de l’OISEAU DE FEU ............................ Strawinski/
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
m]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1182.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   maison ™ genelvel
 UNG ?
LUTHIER
12, Rue Diday (P rentier étage)
        Tout ce qui concerne
Le VIOLON et le VIOLONCELLE
Aimé
Collection de violons anciens Spécialité Je beaux archets
D A^°V
 3
S
5
S S
 2 S j D ?

I	ç-au>a o-aa txa	t>a t>a .o-a> o?> t^a x_>.> t>a .o-a» t>acf a> c-a og» og> c-^	^
8	|
JVIax REGER	§
i	§ Né le 19 mars 1873 à Brand (Bavière), mort le 11 mai 1916 à Leipzig.
1
Fils d’un maître d’école, Reger reçut de son père et de l’organiste	jj
   de Weiden (où sa famille s'était fixée peu après sa naissance) une	§
   très sérieuse instruction musicale fondée sur les ouvrages didactiques	§
   de Hugo Riemann et complétée plus tard par l’enseignement per-	§
sonnel de ce dernier. Après quelque temps de professorat à	jj
jj Wiesbaden, la convalescence d’une grave maladie le ramena à	jj
   Weiden, et l’isolement de cette petite ville où il demeura de 1898	jj
   à 1901, contribua sans doute à l’élaboration de ce style très personnel	§
   qui est le sien, volontairement détaché de l’évolution que subissait	§
   presque toute la musique allemande sous l’influence de Liszt et	S
   Wagner, et restaurant une sorte d’idéal traditionnel germanique	jj
   par le culte des formes purement musicales et de la polyphonie.	^
   Dès ses premières œuvres, on salua en lui le restaurateur d’une	S
   tradition que l’on rattachait à la fois à Bach et à Brahms. Profes-	§
   seur à Munich et à Leipzig, directeur de la chapelle de Meiningen,	§
   gratifié du doctorat honoris causa par les principales universités	t>
   allemandes, sa courte vie a été extraordinairement féconde et ses	|
   œuvres abondent dans tous les genres de la musique pure : orgue,	g orchestre, piano, musique de chambre, chœurs et lieder.
En fait, ce qui rattache Reger à Brahms, c’est essentiellement son
   idéal spirituel, car son st3’le est fort différent de celui de ce maître.	§
   Ce qui le rattache à Bach c’est la nature pol3rphonique de son style,	§
   mais sa polyphonie est d’espèce bien différente de celle du vieux	|
ç cantor : elle est, en effet, essentiellement commandée par le sens	^
fi harmonique, par l’accord. L’œuvre de Reger semble donc répondre	g
f surtout à l’idéal conçu par le génial théoricien Riemann, d un acadé-	|
§ misme vivant, d’un culte des formes et d’un style traditionnels	§
§ renouvelés par la sensibilité de l’époque. Un trait caractéristique à	§
^ cet égard est son art de la modulation : sa musique est toujours	jj
| tonale, mais d’une tonalité si versatile que l’unité en est parfois	g
S aussi complexe que chez les modernes « atonalistes ». Les meilleures	g
I	^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1183.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        GRAND ABONNEMENT
 GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême M aison
 PIANOS - HARMONIUMS
PIAN0LA.S-PIAN05
                Rue au Stand,	I'r et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirée.)
F. & E. BAECHLER Frère,
Tour - de - l'île, -j - Cours de Rive, ^ - Grand'Rue, ô Place du .Molard, 5 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Scrvette, ô - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché a Carouge . Usine : Rue de Lausanne, 8-f
(GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
8	è
! ,. „	l ■ œuvres de Reger sont celles où il se propose une donnée formelle,
    étroite et bien déterminée : variations et fugues, par exemple. Alors
| sa fertile faculté d’invention, retenue dans les limites mêmes de sa	sj
j donnée, et son pouvoir technique, qui est peut-être sa qualité domi-	j
1 nante, se manifestent de la manière la plus éclatante et la plus	^
(J _ ^	r
: efficace. Les Variation*) et fugue sur un thème de Æozart, op. i32 (1914)	ç
| en sont un exemple particulièrement aimable et attachant.
Il	serait vain d’y chercher un caractère mozartien. En général,
    lorsque Reger écrit des variations, elles ne tendent pas à éclairer
    le thème ou ce que le thème suppose chez son auteur, mais ce que	§
ce thème soulève en lui. Il s’agit donc d’une œuvre parfaitement	r
; subjective et aussi originale que si Reger traitait un thème personnel,	jj
-	L’orchestre de Reger ne recherche pas la couleur instrumentale ; il	(
' joue du clair-obscur; c’est une masse toujours bien sonnante, extrê-	jj
§ mement plastique, extrêmement nuancée, dont l’échelle dynamique	5,
.	(5
5 est à la fois très étendue et très subtilement différenciée. On remar-	S
jj quera dans l’énoncé du thème et les premières variations de cette	* | œuvre un procédé propre à Reger : la division des cordes en deux
s groupes : l’un jouant sans sourdines, l’autre avec sourdines. L’en-	j;
^ semble des huit variations et de la fugue obéit à un plan déterminé	|
® qui réalise à peu près les mouvements d’une symphonie : les cinq	§
j premières variations amènent des mouvements de plus en plus	a j animés, jusqu’au caractère du scherzo, les trois suivants plus sou-
| tenus jusqu’au caractère de Xadagio. Une fugue de grande dimension	?
î couronne le tout : elle traite longuement un premier sujet de carac-	jj
    tère grazioM, plus brièvement un second sujet expressif, après quoi,	J § dans une brillante péroraison, les deux sujets ensemble viennent
S encadrer le thème mozartien. Voici d’ailleurs la succession des	!) ji mouvements des variations et de la fugue :
Thème : Andante grazioso. — a) L’istesso tempo, quasi un poco	^
    più lento. — b) Poco agitato. — c) Con moto. — d) Vivace. —	j?
^ e) Quasi presto. —- f) Sostenuto (quasi adagietto). — g) Andante	' | grazioso. — h) Molto sostenuto. — Fuque : Allegretto grazioso.
I	8
l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1184.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE ^Maison Charles BERGUER , 11, rue Petitot - Téléphone St and o.i(>4

e«e«»0kïe<ï©a’e<3,e<3a<m<ïtt<ïe<ïe<ïG<3rG<»e<TC<»*O'e<3’©i3re<ïa<3’C<3’e<»««*oG<>Œ<3’
Hugo WOLF
           a)	ira FIND’ 1CH TRUST?
Eduard Æôrike.
        Eine Liebe kenn’ ich, die ist treu, war getreu, so lang ich sie gefunden, hat mit tiefem Seufzen immer neu, stets versohnlich sich mit mir verbunden.
       Welcher einst mit himmlischem Gedulden bittern Todestropfen trank,
       hing am Kreuz und büsste mein Verschulden, bis es in ein Meer von Gnade sank.
        Und was ist s nun, dass ich traurig bin, dass ich angstwoll mich am Boden winde ?
        Frage : Hüter, ist die Nacht bald hin?
Und : was rettet mich von Tod und Sünde !
        Arges Herze ! Ja, gesteh es nur, du hast wieder bose Lust empfangen ; frornmer Liebe, frommer Treue Spur, ach, das ist auf lange nun vergangen.
         Ja, das ist's auch, dass ich traurig bin, dass ich angstvoll mich am Boden winde !
        Hüter, ist die Nacht bald hin ?
       Und was rettet mich von Tod und Sünde ?
          b)	GESANG WEYLA'S Eduard Afôrike.
        Du bist Orplid, mein Land ! das ferne leuchtet ;
       vom Meere dampfet dein besonnter Strand den Nebel, so der Gotter Wange feuchtet. Uralte Wasser steigen verjüngt um deine Hüften, Kind !
        Vor deiner Gottheit beugen sich Konige, die deine Warter sind.
        c)	SC11LAE EN DES JESUSK1ND Eduard Mdrike-
Sohn der Jungfrau, Himmelskind !
Am Boden auf dem Holz der Schmerzen eingeschlafen, das der fromme Meister sinnvoll spielend deinen leichten Traumen unterlegte ;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1185.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PAR 15
 fi O M B A V

l
         Blume du, noch in der Knospe dammernd eingehüllt, die Herrlichkeit des Vaters !
          O, wer sehen konnte, welche Bilder hinter diese Stirne, diesen schwarzen Wimpern sich in sanftem Wechsel malen !
         Sohn der Jungfrau, Himmelskind !
                                  4.4.4.
t
Ernest BLOCH
                       Né à Genève en 1880.
I
La Suite pour alto et piano (ou orchestre), composée en 1918-1919	5
et honorée en 1919 du prix Coolidge pour la composition musicale,	jj
appartient au premier groupe d’œuvres que Bloch écrivit après son	jj
installation en Amérique, et parmi lesquelles il faut citer : le finale	§
du quatuor à cordes, la symphonie Israël (1916-1918) et la sonate	à pour violon et piano (1920).
L’auteur a, paraît-il, tiré l’idée de cette œuvre de récits d’un	c
voyage à Java que lui fit un de ses amis musiciens, qui avait gardé	jj
le souvenir très vivace de l’effet, dans le paysage nocturne, d’un	jj
instrument à cordes à sons graves, dont la voix mélodieuse se déga-	$
geait sans cesse de toute une symphonie d’instruments de perçus-	jj
sion. L’idée d’une évocation de paysages d’Extrême-Orient, et bien	j:
entendu, de paysages devenus états d’âme, était si pressante dans	ç
l’esprit du compositeur, qu’il songea un instant à donner des titres	Ç
caractéristiques à chacune des quatre parties de la Suite. Le carac-	|
tère pastoral, l’atmosphère de plein-air, dominent, en effet, dans	4
cette œuvre, comme dans beaucoup de celles de Bloch. Mais une	jj
nature comme la sienne ne saurait se soumettre longtemps à une	f
donnée objective et les éléments de musique populaire employés	g
dans la Suite, l’idée de la voix soliste continue s’y réduisent bien	£
vite à n’être que les moyens ou plus exactement les motifs d’un	^
discours lyrique que domine l’accent personnel de l’auteur, cet	d accent si particulier, et si caractéristique de sa race, qui donne à ses œuvres leur originalité et leur prix.
Ecrite primitivement avec accompagnement de piano, la Suite]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1186.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LJNloif
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	88 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	\ sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur DONS DE CAISSE 3 à & ans
               GESTION DE |FORTUNE
  Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
ke^eoeoc
1
5
    pour alto a été certainement pensée pour l’orchestre, tant 1 accom-	g
^ pagnement orchestral en paraît spontané et bien venu. L ecriture	r
    de la partie soliste et celle de l’accompagnement sont aussi remar-	^
| quables l’une que l’autre et font de cette œuvre une des meilleures	^
§ de la littérature d’allo et l’une des mieux conçues en vue de cet	à ^ instrument si délicat et si précieux.
I	h
§	!
4* 4* 4*
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd en 1882.
s
8 -
   La première œuvre de Strawinsky est une symphonie toute scolas-§ tique, où l’auteur semble uniquement soucieux d’appliquer en bon § élève les notions acquises pendant ses études. On retrouvera ce l même caractère dans le cycle de mélodies pour chant et orchestre § intitulé Faune et bergère et qui est son op. 2, écrit en 1907.
§
LE FAUNE ET LA BERGERE
(Suite pour chant et orchestre.)
Paroles de A. Pouchkine. - Version française de A. Komaroff.
*) LA BERGÈRE
Elle a quinze ans à peine Et sa beauté sereine Fleurit blanc nénuphar.
Quelle grâce souveraine ! Haleine frémissante.
Ardeur d’un clair regard, Poitrine palpitante,
Pâleur d’un teint sans fard. Merveille de jeunesse !
Déjà Lila délaisse Ronde et chant tour à tour Et fuit quand meurt le jour Vers les ondes dormantes, Tendant ses mains tremblantes
Vers Eros, dieu d’amour. Mais sous la nuit légère. L’enfant dans la clairière Rêve un doux rêve blond. Et dans un rais lunaire, Vers Lila solitaire Se penche Cupidon, Comblant de griseries Parmi ses rêveries Son cœur à l’abandon.
Et Lila endormie, Troublée, mais ravie, Murmure : Cher Philon !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1187.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.......------------------ ; ................. ■— m
 LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
     4, QUAI DE LA POSTE	SES POSES D’ENFANTS
       GENÈVE
          , ci i r t	SES PORTRAITS en COULEURS
Lclephone otana 00.09	+
k-—............. '	■ - ......... ja
b) LE FAUNE
Alerte ! qui dans l’ombre De ces taillis touffus Regarde d’un air sombre Le temple de Vénus ?
Parmi les herbes fines Paraît un pied velu,
Et deux cornes s’inclinent Vers deux grands yeux bourrus. C’est le Faune à l’œil louche Des grands monts et des bois, Le pourchasseur farouche Des vierges aux abois.
11 hait, face camuse,
L élu joyeux des Muses,
Philon, l’heureux amant !
Vers lui du temple antique, Jaillit, divin cantique,
Un doux gémissement.
Il boit jusqu’à la lie La coupe de douleur,
Noyant sa jalousie Dans des torrents de pleurs. Et lorsque la nuit sombre Se meurt dans les vallons, Tandis que naît dans l’ombre L’aurore aux cheveux blonds, De frais zéphirs murmurent... Et le Sylvain cornu
S	enfuit sous les ramures Pleurer l’amour perdu.
c)	LE TORRENT
Voilant son clair visage Sous le soleil levant, L’enfant d’un pas dolent Quitta le frais bocage.
« Ténèbres de minuit, Tendez sur les cieux bleus Vos voiles de mystères !
Et vous, bosquets ombreux, Estompez vos lisières Lorsque viendra la nuit ! » Parmi l’épais feuillage Frémit un bruit soudain. Horreur ! c’est le visage D’un taune dieu Sylvain. Plus prompte que Zéphire, Devant l’affreux satyre, Hagarde Lila court.
Durant sa fuite folle,
Lutin, le vieil Eole
Disperse ses atours.
Aux lents baisers des brises Elle offre ses seins nus.
Et tend ses flancs menus Aux vents frais qui la grisent; Et Lila, la bergère,
Bondit par la bruyère Vers londe du torrent,
Fuyant le dieu ardent Qui de si près la serre. L’enfant pressant ses pas Déjà sent sur ses bras Le feu de son haleine...
Hélas ! narguant ta peine Le Faune te prendra.
Le fleuve aux reflets d’or, Tissant un doux suaire La prit à cette terre...
Non ! Lila vit encor !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1188.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MOTOR OiL
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
S A. REDARD & Cie MORGES
 CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR IA VENTE EN SUISSE
S. A. REDARD et Cie MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
POUR
L’ENTRETIEN
DE LA
CHAUSS URE
 GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE !
4.. ..► 4.. ..> 4.. ..y 4.. .> 4.. ..* 4.. ..* 4.. ..* 4.. •> 4” 4- •■► 4- ••> 4- ••> 4-- ••> «••••► «•• -V 4- ••► 4-- ••> ♦•••> 4- ••> 4- ••> 4-- ••► 4- ••► «•• ■■><■■•■> 4-- ••►	*J
S
Samedi j février 192S, à 20 heures et demie
—- !
i
 9e Concert de l’Abonnement j
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
“- §
Soliste : Mme F. KWAST-HODAPP, pianiste. §
qui jouera le Concerto en ré mineur, de J. Brahms.
    Au programme d’orchestre :
Ouverture de Geneviève, de Schumann. — Rhapsodie pour ^ saxophone et alto (ire audition), de Debuady (soliste : iM. Cordier). |
   —	Rythmes, de Frank .Martin.
- !
 GRAND THEATRE DE GENÈVE !
4... > 4....4...4...4... > 4....> 4...> 4.4....> 4...> 4....> 4... ■* 4...■><.•■> 4.. ■■><..■> 4-4-V 4-	^
j y et ij février uj2<S : deux représentation*) de
 L’ENLÈVEMENT AU SÉRAIL
Opéra en 3 actes, de MOZART
par la	§
| SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE |
avec le concours de
| L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de
M. Albert PAYCHÈRE
§ _
| Interprète* . Mn,os K. SZYMANOWSKA et Lucie DECOMPOIX I MM. Ernest BAUER - Guy BECKMANS - L. KÔLLIKER
§ --
LOCATION AU OR AND THEATRE
S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1189.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿|«Z<3rC^®<3e<ï©<3'C<»e<31S<re<3C<3G<je<ï<^C<7G<3T3<yG<aC<3'Ci3e<3,C>iJC<3rO<3C<ï«&OrttJ3,taî5|
\ YICTORIA-HALL ★ (wE.YÈVE |
le wamedl 11 lévrier IOtiH. à 20 heure* et demie \
. _ S
  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sons la direction de
l FÉLIX
UII\(ilAIM\l]K
i
s	t
Al l’KOGKtnni: :
Symphonie il» 3, en fa majeur . .. Itralim»
  Symphonie en wol mineur........ Jlozarl
Symphonie n» 5, en ut mineur. . . . Beethoven
L,.
la location e«t ouverte au maKaNin de musique NAVILLE, passage des lions - rue de la confédération
G^e<ye<ïe<5G<r*^<^e«e<îe<7©<ït^(c&î»«<3,aa«<»©î3iB^c<3ei»e<ïG^e<3’e<ria<ïG<;]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>