<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert symphonique 
            <date when='19271029'>29/10/1927</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0926.tif'/>
        <date when='19271029'/>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Prokofʹev, Sergej Sergeevič' type='person' role='cmp'>Prokofʹev, Sergej Sergeevič</name>
        <name key='Rieti, Vittorio' type='person' role='cmp'>Rieti, Vittorio</name>
        <title>Deuxième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 2() octobre i(j2j, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(D euxième de l’Abonnement)
Soliste : M. Mischa ELMAN, violoniste
 PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	Ouverture de LA PSKOVITAINE . . . Rittiéky-Koréakow
2.	CONCERTO en ré majeur, pour violon
et orchestre....................... Tdchaïkowjky
         a)	Allegro moderato.
         b)	Canzonetta.
          c)	Finale.
          M. Mischa ELMAN.
DEUXIEME PARTIE
3.	SUI1E SCY1HE (ire audition)...... Prokojieff
         a)	Adoration de Véless et de Ala.
          b)	Le dieu ennemi et la danse des esprits noirs.
          c)	La nuit.
          d)	Le départ glorieux de Lolly et le Cortège
                 du Soleil.
4.	Suite du ballet comique « BARABAU »,
pour petit orchestre (ire audition) . . . Vittorio Rieti
          a)	Introduction et marche militaire.
         b)	Danse des soldats.
         c)	Danse du sergent.
         d)	Danse et mort de Barabau. é)	Marche funèbre.
         /) Résurrection de Barabau.
  L’Orchestre sera dirigé par
      M. Emest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
            Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution Des morceaux.
î
îi
J
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0927.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  ui concerne
le VIOLONCELLE
Le VIOLON
LUTHIER
rcmier
ection
e violons anciens
eaux archets
maison
Wdo
GENEVE
.. MlUlJI'l.lUlil'n' .lll	Ill/f.J :
 Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
né à Tiekvin en i844> mort à Pétrograd en 1908
La Pdkovitaine (ou « La fille de Pskow ») est le premier et reste J
un des plus importants ouvrages scéniques de Rimsky-Korsakow. j
Ecrit en 1873, cet opéra en quatre actes se trouve être contempo- Ô
rain de Boris Godounof et, inspiré comme celui-ci d’un sujet histo- s
rique, il témoigne de la sympathie d’idées qui unissait à cette époque
Moussorgsky et Rimsky-Korsakow. La Pdkovitatne a été représentée
dans ces dernières années sur plusieurs scènes européennes sous le §
nom d’Ivan le Terrible, et effectivement son sujet, emprunté à un
drame du poète Meï, s’inspire des événements historiques de la fin
du XVIe siècle, où le tzar Ivan le Terrible fit la conquête des villes
du nord de la Russie, entre autres Pskow. L’élément essentiel du
drame est le conflit entre la grandeur cruelle du conquérant et son |
attendrissement devant une jeune fille de Pskow, Olga, en qui il §
0
reconnaît sa propre enfant, née d’une liaison illégitime. Ce conflit S s’annonce déjà dans l'ouverture, qui au demeurant est un morceau I
?
d'allure épique évoquant la chevauchée sauvage du héros et de son armée.
+
l
 Pierre-Iljitsch TSCHAIKOWSKY
Né le 2 5 avril/7 mai 1840 à Votkinsk, mort à Saint-Pétersbourg le i3/25-novembre i8g3.
Le nom de l’auteur de tant de symphonies, poèmes symphoniques et ouvertures célèbres, n’apparaît plus que rarement dans nos programmes parce que ses œuvres en dépit de leur indéniable richesse d'invention, sont la manifestation d’un certain « barroquisme » dont notre goût s’est fatigué. Toutefois, dans la littérature assez^ pauvre ' des concertos de violon modernes, celui de Tschaïkowsky est un de ? ceux qui mettent le mieux en évidence le jeu de cet instrument. Le premier mouvement, largement développé, en déploie d’emblée toutes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0928.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême M aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue Ju Stand, 64, Ier et IIf étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décat 'iMage - Coatumcé bah et soirées
F. & E. BAECHLER Frères
Tour - de -1'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 10, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GIMÈÏI
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
   les ressources, de la cantilène soutenue aux passages de bravoure ; la canzonella, très sobre et délicatement variée, le fait valoir dans le registre de ses cordes médianes, et le Finale (allegro vivacissimo) construit sur deux thèmes de danse russe fait alterner les traits brillants avec le chant sombre de la corde de sol.
     Ecrit pour le violoniste Léopold Auer et probablement avec sa collaboration pour la fixation des traits, il était tout naturel que ce concerto devînt le morceau de prédilection de ses élèves et en particulier du célèbre virtuose qui l’exécutera dans notre concert.
+ 4*4*
Serge PROKOFIEFF
né en 1891, dans le gouvernement d'Ekaterinoslaw
Serge Prokofieff montra dès son enfance les plus vives dispositions pour la musique. Entré en 1904 au Conservatoire de Saint-Pétersbourg, il fut l’élève de Liadow pour l’harmonie et la fugue, 5 de Withol pour la forme, de Rimsky-Korsakow et Tchérepnine pour l’instrumentation. Il eut aussi, à Moscou, quelques leçons du fameux contrepointiste Serge Tanéjeff. Pour le piano, il fut l’élève d’Anna Essipova, représentante éminente de l’école Leschetitzky. ^ Ayant terminé en 1909 ses études théoriques, Prokofieff obtint en § 1914 le prix Rubinstein en exécutant son propre concerto de piano i le premier, op. 10.
Dès 1909, ses compositions se succèdent sans relâche. La guerre, £ puis la révolution russe n'arrêtent pas son élan créateur. On répé-f tait au théâtre Marinsky son opéra le Joueur, d’après Dostoïewsky, (j lorsque la révolution éclata. En 1918, cependant, il se résolut à quitter son pays en proie à l’anarchie et parvint à gagner le Japon
   par la Sibérie, puis l’Amérique et l’Europe. Dès 1921 ses composi-	g tions commencèrent à se répandre en France, de là dans d’autres
   pays, et tout de suite elles firent sensation. La personnalité de	|
ï l’auteur, que venait accuser encore celle de l’exécutant, pianiste et	\ î chef d’orchestre, s’imposait d’emblée.
Parmi ses œuvres, il faut noter trois opéras, Æaddalena, te Joueur,	S
i U Amour de trois oranges, d’après Carlo Gozzi, représenté à Chicago;	S
1	un ballet ■ Cboul, ou le Conte du Bouffon qui a réussi à tromper sept	jj «]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0929.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de i 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Al.aison Charles BERGUER, 11, rue Petitot - Téléphone Stand o.it»^

r
autres Bouffons ; une symphoniette, op. 5; un Poème symphonique j; d'automne, op. 8; la Suite scythe, op. 20; la Symphonie classique, op. 25; | un poème sj’mphonique pour ténor, chœur et orchestre : Ils sont r. sept ! d’après une incantation magique accadienne, op. 3o ; un concerto de violon, op. 19; trois concertos de piano; une sonate-ballade pour violoncelle ; une Ouverture sur des thèmes hébraïques, pour clarinette, quatuor à cordes et pianos, op. ; un Scherzo humoristique, pour quatre bassons, op. 12; Le Vilain petit Canard, d’après
l	Andersen, pour mezzo-soprano et piano ; des romances et des i mélodies sans paroles, des sonates et plusieurs recueils de pièces 5 pour le piano : Sarcasmes, Vision<* fugitives, Contes de la vieille grand-* mère, etc.
La Suite scythe est l’œuvre qui a attiré sur Prokofieff l’attention ; du monde musical. Procédant de la même inspiration que le Sacre n du Printemps et vraisemblablement écrite sous son influence, elle g consiste aussi en tableaux épiques largement dessinés, d’un art : beaucoup plus fruste que celui de Strawinsky, mais d’une spontanéité, d’une netteté et en même temps d’une hardiesse et d’une force de conception qui s’imposent. La musique de cette suite était primitivement destinée à un ballet : Ala et Lolly, inspiré des mythes de j la Russie païenne. Ayant abandonné ce projet, Prokofieff n'en S garda que quatre morceaux formant une suite et auxquels il laissa
S	les titres des situations qu’ils auraient illustrées dans le ballet, h
8	Mais le détail de ces épisodes n’a pas grande importance. On sait
jj	que les Scythes, ces peuplades barbares du sud de la Russie, pra-
«	tiquaient un panthéisme qui a laissé de profondes traces dans la
i	Russie actuelle, en particulier dans les fêtes qui célèbrent 1 adora-
$ tion du soleil. Les quatre morceaux de la Suite scythe sont comme à ...»
(j une geste de ces mœurs religieuses primitives. Le premier morceau
   évoque une cérémonie d’adoration rituelle : après une courte introduction violente, éclate dans toute la force agglomérée de 1 orchestre une sorte d’hymne homophonique, qui se répète en s’élevant d’un ; degré dans la gamme et que suit une période plus calme, dont les ^ flûtes conduisent le fil mélodique, sur les sonorités cristallines des 3 harpes, piano et célesta ; puis l’hymne revient assourdi et comme 3 enveloppé de brumes. Le second morceau est un sabbat : 1 appa-
i	rition du dieu ennemi et la danse des esprits noirs. Le troisième ij morceau évoque la nuit : tandis que des formes mystérieuses
9
L-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0930.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                    c/'OtÂesübJ^r
<J^ed hlud /j&ocjuxxi /nyocox^
aizai^cr
6 Pve JaPKône (Beneve
AMSTERDAM
PAR 15
BOMBAY
            Vittorio RIETI
 4
s’estompent dans l’ombre, une calme mélodie s’élève, puis les formes de l’ombre s’animent, s’agitent et se déploient ; doucement, la première mélodie les domine de nouveau, le tumulte s’évanouit tandis qu’elle s'élève et bientôt ne se sent plus, comme au début du morceau, que la présence du firmament. Le dernier morceau est la préparation et la manifestation de l'arrivée du soleil, point culmi- jj nant de l’œuvre. Après une introduction tumultueuse, une sorte de cortège barbare se dessine, puis son allure change, devient plus ^ pressante et comme anxieuse, d’étranges remous se font sentir et, | tout à coup, le soleil apparaît dans l'éclat fixe et soutenu d’un si bémol aigu autour duquel s’organisent, comme des cercles s’élargissant et pour clamer sa propre apothéose, toutes les lignes de Validante final.
                                            4* 4* 4*
  Elève de Frugatta et de Respighi, Vittorio Rieti est un des plus jeunes et des plus originaux représentants de la nouvelle école italienne. Les œuvres qu’il a publiées jusqu’ici, un Concerto pour instruments à vent et orchestre de cordes, un Concerto de piano, un ballet, l’Arche de Noé, et des Pastorales pour divers instruments, témoignent d’une sûreté de métier remarquable et d’une personnalité accusée. Ce qu’il a de particulier, est, entre autres, un sens du burlesque où il fait un usage intelligent et spirituel des ressources harmoniques et rythmiques de la musique récente et qui tait penser à la verve comique de Rossini. Son ballet Barabau en est l’exemple le plus typique. Donné d’abord en 1925 à Géra, dans la Reuss, il a été repris par les ballets russes de Diaghilew, dont il est un des meilleurs succès. Barabau est un agriculteur bon vivant et égoïste, dont une troupe de soldats vient un jour saccager les jardins et séduire les servantes. Barabau veut les morigéner, mais il se rient de lui, le bousculent, le laissent pour mort et lui font de burlesques funérailles. Mais obligés brusquement de partir, les soldats abandonnent Barabau, qui ressuscite aux acclamations ironiques des paysans du voisinage. C’est de quelques épisodes de ce ballet que Rieti vient de faire une brève suite d’orchestre qui sera exécutée aujourd’hui pour la première fois.
 §]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0931.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U**!ON
BANQUES |^| SUISSES
   Capital et Réserves	88 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUES
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	° » sur CARNETS DE DÉPÔTS
   5	° o sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
               GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
VICTORIA-HALL
•> <••••> •> «••••► «••••► <••••>
Dimanche 6 novembre 192'], à ij heures
3M® CONCERT SYMPHONIQUE POPIJIÂ1RI
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
SOLISTE :
Mme V. ANDRÉOSSI
CANTATRICE
Billets à partir du Lundi 3i octobre à 1 Agence J. VÉRON, GRAUER & Cie, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0932.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
4,	QUAI DE LA POSTE
<•<*•'.<•« GENÈVE l'*• * ■
Téléphone Sland 06.69
SES POSES D’ENFANTS ----*«...»*----► -
SES PORTRAITSen COULEURS
b
GRAND THEATRE DE GENÈVE
«.. ..y «.. ..y «.. ..y «.. ..y «.. ..y <■■■■>. «•• ~y H- •><••
y «....y «....y «...>«...>«..•> H-
Samedi 12 novembre 1927, a 20 h. et demie.
3e Concert de l’Abonnement
!•
Soliste : MHe Lina * FALK, cantatrice
Lina Falk, qui est notre compatriote, fit ses études tant à Genève qu’à Paris. Très remarquée Lors de ses débuts en 1922, dans les concerts symphoniques en Suisse, elle fut successivement engagée en 1923, aux concerts du Théâtre Royal de la Monnaie, du Conservatoire Royal de Bruxelles, aux Concerts classiques d’Ostende, Liège,
Anvers, etc. et la même année à Paris, aux Concerts du Conservatoire, Colonne, Lamoureux, Pasde-
loup, Société Bach, de l’Opéra, ainsi qu’à diverses manifestations religieuses. Depuis lors, Mlle Falk suit brillamment sa carrière; elle est devenue la soliste attitrée des grands concerts de France et de l’étranger. Par l'égale perfection de sa technique et de son stj’le et par la beauté de son organe, Lina Falk s’impose comme l’interprète idéale de Bach.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0933.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MOTOROIL
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
S A. REDARD & Cie MORGES
 concessionnaires exclusifs pour ia vente en suisse
S. A. REDARD et C" MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
         POUR
L ENTRETIEN
          DE LA
CHAUSSURE

rB
Société de Musique Symphonique î
  SEAMB THEATRE DE (OENIEYE
             Les 24, 2Ç) et 30 novembre i(j2j
     TROIS REPRÉSENTATIONS DE
                                      11
S
Opéra en 3 actes et 5 tabl eaux, Je C. M . von WEBER
?
    Version française de George* SERVIÈRES
avec le concours
de
Mme FANIELLA-LOHOFF Mme Madeleine SAUVIN 1 M. Ernest BAUER M. ûuÿ BECKMANS M. FORMONT
CHOEURS Je la SOCIÉTÉ Je MUSIQUE SYMPHONIQUE
 l
 ORCHESTRE Je L SUISSE ROMANDE j
sous la direction de
  M. Albert PAYCHÈRE
Renseignements et location chez ROTSCHY Frères, Corraterie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0934.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse romande
SAISON 1927-1928
Premier chef d’orchestre : JVI. Ernest ANSERMET Deuxième chef à’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
   ier violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
   2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-1er violon solo du Grand Théâtre de Genève.
   3® premier violon solo Mlle Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
   ier second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
   ier alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
   1” violoncelle solo. . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
   1'* contrebasse solo. . A. P1RSON, Ier prix du Conservatoire de Liège.
   1” flûte solo........ Marcel WELSCH, i“r prix du Conservatoire de Paris.
   1" hautbois solo .... P. DENNES, 1er prix du Conservatoire de Paris.
   Cor anglais solo .... FRACHISSE, soliste de l'Orchestre du Grand Casino de Vichy.
i” clarinette solo. . . . HOOGSTOËL, i" prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant) SANTANDREA, i" prix du Conservatoire de Paris.
   i*r basson solo..... Ed. DUTRO, i,r prix du Conservatoire de Paris.
  j" cor solo........ E. KAUCKY, i" prix du Conservatoire de Prague.
   i” trompette solo. . . DUBOIS, ex-x” trompette solo des Concerts Lamoureux. i" trombone solo... Anton RIPA, soliste de l’Opéra de Budapest.
  i" timbalier........ R. MORIN, ex-i" timbalier de l’Opéra de Nice et du
                             Casino d Evian.
  i" harpe.......... M“” BARRIERA-de SANCTIS, 1er prix d’excellence du
                             Conservatoire de Turin.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>