<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Onzième concert symphonique
            <date when='19280303'>03/03/1928</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1249.tif'/>
        <date when='19280303'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Onzième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THEATRE DE GENEVE
      Samedi j mars 1928, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
         (Onzième de l’Abonnement)
Soliste : Mme "Wanda LANDOW^SKA, claveciniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ut majeur.............. Fr. Schubert
         a)	Andante. - Allegro ma non troppo.
         b)	Andante con moto.
         c)	Scherzo.
          a)	Finale. - Allegro vivace.
DEUXIEME PARTIE
2,	a) CONCERTO pour clavecin et orchestre. Hœndel
Andante - Allegro - Larghetto - Allegro moderato.
Les cadences seront improvisées par AI'ne Landowska.
   b)	ALLEGRO DI MOLTO pour clavecin
   et orchestre......................... Mozart
          M'“8 Wanda LANDOWSKA.
3.	LE TOMBEAU DE COUPERIN....... Æ. Ravel
         Prélude - Forlane - Menuet - Rigaudon.
     Clavecin de concert PLEYEL aux soins de la Æaison Ch. Berguer.
L'Orchestre sera dirigé par
      M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
         Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Les 00 r tes seront rigoureusement fermées pendant L’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1250.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            Tout ce qui concerne
Le VIOLON et le VIOLONCELLE
Aimé KJLING
LUTHIER
12, R^lie Dïday (premier étage)
           Collection de violons anciens Spécialité de beaux archets
      MA1SOK
C^^PSë SC%
        GENEVE.
kfirAN o^
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal près Vienne le 31 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
  Le musicien, qu’une courte maladie enlevait à son art, à Vienne, le 19 novembre 1828, à l’âge de trente et un ans, était une des natures d’homme les plus adorables que le monde ait connues, un cœur tendre et loyal, la sensibilité la plus vive, mais la plus délicate, cette véracité et cette fraîcheur inaltérables des âmes enfantines, de l’insouciance et de la gravité. C’était aussi une des plus miraculeusement douées ; à l’âge où Beethoven écrivait sa première symphonie, Schubert mourait en laissant 600 lieders, 71 chants à plusieurs voix, 16 cantates, hymnes, psaumes, 1 oratorio, 19 sonates à deux et à quatre mains, 41 morceaux de musique de chambre, 9 symphonies, 2 ouvertures, 17 opéras, 7 messes et un grand nombre de chants d’église. Sans doute cette liste n’est-elle pas rigoureusement exacte; l’héritage de Schubert n’a pas reçu immédiatement les soins nécessaires; sans doute aussi, tout n’est-il pas d’égale valeur. Il n’en reste pas moins que la musique y a déposé quelques-uns de ses plus authentiques accents, y a fait entendre ses plus purs appels.
  Célèbre en son vivant par quelques-uns de ses lieder, on ne peut dire que ce fut là une justice complète qui lui ait été rendue. Partiellement méconnu par le public de son temps, il le fut plus encore par ses grands contemporains, un Weber, un Beethoven. Sauf un seul mot et qui n’eut pas de suite (« Vraiment, dans ce Schubert, il y a l’étincelle divine »), il semble bien que Beethoven n’ait guère pris garde à lui. Ce n’est que plusieurs années après sa mort, et particulièrement grâce à la découverte de certaines œuvres instrumentales restées inédites, que tout le sens de l’œuvre de Schubert devait être révélé.
  En 1859, se trouvant à Vienne, et ayant été faire un pèlerinage auprès de la tombe de Schubert, Schumann eut l’idée d’aller faire visite à Ferdinand Schubert, frère aîné de Franz.
« Il me connaissait, écrivait-il, pour la vénération que j'avais pour son frère. Il me raconta et .me fit voir bien des choses. Enfin il me montra aussi quelques-unes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1251.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2.Corra.te:rie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M cm e M aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stand, 64, I'r et II' étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER Frère,
Tour - de - l’île, - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc,.7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
G®NBY E
Dépoussiérage et nettoyage cle tapis et ameublements
des compositions de Franz Schubert qui restaient encore dans ses mains. Le trésor qui était amassé là me fit trembler de joie; par où commencer, où finir? Il me désigna en particulier des partitions de plusieurs symphonies, dont quelques-unes, qui avaient souvent été examinées, mais aussi toujours remises de côté, sous prétexte qu elles étaient trop difficiles et d’un style trop ampoulé, n’ont jamais été jj entendues. Il faut connaître Vienne, les difficultés que I on y rencontre à réunir i) les éléments pour une exécution musicale importante, pour pouvoir pardonner que S dans cette ville où Schubert a vécu et a travaillé, on ne puisse, à part ses chants, § rien entendre, ou presque rien de ses grandes compositions instrumentales. Qui sait jusqu’à quand encore cette symphonie serait restée dans la poussière et l’obscurité si je ne m'étais pas aussitôt entendu avec Ferdinand Schubert pour l'envoyer à Leipzig à la Direction des Concerts du Gewandhaus ou à celui qui S les conduit (Mendelssohn), à l’artiste dont le regard pénétrant, habitué à distinguer 2 les moindres germes de beauté naissante, n’aurait pas de peine à reconnaître la beauté rayonnante de cette œuvre. Ainsi fut fait. La symphonie fut envoyée à Leipzig, elle y fut entendue (22 mars 183g), comprise, rejouée, et bientôt admirée presque par tous. »
  La partition que Schumann eut entre les mains portait la date de e mars 1828; elle datait donc de quelques mois avant la mort de Schubert. « Celui qui ne connaît pas cette symphonie, dit encore J Schumann, ne connaît encore que peu de Schubert. » C’est que si les lieder ou d’autres œuvres instrumentales montrent l’art de Schubert dans de plus saisissantes réussites, peut-être, ou une plus convaincante perfection, cette symphonie, entre toutes, et mieux que toutes, le montre dans sa grandeur. La force des symphonies de Beethoven est d’ordre psychologique et leur grandeur est d’ordre dramatique.
La grandeur de la Symphonie en do tient à la seule richesse de l’invention musicale et à la force de son caractère ; elle est d’ordre épique, d’où la différence de style et de moyens; les parties dites de « développement » ou de « conduite » diminuant d’importance, d’intérêt et de caractère; celles dites d’« exposition », prenant toute la vie de l’œuvre. De là encore, et précisément dans ces parties dites d’« exposition », cette « divine longueur » dont parlait Schumann pour en louer Schubert, et dont d’autres parlent pour l’en critiquer, parce qu’il faut une vigoureuse nature musicale pour supporter un long exposé symphonique que n’appuie aucun intérêt dramatique. Ceci dit, il n’y a rien de particulier à mentionner qui soit nécessaire à l’intelligence de cette œuvre. On remarquera le caractère étrange et prenant du thème de l’introduction, qui revient fragmentairement dans le premier]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1252.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Aiaison Charles BERGUER , il, rite Petitot - Téléphone Stand o.il><(

S
§ , 8 allegro. On remarquera aussi dans l’andante le passage célébré
§ signalé par Schumann : « Il y a dans l’andante un passage où on J
v entend comme un lointain appel de cor, qui me paraît descendre d’un §
monde surnaturel. Tous les esprits sont tendus à cet endroit, comme ;
i si un hôte divin se glissait à travers l'orchestre. » Le scherzo est s
: l’image sonore d’une Schuhertia.de, ces réunions amicales et joyeuses jj
^ qu’on faisait à Vienne autour de Schubert, pleines de chansons et jj
| de valses. Et le finale, avec son élan formidable, rappellera encore s
ce mot de Schumann : « Qu’il est bienfaisant, ce sentiment de richesse
f" qu’on éprouve partout dans cette symphonie, tandis qu’avec d’autres
musiciens on doit craindre à tout instant qu’ils ne soient à court... ».
    Inutile donc de chercher à cette œuvre un sens dramatique qu’elle S ne comporte pas. Pour qu’elle nous parle comme elle le doit, il suffit ^ que notre imagination veille, attentive au flot d’images tour à tour ^ S réelles et fabuleuses, qu’elle nous apporte. — « O imagination, J s écrivait Schubert, source insondable où viennent s’abreuver à l’envi (
5	l’artiste et le savant ! O bien que si peu connaissent et honorent, jj || reste au milieu de nous, pour nous préserver des fausses lumières, jij des spectres trompeurs qui n’ont ni chair ni sang. »
S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1253.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM	PARIS	BOMBAY

TEMPLE DE MUSIQUE ANCIENNE
construit par Mme Wanda Landowska en son jardin de Saint-Leu-la-Forêt
(Seine - et - Oise).
   Voici Le<t noted que Æ"'e Landowka a bien voulu houj communiquer sur les œuvre*) qu’elle jouera : Georges-Frédéric HÆNDEL
i685-i?5g
  Le Concerto très peu connu inscrit au programme se trouve en manuscrit au British Muséum et porte cette inscription « Concerto per la harpe o organo » qui doit contenir une erreur, car le mot « harpe» a dû y être mis pour « harpsicorde ». Quoiqu’il en soit, c’est un chef-d’œuvre à tous égards. L’orchestre, transparent et léger forme un grillage diaphane à travers lequel le clavecin vibre et scintille joyeusement. Cet orchestre se compose des instruments à archets, de deux” hautbois et de deux bassons. L’œuvre comporte quatre mouvements enchaînés : andante - allegro - larghetto - allegro moderato dans le premier desquels on notera une délicieuse imitation d’un cri de coucou. Les cadences de ce concerto seront improvisées par la soliste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1254.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital Bt Réserves	Ml millions do francs
       30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
             aux meilleures conditions
           BONIFIE ACTUELLEMENT
4	° : sur CARNETS DE DÉPÔTS 43/4° oSUP DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
           GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
W.-A. MOZART	jj
1756-1791
8	--I
     L’Allegro di molto en ré majeur (Kochel 451) est le final du Concerto composé à Vienne en 1784 pour Barbara Ployer. Le (j manuscrit autographe est conservé à la Bibliothèque de Berlin. Mozart, dans une lettre à son père (24 mai 1784), souligne les j difficultés techniques de cette œuvre. Certes, XAllegro di molto est ^ difficile, mais ce n’est pas son trait caractéristique. Ce qui nous frappe avant tout, c'est l’espièglerie, la gaîté débordante de la pièce. Encore une fois nous voilà en face d’une danse ; elle est à deux j temps. Vers la fin, Mozart la fait réapparaître en reforgeant le ^ thème à trois temps, ce qui nous rappelle les anciennes traditions de | la Proportia.
    Ce thème n’est autre chose que l’ancienne danse Allemande {appelée Deutscher Tanz) qui fut le précurseur de la Valse.
                                     Wanda Landowska.
4* 4* 4*
Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars i8?5.
     On sait que Maurice Ravel a souvent cherché dans la musique même le sujet de sa musique, réalisant ainsi des œuvres qui tiendraient du pastiche si la qualité et la force de l’invention, la personnalité du style n’en faisaient, malgré tout, des œuvres originales. Ainsi la Rhapsodie espagnole, les Valses nobles et sentimentales, la Valse, d’autres encore. Dans le Tombeau de Couperin, ce sont les formes de danses anciennes et le style des clavecinistes français du XVIIIe siècle qui l’inspirent. Mais il y a sans doute aussi quelque chose de plus; cette œuvre a été écrite pendant la guerre, dans le même temps que Claude Debussy, « musicien français », écrivait ses sonates, et sous forme d’un hommage funèbre, comme il était coutume d’en faire aux XVIIe et XVIIIe siècles — le Tombeau en musique — et d’un hommage funèbre à l’un des musiciens les plus grands et les plus caractérisés de sa race, sans doute Ravel a-t-il aussi voulu faire témoignage de « musicien français » et écrire une « œuvre d’un goût sans mélange à l’éloge du génie de son pays. On ft remarquera d’ailleurs que ces petits morceaux, et particulièrement]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1255.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿--T
  LES MEILLEURS PORTRAITS
 ©
BOISSONNAS
                             t
  4,	QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENKANTS
    M--
     GENEVE
  , c, , , ,	SES POR TRAITS en COULEURS
    Le le phone ôlantJ 06.69	+4....**...
........... ....... ...... »
J	la Forlane, ont l'haleine plus puissante et plus soutenue que ne
J	l’exigeraient de simples miniatures et marquent ainsi la maîtrise à
|	laquelle est parvenu Ravel dans sa maturité, et dont la sonate pour
é	violon et violoncelle est l’exemple le plus typique. Ecrit d’abord pour le piano, le Tombeau de Couperai a été mis à l’orchestre par
î	l’auteur dans l’originale et caractéristique composition suivante :
6	deux flûtes, un hautbois, un cor anglais, deux clarinettes, deux
5	bassons, deux cors, une trompette, une harpe, quintette à cordes
|	(pas de percussion).
î--
!	GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi ij marj KJ28, à 20 heures et demie
Douzième et dernier Concert d’abonnement
sous la direction de
  Ali. le D Volkmar ANDREAE
Chef d’orcbeMre de.\ Concert.• D'abonnement de Zurich.
iSoliste : .M.. G. KULENKAMPFf, violoniste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1256.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
S A. RE DARD & Cie MORGES
 CONCESSIONNAIRES EXClUSIfS POUR IA VENTE EN SUISSE
 S. A. REDARD et C"
MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
POUR
L ENTRETIEN
  DÉ LA..
CHAUSSURE
S—
SOCIETE DE CHANT SACRÉ
SOUS I.A DIRECTION DE M. OTTO KAHHLAS
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
M ercredi 14 Mars 1 g2 8, à 20 h. 3o
l
?
AUDITION D£
LA PASSION
Selon NAIA’T LUC
de Otto BARBLAN
     POUR CHŒURS, SOL I, ORCHESTRE ET ORGUE avec le concours de
I Mme M. LUSCHER M11' L. FALK
Soprano	Alto
M. E. BAUER M. A. PETER M. A. KUNZ
Ténor	Baryton	Ténor
   M. A. POCHON Mlle J. BRATSCHI
Basse	Organiste
 et de
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
      PRIX DES PLACES. — Nef centrale, numérotées, Fr. 8.— et 6.— ; ^ Abside, numérotées, 6.—; Bas-côtés, numérotées, 5.— ; Non-numérotées, 4*—\ Sj Transepts, non-numérotées, 2.— (Droit deà pauvret en <ruj).
        Location chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, 22, Corraterie. Entrée pour les places de 8, 6, 5 et 4 francs par le péristyle, pour celles de 2 francs par les G chapelles de Rohan et de Portugal. — L’analyse-livret est en vente au prix de 1 franc au a bureau de location et le soir à l'entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1257.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿rMreœâra
l ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
  il
Les 24, 25, 27 et 20 mars 1928
 f
 8
| AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
 i
#
Pour la première fois en Suisse romande
jPARSIFAL
 Drame sacré en trois actes et six tableaux de
Richard WAGNER
PRINCIPAUX INTERPRÈTES :
f Paroi/al . . MM. ENDERIÆIN, ier ténor du Stadtische Oper de Berlin.
 ï Amfortad .	KEIXMAR, i'rb aryton des opéras de Hambourg et Vienne.
 n Khngior..	ZADOR. premier baryton du Théâtre de Bayreuth et du
                          Stadtische Oper de Berlin.
 j Gurnenianz	LOKFFEL, i” basse du Stadttheater de Berne.
£ KunUrif .. M1U Marguerite BA1JMER, ier soprano de l’Opéra de Stuttgart.
CHŒI RN I»i; 1.4 SOCIETE I>E MUSIQUE SYMPHONIQUE
  M. Albert PAYCHÈRE, directeur.
 ET I< E ( II <E I K HO H A > I>
  M. Frank MARTIN, directeur.
ORCHESTRE 1)1! LA KUIK.SE ROMANDE
 Direction : M. Robert-F. IIEi\ZLER
  Premier chef d’orchestre du Stadtische Oper de Berlin-Charlottenburg.
Décors nouveaux de M. MOLINA.
       ÆÆ. les Abonnéd et Sociélaired-Soudcripteurd de l’O. S. R. recevront entre le 8 et le 10 mard une circulaire leur donnant toud renseignementd utiled pour la location.
L—
                                      tWÆmmmarma*«ama w]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>