<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Clôture de la saison
            <date when='19270325'>25/03/1927</date>
          </title>
          <series>Clôture de la saison</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0764.tif'/>
        <date when='19270325'/>
        <date when='19270326'/>
        <date when='19270329'/>
        <date when='19270331'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Clôture de la saison</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿i H
____
I
Là ttlalkyrie
Siegfried
,
 Orchestre de la Suisse romande
          Grand Chcâtre d; 6citève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0765.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ <♦
POUR LA CLOTURE DE LA SAISON DE
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 QUATRE REPRESENTATIONS
 AU
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
 sous la direction de
 M. ROBERT = F. DENZLER
 Premier chef d'orcbedtre du Stadttbealer de Zurich. avec le concours de
 M"c Ellen OVENQAARD, irc chanteuse de l’Opéra de Copenhague et du Théâtre de Bayreuth.
 M"1C Marguerite BÂUMER, de l’Opéra de Stuttgart.
 M"'e Maria MÜLKENS, du Stadttheater de Zurich.
 M ' ANRIû=DENZLER, du Stadttheater de Zurich.
 M. Otto WOLF, 1er ténor du Prinz-Regent-Theater de Munich.
 M. Karl SEYDEL, ténor, de l'Opéra de Munich et du Théâtre de Bayreuth.
 M. Hermann WEIL, ire basse des Théâtres de Bayreuth et de Stuttgart.
 M. Wilhelm MILLER, du Stadttheater de Zurich.
M. Wilhelm BOCKHOLT, du Stadttheater de Zurich.
 Régie de Scène : M. Aloïs HOFMANN
 Régisseur d'opéra au Stadttheater de Zurich
 Les spectacles commenceront à 20 heures Irès précises.
 Ouverture des portes a kj h. ÿo.
 Les portes seront rigoureusement fermées des le commencement des spectacles.
i*
 ÎT V *■ V VT>- VV V V V V VVV V V WVVWVVVVVTr*-VVTV V VVVVVVVWVV V VV V]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0766.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿..rOi.
"~*7uïÉ-
 Vendredi z5 et Samedi 2G mars iQZf
  à 20 heures très précises
 DEUX REPRÉSENTATIONS DE
hA WALKY
  Drame lyrique en 3 actes, poeme et musique de
 Richard W AGNER
■m
 DISTRIBUTION :
Siegmund....................MM. Otto WOLF
Wotan......................Hermann WEIL
Hunding....................Wilhelm HILLER
Sieglrnde...............Mmes ANRIG - DENZLER
Brunehilde..................Ellen OVERGAARD
Fricka......................Maria MÜLKENS
 Léo IFalkyrieo : M""'* B. Jüngling, Maria Mülkens, Elisabeth Rabbow, Odo Ruepp, E. Wagner, L. Waldow, Stéphanie Wittek, Colette Wyss, dco 1 hé à Ire o <)e Zurich cl Berne.
ss—
=!*ÏÏ<S-
M a rdi 2g et Jeudi 3i
 m a rs
1927
a 20 heures très précises
  DEUX REPRÉSENTATIONS DE
Drame lyrique en 3 actes, poème et musique de
       I WAGNER
DISTRIBUTION :
Siegfried..........
M i me...........
Le Voyageur (Wotan) . .
Alberich..........
Fafner (le dragon) . . . .
Brunehilde.........
Erda............
L’Oiseau. . . .
MM. Otto WOLF Karl SEYDEL Hermann WEIL Wilhelm BOCKHOLT Wilhelm H1LLER Mmes Marguerite BÀUMER Maria MÜLKENS ANRIG-DENZLER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0767.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA TETRALOGIE DES NIBELUNGEN
La majeure parité de celle analyse eol extraite île l ouvrage de Edouard Scbure : le Drame musical (Pcrrtn et C'u\ édileuro, Pario).
  Nous touchons ici à la création, sinon la plus parlaite, du moins la plus surprenante et la plus colossale du poète musicien Richard Wagner. Tout y est extraordinaire et hors cadre; le sujet, l’idée, la forme, les proportions mêmes de l’ensemble. Son étrangeté défie les comparaisons et son audace rompt en visière avec toutes les habitudes du théâtre contemporain. Entrevu au sortir de la jeunesse, ébauché dans la force virile, continué en exil, abandonné, repris, achevé enfin vingt ans environ après sa conception première, ce drame gigantesque occupe une place capitale dans le développement de l’artiste. 11 a plané sur sa vie orageuse et obsédé sa pensée comme le génie à la fois sombre et lumineux de sa destinée, ce génie qui lui commandait, semble-t-il, d’oser toujours davantage et de couronner son œuvre par une tentative unique dans les temps modernes.
  Après Lobengrin, Richard Wagner, plongé dès lors dans l’étude des traditions anciennes, eut l’idée d’un drame sur la mort de Siegfried en qui lui apparut le type de la jeunesse et de l’insouciance héroïque. Il en traça l’esquisse; mais plus tard il découvrit que cette tragédie en supposait plusieurs autres, qui s’enchaînaient et englobaient dans leur succession les parties essentielles du vieux mythe germanique. Ainsi naquit sa tétralogie. Il en publia le texte sans musique en i863. //Anneau dit Ntbelung, fele scenique pour Iroio iouro el une soirée comme prologue, tel était le titre de ce poème si original et si remarquable en lui-même. Le croirait-on? il passa complètement inaperçu. La critique allemande est ainsi faite: elle ne juge guère par impression spontanée, mais selon des catégories immuables. Il ne lui suffit pas qu'une œuvre frappe l’imagination pour s’y intéresser, il lui faut d’abord trouver un nouveau système qui la justifie. Comme poème, l’œuvre était rangée dans la catégorie des librelli, des choses non littéraires; comme texte de musique on n’y trouva que le projet extravagant d’un opéra impossible; c’est à peine si on en parla. Longtemps après, Richard Wagner parvint a faire bâtir à Bayreuth un théâtre construit sur un modèle entièrement nouveau et conforme à ses vues, théâtre destiné à des
ffil- —^-----
    représentations exceptionnelles et qu’il inaugura par l’exécution des Nibelungen. Depuis lors l’intérêt du public, excité par une entreprise si nouvelle, s’est porté sur le poème, et sa curiosité a fini par éveiller celle de la critique. Aujourd’hui la tétralogie de Richard Wagner est devenue un poème national, et une littérature abondante s’est produite aux alentours. L’action hardie a entraîné la pensée paresseuse.
  *
                                        *
      Nous ne connaissons la mythologie des Germains que par les sagas des Scandinaves. Ils eurent en commun les mêmes dieux, qui se rattachent à la grande famille des dieux aryens. Mais dans leur long voyage à travers les forêts de la Scythie et les mers du Nord, ils perdirent ce rayon de lumière qui leur vient du ciel de la haute Asie, et dont ils resplendirent en Inde, en Perse et en Grèce, brillante aurore de l’humanité. Sombres, informes et barbares, ces dieux nous sont revenus de l’Islande par YEdda, cosmogonie chaotique, limbe ténébreux d’une mythologie en formation. On y reconnaît cependant les types principaux de la famille olympienne : Jupiter dans Odin, jl Junon dans Fricka, Vulcain dans Thor, Vénus dans Freia, et comme un pâle et triste fantôme d’Apollon dans ce Baldour qui s’évanouit, ombre lumineuse, dans la brume fuyante des forêts vierges. Zeus de cet Olympe septentrional, Odin règne en maître sur les Ases. C’est un dieu de tempête et de combat, inspirateur du courage viril et des amours hardies. Autour de lui chevauchent dans le vent et l’orage ses neuf filles les WTalkures. Animées de son esprit, elles excitent le cœur des guerriers et cueillent leurs âmes sur le champ de bataille. Mais cet Odin est un dieu très singulier, mystérieux coureur de forêts et de rivages, rôdeur et questionneur. Il est fort mêlé à la nature, hante ses voies les plus secrètes, se confond avec ses énergies les plus cachées. Parfois il évoque une antique déesse, Wala, qui en sait plus long que lui-même. Il est peu sûr de sa puissance : lui et les siens sont perpétuellement en guerre avec les Géants et la race maligne des Nains. Bien plus, touté la race des dieux est menacée de mort, la fin du monde viendra, les monstres de l’abîme se déchaîneront, le feu montera jusqu’aux voûtes du ciel, et les dieux périront dans l’incendie du monde. Il est vrai qu’au delà de cet immense cataclysme, l’Edda laisse entrevoir une renaissance des dieux et des hommes, un nouvel âge d’or. Mais la catastrophe est &------&]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0768.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿—----------g*--- .............'-m
certaine, les plus vieilles Sagas le disent, et la Vœluspa, la prophé-tesse légendaire, l’affirme mystérieusement de son doigt levé, de ses yeux visionnaires et hagards.
  Comme une aurore boréale dans une nuit du Nord, reluit dans cette sombre mythologie la légende de Sigurd ou Siegfried aux cheveux d’or, aux yeux rayonnants, tueur du dragon Fafner, et qui éveilla Brunehilde la Walkure, la fille d’Odin endormie sur une montagne entourée par son père d’un rempart de feu. Sous les contours informes des Sagas perce en Sigurd la jeunesse héroïque et victorieuse, et en Brunehilde la fille d’Odin, le plus haut type de la femme du Nord, divinatrice, prophétesse, en qui réside quelque chose du souffle divin, selon les anciennes croyances. Ainsi, dans le mythe germanique, la radiance solaire des dieux aryens s’est concentrée sur Siegfried, ancien dieu du printemps, éveilleur de la vie, devenu héros, et sur Brunehildë, fille des dieux, devenue femme. Devant ce couple brillant, les dieux eux-mêmes pâlissent, rentrent dans le crépuscule de leur nuit sombre.
   Le dessein extrêmement hardi du poète était de renouer la tradition héroïque des Germains, qui se groupe autour du personnage de Siegfried, au mythe des dieux germaniques et scandinaves, dont Odin (en allemand Wotan) est le chef. La grande originalité de cette création, c’est d’avoir ressuscité sous une forme à la fois très primitive et très personnelle ces deux mondes, de les avoir fondus en un seul tout et d’avoir fait de Brunehilde la Walkure l’héroïne consciente qui les relie. Ces deux figures, Siegfried et Brunehilde, singulièrement rajeunies et grandies, se détachent lumineusement sur le fond mythologique étrange, parfois sombre et sauvage du drame. Celle du dieu Wotan, à laquelle Richard Wagner a donné une physionomie très individuelle, domine puissamment l’ensemble. Nous assistons ici à une sorte de théogonie aboutissant à une tragédie humaine, double drame parallèle. Les héros, nés de la pensée divine, enveloppent les dieux eux-mêmes dans leur catastrophe.
  C’est la première fois qu’on a tenté de mettre sur une scène moderne cette mythologie. L’auteur de la tétralogie a voulu lui donner à la fois une vie nouvelle et un sens symbolique. Il ne s’agit point ici d’un drame ordinaire. Pour en faire accepter le merveilleux et vaste symbolisme, la magie de la musique et la splendeur plastique de la représentation sont indispensables.
Richard WAGNER
Portrait d’après une eau-forté de Pech.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0769.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
LA WALKYRIE
  La JVaikyrie «première journée» de la Tétralogie, ainsi que l’intitule l’auteur, est le premier acte, en quelque sorte, de la grande tragédie des Nibelungen. L’ouvrage ne forme donc pas un tout distinct et indépendant ; il n’est qu’un fragment se rattachant directement à une action qui précède et à une action qui suit. Nous assistons ici aux premières calamités mortelles provoquées par le crime des dieux et par la Æalédiction de l’Anneau. Cette malédiction est, on le sait, le lien psychique qui réunit entre elles les quatre parties de la Tétralogie.
  Dans le drame-prologue, L’Or du Rhin, nous voyons le roi des Nibelungen, Albéric, poursuivre les ondines, gardiennes de l’or, qui prennent leurs ébats sur les eaux du fleuve, au fond duquel cet or est caché. Les filles du Rhin se moquent du nain et de sa laideur, mais celui-ci, trompant leur vigilance, enlève l’or et en forge l’anneau fatal ; bientôt il tombe lui-même dans un piège que lui a tendu Wotan et il doit céder l’anneau à ce dieu; mais en le lui livrant, il le charge d'une effroyable malédiction.
  A partir de ce moment, la guerre, les crimes, les meurtres, tous les désastres se déchaînent dans l’Univers. Les chefs des géants s’emparent du trésor sur lequel Wotan a jeté l’anneau maudit et qu’il leur a donné pour leur’payer le merveilleux palais du W^al-halla construit par eux. Fafner tue son frère Fasold pour posséder seul l’or du Rhin et il s’enfuit avec le trésor et l’anneau. Quant aux dieux, ils ont été délivrés de la malédiction d’Albéric en se dessaisissant du fatal joyau, et ils entrent dans leur palais sur le pont aérien qui conduit à leur merveilleuse demeure.
  La IFalkyrie nous transporte dans un tout autre milieu; nous quittons les régions vagues de l’éternelle lumière pour descendre sur la terre ; l’homme pénètre dans le drame.
Premier acte.
  La TFaikyrie n’a ni prélude ni ouverture, mais une simple introduction se rattachant directement à l’action et qui a pour but de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0770.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿placer le spectateur, dès le début, dans l’atmosphère du drame. C’est un morceau d’un caractère sauvage et violent qui décrit la fuite haletante de Siegmund, ce descendant des dieux si cruellement poursuivi par le Destin pour des crimes qui ne sont pas les siens. Le morceau est tout entier bâti sur une pédale qui persiste pendant soixante-trois mesures. La foudre éclate et de puissants accords évoquent l’image de colosses abattus et de ruines croulantes. Puis l’orage s'apaise, la toile se lève et la scène reste vide un moment, à peine éclairée. Au dehors passent les dernières rafales de l’ouragan. Tout à coup un homme entre, vêtu de peaux de bêtes, éperdu, haletant, et il se traîne, épuisé, jusqu’au foyer. C’est Sieg-mund, traqué par ses ennemis, qui cherche un refuge, et il s’affaisse au pied de l’âtre.
  La demeure est d’une rusticité primitive telle qu’on l’imagine en des temps barbares : une salle construite en bois, un large foyer d’un côté, et au milieu le tronc d’un gros frêne puissamment planté dans le sol et dont le branchage verdoyant se perd dans la charpente supérieure. Cette maison est celle de Hunding, proche parent de la famille qui poursuit Siegmund. Mais c’est aussi celle de sa sœur jumelle Sieglinde, qu’il croit morte depuis longtemps, et qu’il ne connaît pas. Vendue comme esclave dans son enfance, elle est devenue par force la femme du sombre et rude chef de tribu qui la tient sous un joug de fer. Sieglinde, en trouvant un étranger harassé près du foyer, lui offre l’eau fraîche et l’hydromel. Survient Hunding; lorsqu’il apprend la race et le nom de son hôte, il le provoque au combat, mais afin de ne point blesser les lois de l’hospitalité, il lui accorde asile à son foyer jusqu’au lendemain.
  Hunding s’est retiré et dort d’un sommeil léthargique dans une salle contiguë. Sa femme lui a versé une boisson somnifère. Siegmund est couché à terre dans la salle sombre près du foyer dont la braise jette seule sa lueur lugubre dans les ténèbres. Soudain une forme blanche se penche sur lui dans la nuit noire ; c’est Sieglinde qui vient pour le sauver. Elle lui montre à la lueur du foyer la poignée luisante d’une épée qui brille dans le tronc du frêne. Elle lui raconte que, lors de son mariage avec Hunding, un haut vieillard (Wotan) apparut au milieu du festin, et, menaçant tous les convives du regard, il enfonça dans le frêne une épée jusqu’à la garde, promettant qu’elle serait une épée de victoire pour celui qui saurait
2k--toi
>--------------------- —m
    l’arracher. Tous l’essayèrent, nul ne réussit. Le vieillard mystérieux avait disparu avec un regard de consolation pour Sieglinde. Siegmund alors se souvient que son père Velse lui avait promis une épée de victoire au plus fort de la détresse. Cette épée il l’a trouvée; elle sera son salut et la délivrance de la femme opprimée.
      Au même moment la porte du fond s’ouvre comme par un coup de vent. Un étang entouré de forêts apparaît dans toute la magie du clair de lune. Le Printemps lui-même semble entrer et rire dans la salle avec ses mille parfums et ses tièdes effluves. Siegmund et Sieglinde se regardent avec ravissement sous un rayon de lune qui enveloppe le couple surpris de sa blanche lumière. Leur regards en plongeant l’un dans l’autre y trouvent un monde de vagues réminiscences, l’abîme de leur double malheur, de leur longue solitude se rouvre k leurs yeux, les voix de l’enfance chantent à leur oreille. Us se reconnaissent comme les enfants de Velse et devinent la pensée du dieu qui leur a promis la délivrance. Tout semble les protéger : le silence d’une nuit magique ; la lune d’amour qui vague dans les halliers, tissant merveilles et mystères ; Fespérance triomphante qui s’éveille dans leur cœur. D’autant plus vive est la passion qui les rapproche que sa flamme inquiète et subite jaillit de la détresse. Le malheur les unit, le Printemps les fiance, la liberté les appelle hors de la maison maudite. Siegmund s’élance et saisit la garde de l’épée dans le tronc du frêne.
      D’un effort véhément il l’arrache aux yeux de Sieglinde émerveillée, et, saisissant avec transport sa sœur-fiancée pour l’enlever, il s’écrie :
 « Fleurisse donc le sang des Velsungs ! »
 Deuxième acte.
      Au deuxième acte autre tableau. Dans une gorge de montagne, Brunehilde, armée du casque, de la cuirasse et du bouclier, est debout devant Wotan. Le dieu dit à sa fille : « Or, saisis ton cheval, ma vierge de guerre; fervente bataille bientôt va brûler; qu’au combat Brunehilde s’élance ! Qu’ elle jette au Velsung la victoire! »
    Et la W^alkure monte, en poussant des cris de joie, sur le col de la montagne pour attendre les deux guerriers. Car Hunding poursuit le ravisseur et la rencontre est imminente. Mais voici venir Fricka,
É-------------------------ï-----------------------------------------^rn-.-n - —gj|]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0771.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿»--1—".....-i,>-...... ;------- ----------------------
   l’épouse du dieu, Fricka qui, comme Junon, défend les lois du mariage et déteste les amours illégitimes. Hautaine, impérieuse, elle se pose devant Wotan et demande la victoire du mari outragé et la mort de Siegmund. A ses plaintes contre « le couple sacrilège » le dieu répond d’abord avec calme : « L’amoureuse magie les possède et les charme. Qui punira l’amour et sa puissance? » Comme elle fait appel au droit conjugal outragé, W"otan reprend : « Il n’est pas sacré le serment qui joint les époux sans amour. Quand hardiment les forces tressaillent au cœur des humains, ouvertement je conseille la guerre. » A ces mots Fricka éclate en fureur, lui reproche de se faire un jeu des lois éternelles, de sacrifier les dieux aux hommes, de les livrer à la risée du monde, de les perdre sans retour. Elle céderait peut-être à un égal, mais non pas à un esclave. Car Siegmund n’est que la créature du dieu, c’est par sa ruse qu’il a trouvé l’épée. Par ce dernier trait Fricka a frappé juste. Wotan est forcé de reconnaître en lui-même que Siegmund n’est pas le libre héros qu’il avait rêvé et qui pourrait se passer des dieux. Il sent que, malgré son amour pour son fils, il ne peut plus le soutenir. Navré, humilié, plein de sourde colère, il cède à la déesse, qui s’en va triomphante.
     Quand Brunehilde revient, W"otan confie son impuissance et son désespoir à sa fille, qui est comme sa propre conscience. Mais il l’a reconnu, il le faut ; Siegmund doit périr. Brunehilde, assise aux pieds de son père, les mains posées sur ses genoux, le regarde dans les yeux : « Tu m’as appris à l’aimer, dit-elle, tu l’as mis au plus haut de mon cœur, ta parole infidèle à ton âme, non, jamais contre lui ne pourra m’exciter. » Mais le dieu lui répond : « Oses-tu me braver? Qu’es-tu, sinon l'aveugle messagère de ma royale volonté? .Exécute mes ordres! Que Siegmund succombe!» Il s’éloigne en colère. Brunehilde reste consternée, interdite ; ses armes lui pèsent, elle redoute sa mission.
      Voici le couple des fugitifs, Sieglinde s’est affaissée à terre dans les bras de Siegmund et s’est endormie de fatigue, la tête posée sur ses genoux, Brunehilde s’avance solennellement vers lui : « Regarde-moi ! dit la Walkure, lève tes yeux, c’est moi que tu suivras bientôt. — Qui donc es-tu, toi qui m’apparais si belle et sérieuse? — Ma vue ne sied qu’aux hommes voués au prompt trépas. Sur le champ de bataille aux plus nobles guerriers j’apparais dans la lutte;
(g	—■—---------_=-SE
    celui que je salue je l’ai choisi pour qu’il me suive. » Siegmund lui demande tranquillement si Sieglinde sa fiancée le suivra dans Walhall. Brunehilde répond que non. «Alors, adieu Walhall. adieu Wotan superbe, adieu tous les héros et vous les gracieuses, ô vierges du désir; je ne te suivrai pas! — Il le faut, ta mort est résolue et ton épée sans force. » Siegmund désespéré menace de tuer sa femme dans son sommeil plutôt que d’exposer la malheureuse à lui survivre dans l’abandon. Devant cette horrible détresse la fille des dieux se sent envahie comme d’un torrent par toute l’immensité de la douleur humaine. Pour la première fois, par la puissance de la sympathie, Brunehilde a compris l’amour. Dans l’élan d’une orageuse compassion elle saisit le bras du malheureux : « Arrête ! s’écrie-t-elle, vous vivrez tous les deux. C'est résolu ! Au revoir sur le champ du combat. » Elle s’en va libre et joyeuse ; son sourire a promis la victoire.
      Déjà le cri de guerre de Hunding s’entend derrière les rochers, et Siegmund se jette à sa rencontre. Ils se défient sans se voir. La lutte a lieu sur le col de la montagne, dans une nuée d'orage où les deux combattants disparaissent et reparaissent tour à tour. Brunehilde flotte au-dessus de Siegmund, le protégeant de son bouclier. Mais au moment où celui-ci va frapper son adversaire, W^otan apparaît à la lueur d’un éclair entre les deux combattants. A l’épée de Siegmund il oppose sa lance toute-puissante ; l’épée se brise en deux. Siegmund désarmé est transpercé par Hunding. Brunehilde, épouvantée à la vue de son père, n’a que le temps de ramasser les fragments de l’épée, de s’enfuir et d’emmener avec elle Sieglinde demi-morte.
  Troisième acte.
      Au troisième acte éclate la vengeance du dieu contre sa fille désobéissante. La scène est étrange, d’une beauté sauvage. Le sommet d’une montagne couronnée par une pointe de rochers se dresse dans le ciel; c’est le rendez-vous des Walkures après la bataille. Le vent siffle, des volées de nuages chassés par l’ouragan traversent les airs et rasent la crête des monts. Dans leurs plis apparaissent une à une les filles de W'otan chevauchant leurs coursiers sur les ailes de la tempête. On les voit se précipiter à droite dans une forêt de sapins, elles y laissent leurs folles montures et
SÜ-- --- ------- —-agr---------—a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0772.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿viennent se camper l’une après l’autre sur le roc abrupt. De là-haut les premières venues appellent les autres en poussant leur cri de guerre et de ralliement. Et d’en haut, d’en bas, de l’air et de Fabîme se répondent leurs clameurs. Elles accourent bride abattue, les sœurs belliqueuses, ivres de vent et de joie. Déjà elles sont toutes au rocher : Guerrehilde et Berceheaume, Ortlinde et Bonnefiance, Rudegarde et Blanchecrine, Grondevictoire et Conduirépée. Brunehilde, l’aînée, est la seule qui manque encore. — Enfin elle arrive hors d’haleine, amenant Sieglinde ; son père, irrité, la poursuit. Elle ne songe d’abord qu’à sauver la femme qu’elle protège, lui ordonne de vivre pour l’amour du héros qu’elle porte dans son sein, et lui indique comme refuge une forêt voisine.
  A peine Sieglinde a-t-elle disparu qu’on entend gronder la voix de Wotan dans une sombre nuée qui enveloppe la cime. Il entre à pas violents dans une colère véhémente. Les W^alkures, affolées de terreur, ont caché leur sœur au milieu d’elles et se serrent devant leur père en un groupe suppliant. A son appel répété Brunehilde sort du groupe d’un pas ferme et se place devant lui dans une attitude modeste et résignée. Le dieu irrité lui reproche ce qui est un crime à ses yeux : « Le souffle de ta vie, ce fut ma volonté ; et contre moi tu bondis en révolte ? Le guide de ton bras fut mon commandement ; et contre moi tu commandes les hommes ! Mon cœur voyait en toi la vierge de mon désir ; et contre moi ton désir s’est levé!... Je ne t’enverrai plus des portes de W^alhall au cœur des batailles quérir mes fiers héros. Tu ne reviendras plus dans l’éclatante salle, rieuse, m’amenant les radieux vainqueurs. Tu ne me tendras plus au doux banquet des dieux la coupe débordante de l’hydromel divin. Je ne baiserai plus ta bouche épanouie de grâces enfantines et d’innocent délire. Te voilà séparée des divines phalanges, retranchée à jamais du tronc des Eternels. Ton visage est banni de ma face!... Femme, tu obéiras à l’homme tyrannique et la fille des dieux, devant l’âtre accroupie, filera sa quenouille, risée des femmes et des enfants ! » Sous ce châtiment terrible Brunehilde tombe brisée de douleur aux pieds de W^otan, et comme une nuée de corneilles épouvantées par la voix du chasseur, les W’alkures s’enfuient en gémissant de leur sœur condamnée.
  La tempête s’est apaisée, les lueurs du soir dorent la cime. Toujours Brunehilde est étendue sans mouvement aux pieds du maître
    des dieux qui demeure immobile et sombre, appuyé sur sa lance. Lentement elle se relève et se justifie avec douceur et noblesse : elle n’a fait qu’accomplir le désir secret du dieu ; il a vu par les yeux d’une autre, elle a vu par les yeux de son cœur. Elle a écouté la plainte navrante de l’amour, elle s’est abandonnée à l’impétueuse compassion. Mais le dieu lui reproche amèrement de n’avoir su se vaincre, d’avoir préféré l’ivresse de la sympathie humaine à la nécessité divine dont il soulïre lui-même, mais qu’il doit maintenir. Voilà qui les sépare à jamais; il l’endormira sur le rocher; elle sera à celui qui la trouvera. « Alors du moins, dit-elle, ne me livre point au premier venu, au lâche! » Longtemps il reste insensible, longtemps il résiste à la meilleure partie de lui-même. Mais l’émotion le gagne à mesure que Brunehilde s’anime. Lorsque enfin elle se jette à genoux et lui demande, avec la flamme de la Walkure dans les yeux, dans le geste et dans la voix, de l’entourer d’un feu qui la défende, Wotan est vaincu, il a reconnu son sang dans sa fille. Il la relève en s’écriant : « Adieu donc, intrépide, superbe enfant! orgueil sacré de mon cœur! Adieu! Adieu!... Autour de toi je ferai flamboyer un feu virginal plus splendide qu’autour d’une vierge jamais il en brûla. Qu’un seul puisse éveiller la fière fiancée : un homme plus libre que moi le dieu ! » Brunehilde tombe émue, enthousiasmée, dans les bras de son père. Longtemps il la tient serrée et la regarde avec une douloureuse tendresse ; puis il presse ses lèvres sur les yeux rayonnants qu’il ne doit plus revoir. Ils se ferment aussitôt; le baiser du dieu l’a plongée dans un profond sommeil. Doucement endormie il la couche sur la mousse sous un large sapin.
      D e sa lance Wotan frappe le roc; le feu en jaillit et s’étend à son commandement impérieux en cercle immense, en mer de flammes agiles tout autour de la montagne. Paisible, la Walkure dort au milieu. Le dieu disparaît dans les flammes après un dernier et long regard jeté sur sa fille.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0773.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ SIEGFRIED
                                Premier acle.
   Sieglinde a mis au monde Siegfried au fond d’une forêt et est morte après sa délivrance. Elle a été secourue par Mime, le frère chétif du roi des Nibelungen, Albéric. Le nain peureux et rusé, subtil et tortueux, élève l’enfant, non par affection, mais parce qu’il sait que ce futur héros peut seul tuer le dragon Fafner; le géant a pris cette forme pour garder le trésor. Le nain faux et trembleur veut se servir de l’enfant héroïque pour s’approprier le fameux anneau. Il l’élève donc dans sa caverne, qui est en même temps une forge. Siegfried n’est que gaieté, espièglerie, exhubérance de force, spontanéité bondissante. Il ne sait rien du monde, mais il sait d’avance qu’il lui appartient. Il chante avec l’oiseau, dompte l’ours et apprivoise le chevreuil. Entre ses mains tout devient vie, mouve- , i ment, action. Pour égayer les hôtes silvestres, il invente une fanfare allègre sur son cor d’argent. Au nain effrayé qui veut modérer son impatience il lance à la tête sa chanson : « Sortir de la forêt, courir de par le monde, ne jamais retourner! Etre libre, quelle joie, rien ne me lie, rien ne me dompte! Le lointain est mon chez moi. Comme le poisson gai nage dans le flot, comme le pinson franc prend son essor, ainsi je m’envole, ainsi je méchappe. Je m’en vais comme le vent qui souffle par dessus les bois ! » Mais ce n’est là que le prélude de l’instinct héroïque qui va se réveiller. Un jour Siegfried trouve entre les mains de Mime les fragments de l’épée paternelle, que celui-ci tient de Sieglinde, qui elle-même les avait reçus de Brunehilde. Aussitôt Siegfried s’en saisit, les fond dans un creuset et se reforge lui-même son épée. Debout près de la fournaise, l’adolescent devenu héros ^ient la lame rougie sur l’enclume et en fait jaillir des gerbes d’étincelles devant Mime ébahi. Au rythme du marteau il chante à son arme un chant de bienvenue : « Urgence ! Urgence ! ma claire épée, dans ta poignée tiens ferme de nouveau ! Tu étais en deux, je t’ai faite une, nul coup ne doit plus te briser. »
----
Pb. Nie. A LUT, Zurich.
Robert-F. DENZLER
Premier chef <forcbeAre du Stadllbeater de Zurich.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0774.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
-l'jp-—
Deuxième acte.
  Mime, le nain rusé, avait appris bien des choses à Siegfried sauf une seule : la peur. Le jeune Velsung ne sait ce que c’est; il brûle de l’apprendre, se figurant que c’est une sensation agréable. Le nain pense la lui enseigner en le conduisant dans la partie la plus sombre de la forêt vers l’antre de Fafner. Mais Siegfried tue le monstre sans perdre l’entrain de sa gaieté. Dans la caverne il voit le trésor accumulé ; il le dédaigne et ne prend que le heaume magique et l’anneau dont il ignore complètement le pouvoir. Quelques gouttes du sang du dragon étant tombées sur sa main, il en ressent comme une brûlure, et porte vivement le doigt à ses lèvres. Aussitôt il lui semble comprendre le langage des oiseaux. Etendu au pied d’un tilleul, les yeux perdus dans la mer verdoyante des feuillages, il prête l’oreille au vague et immense murmure des forêts. Il songe à sa mère qu’il n’a jamais vue, il voudrait la voir, il rêve ses yeux ! Un désir sans nom gonfle sa poitrine, le désir de la compagne, de la femme. Parmi les mille voix qui gazouillent ensemble en plein midi, un petit oiseau semble lui parler particulièrement de sa mélodie sautillante et fascinatrice. Enfin, dans cette mélodie il saisit des paroles : « Hé, Siegfried, je saurais pour toi la plus superbe des femmes. Elle dort sur un haut rocher, un feu brûle autour de la montagne. Qui saurait traverser la fournaise éveillerait la fiancée, Brunehilde serait à lui ! » Siegfried bondit de sa place avec ravissement : « Qu’est-ce qui traverse mon cœur et mes sens? s’écrie-t-il, dis-le moi, doux ami ! » De sa voix flûtée l’oiseau répond : « Gaiement dans la peine je chante d’amour; de joie et de douleur je tisse mon chant. Ceux-là seuls qui désirent en comprennent le sens. » L’oiseau vient voltiger autour de sa tête ; puis il prend son essor de branche en branche ; Siegfried émerveillé le suit.
Troisième acte.
  Le troisième acte débute sombrement par la grandiose évocation d’Erda. Depuis que Wotan s’est séparé de sa fille bien-aimée, depuis que Brunehilde dort sur son rocher, l’âme du dieu s’est rembrunie. Il a cessé de voler sur les champs de bataille avec ses]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0775.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿f	- r>........-	M»
    Walkures, il mène une vie errante et mystérieuse. Wotan est devenu le voyageur (JVanderer). Vêtu d’un long manteau bleu et d’un large chapeau, il erre de par le monde. Il tient encore la lance où sont marquées les runes sacrées et par laquelle il gouverne le monde, mais il est comme fatigué du poids de sa divinité. Il ne crée plus, il contemple. Inconnu, il s’assied au foyer des hommes, laissant l’épouvante aux méchants, la consolation aux malheureux. Quelquefois seulement, quand le bout de sa lance heurte le sol, un tonnerre souterrain révèle la présence du maître de Walhalla. Il a voulu dominer le monde, vaincre la crainte ; mais il est emporté par le torrent de ses propres créations, dépassé, combattu par ses propres enfants. Une fois encore il veut essayer de savoir le dernier mot de tout. Il faut qu’il interroge la mère de l’abîme, Erda, qu’il a aimée jadis, Erda qui lui a donné Brunehilde ! Au pied de la montagne où dort la Walkure dans son cercle de feu, il y a une caverne insondable, de forme sépulcrale. Debout devant l’abîme, au milieu de la nuit, W^otan évoque la déesse d’une voix qui ébranle les profondeurs de la terre : « Erda! Erda! ô Femme éternelle! i ' De ton gouffre natal émerge aux hauteurs, j’entonne ton chant ' ; de réveil. De ton sommeil songeur je t’éveille en chantant, ' toi qui sais toute chose, sagesse originaire ! Erda ! Erda ! Surgis, réveille-toi ! »
      Pendant cette évocation formidable où éclate toute la force du dieu, la tempête mugit, le tonnerre roule et les éclairs illuminent les profondeurs caverneuses de la montagne. Il semble que la force créatrice déchaînée veuille faire sortir encore une fois la terre du chaos et lui arracher son secret. Erda paraît enfin comme sortant d’un long rêve, son vêtement et ses cheveux semblent couverts de givre. Mais l’antique déesse n’a plus rien à dire au dieu. Elle le renvoie à Brunehilde, sa fille « qui est courageuse et sage ». « Tu n’es pas celui que tu crois», lui dit-elle enfin. « Tu n’es pas celle que tu rêves, lui répond le dieu avec une résolution suprême, ta science pâlit devant ma volonté. Sais-tu ce que Wotan veut? La fin! » Les dieux vont s’effacer devant les hommes. De même qu’Erda a donné sa sagesse à Brunehilde, de même que Wotan laisse son héritage à Siegfried le radieux enfant, qui, libre d’envie et de crainte, s’abandonne à la joie de vivre et d’aimer. Erda replonge pour un éternel sommeil dans son gouffre et Wotan attend son fils.
\ t.-----o--œ
  Mais la lutte qui est au fond de lui-même, entre la volonté de rester dieu et le désir de se voir renaître dans un rejeton humain plus libre et plus heureux, divise son être jusqu’au dernier moment. Il essaye d’arrêter Siegfried, qui ne le connaît pas, au moment où celui-ci, guidé toujours par l’oiseau chanteur, arrive au pied de la montagne. Mais cette fois-ci l’épée du héros forgée par lui-même fait voler en éclats la lance du dieu. « Je ne puis te retenir. Va ton chemin », dit Wotan en disparaissant.
  Aussitôt la mer de flammes légères et vivaces qui ceint le haut de la montagne se roule vers le bas et envahit la scène. Siegfried s’y jette avec délices : « Dans la mer flamboyante le chemin s est ouvert . Me baigner dans le feu, quelle joie ! Dans la flamme trouver la fiancée! » Il s’élance à travers en jouant sur son cor sa fanfare hardie. Les flammes se dissipent, la scène change, le haut de la montagne, le rocher des Walkures apparaît en plein jour; Siegfried vient de le gravir. « Bienheureux désert sur la cime ensoleillée! » dit-il en regardant autour de lui. Il aperçoit Brunehilde endormie sous le sapin, vêtue de l’acier luisant, et la prend pour un guerrier. S’approchant avec précaution, il lui ôte son casque. La chevelure de la vierge se répand en boucles abondantes sur ses épaules. Il coupe délicatement les anneaux de la cuirasse, l’enlève et aperçoit le sein d’une femme : « Ceci n’est pas un homme! Un trait de leu traverse mon cœur; mes yeux brûlent; je chancelle, j’ai le vertige!... Ma mère! ma mère! une femme endormie m’a appris la peur! » Après l'avoir contemplée, il se penche sur elle et pose ses lèvres sur celles de la Walkure. Brunehilde ouvre les yeux ; ils se regardent étonnés :
  Une majesté sereine, une solennité sublime a présidé au réveil de la Walkure. Réveil dans la lumière, la joie, à la face des dieux émus eux-mêmes. Les harmonies triomphales du Walhalla roulent magnifiquement autour d’eux et leur chantent l’hymne des fiançailles, la mélodie de la tendresse humaine, émergeant de leurs propres cœurs, s’y marie vibrante et ravie de son écho instantané.
  Mais Siegfried ne comprend pas toutes les merveilles divines dont lui parle Brunehilde. Il ne voit qu’elle, ne sent que son propre trouble qui va jusqu’à l’angoisse. «Tu m’as pris mon courage, lui dit-il. rends-le moi ! »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0776.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Elle cherche à détourner son attention en lui montrant la cuirasse délacée et le heaume qui ne la défendent plus. Mais le feu des sens s’allume impétueusement en Siegfried.
   Il veut la saisir. La Walkure bondit de sa place, s’arrache avec force et fuit de l’autre côté.
   « Nul d ieu, dit-elle, ne m'approcha jamais. Devant la vierge s’inclinaient les héros. Malheur et honte, celui qui m’a réveillée m’a blessée. Je ne suis plus Brunehilde» Elle comprend ce qu’elle a perdu, sent sa faiblesse. La sagesse l’abandonne, les ténèbres l'enveloppent, la détresse la saisit.
   Alors elle se tourne vers lui dans la plénitude de son adoration, dans toute la noblesse de son amour. C’est le chant du cygne de la vierge.
   Ainsi,la femme sachante et aimante oppose à l’impétuosité de l’homme la conscience d’un sentiment bien autrement vaste que le désir aveugle du moment et bien élevé au-dessus de lui, parce qu’il se sait éternel. Flot d’une tendresse infinie, qui renferme tous les sacrifices.
   Cependant peu à peu la flamme terrestre a gagné la fille de Wotan. ' Que peut-elle retenir, elle qui s’est donnée d’avance et sans réserve? Elle sait ce qu’elle perd, elle sait ce qu’elle donne : l’héritage de sa divinité pour le droit d’aimer. Mais c’est sa destinée, son choix. Joyeuse elle peut jeter sa couronne immortelle sur le bûcher de l’amour. Et soudain la Walkure se retrouve avec le pétillement de sa flamme belliqueuse; c’est elle qui défie maintenant, qui terrifie presque le héros enfant.
   Brunehilde. — Si maintenant je suis à loi ? — Le calme des dieux se change en orage ; la chaste lumière en fCamme terrible; ma s'cience divine la tempête l’emporte, l’allégresse d’amour la chasse a jamais. Si maintenant je suis a toi? Ne me vois-tu donc pas ? Æon regard i/ui le consume et mon sang qui bouillonne ne l’effrayent-ils pas ? Sens-tu ce feu sauvage ? N'as-lu pas peur, Siegfried, de ta lï’alknre en furie?
   Siegfried. — Feu dans le sang, feu dans les yeux! Est-ce mon courage qui me revient ? El la peur, hélas l que je n'avais jamais apprise, la peur que tu venais de ni apprendre, iai-je donc oubliée de nouveau ?
S *............--------------------■-------i ------------------
       Brunehilde (dant l’exaltation Oc la joie). — 0 hérod oublieux! Superbe enfant! De sublimer actiond gardien itidendé. En riant il me faut t’aimer, en riant m’aveugler, en riant notid perdre endemble ! — Adieu monde rayonnant du IV,alhalla! Tombe en pouddiere, fière forleredde! Adieu, splendeur dej dieux! Finid en joie, race éternelle; déchirez, Norned, le câble ded / uied ! Crépudcule ded dieux, sord de l’abîme; nuit du néant, ennuage le monde! Pour l’heure me reluit l’étoile de Siegfried, à jamaid il edi mon patrimoine, il edt mon héritage, l'unique et le tout : amour rayonnant, mort souriante !
——J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0777.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TABLEAU DE L'ORCHESTRE
              prenant part aux représentations de
  LA WALKYRIE et de SIEGFRIED
          MM.
ien Violon.) : CLOSSET LACROIX
         M"* BREITTMEYER
        BERTHOUD
         PERRET
GŒHRING
        CHERECHEWSKY
        ECHENARD
        NEUFELD
        ALEXY
          M'" HESS
         M"e BORNAND
2mer Violonr : SABBATANI
         MASSARENTI
        BERGMANN
        GRANDPIERRE
       LEHMANN
          PARIS
        GLAUSER
         Mra” ECHENARD
         KLING
        DEBRAN
 ContrebaMej :
si II or :
Violoncellei
        SOUGNE
        OUTERS
           ALBISI
       KOLLER .
        BORGEAUD
        MARION
DE SANCTIS
         KEIPER
DETAILLE
          IiAENTJENS
          M"”' AUBERT
        WALTER
 F tâter : Html hoir : Clarinclted : /larron.! :
 Corr :
 Tromboner :
 Tuba : Trompettei :
 Timbalier : Iiallerie : liarpc :
MM.
PIRSON
GOMBAU1)
CESCHI
BECCHI
MOTTA
WELCII ALBISI
brf:tton
DENNES
FRACHISSE, coranglair BRETTON
HOOGSTOEL SANTANI3REA LAVANCHY, cia,, barre
DUTRO OLIVIER MATTEL conlrebarron
KAUCKY
KOCH
SCHEIWEIN FRITZ
RIPA
LYARD
ZEISSIG
AMEIS
DUBOIS
NAUBER
BODET
SCHIESSER
KAESER
Mm° DE SANCTIS-
BARRIERA
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0778.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>