<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19270203'>03/02/1927</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0835.tif'/>
        <date when='19270203'/>
        <date when='19270210'/>
        <date when='19270217'/>
        <date when='19270224'/>
        <date when='19270303'/>
        <date when='19270310'/>
        <date when='19270317'/>
        <date when='19270324'/>
        <date when='19270331'/>
        <date when='19270407'/>
        <date when='19270410'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE GENEV
La Liturgie protestante et la jMiusique
Cours de dix leçons
           La question de la musique clans le culte protestant se pose actuellement d’une façon particulièrement pressante. Le débat soulevé à propos du psautier Laufer, les brochures de MM. L.-F. Choisy et Platzhofï-Lejeune, la révision du psautier romand et bien d’autres faits 1 attestent.
          Le Conservatoire de Musique de Genève, soucieux de travailler à la solution du problème, organise un cours sur les rapports de la liturgie protestante et de la musique. Ce cours s’adresse aussi bien aux pasteurs et étudiants en théologie qu’aux organistes, directeurs de chœur, élèves du Conservatoire et à toute autre personne s’intéressant à ces questions.
            La direction générale du cours est confiée à M. le pasteur H. Bonifas, dont la récente thèse sur le sujet a été très remarquée. Des personnalités particulièrement compétentes traiteront des sujets spéciaux tels que le chant grégorien, les liturgies luthérienne et calvinienne. Le «Petit chœur» et plusieurs organistes prêteront leur concours. Un service liturgique à la cathédrale de Saint-Pierre, le dimanche des Rameaux au soir, clôturera le cours.
           Les leçons seront de deux sortes : a) publiques; b) réservées aux seules personnes inscrites au cours complet.
           Inscription au cours complet : Frs 18.—
          Une séance publique :	Frs 2.— plus le droit des pauvres.
PROGRAMME
1)	.Jeudi y février, à 17 heures. Séance publique. Introduction générale. La Psychologie
                                                           de la liturgie, M le pasteur Bonifas.
A.- Etudes historiques
2)	Jeudi 10 février, à // heures. Séance publique. La liturgie catholique et le chant
                                                      grégorien, Dom Sodar.
3)	Jeudi ij février, a 17 heures. Séance publique. — La liturgie luthérienne, M. le profes-
                                                           seur Will, de la Faculté de Théologie de l’Université de Strasbourg.
_() Jeudi.24février, a ij heures. Séance publique. — Le choral, M. H. Gagnebin, organiste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0836.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿g                                    
© Conservatoire de Musique G< snève  
5)	-, ,n«r, , -, W„. Séance publiée. - L.lta^ g^“al l'a ££S
                                                      de Théologie de l’Université de Genève.
6)	Jeudi 10 mars, à ij heures. Séance publique. — Le Psaume, M. Charles Faller, orga-’ niste au Locle, avec le concours du
                                                    « Petit Chœur », sous la direction de
                                           M O. Barblan.
B.- Etudes pratiques (séances privées)
7)	Jeudi ,7 mars, h 9 h. }o. Les possibilités actuelles, M. le pasteur Bonifas.
8)	Jeudi -v mars, à ij h. 50. L’adoration, M. le pasteur Bonifas, et M. H. Gagnebin,
                                       organiste.
9)	Jeudi ji mars, à 9 b. 3o. L’humiliation, M. le pasteur Bonifas et M. A. Mottu,
                                       organiste.
10) Jeudi 7 avril, à 9 h. ~,o. La consécration, M. le pasteur Bonifas et M. Roger Vuataz,
                                       organiste.
Dimanche des Rameaux, ,0 avril, à 20 heures. Culte liturgique à Saint-Pierre, M. le pasteur Bonifas, le «Petit Chœur» et M. Otto Barblan, organiste.
      Le Consistoire de l’Eglise Nationale Protestante de Genève, ainsi que la Faculté de Théologie de l’Université approuvent et recommandent le cours sur la liturgie protestante et la musique, organisé par le Conservatoire de Musique de Geneve.
Pour te Consistoire de iEglise Nationale Protestante de Genève,
Le Président :
                 P. TISSOT.
Pour la Faculté de Théologie, Le Doyen :
 J.-E. CHOISY.
Pour renseignements el inscriptions, s'adresser nu Directeur (ht Conservatoire de /Musique de Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0837.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       -
       I
                                     .
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>