<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert symphonique populaire 
            <date when='19271127'>27/11/1927</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1016.tif'/>
        <date when='19271127'/>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Sixième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿M
o
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 2; novembre 192J, à 13 heures préciser
 SIXIEME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
 PROGRAMME
DEUXIÈME PARTIE
1.	SUITE D’AIRS ET DE DANSES...... Purcell
        a) Ouverture. - b) Air. - c) Sarabande.
        d)	Menuet. - e) Hornpipe.
2.	SERENADE n° 7 (Haffner).............. Æozart
         a)	Allegro maestoso - Allegro molto.
         b)	Menuetto galante.
        c)	Andante.
        3) Menuetto.
         e)	Adagio - Allegro assai.
PREMIÈRE PARTIE
3.	L’AMOUR SORCIER, scène lyrique andalouse............................. Æ.. de Falla 4.	DEUX SUITES, pr petit orchestre (ire aud.) Strawindky
a) Andante. - b) Espanola. - c) Balalaïka.
        d)	Napolitana. - e) Marche. - f) Valse. g) Polka. - b) Galop.
    L’orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Entre ta ire et la 2e partie : Entracte de 30 minuteé — BUFFET
         Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
n]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1017.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V OA^
 out ce qui concerne
3)
5
5
Le VIOLON et le VIOLONCELLE |
                                | S
                                    s
Aimé
  LUTHIER 12, Rue Diclay (p
tING
remier
 étagej
Collection Je violons anciens Spécialité Je beaux archets
D
5
d
.. i»iia«j•.à,iv»l*••*•>' AillîijMi «ttii.u^i ! ,lî u...iLi . I|i :..<.i..iliiiulil«t1liilitllin.liiiiiiiMüi ttf)llllM;.lllulllitinjn»dülu<»»éw»i-M
3,e<3G^7eo’»ae^3’eo>e<7<M,e<je<7eorei7eoe<7e^3’eoeoe49e^Te^7«oeo’a4veoe<7a
Henry PURCELL
1658 -16g5
     Peu après la création de l’opéra national français par Lully, § l’Angleterre allait recevoir aussi son opéra national, du plus grand S ds ses musiciens, Henrj' Purcell.Néen i658 à Westminster (Londres). § mort dans la même ville en 1695, Purcell fit son éducation comme § enfant de chœur de la chapelle royale, sous la direction de Cook 5 et de Humphrey et reçu des leçons de Blow ; il devait parachever, dans des œuvres de tous genres et d’un caractère accompli, le mouvement musical anglais commencé avec les premiers auteurs de suites instrumentales, les grands virginalistes et les compositeurs vocaux de la période élisabethienne. Didon et Enée fut son premier opéra, représenté en 1680 avec un succès sensationnel. Après une première période consacrée à la musique d’opéra, Purcell, devenu organiste de Westminster, s’adonna à la musique religieuse (welcome songé, etc.), et à la musique de chambre (sonates à trois), etc. Puis il revint au théâtre et y donna ses œuvres définitives, dont King Arthur et The J air y Queen. Au point de vue musical pur, les œuvres de Purcell ont eu une influence incontestable sur Hændel, sitôt celui-ci fixé k Londres.
     Peu k peu, subissant le sort de nombreux compositeurs anciens, Purcell n’était plus devenu, pour le monde musical, qu’un nom. Mais à mesure que l’on réapprend à lire les anciens et qu’on fait d’eux des éditions plus intelligentes, ce nom grandit k nos yeux et la valeur de Purcell éclate davantage. Il ne tardera pas à reprendre la place que lui valent la fraîcheur et la foncière originalité de son génie, et sa sobre maîtrise. L’ensemble de morceaux (set of act tunes and dances) que nous en donnons aujourd’hui a été choisi et annoté avec le plus grand soin par M. Arthur Bliss. Il se compose de :
           a)	Ouverture (The gordian Knot).
           b)	Hir (Distressed Innocence).
          c)	Sarabande (Amphytrion).
          d)	Æenuet (Distressed Innocence).
          e)	Hornpipe (The Married Beau).
 8]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1018.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 . Corra.te.ri e . 2 2
W\:
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême M aison
PIANOS ~ HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, R ne du Stand, i> 4, Ier et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décati**age - Costume* balj et soirée*
F. & E. BAECHLER Frère.
Tour - de - l’île, z) - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
© E WIB W ®
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

Wolfgang-Amédée MOZART
9
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
   C’est le 22 juillet 1776 qu’a eu lieu le mariage de M. Spæth avec	ï
   Mlle Elisabeth Haffner, en l’honneur duquel Mozart nous apprend	~ lui-même au titre de son manuscrit qu’il a composé sa Sérénade.
   Les Haffner étaient une famille de riches commerçants salzbour-	j:
   geois qui s’étaient toujours intéressés au talent du jeune Mozart et	5
   dont le chef se trouvait être, à ce moment, bourgmestre de la ville.	i
   Aussi comprend-on que Mozart, dans ces conditions, ait apporté à	2
   son œuvre un soin extrême, et un désir évident de profiter de	j]
   l’occasion pour se montrer à ses concitoyens dans tout l’éclat de	2
   son génie créateur. Mais cette considération intéressée ne suffisait	S
   pas à nous expliquer l’importance exceptionnelle qu’il a manifeste-	3
   ment attachée à son œuvre, si nous ne savions déjà dans quel état	5
   de véritable ivresse musicale le jeune homme vivait durant cette	3
   merveilleuse année 1776, où l’expansion juvénile de son âme éprouvait	3
   un besoin irrésistible de se traduire par le moyen de son art. Le	3
   fait est que, d’un bout à l’autre, cette grande Sérénade atteste un	3
   effort prodigieux, aussi bien pour ce qui est de l’inventio 1 et de la	3
   distribution des idées que pour ce qui est de leur réalisation sym-	jj phonique.
   Jamais encore, peut-être, aucun autre des ouvrages de Mozart	8
   n’a été conçu par lui à la fois dans des dimensions plus vastes et	3
   avec un caractère plus marqué de grandeur poétique. Chacun des	3
   morceaux est traité dans un style très noble et de la plus haute	3
   portée expressive, avec une intention certaine d’originalité aussi	5
   bien dans sa coupe que dans tous les détails de sa mise au point ;	2
   et l’immense travail dépensé à la production de la Sérénade amènera	!
   désormais, dans les œuvres du jeune maître, un progrès non moins	8
   considérable, et qui s’affirmera tout ensemble dans la richesse de la	2
   pensée comme du style musicaux et — peut-être plus encore — dans	2 l’aisance et la sûreté de leur emploi.
                                       (D’aprèa T. de JVyzewa et G■ de Sainl-Foix.)
I
   La Sérénade comprend comme de coutume un petit Concerto de	ji
   violon intercalé entre ses divers mouvements mais que nous avons	g
   supprimé pour l’exécution d’aujourd’hui, n’empruntant à l’œuvre que	g jj ses morceaux purement symphoniques.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1019.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE ^M.aison Charles BERGUER , 11, rue Petitot - Téléphone Stand o.i(>4
CiLe, u, et
Corraterie, g, au i'r
   MUSIQLIE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de i 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
FONDE EN 1JV07

Manuel de tALLA
  Né en 1875 à Cadix, élève de Pedrell à Madrid, puis disciple de Dukas et de Debussy à Paris, Manuel de Falla est aujourd’hui non seulement le plus important des compositeurs espagnols, mais encore une des deux ou trois grandes figures de sa génération. Les nouveaux moyens d’expression qu’il a su tirer de la musique populaire andalouse, en particulier de ce qu’on appelle le style « flamenco » sont un des traits caractéristiques de la musique de Falla, et l’œuvre dans laquelle ce trait apparaît de la manière la plus heureuse est /’Amour sorcier. Cette scène gitane d’Andalousie, espèce de pantomime mêlée de chants et de danses, a été écrite pour la célèbre chanteuse et danseuse Pastora Imperio, et inspirée en grande partie par les thèmes poétiques et musicaux, contes et récits indiqués à l’auteur par la mère de cette artiste, vieille gitane typique. Un livret de Martinez Sierra sert de support et de lien à ces inspirations de source populaire : une jeune gitane, terrifiée par le spectre d'un amoureux défunt qui la persécute et la menace, n’ose s’unir à l’homme qu’elle aime; celui-ci pour la délivrer de son envoûtement charge une autre jeune fille de séduire le spectre, stratagème qui réussit aussitôt ; la jeune gitane, voyant l’indignité de son persécuteur, n’hésite plus alors à s’unir à celui qu’elle aime et le spectre s’évanouit pour toujours. Mais ce qui importe n est pas tant cette action dramatique que son ambiance — celle de la grotte nocturne où se réunissent les gitanes — et les situations successives qui donnent lieu à l’expression dramatique.
  La suite des pièces qui composent C Amour sorcier et qui décrivent cette série de situations dramatiques est indiquée par les titres suivants, qui suffiront à préparer l’auditeur à ce qu il doit entendre :
  - Introduction et scène. — (Dans la grotte des Gitanes, la nuit).
  —	Le revenant. — Danse de la terreur.
  —	Le cercle magique (Récit du pécheur).
  —	Minuit (Les Sortilèges)..
  —	Danse rituelle du feu (pour chasser les mauvais esprits).
  —	Pantomime. (L’amour profane).
  —	Danse du jeu d’amour.
  —	Les cloches de l’aube.
I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1020.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^beJt/e4 d' Ot;ùesïi>^/'
o/jzâ Jïlcca b/DUAcc, In^ou^c^
anai^r
        6 Pve <L Phône Geneve
AMSTERDAM
PARIS
BOMBAY

           STRAWINSKY
  Les deux Suite* pour petit orchestre sont l’instrumentation faite par l’auteur lui-même des pièced faciled pour piano à quatre mains, qu’il écrivit en 1916-1917. C’est l’époque de la révolution la plus radicale de Strawinsky — celle où, abandonnant l’orchestre classique, il tourne résolument le dos aux tendances dominantes et se lance vers des horizons nouveaux. Les nombreuses petites pièces qu’il écrivit alors, sous leur apparente insignifiance sont le signe d’un état nouveau de la musique et manifestent une libération de ce pathétisme latent qu’y avait introduit le romantisme. Grave ou gaie, la musique était toujours plus ou moins l’expression d’un état d’âme. On ne l’avait guère vue, sauf chez un Chabrier et certains Russes, fixer en quelques traits, sans commentaires, les caractères d’un type. C’est là ce que font ces petites pièces. On pourrait dire que le musicien y procède, dans son domaine, selon l’esprit d un Daumier. Il donne une série de vives images de certains types musicaux qu’indiquent ses titres. Leur apparence caricaturale n’est qu’une nécessité d’accent. Et l’état d’âme, ici, c’est la bonne humeur qui les emporte.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1021.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UN10M
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	88 millions de francs
          30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUES
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	7. sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	' sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
              GESTION DE FORTUNE
  Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
i Société de Musique Symphonique §
^ <■••■><----••>«...y•<•• ••► <••••><•• ••> <•• ••>•■>«-• •■> <---->«••••**••••►«••••► <••••*<••«■•••>* «•• •> <—|3
jj	s
(GMANEï TIDBA'rR* El® OENÈTE
S	§
! -
î l
Les 2(j et jo novembre i()2j
l 8 DEUX REPRÉSENTATIONS DE
î
                                                            11
Opéra en 3 actes et 5 tableaux, Je C. M . von WEBER
Veraion française de Georges SERVIÈRES
\
§	avec le concours de
§
Mme FANIELLA-LOHOFF M"- Madeleine SAUVIN
î M. Ernest BAUER M. Guy BECKMANS M. FORMONT
8 S
|	CHOEURS Je la SOCIÉTÉ de ' MUSIQUE SYMPHONIQUE
9
8
; ORCHESTRE Je la SUISSE ROMANDE
sous la direction de
i
M. Albert PAYCHÈRE
§
ï -
^ LOCATION AU GRAND THEATRE, les 28, 29 et 3o novembre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1022.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿iji	"!IP
LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
     4,	QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
        GENEVE
          , c. T , ,	SES PORTRAITS en COULEURS
             lelephone ùlano ob.bij
dli . "■ " ' ^
fi
   Société de 1 Orckestre de la Sui*
                                 isse romande
               H5H5EHEE5H 10" ANNÉE
  AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE jj
LKN 1», 20, 21 et 22 l)É€EIHItKK 11127
QUATRE SPECTACLES par la célèbre Compagnie de*
 ÏALLETS RUSSE'
         Serge de DIAGHILEW
OUVRAGES REPRÉSENTÉS •
       L’OIWEAV » E FEU
Conte russe en 2 tableaux, musique de Igor STRAWINSKY
LE TRI€OKJ¥E
                  Ballet en 1 acte, musique de M. de FALLA.
 L1 BOVTK|UE FAÎÏTA«qrE
     Ballet en i acte, musique de G. ROSSINI, orchestrée par RESPIGHI.
LES BICHEK
Ballet en i acte, musique de Francis POULENC.
      LE§ MATELOTS
Ballet, musique de Georges AURIC.
LA CHATTE
Ballet d’après une fable d’Esope, musique de Henri SAUGUET.
                Chaque spectacle sera composé de trois ouvrages ; la composition en sera publiée ultérieurement.
nous la direction de M. Ernest AXSEIOIET
g - §
Orchestre de la Sui«se romande
     La location sera ouverte au GRAND THEATRE, les 9 et 10 décembre, pour	^
      MM. les Abonnés qui désirent conserver les places qu’ils occupent aux concerts.	5 Les 12 et i3, décembre, pour MM. les Abonnés et Sociétaires - Souscripteurs
      dé l’O. S. R. (sans privilège de places). A partir du 14 décembre pour le public,	g]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1023.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TOROIL
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
SA. REDARD & Cie MORGES
 CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR tA VENTE EN SUISSE
 S. A. REDARD
 et O MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
         POUR
L’ENTRETIEN
          DE LA
CHAUSSURE
! GRAND THEATRE DE GENÈVE
 Y	4...> 4....><...> 4...> 4->•* 4"
Vcndredi 2 décembre 1927, à 20 h. et demie.
- §
§
 5e Concert de l’Abonnement j
§
__S
§
Soliste : M.”6 Lotte LÉONARD, cantatrice, jj
Ù
avec la participation du
CHOEUR ROMAND	|
--I
l
AU PROGRA MME :
1.	Symphonie militaire .......................... Haydn
\
2.	a) Air de Semele.............................. Hœndel J
      b ) “ Non temer Amato bene ”, pour chant et
    et orchestre............................... Æozart
3.	Concert pour orchestre (première audition)........ Hindemilb g
§
    4.	Magnificat (première audition), pour chœur, solo de
soprano et orchestre........................ Kanmuky S
1
\
Orchestre et Chœurj
1 ' sous la direction de M. Ernest ANSERIVIET
-J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1024.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿rcw(^ttoc^c<3e^eae^^a<5e^©^c^tt^Œ^c<3^ea«<»eae<3re<ii»<ïe<5e<je£ï«e^e<ïe<»e<jeiïCî5eî»o<3e^G<ïe<î»<5®«e<»tt<9e<ï
tusse roman
 SAISON 1
--s
g
Premier chef d’orchestre : M.. Ernest AN SE RM ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
5
 CHEFS DE PUPITRES :
l
i" violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève. ^
a" premier violon solo Jean LACROIX, ex-i" violon solo du Grand Théâtre de (S Genève.
3* premier violon solo Mu* Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire S de Genève.
i" second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
t" alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo. 9
i" violoncelle solo. . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo. i” contrebasse solo. . A. PIRSON, i" prix du Conservatoire de Liège.
i" flûte solo........ Marcel WELSCH, i“r prix du Conservatoire de Paris. §
i" hautbois solo .... P. DENNES, i“ prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo .... FRACHISSE, soliste de l'Orchestre du Grand Casino de t Vichy.
i” clarinette solo. . . . HOOGSTOËL, 1er prix du Conservatoire de Paris.
   —	(suppléant) SANTANDREA, 1er prix du Conservatoire de Paris.
t" basson solo..... Ed. DUTRO, 1er prix du Conservatoire de Paris.
i" cor solo........ E. KAUCKY, i" prix du Conservatoire de Prague.
i” trompette solo. . . DUBOIS, ex-i” trompette solo des Concerts Lamoureux. \ i" trombone solo... Anton RIPA, soliste de l'Opéra de Budapest.
i" timbalier........ R. MORIN, ex-i" timbalier de l'Opéra de Nice et du *
                         Casino d’Evian.
t” harpe.......... Mm* BARRIERA-de SANCTIS, i*r prix d'excellence du g
Conservatoire de Turin.	«]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>