<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert symphonique 
            <date when='19271202'>02/12/1927</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1039.tif'/>
        <date when='19271202'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Kaminski, Heinrich' type='person' role='cmp'>Kaminski, Heinrich</name>
        <title>Cinquième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Vendredi 2 décembre 1927, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Cinquième de l’Abonnement)
Soliste : Mme Lotte LÉONARD, cantatrice
avec la participation du
    CHŒUR ROMAND
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en .W majeur (dite « Militaire») Haydn
        a)	Adagio et allegro. c) Menuetto.
       b)	Allegretto.	<f) Finale (presto).
2.	a) Air de SEMELE : « O Stlsser Traum . Hændet b) Récitatif et air d’IDOMENÉE, pour chant
et orchestre............................. Æozarl
          M“* Lotte LÉONARD.
             Violon solo : M. Closset.
DEUXIÈME PARTIE
3.	CONCERT pour orchestre, op. 38 (irt aud.). Hindeniitb
        a)	Modéré - Vif.
         b)	Marche pour instruments à vent.
         c)	Basso ostinato.
4.	MAGNIFICAT, pour soprano solo, alto solo,
orchestre et chœur (ire audition)........... Kaminéky
           Soprano solo : M" Lotte LEONARD.
             Alto solo : M. Henri Sougné.
        LE CHŒUR ROMAND.
L Orchestre sera dirigé par
      M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
            Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1040.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ . out ce qui concerne
3
            J
Le VIOLON et le VIOLONCELLE 3
 c/ î
Aimé KLIN
LUTHIER
12, Rue Dlilay (premier étage)
cviÎL*-.
5
        Collection de violons anciens Spécialité de beaux archets C ^ D A>^	^
 *> . ' » ,,( | J | J'’ .” |« I» •
                 MAlSOjyj ^|j
       ^juxs imCo
 A* r0^E EN 1830 ^ GENEVE,
Joseph HAYDN
Né le 3i mars 1732 à Rohrau, mort le 3i mai 1809 à Vienne.
Sur l’invitation d’un célèbre violoniste et entrepreneur de concerts, Johann-Peter Salomon, Haydn fit deux tournées de concerts à Londres, durant les saisons d’hiver 1791/92 et 1794/95 et écrivit spécialement pour ces tournées douze symphonies qui sont au nombre ^ des plus riches et des plus belles qu’il nous ait laissées. C’est à
Î cette série de symphonies qu’appartient la « militaire », désignée généralement sous le numéro 11, et qui en est en réalité la douzième. Son surnom de « militaire » lui vient de l’emploi qu’y fit Haydn dans son second et dans son quatrième mouvement de ce qu’on appelait alors la musique de janissaires, c’est-à-dire un corps de musique composé d’instruments à vent et de percussion (grosse-caisse, cymbales, triangles).
     L'allegretto (seul mouvement où figurent les clarinettes) est inspiré d'une vieille romance française « la jeune et douce Lisette », qu'il avait déjà utilisée dans un concerto de vielle écrit pour le Roi de Naples en 1786, et dans la symphonie « la Reine ».
     La symphonie militaire fut une des favorites du public de Londres et Haydn la choisit pour le dernier concert à son bénéfice, mettant le premier mouvement au commencement de la première partie, les autres mouvements au commencement de la deuxième partie du programme.
+ + 4*
Georges-Frédéric HÆNDEL
                   Né à Halle en i685, mort à Londres en 1769.
Air de SEÆELE.
                    O	schoner Traum, willst du schon enteilen ? Raubest gaukelnd mir das nahe Gliick. Lass, o lass den süssen Trug verweilen, Bringe mir sein holdes Bild zurück.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1041.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND ABONNEMENT
GR AMOPHO.NES ET DISQUES
j\ïcme iVf aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
i>4, Rue du Stand, 64, Iet IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - DécatiMage - Coétumeà bah et soirées
F. & E. BAECHLER Frère*
       I	our - de - l'île, ^ - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du xHarché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
C.ENÈ VI.
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

r
§
?
                                     q^oc^yawnaeo
 Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en tyS6, mort à Vienne en 1791.
Récitatif et Air d’IDOÆÉNÉE
Récitatif.
   — Non più, tutto ascoltai, tutto compresi, d Elettra ed Idamante noti sono gli amori, al caro impegno ormai mancar non dei, tu scordati di me donate a lei. B — Ch’io mi scordi di te? Che a lei mi doni puoi consigliarmi, e puoi voler che in $ vita? Non congiurar, mia vita, contro la mia costanza, il colpo atroce mi ^ distrugge abbastanza.
   Ah no, sarebbe il viver mio di morte assai peggior. Fosti il mio primo amore e C l’ultimo sarai. Venga la morte, in trepido l’attendo. Ma, ch’io posso struggermi j ad altra face ad altro oggetto donar gli affetti miei. Come tentarlo, ah di dolor
mi moro.
Air.
  Non temer amato bene	Non mi posso, o Dio spiegar.
  Per te sempre il cor sarà	Stelle barbare, stelle spietate
  Più non regge a tante pene	Perche mai tanto rigor ?
   L’aima mia mancando và
  ,T>	. . n y * ,	Aime belle che vedete
   I	u sospin : U duol tunesto
 n	1	1 • ,	Le mies pene in tal momento
   rensa almen, che istante e questo,
                                               Dite voi se quel tormento Puô soffrir un fido cor.
+ + 4*
Paul HINDEMITH
  Le terme de « musique pure », si souvent employé à propos des œuvres des jeunes compositeurs et si sujet à contreverse, ne saurait venir à l’esprit d’une manière plus spontanée, plus conforme au sens commun et plus exempte d’ambiguïté que dans le cas de Paul Hindemith. Il désignerait ici la nature d’une œuvre dont aucune langue autre que la sienne propre ne pourrait donner une idée — en somme, la musique la moins propre qui soit à n’importe quel commentaire. On peut caractériser le style, la forme ou la technique de Hindemith, on ne saurait indiquer par des mots, ainsi qu’on peut le faire pour certaines symphonies, le contenu d’une de ses œuvres. Hindemith s’est forgé une langue issue logiquement des]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1042.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FONDE EN IH07
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE j\iaison Charles BERGXJER, n, rue Petitot - Téléplione Si and 0.164

Ç traditions de sa race et des influences de son temps et il en tire dans chacune de ses œuvres un certain ensemble particulier d’expressions musicales. Cette langue est de nature polyphonique et § procède de ce style qu’on a appelé « contrepoint linéaire ». On $ entend par là un contrepoint qui échappe à la contrainte tonale § parce qu’il trouve dans la conduite de ses voix une logique cons-| tructive suffisante. Cela ne veut pas dire qu’il échappe à toute J logique harmonique — ce qui serait difficilement concevable — mais fi seulement que le rapport harmonique des voix et ne s’établit pas j conformément aux procédés déjà classés. Une des caractéristiques de Hindemith, qui témoigne qu’en lui l’artiste s’appuye sur un solide artisan, est de ne pas, comme on dit, brasser en pleine pâte, | orchestrale ou symphonique, mais de bâtir son œuvre sur des ^ éléments ou des groupes d’éléments individualisés. Il a commencé | par la musique de chambre et toute son œuvre en a conservé, plus § ou moins étendu, le caractère qu’illustre toute une série de « Kam-§ mermusik » et de «Konzerte».
     Le Concert pour orchestre, op. 38, composé en 1926, est écrit
*	pour deux flûtes, deux hautbois, une clarinette piccolo, une clarinette » si b et une clarinette basse, deux bassons, et un contre-basson, trois ® cors, deux trompettes, deux trombones, un tuba, un groupe d’instruments de percussion et un quintette à cordes qui ne doit pas être
^ trop nombreux. Dans l’introduction, interviennent un violon solo, j un hautbois et un basson concertant. L’œuvre comprend quatre mouvements dont la forme concise, sobre et bien équilibrée est ^ particulièrement frappante.
     Le premier mouvement (mit Kraft, massig schnelle Viertel) a le § caractère du Concerto grosso et donne issue immédiatement au second § (sehr schnelle Halbe) : un allegro très développé. Le troisième S mouvement est une « marche » pour les bois, qui s’enchaîne avec
*	l’allegro final : baMO ostinalo.
    Né le 16 novembre 1895, à Hanau, Hindemith a cultivé la mu-ç sique dès son enfance et fait ses études à Francfort avec Arnold | Mendelssohn et Bernhard Sekles. Violon-solo de l’orchestre du Théâtre de Francfort, de îgiô à 1925, il est aujourd’hui l’artiste ^ renommé du quatuor qui porte son nom, et par sa fécondité, sa Ç facture impeccable et son indéniable personnalité, le plus important | des jeunes compositeurs allemands.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1043.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       '■dv\
c*/(M Jiluô beJ/ed *	c/ O’ccesï&^r
  ^	/boueux, /ny I
<^eo ru-ccâ ireÆuxxxi
amv^r
                 e)
         6 Pve J« Dhône Geneve
AMSTERDAM
PAR IS
BOMBAY
 Heinrich KAMINSKY
 l
  Fils d’un pasteur vieux-catholique, Heinrich Kaminsky est né le
4	juillet 1886 à Tiengen (Forêt-Noire), il fit ses études aux gymnases de Constance et de Bonn, puis à l’université de Heidelberg, et poursuivit sa formation musicale à Berlin auprès de Wilhelm Klatte, Hugo Kann et Paul Juon. Depuis 1914, Kaminsky s’est retiré dans un village de la Haute-Bavière, où, entouré de sa femme et de ses cinq enfants, il se consacre exclusivement à la composition musicale qu’il considère comme une mission dédiée à la louange de Dieu. Aussi ses œuvres, qu’elles fussent instrumentales ou vocales, sont-elles toutes conçues dans les formes sévères et dans un style polyphonique qui porte, d’ailleurs, l’empreinte de notre temps et de sa ^ personnalité.
  Le Æagnificat de Kaminsky réunit dans une œuvre en deux mou- ® vements ininterrompus et profondément organiques des textes appar- | tenant à l’Evangile selon S. Luc (Salutation angélique et début du Æagnificat) et au Sanctu<) (Isaïe VI, 3 ; Matthieu XXI, 9).
  Après une introduction instrumentale empreinte de mystère et de grandeur, le chœur des Anges (conçu comme un chœur lointain $ et invisible) fait entendre l’Annonciation, à quoi répond l’alto-solo qui symbolise l’âme de Marie et qui introduit et accompagnera jusqu’au bout son chant de louanges. Le Æagnificat est entonné ï ensuite par la voix de Marie, comme un hymne solennel qui se mue a bientôt et se développe en allegro fugué, que le chœur interrompt jj par son « osianna in excelsis ». Arrivée au point culminant de son chant, la voix soliste retombe comme dans un profond saisissement J sur ces mots « quia respexit... » par lesquels se termine la première | partie.
  La deuxième partie, qui suit immédiatement, est faite d’un andante et d’un allegro enchaînés. L’alto-dolo et les instruments à vent intro- | duisent les paroles de Marie « Ecce enim ex hoc beatam... », tandis l qu’à l'orchestre se répercute le vieux thème du Æagnificat dans le E neuvième ton d’église. Aux dernières paroles de la voix soliste « et cujus nomen Sanctum », le chœur répond par le « Sanctus » qui | ramène Yallegro fugué de la première partie, sur lequel la voix « soliste puis le chœur chantent le « gloria ».
 S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1044.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION
BANQUES !H| SUISSES
   Capital et Réserves	88 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUES
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	% sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	\ sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
              GESTION DE FORTUNE
  Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
Ave, Maria, gratia plena,
Dominus tecum.
Ne timeas, Maria,
Gratiam invenisti apud Dominum. Ecce concipies et paries filium. Spiritus sanctus descendet in te et obumbrabit tibi virtus Altissimi. Alléluia !
Magnificat mea anima Dominum. Osianna in excelsis Deo !
Et exsultavit spiritus meus in Deo salutari meo,
Quia respexit humilitatem ancillæ
fsuæ ;
Ecce enim ex hoc beatam me dicent omnes generationes.
Quia fecit mihi magna
qui potens est
et cujus nomen sanctum.
Sanctus, Sanctus, Sanctus Dominus Deus.
Osianna in excelsis Deo !
Gloria Patri, gloria Filio.
Gloria et Spiritui Sancto.
Amen.
Je te salue, Marie, pleine de grâce.
Le Seigneur est avec toi.
Ne crains point, Marie,
Tu as trouvé grâce devant le Seigneur. Voici que tu concevras et enfanteras un fils. L'Esprit-Saint descendra en toi et la vertu du Très-Haut te couvrira de son Alléluia !	[ombre.
Mon âme glorifie le Seigneur.
Gloire à Dieu au plus haut des cieux !
Et mon esprit tressaille de joie en Dieu mon Sauveur,
Parce qu’il a jeté les yeux sur l’humilité [de sa servante ; Voici que désormais toutes les générations m appelleront bienheureuse.
Parce qu II a fait en moi de grandes choses Celui qui est tout puissant et dont le nom est saint.
Saint, Saint, Saint, est le Seigneur Dieu.
Gloire à Dieu au plus haut des cieux ! Gloire au Père, au Fils et au Saint-Esprit.
Ainsi soit-il.
L.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1045.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿es-
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4, QUAI DE LA POSTE	TOUS TRAVAUX
   •«•<!•«•« GENEVE
          .	PHOTOGRAPHIQUES
    téléphone Sland 06.69	. ---------------------------------Tïr',
■é
GRAND THEATRE DE GENÈVEl
    4» .•> ^.. .> 4.. ..h 4----><....» 4...><....><---->«--------*<••••*«••-W <.•••* 4... >«....*» «....y	4...•►«....*^----^____>«....* U
         Samedi 17 décembre 1927, à 20 h. et demie
6 Concert Symphonique
  Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
  Soliste : JS/i.. Claudio ARRAU, pianiste.
   Né à Chillan (Chili) en 1903, M. Claudio Arrau témoigna dès son plus jeune âge de dispositions musicales extraordinaires. Après une année d’études, une subvention de l’Etat lui permit de se rendre en Allemagne, où le professeur Martin Krause, du Conservatoire Stern, développa en peu de temps les étonnantes qualités de son élève. Son premier récital, à Berlin, fut un succès éclatant : on le nomma un « Liszt redivivus ». Après avoir obtenu de nombreuses distinctions, en particulier le prix Ibach, Claudio Arrau entreprit d importantes tournées en Allemagne, Angleterre, Scandinavie, Autriche, Pologne, puis en Amérique du Sud et aux Etats-Unis. Ce fut partout le triomphe. En 1923, il joua en entier et de memoire, le « Clavecin bien tempéré » de Bacli, en quatre soirées. Paris à son tour l’acclama dans divers récitals et concerts symphoniques. Cette année, M. Arrau se présenta, grand favori, au Concours International de pianistes de l’Exposition de musique de Genève et y obtint le premier prix à l’unanimité. Le Jury était composé de MM. Cortot, Rub instein, Pembaur, Schilling, Vianna da Motta. L avenir le plus brillant s’ouvre devant Claudio Arrau, en qui l’on peut déjà saluer un maître.
l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1046.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿::'C ■'
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
S A. REDARD & Cie MORGES
 CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR LA VENTE EN SUISSE
S. A. REDARD et O MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
[POUR
||L E|N T R E!T I|E|N |(
DE LA
CHAUSSURE

Société Je 1 Orchestre de la Sui
isse roma
nde l
                          101, ANNEE
AU GRAND THEATRE DE GENEVE
I;!:») 1», 30, 21 et 22 DÉ€EnBKK 1027
QUATRE SPECTACLES par la célèbre Compagnie des
Serge de DIAGHILEW
OUVRAGES REPRÉSENTÉS •
L’OISEAU DE FEU
Conte russe en 2 tableaux, musique de Igor STRAWINSKY.
LE TRICOKIÏE
Ballet en i acte, musique de M. de FALLA.
LA BOUTIQUE FlIÏTlNCil E
Ballet en 1 acte, musique de G. ROSSINI, orchestrée par RESPIGHI.
LEN BICHES
Ballet en i acte, musique de Francis POULENC.
LES MATELOTS
Ballet en 2 actes et 5 tableaux, musique de Georges AURIC.
LA CHATTE
Ballet d’après une fable d’Esope, musique de Henri SAUGUET.
                  Chaque spectacle sera composé de trou ouvrage*) ; la composition en sera publiée ultérieurement.
Orchestre (le la Suisse romande
sous la direction <le M. Ernest ANSKKHKT
La location sera ouverte au GRAND THÉÂTRE, les 9 et 10 décembre, pour	jj
    MM. les abonnés qui désirent occuper leurs places habituelles. Les 12 et	3
    i3 décembre, pour MM. les abonnés et sociétaires - souscripteurs de l’O. S. R.	? (sans privilège de places). A partir du 14 décembre pour le public.
Une circulaire spéciale sera envoyée à ÆJU. lea abonnée et sociétaire.) - souacripleuré	b
 avant l’ouverture de la location.	u]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1047.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LE COURRIER MUSICAL ET THÉATRAL
Paru le 15 novembre 1927
(Numéro spécial)
LE PIANO ET LES PIANISTES
         Contenant des Articles, caricatures et portraits de
  FRANIS PLANTE - PADEREWSKY - PHILIPP CORTOT - RISLER - SAUER - TAGLISFERRO ITURBI - BRAILOWSKY - LANDOWSKA VINES - NAT - NIN - HOROWITZ - Ernst DEVY CHANTAVOINE - BOUVET - ROSSI SAINT-SAËNS - Anton RUBINSTEIN - BUSONI
etc., etc., et des lettres inédites de
LISZT
ainsi que de nombreuses illustrations
§
       Le numéro : 6 francs (édition ordinaire) 15 francs (édition de luxe)
SE TROUVE CHEZ TOUS LES MARCHANDS DE MUSIQUE OU 32, RUE TRONCHET, A PARIS.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>