<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dix-septième et dernier concert symphonique populaire 
            <date when='19270327'>27/03/1927</date>
          </title>
          <series>Dix-septième et dernier concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0754.tif'/>
        <date when='19270327'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Dix-septième et dernier concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
   Dimanche 27 mars 1927, à 20 heures et demie précises
     DIX-SEPTIEME ET DERNIER
 Concert Symphonique
POPULAIRE
         Offert à MM. I es Sociétaires-Souscripteurs
PROGRAMME
     1.	In Memoriam (-j- 26 mara 182 j). MARCHE FUNEBRE, extraite de la SYMPHONIE HÉROÏQUE....... Beethoven
                En témoignage de respect à La mémoire du Æaître, on cdt prié de ne pas applaudir.
 2.	CONCERTO en ré mineur, pr piano et orch. J.-S. Bach
              M11' Madeleine PASCHE,
               Lauréate du Prix Scbuniann du Conservatoire de Genève 1926.
   3.	Musique de ballet de la pantomime LES PETITS RIENS............... Mozart
             a) Ouverture (Allegro) - b) Andante.
             c)	Andantino molto grazioso - d) Andante. e) Presto - /) Adagio - g) Gavotte (Allegro).
 4.	DAPHNIS ET CHLOÉ, fragments symph. Æ. Ravel
             Lever du jour.. - Pantomime. - Danse générale.
  Piano de Concert G AVE AU aux joint) de la AIniéon Soulier et Jæger.
 L’Orchestre sera dirigé par
  M. Ernest ANSERMET M. Fernand CLOSSET
  Pour les œuvreà de Beethoven, Bach et Ravel. Pour lcd “Petits Riens”, de Atozart.
             Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
0	' ++ -H- -K *■» ♦» ++ -M-	.'•*+ W'.»» Hi* .»+• W •+"» ++ <^N]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0755.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿3
I
Aimé KL1NG
LUTHIER
J 2, Rite Dicidy (premier élagei
ARCHETS et INSTRUMENTS ANCIENS
'°<f o
\r
3
v
S
 3
5
5
1
MAISON
EN
GENEVE
r
   Résultat du Plébiscite
ouvert
      auprès de MM. les Sociétaires-Souscripteurs
envoyés      702    
rentrés .... 2 54 / 
valables , , 254    
LISTE I
       Ont obtenu :
Nombre de voli
Mozart.......... Les Petits riens............................................42
» .......... Symphonie en ut, Jupiter............................21
Schubert......... Symphonie inachevée....................................20
Beethoven....... Symphonie Eroïca..........................................18
» ........ Symphonie Pastorale....................................18
» ........ Symphonie n° 5, en ut mineur....................i5
» ........ Symphonie n° 7, en /a..................................11
Bach............ Concerto brandebourgeois n° 1, en fa. . .	xo
Vivaldi.......... Concerto grosso, en la mineur..................10
Suter ........... Symphonie en ré mineur..............................10
   (Les Symphonies de Beethoven nos 1 à 8 ont obtenu ensemble 71 voix.)
   Dix autres œuvres proposées ont obtenu moins de 10 voix.
LISTE II
       Ont obtenu :
Ravel, M................Dapbnis et Chloé............................................48
: Martin, Frank ...	Rythmes..........................................................26
Debussy..................Ibéria..............................................................22
Rabaud....................Suite anglaise..................................................20
Wagner..................Æarche funèbre de Siegfried..........................i3
Liszt........................Les Préludes...................................12
Doret......................Suite tessinoise................................................10
   Vingt-trois autres	œuvres ont obtenu moins de 10 voix.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0756.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
:	ÀBOMNEMINT »lus grand assortiment, complété des
•	--------------- ----------------------------—— nouveautés^ intéressantes, ainsi que des
»	œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
Fin vente : Partitions d orchestreJ pour suivre au concerta
          2 2 .Corraterie . 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre ' Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage-à sec - DécatLutage - Costume à balj el joiréeà
F. & E. BÆCHLER F
reres
Tour-de-lTle, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
ÜINÈVI
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
  Le petit nombre de suffrages s’explique par le fait qu’une œuvre seulement devait être désignée dans chacune des listes, lesquelles comprenaient en tout soixante-six œuvres proposées.
  Celles qui ont obtenu le plus de voix dans chaque liste sont donc :
Léo Pelit.i rie no, de Mozart.
Dapbnio el Chloé, de Ravel.
  En conséquence, elles ont été choisies pour composer le programme de ce concert, qui sera complété par le CONCERTO en ré mineur de Bach, interprété par Mlle Madeleine PASCHE, lauréate du Prix Schumann.
  Mme René Hentsch et M. Henri Gandillon, sociétaires, ont complaisamment fonctionné comme scrutateurs et ont signé le procès-verbal de dépouillement.
Genève, le 22 mars 1927.
  Le Comité n’a pas voulu laisser passer La date du 26 mars, qui coïncide à un jour prés et à un siècle de distance avec celle de la mort de Beethoven, sans s’associer aux témoignages d'universelle admiration qui commémorent pieusement la mémoire du maître. C’est pourquoi il a décidé d’ouvrir ce concert en jouant la Marche funèbre de la Symphonie héroïque. Il prie l’auditoire de ne pas applaudir, en signe de respect, et de se lever à la fin du morceau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0757.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIGR
 Cité, 11, et Corraterie, g, au t"
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
          GENEVE
Rytk
ytnmique
îano
Solfège
Improvisation
  Harmonie
                     Tecknique corporelle et plastique animée i. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
                a. Cours professionnels : a) Cours supérieur ; b) Cours pédagogique,
                     Cours préparant à l enseignement De la melboDe Jaques-Dalcroze (examen Du certificat el Du Diplôme).
                                 ’ous les cours seront donnés ou inspectes par M.. Jaques-Dalcroze lui a repris toute son activité à 1 Institut Central de Geneve.
                                         Demandez prospectus au Secrétariat, 44, Ter rassure.

g
 ||<B<î«U3a<3a^V43te<ia<7a
  Jean-Sébastien BACH
    Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 17S0.
I
     Avant Bach, les sonates et en général les œuvres instrumentales ffl comportaient une partie de clavecin non écrite, mais indiquée seulement par la baàse chiffrée que l’instrumentiste avait à réaliser. En 2 écrivant les sonates pour un instrument avec une partie de clavecin obligée, c’est-à-dire fixée, entièrement écrite comme celle de l’instru- $ ment qu’il accompagnait, Bach donnait au clavecin une valeur nouvelle, il le faisait passer au rang de concertiste, de soliste. Et de fait, il ne devait pas tarder à créer le concerto de piano, comme Vivaldi avait créé celui de violon. Le cinquième Concerto brandebourgeoia en donne déjà l’idée. C’est de Leipzig, entre 1727 et 1736 que sont datées les parties retrouvées de ces différents concertos pour un, deux, trois ou quatre pianos avec accompagnement. Il les a écrits alors soit en vue de son ÆuAk-Kollegium, soit et plus probablement encore, pour la musique qu’il faisait à la maison, avec ses enfants et ses élèves, cette Haud-Æuoik qui était sa plus grande joie. Ces concertos de piano étaient d’ailleurs tous transcrits, semble-t-il, de concertos de violons, et plusieurs de leurs morceaux avaient été utilisés dans des cantates. Il ne faudrait pas y voir, pour autant, des « arrangements » de circonstance. Spitta estime que leur version violonistique est la plupart du temps inspirée du clavier, et qu’en les transcrivant pour le piano, Bach a restitué à sa pensée sa vraie forme. Au reste, ces concertos de piano sont au nombre des œuvres auxquelles Bach retravailla dans les derniers temps de sa vie pour en laisser une version définitive. Le concerto en ré mineur est, de tous, selon Spitta, le plus significatif par la puissance de son élan, par la profondeur de sa pensée et par sa richesse de style. Entre les deux aUegroo qui, selon la donnée du style, opèrent un développement de motifs plutôt qu’un développement thématique, l'adagio déroule une cbaconne dont le thème est confié à la basse. Le ton pathétique de l’œuvre, qui ne s’apaise que dans une profonde plainte et se détend à peine vers sa conclusion, lui donne un caractère particulièrement prenant et d’autant plus extraordinaire qu’à l’époque, le concerto était habituellement conçu comme un jeu agréable et divertissant.
tt]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0758.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«laaKiiHiaiiiiiiiiiiii
SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 15* MILLIONS
 6,	Corraterie GENÈVE Corraterie, 6
EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
CAROUGE
i i, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
 CORNAVIN
  io, place de Cornavin
 PLA1NPALA1S
  36, rue de Carouge
g*"*4»"
 Wolfgang-Amédée MOZART
   Né à Salzbourg en i?56, mort à Vienne en 1791.
S
     Musique de ballet se rapportant à la pantomime les Petits Riertd, pour deux violons, alto, basse, deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et cymbales, composée en 1778 à Paris.
     Lorsque Mozart fit son dernier séjour à Paris en 1778, il espérait, grâce à ses relations avec le maître de ballet Noverre, lequel prétendait avoir une certaine influence sur le directeur de l’Opéra, $ De Vismes, être chargé de la composition d’un opéra; mais il ne reçut jamais aucune instruction à ce sujet. Par contre, il composa pour Noverre la musique d’un de ses ballets. Il écrit à son père, en date du 8 juillet 1778 : « Au sujet du ballet de Noverre, je n’ai rien écrit d’autre, que ceci : il en fera peut-être un autre ; il avait juste besoin d’un demi-ballet et j’en ai fait la musique. Il contiendra six S parties d’autres compositeurs, qui ne se composent que de misérables et vieux airs français ; la symphonie et les contredanses, douze parties en tout, seront de ma composition. Ce ballet a déjà été * donné quatre fois avec grand succès. Je ne ferai plus rien si je ne ^ sais pas d’avance ce que je serai payé, car cette fois, c’était seulement par amitié pour Noverre que je l’ai fait. »
    D’après un feuillet de théâtre de l’Opéra de Paris, on a donné le 11 juin 1778 l’opérette Finte genielle ou les Jumelles supposées et le ballet-pantomime les Petits Riens, ce dernier composé par M. Noverre.
  Il n’y est pas du tout fait mention de Mozart comme compositeur de la partie musicale. Depuis ce moment, cette musique de ballet a î été complètement oubliée ; c’est Victor Wilder qui est parvenu à en retrouver la partition dans la bibliothèque de l’Opéra. Elle contient, outre l’ouverture, vingt danses dont sept, d’authenticité douteuse, n’ont pas été reprises dans la nouvelle édition.
 S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0759.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Maurice RAVEL
  Né le 7 mars 1875 à Cibourre (Basses-Pyrénées).
     Lever du jour : Aucun bruit que le murmure des ruisselets amassés par la rosée qui coule des roches. Daphnis est toujours étendu devant la grotte des Nymphes. Peu à peu le jour se lève. On perçoit
 DAPHNIS ET CHLOÊ
h
     Ce ballet symphonique, écrit en 1910-1911 pour les ballets russes de Serge de Diaghilew et mis en scène par Michel Fokine, tient une place à part dans la production de Maurice Ravel par l’ampleur de son style, les larges proportions de sa composition. Le ciseleur de pierres précieuses, le miniaturiste, le poète lyrique intime et délicat de la Rhapsodie espagnole, de Æa Æère l’Oi/e, des Va Lied nobles ' et sentimentales, y fait place à un décorateur de grand style. « L’art
         i	w
de Ravel s’est singulièrement affermi dans cette partition systématiquement plastique, dit M. E. Vuillermoz. Tout en conservant ses § dons si personnels de pastelliste familiarisé avec toutes les irisations
1
  musicales d’un orchestre où les poussières sonores dansent et chatoient comme des atomes dorés dans un rais de soleil, le compositeur a consenti à cerner d’un trait net le contour de ses dessins. »
s	5
   Toutefois, le caractère de son art, ce caractère objectif et réfléchi, où dominent le goût et la mesure, et sa sensibilité particulière, n’ont pas changé. La mélodie garde son élégance un peu hautaine et l’harmonie son goût des larges consonances et des subtiles affinités 2 tonales. Dans la mise en œuvre, on verra que la mélodie s’épanouit pour dépeindre l’ampleur d’une magnifique aurore, sans recourir à l’éloquence ou à la grandiloquence ; et sa danse générale multiplie ses élans et ses formes sans cesser d’être ordonnée ; c’est une bacchanale, par la diversité des rythmes et l'élan dynamique, mais j une bacchanale classique, comme l’aurait conçue un Poussin.
     La deuxième série des fragments symphoniques extraits de cette œuvre pour le concert correspond aux épisodes suivants du livret :
 à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0760.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
iMNiat 1AUE1
Chant
Boulevard James-Fazy, i7
E.	KNECHTLI - BER AN
Piano
j, rue Louis -Duchosal (Rive)
iciîivi artistique mn musique
Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Soliste de lf Orchestre de la Suisse Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d’élèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
M. MUPIl
E.	1BERT1IOUEI
Violoncelle	•	Violon
Rue des Granges, 11 Tél. St. 58.01) j Avenue de la Gare des E.aux-Vtves, 10
m™ M. JtACMENAlt {
    Chant	;
Rue des Eaux-V^iveo, 75 Tél. Si. 16-78 î
  1PATO MICHE |
       Professeur au Conservatoire	•
      Violon - Concerts	r
Roule de Chêne, 2<ybis Tél. St. 56.41 ;
•
     BAISE ET MAIHflEN
      Professeur Eug. REVUZ
Rue du Rhône, 61
Téléphone Sland 59-19
Mme Renée NICOLAIEW {	E. BUIEf
Cantatrice et Professeur	•	Piano - Solfège „
Bout, de* Philosophes, 24 Tél. St. 62.85 ; Roule de Chêne, 13	Tél. St. 78.66
IL» KJLEIN van CUEtTATT
Violon
Chemin Beau-Soleil (Cbampel)
MANON COUGNARD
Chant
Grange-Canal Tél. Alonl-Blanc •22.3c)
: Mlle A. LEPONTE de LULSI j
•	Violon	;	J
• - i
Rue du Æarche, 40	;	•
:............................................................................................................:
Renseignements et conditions : Imprimerie JARRYS, rue Ilenri-Fazy.
 ü
   des chants d’oiseaux. Au loin, un berger passe avec son troupeau.
•I
   Entre un groupe de pâtres à la recherche de Daphnis et de Chloé.
   Ils découvrent Daphnis et le réveillent. Angoissé, il cherche Chloé du regard. Elle apparaît, entourée de bergères. Ils se jettent dans les bras l’un de l’autre. En retrouvant Chloé, Daphnis reconnaît l’intervention de Pan : Le vieux berger Lammon explique que si Pan a sauvé Chloé, c’est en souvenir de la nymphe Sj^rinx dont le dieu fut épris autrefois. Daphnis et Chloé miment l’aventure de
■
Pan et de Syrinx.
Pantomime : Chloé figure la jeune nymphe errant dans la prairie Daphnis-Pan apparaît et lui déclare son amour. La nymphe le e repousse. Le dieu devient plus pressant. Elle disparaît dans les roseaux. Désespéré, il arrache quelques tiges, en forme une flûte et joue un air mélancolique. Chloé réapparaît et figure par sa danse les accents de la flûte. La danse s’anime de plus en plus et « dan un tournoiement éperdu, Chloé tombe dans les bras de Daphnis.
   —	Devant l’autel des Nymphes, Daphnis jure sa foi, sur deux brebis. Entre un groupe de jeunes filles costumées en bacchantes, agitant des tambourins. Daphnis et Chloé s’enlacent tendrement.
   Un groupe de jeunes hommes envahit la scène. Joyeux tumulte. Danse générale.
                                                            ■
L	J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0761.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HAMBURG - AMERICA LINIE
 jours
d été ,
sur mer et dans les neiges
HAPAG
CROISIÈRE VERS LES FJORDS ET LES RÉGIONS ARCTIQUES
au Cap Nord et au Spitzberg jusqu’à la limite des glaces éternelles à bord des luxueux vapeurs allemands de 20.000 tonnes et à trois hélices « RELIANÇE » et « RESOLUTE ».
Pour ces voyages les deux vapeurs ne comportent que des places de première classe.
Premier voyage, du 3 au 26 juillet 1927 (Vap. « RELIANÇE »)
Deuxième voyage, du 17 juillet au 9 août 1927 (Vap. « RESOLUTE »)
Prix pour une personne et un voyage à partir de fr. lOOO.— y compris la nourriture (sans boisson) et les nombreux embarquements et débarquements.
Pour renseignements et retenir ses places s’adresser :
J. VÉRON, GRAUER & C'% GENÈVE
RUE DU RHONE, 27
POUR LA CLOTURE DE LA SAISON DE
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                                   K-	•> «
QIJATRE SPECTACLES WAGNERIENS AU
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
sous la direction de
M. Robert»F. DENZLER
Premier chef d’orchestre du Stadttheater de Zurich
/Mardi 2ij et Jeudi 31 mars, Deux représentations de
1EGFRIE
Drame lyrique en 3 actes, de Richard WAGNER.
Lcô principaux rôlea seront tenuà par
   Mlle Marguerite BÀUMER (Opéra de Stuttgart).
   Mme Maria MÜELKENS (Stadttheater de Zurich'). | Mme ANRIG-DENZLER (Stadttheater de Zurich). M. Otto WOLF (Prinz-Regent de Æunich). M. Hermann WEIL ( Théâtres de Bayreuth et Stuttgart). M. Karl SEYDEL (Opéra de Æunich et Théâtre de Bayreuth).
jj -
Décors de Laurent SABON.
ÆLe en scène de M. AIoïs HOFMANN, du Stadttheater de Zurich.
   Il	reste encore des places pour chacune des deux représentations. Le Bureau de location est ouvert au Grand Théâtre chaque jour de 10 heures à 12 h. 3o, et de i3 h. 3o à 17 heures. (Téléphone Stand 0.222, de 14 à 16 heures seulement), dimanche excepté.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0762.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1926-1927
Premier chef d’orcheshe : IV1. Ernest ANSERJMET Deuxième chef d’orche.üre : xM.. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
                i” violon solo....... Fernand CLOSSET, proL au Conservatoire de Genève.
                   2* premier violon solo . Jean LACROIX, ex-ior violon solo du Grand Théâtre de Genève.
                   1er second violon solo. . SABBATANI, de la Scala de Milan.
                jw alto solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
                    /" violoncelle .rolo. ... A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo.
                    1” contrebande solo. . . PIRSON, premier prix du Conservatoire de Liège.
                 i" flûle solo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
                  z" baulboià solo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
                 Cor anglais solo..... FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
in clarinette solo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
                     —	(suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
i*r baMon solo...... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
                l” cor solo......... E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
                   j" trompette solo .... DUBOIS, ex-i" trompette solo des Concerts Lamoureux. itr trombone solo .... Anton RIPA, soliste de l’Opéra de Budapest. i" timbalier........ Fr. SCHIESSER.
               f” barpe........... M“e BARRIERA'de SANCTIS, premier prix d’excellence
du Conservatoire de Turin.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>