<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert symphonique 
            <date when='19271112'>12/11/1927</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0971.tif'/>
        <date when='19271112'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <title>Troisième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THEATRE DE GENEVE
Samedi 12 novembre 1927, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Troisième de l’Abonnement) Soliste : M11' Lina FALK, cantatrice.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SÉRÉNADE n° 7 (Haffner).............. Mozart
         a)	Allegro maestoso - Allegro molto.
         b)	Menuetto galante.
         c)	Andante.
         S) Menuetto.
          e) Adagio - Allegro assai.
2.	a) Air d’Araace, extrait de PARTÉNOPE. HændeL
    b) CANTATE, Scblagedocb gewünécble Stunde J.-S. Bach Pour chant et orchestre : M1'0 Lina FALK.
DEUXIEME PARTIE
3.	GIGUES, n° 1 des Images, pour orchestre. Debuéày
4.	L’AMOUR SORCIER,
                             scène lyrique pour orchestre et chant (ire audition intégrale) Æ. de Falla Chant : M1"’ Lina FALK.
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
          Aucun morceau ne ,fera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer. lied ported éeronl rigoureusement fermées pendant t’exécution Des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0972.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿c
c
3
7’	1
1 out ce qui concerne	^
Le VIOLON et le VIOLONCELLE 3
Aimé KLING
LUTHIER
12, Rue Dldciy (premier étage)
 rvfe>-.
 3
 3
5
S
  d)
 3
 3
  3»
/0,f o
Collection Je violons anciens Spécialité Je beaux arckets
S
■■ • S
     L'Orchestre de la Suisse romande vient de perdre en la personne de AI. Frédéric Le Coultre un de ses amis et de ses conseillers les plus actifs et les plus précieux. Ancien membre du Comité des Concerts d’abonnement, membre du Comité du Conservatoire, Ai. Le Coultre a été un des fondateurs de notre institution. Il a fait partie dès scs débuts de notre Comité de direction et l’on peut dire qu ’il a travaillé avec nous chaque jour durant les neuf années écoulées de notre activité. Son départ laisse un vide que nous ressentirons douloureusement car son action, parfaitement désintéressée et encore quelle s’accomplit sans vouloir paraître extérieurement, était considérable. Fondée sur un amour profond de la musique et sur une tgrande expérience des choses de notre art et des hommes, elle était toute dominée par une bonté et une générosité qui donnaient à ses vues et à ses conseils le plus haut prix.
     Qu'on nous permette d’adresser ici à sa mémoire l’hommage de notre reconnaissance et de notre regret.
La Direction de l’O. S. R.
uci ne n un mit nrrm—ni—ni—ir nrr îny t t—m r*r T"in]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0973.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême M aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
t>4, R ue du Stand, 6^, 1er et II *tag es.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - DécatiMage - Coatumea bah et soirée,)
F. & E. BAECHLER Frères
Tour - de - l'île, -j - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 15, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
C* 1E M È V E
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

6
S
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en iy56, mort à Vienne en 1791.
 S
      C’est le 22 juillet 1776 qu’a eu lieu le mariage de M. Spæth avec Mlle Elisabeth Haffner, en l’honneur duquel Mozart nous apprend lui-même au titre de son manuscrit qu’il a composé sa Sérénade.
      Les Haffner étaient une famille de riches commerçants salzbour-geois qui s’étaient toujours intéressés au talent du jeune Mozart et dont le chef se trouvait être, à ce moment, bourgmestre de la ville. Aussi comprend-on que Mozart, dans ces conditions, ait apporté à fi son œuvre un soin extrême, et un désir évident de profiter de
5	l’occasion pour se montrer à ses concitoyens dans tout l’éclat de son génie créateur. Mais cette considération intéressée ne suffisait pas à nous expliquer l’importance exceptionnelle qu’il a manifestement attachée à son œuvre, si nous ne savions déjà dans quel état de véritable ivresse musicale le jeune homme vivait durant cette merveilleuse année 1776, où l'expansion juvénile de son âme éprouvait r un besoin irrésistible de se traduire par le moyen de son art. Le Ç fait est que, d’un bout à l’autre, cette grande Sérénade atteste un rç effort prodigieux, aussi bien pour ce qui est de l’inventio i et de la Ij distribution des idées que pour ce qui est de leur réalisation symphonique.
Jamais encore, peut-être, aucun autre des ouvrages de Mozart n’a été conçu par lui à la fois dans des dimensions plus vastes et avec un caractère plus marqué de grandeur poétique. Chacun des morceaux est traité dans un style très noble et de la plus haute portée expressive, avec une intention certaine d’originalité aussi C bien dans sa coupe que dans tous les détails de sa mise au point ; tj et l’immense travail dépensé à la production de la Sérénade amènera ? désormais, dans les œuvres du jeune maître, un progrès non moins considérable, et qui s’affirmera tout ensemble dans la richesse de la jj pensée comme du style musicaux et — peut-être plus encore — dans ^ C l’aisance et la sûreté de leur emploi.
{D’après T. de JP^yzewa et G■ de Sainl-Foix.) §
l
      La Sérénade comprend comme de coutume un petit Concerto de § violon intercalé entre ses divers mouvements mais que nous avons § g supprimé pour l’exécution d'aujourd’hui, n’empruntant à l’œuvre que | J ses morceaux purement symphoniques.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0974.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Corraterie, ç, au w
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE .Maison Charles BERGÜER, 11, rue Petitot - Téléphone Stand o.ita^

B
n
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 2 1 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
CANTATE n°
                        Schlage doch, gewünschte Stunde, brich doch an, du schonerTag-
                         Kommt, ihr Engel, auf mich zu, offnet mir die Himmels Auen, meinem Jesum bald zu schauen in vergnügter Seelen Ruh !
                        Ich begehr’ von Herzens Grunde nurjden letzten Seigerschlag.
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
     Les Troid Images pour orchestre publiées en 1909 et 1910, Gigued, jj Ibéria, Rondeà de Printemps n'ont de commun que le caractère, s indiqué par ce titre, d’œuvres s’adressant à l’imagination et à la sensibilité. Une des premières œuvres de Debussy, la Æarcbe écoddaide ded Comled de Rodd, marque déjà la dilection de ce musicien pour les rythmes de la musique populaire écossaise. D’autre part, les premiers cahiers de Debussy annonçaient, comme œuvre « en
?
9 p
^ préparation » certaine Gigue Iridié pour orchestre. Peut-être ce vieux
  projet jamais réalisé aurait-il peu à peu germé pour aboutir aux plus complexes Gigued. Ce morceau est construit autour de deux mélodies gardant un caractère très individuel, « solistique » pourrait-on dire, et exposées par le hautbois d’amour. Autour de ces deux mélodies s’anime l’orchestre dans des rythmes divers de gigues et, l’opposition, parfois la juxtaposition de ces éléments donne naissance aux diverses périodes qui constituent l’œuvre. Sans chercher un programme à une musique qui, par nature, y a toujours répugné, on trouverait dans ce solo mélodique opposé à l’ambiance orchestrale, et en général dans tout le caractère du morceau, dans sa forme et dans son expression, une justification de l’image d’un « grand Pierrot triste » à laquelle, paraît-il, l’auteur, en conversant, fit un jour allusion.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0975.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ô Pve Ja Dhône Qeneve *
AMSTERDAM
PA RI5
BOMBAy

             Manuel de F ALLA
 E
  Né en 1875 à Cadix, élève de Pedrell à Madrid, puis disciple de Dukas et de Debussy à Paris, Manuel de Falla est aujourd’hui non seulement le plus important des compositeurs espagnols, mais encore une des deux ou trois grandes figures de sa génération. Les nouveaux moyens d’expression qu’il a su tirer de la musique populaire andalouse, en particulier de ce qu’on appelle le style « flamenco » sont un des traits caractéristiques de la musique de Falla, et l’œuvre dans laquelle ce trait apparaît de la manière la plus heureuse est /’Amour aorcier. Cette scène gitane d’Andalousie, espèce de pantomime mêlée de chants et de danses, a été écrite pour la j célèbre chanteuse et danseuse Pastora Imperio, et inspirée en grande partie par les thèmes poétiques et musicaux, contes et récits indiqués à l’auteur par la mère de cette artiste, vieille gitane typique. Un livret de Martinez Sierra sert de support et de lien à ces inspirations de source populaire : une jeune gitane, terrifiée par le spectre d’un amoureux défunt qui la persécute et la menace, n’ose s’unir à l’homme qu’elle aime; celui-ci pour la délivrer de son envoûtement charge une autre jeune fille de séduire le spectre, stratagème qui réussit aussitôt ; la jeune gitane, voyant l’indignité de son persécuteur, n’hésite plus alors à s’unir à celui qu’elle aime et le spectre s’évanouit pour toujours. Mais ce qui importe n’est pas tant cette action dramatique que son ambiance — celle de la grotte nocturne où se réunissent les gitanes — et les situations successives qui donnent lieu à l’expression dramatique.
  La suite des pièces qui composent l’Amour sorcier et qui décri- | vent cette série de situations dramatiques est indiquée par les | titres suivants, qui suffiront à préparer l’auditeur à ce qu’il j doit entendre :
  a)	Introduction et scène. — (Dans la grotte des Gitanes, la nuit), j
  b)	Chanson du chagrin d’amour.
   Ah ! Je sens dans mon âme	Feu, ma compagnie
   Un sourd je ne sais quoi,	Je crains moins ta flamme
   Quand cet homme infâme	Que la jalousie
   N’est pas auprès de moi !	Q,ui me brûle l’âme !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0976.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION
BANQUES
SUISSES
Capital et Réserves	88 millions de francs
          30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUES
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	0. sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	*. sur SONS DE CAISSE 3 à 5 ans
              GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
                                    1 S
             Ah ! La rivière amie Murmure toujours.
                            Et l’ingrat m'oublie Pour d’autres amours.
§
 Ce feu qui brûle en moi	Je sens mourir mon cœur !
 Ce sourd je ne sais quoi...	Mystérieuse douleur
 Larmes éteignez-moi.	D’un amour traître et menteur.
à
 —	Le revenant. — Danse de la terreur.
 —	Le cercle magique (Récit du pécheur).
 —	Minuit (Les Sortilèges).
 —	Danse rituelle du feu (pour chasser les mauvais esprits).
 —	Scène.
                         Lhan.ion du feu follet.
 L’Amour est flamme et caprice,	Malheur aux yeux qui voulurent voir
 L’Amour est un feu follet	Sa flamme voltiger !
 Vous le suivez, il s’esquive,	Malheur au cœur misérable
 Il	vous suit quand vous fuyez.	Qui dans sa flamme a brûle !
 —	Pantomime. (L’amour profane).
                      Danée du jeu d’amour.
C'est toi cet amant infâme
Que mon cœur croyait sincère.	J
 Mais l'amour de ma pauvre âme Tu ne le méritais guère !
 Tu faisais à mon amour Des promesses mensongères !
Je suis l'air que tu soupires !
                       La voix qui parle en ton ombre !
La flamme qui te consume !
La mer où ton âme sombre !
 S
— Final.
Les clocher du matin.
Voici la clarté du jour. Chantez, les cloches, ma joie, Voici venir mon amour.
L«]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0977.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿E—
  LES MEILLEURE PORTRAITS
BOISSONNAS
4, QUAI DE LA POSTE ■s-x-d-a GENÈVE l'*'> '
Téléphone Sland o6.6(j
TOUS TRAVAUX
4--------^ «----V «----
PHOTOGRAPHIQUES
éh
TABLEAU MENSUEL DE L’ACTIVITE DES SOCIÉTÉS DE MUSIQUE SYMPHONIQUE EN SUISSE
I.	ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
fi 6 novembre. | 7 novembre.
I
§ 12 novembre. §
13 novembre. J 14 novembre. 15 novembre.
S
17 novembre.
19 novembre.
5 20 novembre. 21 novembre.
26	novembre.
27	novembre.
28	novembre.
Les 24. 29 et
Genève, 3e Concert populaire (Victoria-Hall), direction Ernest Ansermet. Soliste : Mme V. Andreossi, cantatrice.
Lausanne, 2e Concert populaire, direction E. Ansermet. Soliste : Mme V. Andreossi, cantatrice.
Genève, 3e Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. Soliste: Mlle Lina Falk, cantatrice.
Genève, 4e Concert populaire (Plainpalais).
Lausanne, 3eConcert d’abonnement, série A, direction E. Ansermet.
Montreux, ier Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. Soliste : M1Ie Lina Falk, cantatrice.
Neuctlâtel, 2e Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. Soliste : M,le Demirgian, violoniste.
Genève, 4° Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. Soliste : Mlle Erica Morini, violoniste.
Genève, 5e Concert populaire (Victoria-Hall), dir. E. Ansermet.
Lausanne, 2e Concert d’abonnement, série B, direction E. Ansermet. Soliste : Mlle Erica Morini, violoniste.
Genève, Concert Pablo Casais, violoncelliste (au Victoria-Hall), avec Î O. S. R., direction E. Ansermet.
Genève, 6e Concert populaire (Plainpalais).
Genève, 7e Concert populaire (Concert d’Art social, sous les auspices de la Ville de Genève), direction E. Ansermet.
 3o novembre. Genève, (Grand-Théâtre), trois représentations du Freiéchütz, de Weber, organisées par la Société de Musique Symphonique, direction A. Paychère.
II.	EN SUISSE ALEMANIQUE :
BALE : Allgemeine Musikgesellschaft.
   12	novembre. 3e Concert d’abonnement, direction I élix Weingartner. Soliste: M. Paul Wittgenstein, pianiste. — Ouverture de Rob-Roy, Berlioz. — Concerto de piano, Korngold. — Tapiola, poeme symphonique, de Sibelius. — Symphonie n° 1, de Schumann.
   26 novembre. 4* Concert d abonnement, direction Félix Weingartner. Soliste : M. Fritz Hirt, violoniste. — Suite 1) moll, pour flûte et cordes, J.-S. Bach. — Symphonie Ré dur, K.V. 543, Mozart. Concerto de violon, Dvorak. — Quatre pièces d’orchestre du Songe à une Nuit D'Eté, Mendelssohn.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0978.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿lÉllSi
ROTOR OIT
GARANTIT MEIILEUR RENDEMENT
S A REDARD &Cie MORGES
CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR LA VENTE EN SUISSE
 S. A. REDARD
  et C1' MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
POUR
L ENTRETIEN
DE LA
CHAUSSURE

r~
»ooo<3e^reo’e^«
              BERNE : Bernische Musikgesellschaft.
8 novembre. 2e Concert d’abonnement, direction Fritz Brun. Soliste : J. Pembaur, pianiste. — Symphonie n‘ j, Schumann. — Concerto de piano, G moll, Mendelssohn. — Pièces pour piano, de Liszt.
                —	Chant des Æaielots du Vaisseau fantôme, de Wagner. (Berner Liedertafel).
22	novembre. 3e Concert d’abonnement, direction Fritz Brun. Soliste : Georges Kulenkampff, violoniste. — Symphonie n° ;, de Tschaïkowsky.
               —	Concerto de violon, Dvorak. — Sbehérazade, de Rimsky-Korsakow.
SAINT-GALL : Konzert-Verein.
io	novembre. 3“ Concert d’abonnement, direction Othmar Schœck. Soliste : Karl Erb, ténor. — Symphonie n° 2, de Brahms. — Air.i de Concert, de Mozart et Hændel. — Lieder (au piano), de Schubert et Schœck, — Symphonie « Paukenscbtag », de Haydn.
2.4 novembre 4*
Concert d’abonnement, direction Othmar Schœck. Soliste : G. Kulenkampff, violoniste. — Suite romantique, op. 125, de Max Reger. — Concerto de violon, A dur, de Mozart. — Cbaconne (violon seul), de Bach. — Concerto pour orchestre, op. 38, de Hindemith.
î » novembre 2“
SCHAFFHOUSE (Musik-Collegium).
Concert d'abonnement, direction Oskar Disler. Soliste : Mm“ Durigo, cantatriee. — Odette pour cuivres, de Beethoven. Lieder (au piano), de Schubert. — « Dte junge Afagd», six poèmes pour voix d’alto, flûte, clarinette et cordes, de Hindemith. — Sérénade B dur, de Mozart.
20 novembre Suter-Konzert (S*-Johann-Kirche) avec chœurs.
WINTERTHUR (Musikkollegium).
2 novembre 3* Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. Soliste : J. Maca, violoniste. — Ouverture Ilusslan et Ludmilla, de Glinka. j" Concerto de violon, Saint-Saëns. — Jîarcbe ecoMaise, de Debussy. — Prélude à Vaprès-midi d’un faune, de Debussy. — Pétrouchka, de Strawinsky.
g novembre 4° Concert populaire, direction E. Wolters. Soliste : W. Kagi, violoniste. — Concert Beethoven.
16 novembre 4e Concert : Musique de chambre.
23	novembre 5" Concert (Stadtkirche), direction Hermann Scherchen. Solistes : JV\ule C. Wirz-Wyss, cantatrice; M. Butschmann, altiste. Magnificat, de Kaminski (avec le Hausermann-Chor de Zurich).
                —	Notre père, chœur mixte et orgue, de F. Hegar. — « Libéra me, Domine», chœur mixte et instruments, de Bruckner. — Symphonie n° 8, de Bruckner.
25 novembre 5* Concert populaire : Musique de chambre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0979.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ZURICH (Tonhalle Gesellschaft).
      1er novembre. 3° Concert d’abonnement, direction V. Andreæ. Soliste : Mme Stefi Geyer, violoniste. — Symphonie n" 2, de Bruckner. — Concerto de violon, n° 8, A dur, de Spohr. — Ouverture d'Euryanlhe, de Weber.
 | 8 novembre. Concert du Gemischter Chor, P.iatmuà bungaricut, de Kodaly. — Te Deum, de Berlioz.
 j 14-15 novembre. 4° Concert d'abonnement, direction V. Andreæ. Soliste: W. Frey, pianiste. — Ouverture de Alanjred, Schumann. — Concerto de violon, E. Toch. — Harold en Italie, de Berlioz.
 ' 28-29 novembre. 5e Concert d'abonnement, direction V. Andreæ. Soliste : Pablo Casais, violoncelliste. — Ouverture d' Egmonl, de Beethoven. — Concerto pour violoncelle, de Haydn. — Suite pour violoncelle seul, de Bach. — Symphonie n° 5, de Beethoven.
GRAND THEATRE DE GENÈVE
  ^ <■..><..->4...><--.>	«...	>«... > «... > «... > «...-► «.., «... >«....> «... •>«... >«.... >
 (
Samedi kj novembre KJ2J, à 20 h. et demie.
4e Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : M"' Erica MORINI, violoniste SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche /j novembre i<j2j, à heures
4e Concert Symphonique populaire
   Sous la direction de M. Ernest ANSERMET]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>