<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert symphonique populaire
            <date when='19271113'>13/11/1927</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0980.tif'/>
        <date when='19271113'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Quatrième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche ij novembre 192J, a ij heures précises
QUATRIÈME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
L orchestre sera dirigé par
M.. Ernest ANSE RM. ET
Entre la tre el la 2e partie : Entracte de j o minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
m
    3.	a) Ouverture de LA PSKOVITAINE. j />) LE VOL DU BOURDON, scherzo Rim.iky-Kor.takow extrait du Tzar Saltan...........) 4.	ORPHEE, poème symphonique....... Luzt
   5.	Ouverture du VAISSEAU FANTOME ITugner
PROGRAMME
1.
2.
PREMIÈRE PARTIE
lu Æemoriam :
MARCHE FUNEBRE de la Symphonie
héroïque........................ Beethoven
SUITE en m mineur................. J.-S. Bach
     Ouverture - Rondeau - Sarabande - Bourrée Polonaise - Menuet - Badinerie.
        Flûte dolo : M. Marcel Welsch.
DEUXIÈME PARTIE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0981.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ out ce qui concerne
                                    Î S
Le VIOLON et le VIOLONCELLE j)
J
                                     5 j 2 d d 5
                                              3
Aimé
  LUTHIER 12, Rue Dtclay (p
UNG
 rentier
 étage)
Collection de violons anciens Spécialité Je beaux archets
5
     L ’Orchestre de La Suisse romande vient de perdre en la personne de AI. Frédéric Le Coultre un de ses amis et de ses conseillers les plus actifs et les plus précieux. Ancien membre du Comité des Concerts d’abonnement, membre du Comité du Conservatoire, Æ. Le Coultre a été un des fondateurs de notre institution. Il a fait partie des ses débuts de notre Comité de direction et l’on peut dire qu il a travaillé avec nous chaque jour durant les neuf années écoulées de notre activité. Son départ laisse un vide que nous ressentirons douloureusement car son action, parfaitement désintéressée et encore qu elle s’accomplit sans vouloir paraître extérieurement, était considérable. Fondée sur un amour profond de la musique et sur une grande expérience des choses de notre art et des hommes, elle était toute dominée par une bonté et une générosité qui donnaient à ses vues et à ses conseils le plus haut prix.
     C ’est pour témoigner à sa mémoire L’hommage de notre reconnaissance et de notre regret, que nous avons inscrit, en tête du programme de ce concert, la Marche funèbre de la Symphonie héroïque. L’auditoire voudra bien s’unir à nous dans cette pensée en n applaudissant pas cette pièce.
La Direction de 10. S. R.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0982.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatiààage - Coélumeé baU et soirées
F. & E. BAECHLER Frères
Tour - de - l'île, _| - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
■ (GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
        
        
-Vhb -  
Itères
2 2 . Corraterie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M cme Ma ison
PIANOS ~ HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
6	4, R ne du Stand, 64, Ier et IIe étages.

Jean- Sébastien BACH	|
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet îySo.
 ?
Philippe Spilta a très heureusement comparé les Concerts bran-debourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage | musical, domine directement les sommets de la symphonie classique,
| sans toutefois qu’il y ait entre eux de liaison véritable. Ce qui, au § commencement du XVIIIe siècle, est en relation directe avec la sym-§ phonie et représente vraiment la musique d’orchestre de cette S époque-là, c’est la juile. Et c’est une attestation de 1 universalité du ^ génie de Bach d’avoir excellé dans l’un et l’autre de ces genres. j) | Dans ses Concerts brandebourgeois, Bach résumait, en en élevant f
1	singulièrement la portée, toute l’évolution du concerto gro**o ; dans § h ses *uite*, il donnait les meilleurs exemples que l'on possède de cette | première forme, de cette forme ancestrale de la symphonie. Dans | g le premier cas, c’est son génie personnel qui l’emporte et nous révèle « U son expression la plus propre, la plus intime; dans le second, c est g | son génie de race et le fond populaire de sa nature qui sont en j; | œuvre, le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique j> § instrumentale allemande qui parachève leur œuvre.
     Ces *uite*, que Bach appelait ouverture*, comprennent en effet une § S ouverture largement développée, suivie de quelques formes de danses § § sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a la § | forme de l’ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis S | que dans les œuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté g ce modèle formel, l’ouverture avait une expression essentiellement | Ç décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et signi- « fi ficative. Les danses sont des images, des petits tableaux de caractère, £ | qui se dégagent du style épuré et enrichi des formes de danses populaires.
Des quatre ouverture* ou suites d’orchestre que Bach a laissées,
B celle en si mineur est la plus délicate et la plus surprenante — par § sa tonalité d’abord. Ecrire sept morceaux successifs, sans mono- § tonie, dans la même tonalité mineure, est une gageure que Bach est § à peu près seul à pouvoir tenir. Mais si mineur est une des tona- S lités favorites de Bach, celle de la grande messe, et elle donne à jj | toute cette suite une noblesse, une sorte de mélancolie élevée qui |]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0983.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ci le, 11, et Corraterie, g, au i'r
    MUSIQLJE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de i 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
 FONDE EN
  nvo7
                     
PARIS P LEVE L PARIS 
M.ais
Cka
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE es BERGUER, il, rue Petitot - Téléphone Stand o.ib*4

 3
I	lui sont très particulières. En accord avec la tonalité, la composi-	^
§	tion de l’orchestre est aussi la plus délicate des quatre suites : elle	J
§	ne comprend que les cordes et une partie de flûte qui par moments	^
'	intervient en soliste. L'ouverture, d’un très ample développement,	à
m	présente cette particularité que le largo initial revient après 1 allegro	5
ç	dans un rythme différent (ternaire au lieu de binaire) mais sur la	|
g	même idée thématique.
Après Xouverture, les pièces capitales de la suite sont une sarabande	^
|	et une polonaise: la sarabande, dont la phrase se déroule en canon	(j
^	entre la voix supérieure et les basses ; la polonaise doublée d une	j
§	variation que la flûte-solo brode sur le thème confié aux basses.	|
§	Entre Vouverture et la sarabande: un rondeau, — forme d’inspiration
§	française, comme l’orthographe du nom l’indique, — qui est une	J
S	merveille d’invention et de composition. Entre la sarabande et la	J
§	polonaise : deux bourrées alternatives, la première développée sur une
|	basse obstinée de caractère burlesque, la seconde confiée à la flûte-
n	solo. Après la polonaise, et pour finir : un menuet, puis un morceau	|
h	de fantaisie, que Bach intitule badinerie (encore une inspiration	2
A	française) donnant aux jeux de la flûte le dernier mot dans le
    déploiement de l’œuvre.
9
 4* 4* 4*
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
né à Tiekvin en 1844. mort à Pétrograd en 1908
     La Pskovitaine (ou « La fille de Pskow ») est le premier et reste
2	un des plus importants ouvrages scéniques de Rimsky-Korsakow.
h	Ecrit en 1873, cet opéra en quatre actes se trouve être contempo-
jj	rain de Boris Godounof et, inspiré comme celui-ci d’un sujet histo-
^	rique, il témoigne de la sympathie d’idées qui unissait à cette époque Moussorgsky et Rimsky-Korsakow. La Pskovitaine a été représentée
|	dans ces dernières années sur plusieurs scènes européennes sous le
|	nom à'Ivan le Terrible, et effectivement son sujet, emprunté à un
§	drame du poète Meï, s’inspire des événements historiques de la fin ^
§	du XVIe siècle, où le tzar Ivan le Terrible fit la conquête des villes J
S	du nord de la Russie, entre autres Pskow. L’élément essentiel du l
a	drame est le conflit entre la grandeur cruelle du conquérant et son |
S	l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0984.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           ^beAjlgÀ c/' Otcesi&-y' j y
<=J^ed hlcca Ivcuvx, /^ocox>
auai^rr
  ÏT7Z--t)
      6 Pve LPhône Geneve
AMSTERDAM
PARI5
BOMBAY
hC^TŒ^i
   attendrissement devant une jeune fille de Pskow, Olga, en qui il reconnaît sa propre enfant, née d’une liaison illégitime. Ce conflit s’annonce déjà dans l'ouverture, qui au demeurant est un morceau d’allure épique évoquant la chevauchée sauvage du héros et de son
j LE VOL DU BOURDON	S
S ,	a
S (Scherzo du conte : Le Tâar Satlan.)	o
j .	§
   Le iils du tsar Saltan, Gvidor, possède le pouvoir de se trans-	S
§ former en bourdon. Il se rend au palais où habitent le tsar et ses	jj
§ trois tantes. A la suite de propos fort désobligeants tenus à son	9
jj sujet par l’une d’elles, Gvidor, furieux, pique celle-ci. Ce geste lui	|
| attire la poursuite du tsar, des courtisans et des domestiques de	jj | l’entourage, qui ne parviennent pas à saisir Gvidor.
    L’humour du musicien se donne libre cours dans cette description,	g
g empreinte de verve et d’une fantaisie orchestrale incessamment	ji | renouvelée.
>|* *|*
Franz LISZT
n	e
Né à Raidig (Hongrie) en 1811, mort à Bayreuth en 1886.
„ —_
ORPHÉE, poème symphonique.
S	i
   « Nous eûmes un jour à diriger Y Orphée de Gluck. Pendant les
    répétitions il nous fut comme impossible de ne pas abstraire notre	5 imagination du point de vue, touchant et sublime dans sa simplicité, dont ce grand maître a envisagé son sujet, pour nous reporter en pensée vers cet Orphée, dont le nom plane si majestueusement et si
   harmonieusement au dessus des plus poétiques mythes de la Grece’	S
   Nous avons revu en pensée un vase étrusque de la collection du	S
   Louvre, représentant le premier poète-musicien, drapé d une robe	5
    étoilée, le front ceint de la bandelette mystiquement royale, ses lèvres	9
    d’où s’exhalent des paroles et des chants divins ouvertes, et faisant	|
   énergiquement résonner les cordes de sa lyre de ses beaux doigts,	g
   longs et effilés. Nous crûmes apercevoir autour de lui, comme si	^
    nous l’eussions contemplé vivant, les bêtes féroces des bois écouter	^
I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0985.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UN!0»|
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	88 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUES
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	*/. sur CARNETS DE OÉPOTS
  5	*/. sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
              GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Cnmmeice
•<ÏOaB<7e{3G<3l
ravies ; les instincts brutaux de l’homme se taire vaincus ; les pierres s’amollir; des cœurs plus durs peut-être, arrosés d’une larme avare et brûlante ; les oiseaux gazouillants et les cascades murmurantes suspendre leurs mélodies ; les ris et les plaisirs se recueillir avec respect devant ces accents qui révélaient à l’Humanité la puissance bienfaisante de l’art, son illumination glorieuse, son harmonie civilisatrice. »
  Par cet extrait de l’argument que Liszt a publié en tête de son poème, on voit que, loin de chercher dans l’antique mythe du poète à la lyre un programme à épisodes successifs, descriptifs ou dramatiques et précis, le compositeur en a dégagé une idée générale, celle d’« Orphée, c’est-à-dire l’Art, épandant ses flots mélodieux, ses accords vibrants, comme une douce lumière sur les éléments contraires qui se déchirent et saignent au cœur de tout individu ou de toute société». Et c’est en un mouvement unique, d’une demi-teinte voulue, où le son du cor épouse celui de la harpe, qu’il a exprimé cette idée. Le morceau est d'une forme parfaite et parfaitement claire ; il s’appuie principalement sur deux motifs exposés, l’un par les violoncelles, l’autre par le cor anglais et le hautbois. Mais avant tout, il se manifeste essentiellement symphonique, en ce qu’il est régi tout entier par le principe de l’unité thématique.
                                                  *|c
  Richard WAGNER
    Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
  Ouverture du VAISSEAU-FANTOME
  Cette ouverture, comme celle de Tannhàuser, donne d’avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture à’Iphigénie en Aulide, continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans celle de Freidcbiitz.
  L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la
BOT»!}]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0986.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿—1
  LE5 MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4,	QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
 *GENÈVE
                                  SES PORTRAITS en COULEURS
        Téléphone Sland o 6. 6g
|
face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur	g
| la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge	g
| sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne	jj
§ liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une	^
§ flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou	§
§ ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe ?	§
y Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit	S
3	et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce	§
“ mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre	«
2	et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course mau-	3
| dite? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel,	jj
Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce	g
n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin se lance à sa	«
| poursuite en déespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre	jj
^ un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots.	^
Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre	^
capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse	§
§ sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la	§ § voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme,
jj Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas	|
» une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble	“
S attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors	jj
^ il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haie-	J,
g tante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents	jj
[! qui. dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette	^
| apparition. Mais rayonnante, elle l'attire par cette voix consolatrice	^
    qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force	^ § d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix,
Ü le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les	J
| bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se	j
S	brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste, et l’aurore	ij
jj d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux	§ | comme le matin sauveur sur le front des naufragés.
                                     (Ed. Schuré, le Drame musical.)
i	§
§]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0987.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MOTOR OU
 GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
 S A. RE DARD & Cie MORGES
  CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR IA VENTE EN SUISSE
 S. A. REDARD
 et O MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
POUR
L’ENTRETIEN
DE LA
CHAUSSURE
ï l l VICTORIA-HALL Dimanche 20 novembre, à jj heures §
| 5e Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
r GRAND THEATRE DE GENEVE *
V.	«••••► <•• •> «••••>	"<••	•>	«••••► 4- •> «•• •> <•• •>	<••"> <■• •■> <•• •> ••> <••••►	<■• ■•> +' •> <••	j
B
Samedi 19 novembre 1927, à 20 h. et demie.
 4e Concert de l’Abonnement
Sous la direction de Al. Ernest ANSERMET
Soliste : MHe Erica MORINI, violoniste
M"e Erica Morini est née à Vienne en 1906; à peine âgée de	s
Ç trois ans, elle débuta par l’étude du piano et l'année suivante son	X
père lui donna ses premières leçons de violon. Devenue l’élève de	2
S Sevcik, la jeune artiste s’imposa rapidement à l’attention de son	Ù
maître. Elle venait d’atteindre sa dixième année, lorsqu’elle exécuta	5
* au Gewandhaus de Leipzig, un Concerto de Mozart, sous la direc-	Ü
8 tion de Nikisch : « C’est plus qu’un enfant prodige, c’est un miracle»	S
5	déclara le maître après ce concert, qui valut à Erica Morini un	§ § véritable triomphe. De nombreuses auditions en Allemagne, Autriche,	J [j Roumanie, Pologne, répandirent au loin sa jeune renommée; puis
| elle s’embarqua pour l’Amérique du Nord; elle trouva un accueil	|
g enthousiaste dans les différentes villes des Etats-Unis et du	^
g Canada, où elle donna plus de deux cents concerts pendant	g fi quatre saisons.
De retour en Europe, Mlle Erica Morini s’imposa définitivement	â
ë par une virtuosité et une technique incomparables. Toutes les	#
Sj grandes villes d’Europe l’acclamèrent; à Londres, en trois fois	U
6	dans la même semaine, elle remplit l’immense Albert-Hall. Son	1) B récital à l’Opéra de Paris lui valut un succès triomphal.	§ t Mlle Erica Morini partira en avril prochain pour l’Australie, où	§ § l’appelle un engagement de trois années.
!	!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0988.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTOKIA-HALL - GEÏEVB
le samedi 2<l novembre 1027, À 30 li. et «lemie
 IMBLO « ASALS
ET
      L OKlIlK^TItE l)E LA SUISSE ROM ANIIE
Direction : E. ASISÉRME'r
HAYDN - BACH - UYOBAK
location eicl uni vt m en t an magasin il«- musique NAVIM.F., pasNngr des) lions - rue «le la eonl'éiléralion téléphone nIhiiiI ».4#l.
prix «le* placeN : «le :t à 13 IrstnCM (droits en |>Iiim).
agence de concerts henry giovanna fils, «enève
Location pour les abonnés vendredi il, samedi 12 et lundi 14, aux conditions stipulées dans la circulaire spéciale. Dès mardi i5, location publique.
Les place* louéea par téléphone ne .reronl pan réservées an delà de jX heures]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>