<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert symphonique populaire 
            <date when='19271208'>08/12/1927</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1052.tif'/>
        <date when='19271208'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Huitième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿0|----,----,----,----;---,-------
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA REFORMATION
  Jeudi 8 décembre 1927, à 20 heures et demie
 HUITIEME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
  Soliste : M.lle Jeanne HASKIL, violoniste
PROGRAMME
1.	Ouverture de LEONORE n° 1.......... Beethoven
2.	SYMPHONIE n° 4, en A bémol......... Beethoven
          a)	Adagio. - Allegro vivace.
          b)	Adagio.
          c)	Allegro vivace.
         3) Allegro ma non troppo.
3.	CONCERTO en mi mineur, pour violon
et orchestre.......................... ÆendeUâohn
         a)	Allegro molto appassionnato.
         b)	Andante.
          c)	Allegro molto vivace.
           M11' Jeanne HASKIL.
4.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS IVagner
   L orchestre sera dirigé par
 M. Fernand CLOSSET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1053.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ui concerne
 le VIOLONCELLE 3
Le VIOLON
LUTHIER
                             i rentier
Collection de violons anciens Spécialité de beaux archets
|®<5eoG^«8<j»ae<5e<T©i5*«G<ïc<je<je<Jcoea'e<je<3e<jrc<»eiy©a«<>c<3'»«cs<»©<5«
§
Louis van BEETHOVEN
I
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
On sait que pour son opéra Fidelio, Beethoven a écrit quatre
    ouvertures : celle qui en porte le nom et les trois désignées sous le	§
    nom de Léonore. De ces trois dernières ouvertures, celles qui portent	S
    les numéros 2 et 3 sont les plus connues. Sur l’ouverture dite n° 1,	jj M. Kufferath s’exprime comme suit :
Il	existe une troisième ouverture, peu jouée, à peu près ignorée
^ des musiciens; c’est l’ouverture en ut, publiée peu après la mort de	jj
j Beethoven en i832, avec le numéro d’œuvre i38, lequel est,	§ 8) d’ailleurs, purement fantaisiste. Le manuscrit fut trouvé parmi les I papiers de la mortuaire.
Au moment où elle fut découverte, on crut d’abord que cette	|
    page était la véritable préface de la première version, et c’est	g
(j pourquoi on lui donna le titre de Léonore n° /. Suivant la tradition	g
S alors répandue, Beethoven en aurait donné lecture, un soir, dans	§
| les salons du prince Lichnowsky, avant la première de son opéra ;	J
§ mais, sur le conseil de ses amis qui la trouvaient insignifiante, il	S
| l’aurait remplacée par la Léonore n° 2, composée à la hâte, et qui	| g fut jouée à la première représentation.
La vérité est que l’ouverture op. 138 fut composée seulement en 1807,	^
| comme l’a affirmé dès le début le chevalier von Seyfried. En cette	|
| année, le théâtre de Prague, jusqu’alors desservi par des compagnies	§
§ italiennes, était passé entre les mains d’un directeur allemand.	§
Jj , t	®
E Celui-ci projetait d’inaugurer son exploitation avec l’opéra de	|
ç Beethoven. Les deux autres ouvertures paraissant trop difficiles	g
£ pour un orchestre de théâtre de province, Beethoven se décida à	s
    en composer une troisième plus facile et moins développée. C est	^
^ l’œuvre i38. Elle n’a de commun avec les deux ouvertures précé-	§
§ dentes que le thème de l’air de Florestan qui en forme, au centre, le	§
S	•	9
| mouvement lent (adagio ma non troppo). Elle est, dans l’ensemble,	^
j moins éclatante, d’un caractère sensiblement moins dramatique que	g]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1054.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  J	2 2. Corraterie . 2 2
m M USIQUK
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
 Même M aison
PIANOS - HARMONIUMS
 PIANOLAS - PI ANOS
 64, Rue du Stand, 64, Ier et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 Nettoyage a sec - DécalLuage - Coélutneà bah el soirées
F. & E. BAECHLER Frère,
 Tour - de - l’île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
 Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
S	•	1
*	les deux autres; elle est plutôt douce et charmante et se termine	jj
par une conclusion toute simple. En fait, elle n’a jamais servi	g
    de préface à l’ouvrage et ne s’est jouée, au concert, qu’après la	j! mort de Beethoven, la représentation de Fidelio à Prague n’ayant jj S pas abouti.
SYMPHONIE N° 4, en m bémol,
î	j
Après la composition de V Eroïca. Beethoven s’était mis à écrire	S
| Fidelio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises : en 1804,	jj
g alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en i8o5, les	j?
| deux fois sans succès. Lassé de ces vicissitudes, Beethoven alla	jj
| passer une partie de Tannée à Martonsvasar, près de Troppau, chez	§
§ ses amis de Brunswick. Là, le bonheur lui apparut. « En mai 1806,	t
jj dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick.	jj
| Elle l’aimait depuis longtemps, — depuis que, petite fdle, elle prenait	^
^ avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour	jj
j à Vienne. » La quatrième symphonie fut le fruit de cette heureuse	jj
| période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s’exhale d’un	§
S cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de	§
Ï la Symphonie en lit mineur. Et l’on n’en trouve d’esquisses dans	jj
| aucun des carnets connus de Beethoven. « Le titre de la partition	g
^ manuscrite en indique la date : Sulfonia jta 1806 L. V. Btm. La	jj
^ première audition eut lieu dans un concert donné par le Maître au	jj § commencement de 1807. »
Si la séance empruntait un intérêt évident à l’audition nouvelle	à
| d’un tel ouvrage, elle offrait, en outre, une particularité vraiment	jj
| exceptionnelle : quatre symphonies, en effet, figuraient au pro-	jj
g gramme, toutes les quatre de Beethoven, la première en ut, la	g
^ seconde en ré, la troisième en mi bémol ou héroïque. Comme l’a dit	^
    Schindler, ami et disciple du Maître, « ce fut assurément une grande	§
   entreprise que de faire entendre quatre grands ouvrages dans le	S
    même concert. On n’oserait pas faire cela de nos jours. Il est vrai	jj
j! que ces symphonies (les trois premières) jouissaient de la faveur	|]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1055.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿aux livres et â la musique. Pour le prix exceptionnel de i 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Cilc, il, et Corraterie, g, au i‘r
   MUSIQLJE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Ataison Charles BERGUER , il, rue Petitot - Téléphone Stand o.if>4

(
|	publique. D’un autre côté, l’intérêt si vif qui s’attachait aux pro- |
fi	ductions du Maître, les discussions de la critique musicale qui ^ rehaussaient encore le mérite intrinsèque de ces compositions, tout |
§	cela était suffisant pour décider Beethoven à frapper un grand coup, ^
§	afin d’éveiller la curiosité des masses et d’agir efficacement sur un §
®	public aussi musical que celui de Vienne. L’événement justifia les
jjj	prévisions du compositeur. La nouvelle symphonie produisit une |
t-	vive impression sur l’auditoire et son effet fut plus décisif que celui ^
^	de la symphonie en ut, huit ans auparavant. La presse musicale j
§	la salua à l’unanimité, sans « mais » ni « si », ce qui était peu ^
ï	habituel dans la critique, toutes les fois qu’il s’agissait du nom de *
jj	Beethoven.
 Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières
^	et la façon de vivre du Maître. Il « était plein d’entrain, vif, joyeux,
^	spirituel, courtois dans le monde, patient avec les importuns, vêtu de
§	façon recherchée ». Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il
§	manie d’une main plus légère, plus tendre que dans la troisième §
|	symphonie. Il se contente de formes plus ramassées et plus simples,
f	II revient au menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins 9
C	l’œuvre d’un Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie £ se révèle pleinement dans le développement de Yallegro vivace. Et
§	l’on sent dans les rythmes du menuet et dans les tutti du finale, ces
§	saillies soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathé-
|	tique particulier à Beethoven.
e
§
 La symphonie en di bémol est écrite pour une flûte, deux hautbois,
§	deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes et deux
§	cors. La symphonie héroïque et la neuvième symphonie ont seules
|	employé plus de deux cors — la première est écrite pour trois par-
|	ties, la seconde pour quatre. — Quant aux trombones, couramment
fi	usités depuis Gluck dans l'opéra et l’oratorio, ils ne figuraient
§	qu’exceptionnellement dans l’orchestre purement symphonique.
§	Beethoven les introduisit avec réserve dans la symphonie, écrivant
§	pour ces instruments deux parties (alto et ténor) dans l’orage et le
1	final de la symphonie pastorale, trois parties (alto, ténor et basse)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1056.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿<*/ed JtIloû ZtÙ/ea t y^t/eà c/
S&M dljLasrrtfZrfij^
     Jïlcoa /j&ou>ux, /h^ou/x^
aimçir
             6	Pve JuPhône Geneve
AMSTERDAM
PA RIS
BOMBAy
»	S
i	§
g dans le final de la symphonie en ut mineur, le scherzo et le final de	|
^ la neuvième symphonie.
En ce qui concerne l’écriture des instruments à cordes, Beethoven	j
I	continue à séparer fréquemment les violoncelles des contrebasses,	S
| disposition rare dans les symphonies de Haydn et de Mozart, et	|
| même dans les premières symphonies de l’auteur de Fidelio.
! ^	i
                                    + 4*4*
Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né à Hambourg le 3 février 1809, mort à Leipzig le 14 novembre 1847■
 l
CONCERTO en mi mineur pour violon et orchestre, op. 6j
i	!
Après celui de Beethoven, le concerto de Mendelssohn est	(j
| l’œuvre la plus célèbre de la littérature moderne du violon. Alors	J
§ que tant d’autres compositions du maître des « Romances sans	§
B paroles » ont vieilli au point d’avoir presque complètement disparu	0
    du répertoire des concerts, ce concerto s’est maintenu, grâce à la	|
g fraîcheur de l'allegro initial, à la grâce rêveuse de son andante, une	g
(j cantilène exquisement douce, et à la verve rythmique de sonJinale.	jj
Mendelssohn écrivit ce concerto en 18^5; ce fut la même année	^
| que le concertmeister Ferd. David l’exécuta pour la première fois	§ S aux concerts du Gewandhaus, à Leipzig.
    + +	j Richard WAGNER
s
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le i3 février i883.
Ouverture des MAURES CHANTEURS
Les Maîtres Chanteurs prennent dans l'œuvre entière de Richard	|
    Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique	|
    vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent	^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1057.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNion
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	88 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRMTE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUES
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	•/. sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	0 o sur BONS DE CAISSE 3 à S ans
              GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
■y %rxj <L‘.<rr >a -rs <m<3 c*^-x kzstj «ü^t <cc-<y •m<rj x^rs «*=> ce^x <t^3c> <s %.•* <rs Kï^rs oe<=» «uî<tt •a-^rr «c--*rr c-i-^r
   ■conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement ^ de Tannhawser, comme une contre-partie comique de la lutte des § chanteurs de la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au § pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chan- S teurs allemands du mo3ren-âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce K moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette ^ lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après ^ une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des § efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme S pour se reposer de ses longs labeurs. (Leà Æaîlred Chanteurà jj furent représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.)
   Il	l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière sérénité...
     Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
     Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des Æaîtred Chanteurà, gens à convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité ; d’ailleurs gais et dispos.
     Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant motif de L’amour naLuant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient.
     Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre § court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capi- S taie, la paàdion déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa jj forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après a
IgiL~rr’«pnrjirir>rnrr>rf ramm i—nr-ni—nr-r>i—]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1058.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿................- .......
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4,	QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
                               <••••> <••••► <----►
     •« •« •« -G GENEVE »• J> S)* î>
     rr</i t / c, c c	SES PORTRAITSen COULEURS
|0<ïc<Te<3'e<ïc<3G0,c<3C<3©«je<5®<ïe^j®<»c<ï»0’c<3tt<»c<»c<5G^rc0’C<ïe0,«a0'e<3«<ïe<j|
e .	§
2	un autre motif attaché au seul personnage de Walther, Xardeur	jj
^ impatiente, l’ouverture se développe par des alternances de ces divers	g
P motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : led maîtrea, la bannière	jj
§ et la paddion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus	§
Ü ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement	§
ï de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais	jj
jj routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané,	|
ç celui de Walther, inspiré par l’amour.
                                       (D’après Albert Lavignac.)
§]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1059.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MOTOR OS L
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
S A. REDARD & Cie MORGES
 CONCESSIONNAIRES FXCLUSIFS POUR IA VENTE EN SUISSE
 S. A. REDARD
  et C1' MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
POUR
L’ENTRETIEN
DE LA
CHAUSSURE
! GRAND THEATRE DE GENÈVE
^	4....><...> 4....>4....>4....te *....>«----te <••••► «•••>«••• >«••••►«••••► «.••>«••••* <•••><•• "te	<----><..-te «•••><•• "te «•• ••>«••• *te ■«••• -te «•• "te
Samedi ij décembre K)2j, à 20 h. et demLe
ï ï
 6e Concert Symphonique
Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
ï
Soliste : M.. Claudio ARRAU, pianiste.
AU PROGRAMME
1.	Sintram, symphonie...................... Templeton Stronff
  2.	Concerto en mi bémol...................... Liszl
   3.	Concertino pour piano et orchestre......... Honegger
  4.	Valses nobles et sentimentales........... Ravel
SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi 2 y décembre 1927, à 20 heures et demie
\ -
§
l 9e Concert Symphonique populaire
| Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : Mlle Eisa KARREN, pianiste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1060.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société Je 1 Orchestre de la Suisse romande
-<..•»<■■ ■■><—><—-><•• ■■><—»■<—><—><■■ •> 10'“ ANNÉE *••••**•• ••*•*•• ••><•• ••>«•• ••>*•• ••*<•• ••»* «••••>• «•• <•• ••>
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
LKH 19, 30, 21 et 22 DÉCEIHBKI} 1927
QUATRE SPECTACLES par la célèbre Compagnie dea
Serge de DIAGHILEW
OUVRAGES REPRÉSENTÉS •'
L’OINüAU DË FEU
Conte russe en 2 tableaux, musique de Igor STRAWINSKY.
LE TKieOKIVE
Ballet en i acte, musique de M. de FALLA.
LA BOUTIQUE FAWTAMQUE
    Ballet en i acte, musique de G. ROSSINI, orchestrée par RESPIGHI.
LES BICHES
Ballet en i acte, musique de Francis POULENC.
LES MATELOTS
Ballet en 2 actes et 5 tableaux, musique de Georges AURIC.
COVABOSIANA
Ballet, musique de Domenico CIMAROSA.
            Chaque spectacle sera composé de trois ouvrage*) ; la composition en sera publiée ultérieurement.
Orchestre «le la SulN&e romande
sous la direction «le M. Ernest ANSERMKT
 1)
    La location sera ouverte au GRAND THEATRE, les 9 et 10 décembre, pour MM. les abonnés qui désirent occuper leurs places habituelles. Les 12 et 13 décembre, pour MM. les abonnés et sociétaires - souscripteurs de l’O. S. R. •(sans privilège de places). A partir du 14 décembre pour le public.
     Une circulaire spéciale sera envoyée à ÆÆ■ les abonnée et sociétaires-jouscripteurd avant l'ouverture de la location.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>