<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert symphonique<date when="19280121">21/01/1928</date></title>
<series>Huitième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1143.tif"/>
<date when="19280121"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Reger, Max" type="person" role="cmp">Reger, Max</name><title>Huitième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Huitième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE ,
GRAND THEATRE DE GENEVE
  Samedi 21 janvier 11)28, à 20 h. je précise*
)
Concert Symphonique |
    /T-T.-.v:'__l'il________i!
         (Huitième de 1 Abonnement)
   Soliste : Al. Adolplie BUS CH, violoniste
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
Haydn
Mozart
1.	SYMPHONIE en do majeur (L'OurS).....
         a)	Vivace assai.
          b)	Allegretto, f) Menuetto. d) Vivace assai.
2.	CONCERTO n° 4, en ré majeur (K. 218). k
         a)	Allegro - b) Andante cantabile - c) Rondeau.
          M. Adolphe BUSCH.
DEUXIÈME PARTIE
3.	CONCERTO en la mineur, pour violon et
orchestre à cordes...................... Bach
         Allegro moderato - Andante - Allegro assai.
          M. Adolphe BUSCH.
4.	VARIATIONS ET FUGUE sur un thème
de Mozart (ire audition)................. Æax Reyer
L’Orchestre sera dirigé par
      M. Ernest ANSERMET
I
f
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
          Aucun morceau ne ,rera répété ni’ ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Leô parle-) seront t\q ou rendement fermées pendant / exécution det morceaux.
ai
j]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1144.tif"/>
<page><![CDATA[﻿/o<f o
Tout
 ce qui concerne
                                          3 D
5
Le VIOLON et le VIOLONCELLE j|
3
S
                                        s d
                                        ï S 5 ;)
Aimé KLIN
         LUTHIER
   12, Rue D idciy (p l*i
 rentier
 étage)
Collection de violons anciens Spécialité de beaux arcliets
 3
 3
 3
 D
  ■ 'A
.r>t ax> .^c»a»t . >c-«>.c-ac>7>x^aooc>'ac-3c^ac^r|
Joseph HAYDN
     Né le 3i mars iy3s à Rohrau a./d. Leitha, mort le 3) mai 1809 à Vienne.
1
La Symphonie en majeur, dite l'Ourd, appartient au groupe des	^
six symphonies parisiennes, que pour la somme d’environ 1800 francs,	^
Haydn écrivit pour les « Concerts de la Loge Olympique » — nom	§
    qu avaient pris en 1780 les « Concerts spirituels » fondés en 1725.	§
Les symphonies parisiennes sont en général d’un style plus simple	|
j que les londoniennes, mais souvent aussi plus brillant, et avec un	|
goût marqué pour le pittoresque et la fantaisie. Celle en ut majeur	g
dite l'Ourd doit son nom au groupement des basses dans le finale et	^
    à la danse tranquille qui tient lieu A’allegretto. Le premier mouve-	§
    ment est d’une vigueur particulièrement remarquable et caractéris-	l
    tique du style adopté par Haydn pour les symphonies parisiennes.	^
8
l
         4* 4* *1*	| Woltgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1756. mort à Vienne en 1791-
Les cinq grands concertos de violon de Mozart ont tous été	g
| composés entre avril et décembre de l’année 1775. (Il existe en effet	^
§ d’autres concertos de violon de Mozart, moins significatifs; ce sont	§ les petits concertos intercalés dans les Sérénade.) et deux concertos
■> posthumes partiellement discutables.) Cette année 1776 marque chez	|
j; Mozart le moment de sa dévotion entière à ce qu’on appelait le	|
B style galant et le genre du concerto, en particulier du concerto de	î
| violon, se prêtait mieux qu’aucun autre à ce style qui donne la pre-	^
§ mière place à la fantaisie, à l’invention et aux jeux de la virtuosité.	§
l	Le Concerto en ré majeur, quatrième de la série, est le plus homo-	§
% phone de tous, celui qui donne au violon solo la prédominance la	J
ç plus complète. Dans Validante même, et jusqu’à la cadence, le violon	g
S	conduit tout le discours musical que l’orchestre ne lait qu’accom-	g
*»L ->L . IL .IL . IL- i»L	.lL>mtrnLVi»L iSL-«>L .IC .kL ,1L .1LV1L .*^f iïL^lL .1)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1145.tif"/>
<page><![CDATA[﻿a
^KUIM HYtreres
2	2 .CorraLterie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M cme M aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANO LAS ^PIANOS
64, R ue du Staml, 64, I'1 et II' étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatw.*age - Coétumea bal.> el soirées
F. & E. BAECHLER Frères
Tour - de - l’île, - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 5 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, b Servette, 3 - Boni. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 15, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
(GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements

c?«x>ac^c^<>ac^ci£^c^zic^a(>ac^>cmc^a|
§ pagner. Le premier mouvement est remarquable par l’originalité de	$
§ sa forme, de même que le rondeau final où alternent un allèqro non	5
? . . .	\
i	troppo et un andante graziojo. Le miracle d’une œuvre comme celle-ci	|
3	est ce renouvellement incessant de l’invention, de la première à la	g
jj	dernière note, dans une qualité constante et une cohérence parfaite.	J
 t
>J« >J*
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet i/5o.
CONCERTO en la mineur.
Ecrite probablement à Cothen, entre 1717 et 1725, cette œuvre	|
| appartient au genre dit « concerto de chambre ». On pourrait	|
S l’appeler aussi une « sonate » pour violon concertant et orchestre	^
g à cordes, car la partie du violon ne forme pas ici un tout avec	J
^ l’orchestre; elle en jaillit plutôt, transcrivant ou développant mélo-	jj
    diquement les motifs donnés par l’orchestre, ou brodant sur la	§ § basse chiffrée des séquences en forme d’arabesque.
I	|
*1* *1*
Max REGER
§ , .. ® Né le 19 mars 1873 à Brand (Bavière), mort le 11 mai 1916 à Leipzig.
1 _
Fils d’un maître d école, Reger reçut de son père et de 1 organiste a
g de Weiden (où sa famille s’était (ixée peu après sa naissance) une	9
très sérieuse instruction musicale fondée sur les ouvrages didactiques
S	de Hugo Riemann çt complétée plus tard par l’enseignement per-	U
| sonnel de ce dernier. Après quelque temps de professorat à	j)
| Wiesbaden, la convalescence d’une grave maladie le ramena à	jj
^ Weiden, et l’isolement de cette petite ville où il demeura de 1898	t
^ à 1901, contribua sans doute à l’élaboration de ce style très personnel	|
qui est le sien, volontairement détaché de l’évolution que subissait]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1146.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
A B O N N E <M 1£ N T
               aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de i 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE M-aison Ckar U BERGUER , 11, rue Petitot - Téléphone .Staud o.il>4

presque toute la musique allemande sous l’influence de Liszt et Wagner, et restaurant une sorte d’idéal traditionnel germanique par le culte des formes purement musicales et de la pol3Tphonie. Dès ses premières œuvres, on salua en lui le restaurateur d'une tradition que l’on rattachait à la fois à Bach et à Brahms. Professeur à Munich et à Leipzig, directeur de la chapelle de Meiningen, gratifié du doctorat honoris causa par les principales universités allemandes, sa courte vie a été extraordinairement féconde et ses œuvres abondent dans tous les genres de la musique pure : orgue, orchestre, piano, musique de chambre, chœurs et lieder.
  En fait, ce qui rattache Reger à Brahms, c’est essentiellement son idéal spirituel, car son style est fort différent de celui de ce maître. Ce qui le rattache à Bach c’est la nature polyphonique de son style, mais sa polyphonie est d’espèce bien différente de celle du vieux cantor : elle est, en effet, essentiellement commandée par le sens harmonique, par l’accord. L’œuvre de Reger semble donc répondre surtout à l’idéal conçu par le génial théoricien Riemann, d’un académisme vivant, d’un culte des formes et d’un style traditionnels renouvelés par la sensibilité de l’époque. Un trait caractéristique à cet égard est son art de la modulation : sa musique est toujours tonale, mais d’une tonalité si versatile que l’unité en est parfois aussi complexe que chez les modernes « atonalistes ». Les meilleures œuvres de Reger sont celles où il se propose une donnée formelle, étroite et bien déterminée : variations et fugues, par exemple. Alors sa fertile faculté d’invention, retenue dans les limites mêmes de sa donnée, et son pouvoir technique, qui est peut-être sa qualité dominante, se manifestent de la manière la plus éclatante et la plus efficace. Les Variations et fugue .ru r un thème de Æozarl, op. i3a (1914) en sont un exemple particulièrement aimable et attachant.
  Il serait vain d’j' chercher un caractère mozartien. En général, lorsque Reger écrit des variations, elles ne tendent pas à éclairer le thème ou ce que le thème suppose chez son auteur, mais ce que ce thème soulève en lui. Il s’agit donc d’une œuvre parfaitement subjective et aussi originale que si Reger traitait un thème personnel. L’orchestre de Reger ne recherche pas la couleur instrumentale ; il]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1147.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PAR 15
BOMBAY
   joue du clair-obscur; c’est une masse toujours bien sonnante, extrêmement plastique, extrêmement nuancée, dont l’échelle dynamique est à la fois très étendue et très subtilement différenciée. On remarquera dans l'énoncé du thème et les premières variations de cette œuvre un procédé propre à Reger : la division des cordes en deux ^ groupes : l’un jouant sans sourdines, l’autre avec sourdines. L'ensemble des huit variations et de la fugue obéit à un plan déterminé qui réalise à peu près les mouvements d’une symphonie : les cinq premières variations amènent des mouvements de plus en plus animés, jusqu’au caractère du scherzo, les trois suivants plus soutenus jusqu’au caractère de Y adagio. Une fugue de grande dimension ^ couronne le tout : elle traite longuement un premier sujet de caractère grazioso, plus brièvement un second sujet expressif, après quoi, dans une brillante péroraison, les deux sujets ensemble viennent encadrer le thème mozartien. Voici d’ailleurs la succession des mouvements des variations et de la fugue :
   Thème : Andante grazioso. — a) L’istesso tempo, quasi un poco j! più lento. — />) Poco agitato. — c) Con moto. — <)) Vivace. — e) Quasi presto. — j) Sostenuto (quasi adagietto). •— g) Andante § grazioso. — h) Molto sostenuto. — Fugue : Allegretto grazioso.
t
i
§ SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 22 janvier i(j2<S, à 1y heures
 1P Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : Mmc A. de SANCTLS-BARRIERA, Wpiste
(qui exécutera Danse sacrée et Danse profane de Debuéoy.')
Au programme d'orchestre ; Beethoven (7e Symphonie), Ravel, Wagner.
Location dimanche matin de 11 h. à midi chez Veron-Grauer, rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1148.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
        TABLEAU MENSUEL DE L ACTIVITÉ	j DES SOCIÉTÉS DE MUSIQUE SYMPHONIQUE EN SUISSE
S
I.	ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE :
î
7	janvier. Genève, 7e Concert d abonnement, direction G.-M. Witkowski. J
               Soliste : Mme Marcelle Bunlet, cantatrice.
8	janvier. Genève, Salle Communale de Plainpalais, 10e Concert populaire,
               direction F. Closset.
9	janvier. Lausanne, 5e Concert d abonnement, série A, direction G.-M. Wit-
kowski. Soliste : Mme Marcelle Bunlet, cantatrice.
13, 14, i5 janvier. Genève, Grand Théâtre, Trois représentations du Prince Igor, avec 1 Opéra russe, direction M. Slaviansky d Agreneff.
16	janvier. Lausanne, 3e Concert populaire, direction E. Ansermet. Soliste:
             Mme Yvonne Gamboni, pianiste.
17	janvier. Montreux, 2e Concert d abonnement, direction E. Ansermet. Soliste :
              Mme Hélène Smirnova, cantatrice.
19 janvier. Neuchâtel, 3e Concert d’abonnement, direction E. Ansermet.
21	janvier. Genève, 8e Concert d abonnement, direction E. Ansermet. Soliste:
              M. Adolphe Busch, violoniste.
22	janvier. Genève, Salle Communale de Plainpalais, n" Concert populaire,
               direction E. Ansermet. Soliste : Mme de Sanctis, harpiste.
23	janvier. Lausanne, 4e Concert d abonnement, série B, direction E. Ansermet.
              Soliste : M. Adolphe Busch, violoniste.
225 janvier. Genève, Grand Théâtre, deux représentations d Orphée, de Gluck, organisées par la Société de Musique symphonique (direction A. Paychère).
28	janvier. Genève, Festival Claude Debussy, direction M. Ernest Ansermet,
avec le Chœur Romand. Soliste : M'nt Ninon Vallin.
29	janvier. Lausanne, Cathédrale. Festival Claude Debussy, direction M. Ernest
             Ansermet, avec le Chœur Romand. Soliste : Mme Ninon Vallin.
30	janvier. Genève, Victoria-Hall, 12eConcert populaire (Concert d Art social),
              avec la Société de Musiqne symphonique.
       II.	EN SUISSE ALEMANIQUE :
BALE : AUgemeine Musikgesellschaft.
7 janvier. Pensionskassenkonzert, direction F. Weingartner. Soliste : Edwin j«j Fischer, pianiste. — Ouverture de Léonore, n° 2, de Beethoven. — a Concerto de piano en ni mineur, piano et orchestre, de Beethoven. — Symphonie héroïque, de Beethoven.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1149.tif"/>
<page><![CDATA[﻿et ■ ■	........
LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
 4,	QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
     uGENÈVE l">•s"l-
              Cl -, ,, SES PORTRAITS en COULEURS lelepbone àlanO 00.09 -—-«- ----------
J 21 janvier. 6e Concert d’abonnement, direction F. Weingartner. Soliste :	£
Mme Germaine Lubin, cantatrice. — Suite d orchestre Aéchenputlel,	Jj
de d'Albert. — Pièces pour chant et orchestre. — Deux pièces	h
                 d’orchestre du Atari y re de Saint-Sébastien, de Debussy. — S y ni-	8 1) phonie pathétique, de Tschaïkowsky.
BERNE : Bernische Musikgesellschaft.
   17	janvier. 5e Concert d abonnement, direction Fritz Brun. Solistes: MM. Claudio Arrau, pianiste, et Félix Lœffel, basse. Lebendig begraben. pour voix de basse et orchestre, de O. Schœck. — Concerto de piano, mi bémol, de Liszt. — Deux pièces de Chopin pour piano seul. — Ouverture de Sunpliciué, de Huber.
      janvier. 6e Concert d abonnement, direction Fritz Brun. Solistes: MM. Alphonse Brun, violoniste, L. Lehr, violoncelliste. — Double Concerto, de Brahms, pour violon et violoncelle. — Symphonie n° 8, de Bruckner.
 1 9 janvier.
SAINT-GALL : Konzert-Verein.
Concert d’abonnement, direction Othmar Schœck. Soliste : Mme Stefi Geyer. — Fragments de Roméo el Juliette, de Berlioz. — Concerto, pour violon et orchestre, de Tschaïkowsky.
WINTERTHUR (Musikkollegium).
   5 janvier. 7e Concert populaire, direction E. Wolters. Soliste : Peter Baust, ténor. — Soirée Wagner : Siegfried Rheinfahrt. Chant d’Amour de la Walkyne. Prélude de Parafai. Prélude du troisième acte de Triélan et Yaeult. Chant de concours de Walter, des Æaîlrej-Chanteurà. Récit du Graal de Lohengnn. Ouverture des Æaitreô-Chauteur,).
   11 janvier. 7e Concert d’abonnement, direction Hermann Scherchen. Soliste: M. Adolphe Busch, violoniste. — Ouverture d'Agrippine, de Hændel. — Concerto, pour violon et orchestre, de Max Reger. — Till Eulenspiegel, de R. Strauss.
    18	janvier. 8e Concert populaire, directeur Paul Muller. Soliste : M1U<I A. Beuttner, cantatrice. — Feuerwerlzmiunfz, de Hændel. — Air dIdoménée, de Mozart. — Hymne, pour orchestre, de Paul Muller- — Air de la Damnation de Fautl, de Berlioz. — Symphonie n° 1, de Borodine,
ZURICH (Tonhallc Gesellschaft).
   16-17 janvier. 7e Concert d abonnement, direction Volkmar Andreæ. Soliste : M. Adolphe Busch, violoniste. — Symphonie n° 4 (romantique), de Bruckner. — Concerto, pour violon et orchestre, de Beethoven.
   3o~3i janvier. 8e Concert d’abonnement, direction Volkmar Andreæ. Soliste : R. Serkin, pianiste. — Concerto g rodéo f pour orchestre à cordes, de Vivaldi. — Concerto, pour piano et orchestre, de Reger. — Ainéi parla ZaralhuAra, de R. Strauss.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1150.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MOTOR OU
GARANTIT MEIIIEUR RENDEMENT
S A. REDARD &Cie MORGES
 CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR IA VENTE EN SUISSE
 S. A. REDARD
 et O MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
          POUR
L’ENTRETIEN
          DE LA
CHAUSSURE
I SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
Les Mardi 34 el Xercrcili 2.» janvier 1028
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
DEUX REPRÉSENTATIONS DE
ORPHÉE
Tragédie - opéra en 3 actes, de GLUCK
avec le concours de Mesdames
Lina FALK
Madeleine SAUVO Alice HARTHAO
et d’un groupe de
DANSEUSES DE L’OPÉRA DE l'ARIK
 9
t
CHŒURS DE LA SOCIÉTÉ I>E JIIJSKll'E SYMPHONIQUE
D RC H EST RE DE LiA SUISSE ROMANDE
sous la direction de M. AII>ert PAY( IIKHK.
  §
I	—
  l
PRIX DES PLACES : de i à 10 francs.
Renseignements chez MM. ROTSCHY Frères, Musique, Corraterie, 22. Location au THEATRE, dès le Lundi 23 janvier.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1151.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Société cle 1 Orchestre Je la Suisse romanj
 8
e
Samedi 28 janvier 1928, à 20 heures et demie précises
SALLE DE LA RÉFORMATION - GENÈVE
FESTIVAL
Claude DEBUSSY
 (Xe Anniversaire : 7 1918 — 1928)
  avec le concours de
n..... XI MOU VALLIlf, Cantatrice |
          de L’Opéra, de l'Opéra - Comique, de.t Concerto Colonne et Lamoureux
de
M* \H4M.lli:U-Li;s( ll iI I> et Marthe BOKKAN» 5
  Cantatrices
avec la participation du	S
CHŒUR R OMAN!)	]
et du groupe de Messieurs de la
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE \
J
AU PROGRAMME :
Ij.4 .'♦IKK, trois esquisses symphoniques pour grand orchestre. |
     De l’aube à midi sur la .Mer — Jeux de vagues	8
        Dialogue du Vent et de la Mer.
IÆ MARTYRE DE SAI\T SÉBASTIEN, 1
       musique pour le Mystère de Gabriel d’Annunzio, pour soli, à chœurs et orchestre. (Audition intégrale.)	|
       La Cour des Lys — La Chambre magique — Le Concile des faux § dieux — Le Laurier blessé — Le Paradis.
.~~T“ , •	*
Orchestre et chœurs (200 exécutants) sous la direction de
JI. Ernest AIMERMET]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
