<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique populaire<date when="19271120">20/11/1927</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1004.tif"/>
<date when="19271120"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name><title>Cinquième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Cinquième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
VICTORIA -HALL
Dimanche 20 novembre 1927, à ij heures précued
 CINQUIÈME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
  Soliste : M. M arcel MA AS, pianiste.
PROGRAMME
1.	Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE. . . . Æozart
2.	CONCERTO n° 4, en sol majeur, pour piano
et orchestre............................. Beethoven
         M. Marcel MAAS.
3.	GIGUES, n° 1 des Image*, pour orchestre . . . Deliu**y
            Haulboié d’amour : M. Paul Dennes.
4.	SYMPHONIE SUR UN CHANT MON-
TAGNARD, pr orchestre et piano principal V. d’Indy
         a)	Assez lent et modérément animé.
         b)	Assez modéré, mais sans lenteur.
         c)	Animé.
          Au piano : M. Marcel MAAS.
Piano de concert PLEYEL, aux aoiné de la Æaiéon Ch. BERGUER.
    L'orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1005.tif"/>
<page><![CDATA[﻿5
5
3
Le VIOLON et le VIOLONCELLE ?
C
C
c
c
c
c
c
c
c
c
c
c
 out ce qui concerne
'°(e o a^°'
Ajmé KLIN
LUTHIER
12, HrllC Djclciy (premier étage) rv*5î>-.
Collection de violons anciens Spécialité de beaux archets
5
3
5
Ü 1 Wolfgang-Amédée MOZART
■ , . 1 Né à Salzbourg en 1 y56, mort a Vienne en 1791.
I	—	• S
£
Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE
S	. . „ , I
Commencée en mars 1791, la partition de la Flûte enchantée fut	g
g terminée en juillet de la même année, c’est-à-dire peu de temps	^
^ avant la mort de Mozart. Bien que malade, il eut cependant la	(5
^ force de caractère et l’indépendance d’esprft d’écrire cette œuvre	^
§ digne de toute notre admiration. L’ouverture présente cette parti-	|
§ cularité d’être bâtie sur un seul thème, au lieu des deux thèmes	jj
S habituels que comportent les ouvertures classiques. Wagner l’a	f S qualifiée de « chef-d’œuvre de la musique instrumentale ».
|
*î* »J‘ *!*
ï	l Ludwig van BEETHOVEN
I	,	,	s
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
QUATRIÈME CONCERTO en .toi majeur, op. jS, pour piano et orchestre.
     Le Concerto en Jol majeur est dédié à l’archiduc Rodolphe et date environ de i8o5. Par son allure générale, par l’abondance et la richesse des idées, l’œuvre dépasse le genre concerto.
     Le thème du premier mouvement s’expose simplement puis est repris par le tutti. Dans le développement apparaissent de charmants ornements dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents concertos. Le piano déroule d’alertes dessins qui enserrent le thème et causent sa disparition totale.
      Dans Y andante con moto il n’y a plus trace de virtuosité. C’est un mouvement dont l’ampleur est digne d’un morceau symphonique. L’opposition de deux principes, chère à Beethoven, se retrouve dans cet andante avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un thème rude (écrit M. Jean Chantavoine), durement rythmé, qui affirme]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1006.tif"/>
<page><![CDATA[﻿■es
Corro-terie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M cme M a i5o/i
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stand, (>4, Ier et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - DécaliMage - Codtumed bald et soiréed
F. & E. BAECHLER F
reres
Tour - de - l’île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du iHont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 5 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
üinèyib
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

©<ïc^ïe<5®<ïG<ïe<TC<rc^e<7tt<ïc^ïG<5«E<30<ïc<7e<JooG<je<3«e<»o<50<»c<5©<j®o,eo’(j
   par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif, faible,	^
   isolé, le piano lui répond par une plaintive prière : et le dialogue	<5 continue entre l’obstination opiniâtre de l’orchestre et la voix
   suppliante du piano. Peu à peu le principe violent cède et s’apaise,	^
   à mesure que les supplications du soliste se font plus pressantes :	§
   le thème initial se morcèle, s’alfaiblit et laisse bientôt la parole au	§
   éolo dont la voix victorieuse s’épanche dans une phrase large... »	§
   pour s’achever sur un « accord rêveur » auquel succède un finale	§
   dont les « arpèges brisés » semblaient d’une extrême hardiesse au	S temps de Beethoven.
*5* 4* 4*
l
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
   Les Trou Image.) pour orchestre publiées en 1909 et 1910, Gigued,	§
   Ibéria, Ronded de Printemps n’ont de commun que le caractère,	§ indiqué par ce titre, d’œuvres s’adressant à l’imagination et à la
   sensibilité. Une des premières œuvres de Debussy, la Æarche	S
   écoddaide ded Comted de Rom, marque déjà la dilection de ce musicien	ï
   pour les rythmes de la musique populaire écossaise. D’autre part,	«
   les premiers cahiers de Debussy annonçaient, comme œuvre « en	^
   préparation » certaine Gigue Iridié pour orchestre. Peut-être ce vieux	g
   projet jamais réalisé aurait-il peu à peu germé pour aboutir aux	S
   plus complexes Gigues. Ce morceau est construit autour de deux	? mélodies gardant un caractère très individuel, « solistique » pourrait-
   on dire, et exposées par le hautbois d’amour. Autour de ces deux	g
   mélodies s’anime l’orchestre dans des rythmes divers de gigues et,	§
   l’opposition, parfois la juxtaposition de ces éléments donne naissance	S
   aux diverses périodes qui constituent l’œuvre. Sans chercher un	§
   programme à une musique qui, par nature, y a toujours répugné, on	“
   trouverait dans ce solo mélodique opposé à l’ambiance orchestrale,	s
   et en général dans tout le caractère du morceau, dans sa forme et	|
   dans son expression, une justification de l’image d’un « grand	(j
   Pierrot triste » à laquelle, paraît-il, l’auteur, en conversant, fit un	g j jour allusion.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1007.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Clic, 11, et Corraterie, g, au i‘r
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Aiaison C-liarles BERGUER , il, rue Petitot - Téléphone St and 0.164

e<rc2<r©«ï«M»e<5G<ï®«re<3,e<i’®{3f(B<5c^e<3e<jŒ<ï©0'C<5c<3’C<30^je<3e<re<3©i3©<jc<3©iJ(j
 Vincent d’INDY
   Né à Paris, le 27 mars i85i.
  La Symphonie sur un chant montagnard français, qui porte le numéro g d’œuvre 20, fut écrite à l’automne de 1886, et exécutée pour la g première fois aux Concerts Lamoureux, en mars 1887.
  Dans un intéressant ouvrage, Notations artistique*), M. Guy-Ropartz, g l’éminent compositeur, directeur du Conservatoire de musique de £ Strasbourg, a analysé quelques symphonies françaises; nous allons essayer de résumer, d’une façon malheureusement imparfaite, ce § qu’il dit de celle de M. Vincent d’Indy.
  Il faut voir une des caractéristiques de la symphonie moderne dans l’emploi d’un thème type, reliant ensemble les différentes parties. L’œuvre est ici tout entière échafaudée sur un thème unique, un chant de montagne entendu dans les Cévennes. Quelque pâtre le jouait sur sa musette, sans doute, exprimant ainsi sa rêverie, car les pâtres rêvent, comme les marins, parce que les infinis, infini de la mer, infini de la montagne, sont suggestifs du rêve.
  La Symphonie sur un chant montagnard comporte une très importante partie de piano. Il ne faut pas penser, pourtant, que l’œuvre ait des allures de concerto. Vincent d’Indy innove heureusement; le piano est instrument principal, sans cesser d’être instrument d’orchestre, et rarement se fait-il entendre seul, pour quelques mesures seulement. #
  Il serait aisé de retrouver dans la première partie de la Symphonie dur un chant montagnard le plan rigoureux de l’introduction et premier morceau des symphonies classiques. L’introduction est bien dans l’exposition du chant montagnard par le cor anglais d’abord, sur des tenues du quatuor avec sourdines, puis par une flûte à l’octave supérieure. De courts fragments du chant conduisent au premier morceau qui sera construit sur le chant, sur un premier thème émanant du chant et sur un second thème qui lui est tout à fait étranger. Tous ces motifs se développeront et se combineront dans un coloris orchestral de la plus grande originalité et l’on remarquera la combinaison très heureuse et nouvelle de la harpe et du piano. Le premier morceau se termine en un perdendosi vague ; les violons en]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1008.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Ô Pve <L Phone (yeneve
&
AMSTERDAM
PARI5
BOMBAY
| ^	|
g sourdine et divisés étalent de subtils accords très calmes et très	g
g doux. On dirait un aspect du soir après une journée de soleil	| | et l'annonce d’une nuit sereine.
   La seconde partie de l’œuvre échappe presque à l’analyse par	^
§ l’absolue nouveauté du plan ; c’est ici la pleine fantaisie rythmique	§
   avec des alternatives de mesure à deux temps et de mesure à trois	§ temps.
   Le chant montagnard en fournit les éléments mélodiques ; la nuit	S
   semble maintenant venue, et sur un nouveau thème très coloré, d’une	“
   bizarrerie amusante, des esprits — les Korrigans des Cévennes	g
   peut-être — apparaissent, la rêverie du pâtre en est troublée. Le	«
   chant revient en fanfare ; un creécendo, fait de fragments de cette	^
   fanfare altérée prend tour à tour les divers groupes d’instruments	S
   et la première phrase éclate dans tout l’orchestre. Mais cette pléni-	g
   tude de sonorité est d’un instant; les esprits ont fui. Les cors une	^
   fois rappellent en fanfare ; un alto chante seul sur les broderies du	^
   piano. La nuit règne à nouveau, très calme ; à nouveau une sérénité	§ apaisante plane sur les choses.
   La troisième partie : une musique faite avec du soleil, un épa-	à
   nouissement, une joie. Le pâtre ne rêve plus, une foule danse. Le	«
   chant montagnard s’est transformé en un joyeux rythme, il sautille	g
   au piano en un dessin continu. Deux thèmes viennent se développer	ï
   et se combiner dans une variété de timbres extraordinaires et le	|
   prodigieux finale se termine sur un rythme de valse très animé,	^ Ç dernière transformation du chant montagnard.
1____!
s
 SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS	l
Dimanche 27 novembre îgzj, à ij heures
\
 6e Concert Symphonique populaire :
sous la direction de
m. Ernest ANSERMET	|
1]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1009.tif"/>
<page><![CDATA[﻿uniom
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	88 millions de francs
          30 sièges et succursales en Suisse /
  TRUITE TOUTES OPÉRATIONS OE BANQUES
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	*/. sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	7. sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
              GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
^«BOT«Ori
(8<5®<»e<JG<ï»cri3ije^3'e<3’G4ï»<T©Oft»o,»<ïa<ïGO,e<JC<Taoc<5œ<JG<ïGO'00’e«c<3fl
YICTOKIA-HALli - (iEÎÎEVE
le NaiiMMli 30 ii«>veml>re 1037, À 30 II. et demie
 IWItLO rASAI.S
ET
l/OIttlIE^iTKE IIË li t SUISSE IIOYIAAIIIE
Direction : K. A \ S i: K M K l
  Il	4YI>.\ - BACH - IH OIIAK
lornlion excl us! »« m en t an niuKHNin «le inu*i<|iie \ A\ 11,1,1’,, |iassii^<‘ ili's lionn - rue «le ln e«>nfé«lérnlion téléphone mImikI 0.491.
I>rix (le» places : «le HA 13 triincs («Iroils en plus).
nicence il« runcrrlu hfiiry Kiovminn lil». icenOve
«J]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1010.tif"/>
<page><![CDATA[﻿f
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
   4, QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
     GENEVE
             n , ,	SES PORTRAITSen COULEURS Lelcphone ùlanü 00.09 >4...
!
       TABLEAU MENSUEL DE L'ACTIVITÉ	; DES SOCIÉTÉS DE MUSIQUE SYMPHONIQUE EN SUISSE |
    I.	ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE :
6	novembre. Genève, 3e Concert populaire (Victoria-Hall), direction Ernest oj
                 Ansermet. Soliste : M“® V. Andreossi, cantatrice.
7	novembre. Lausanne, 2e Concert populaire, direction E. Ansermet. Soliste : fi
                Mme V. Andreossi, cantatrice.
12	novembre. Genève, 3° Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. Soliste: *
MUe Lina Falk, cantatrice.	a
13	novembre. Genève, 4e Concert populaire (Plainpalais).
14	novembre. Lausanne, 3eConcert d abonnement, série A, direction E. Ansermet. S
?
15	novembre. Montreux, ior Concert d abonnement, direction E. Ansermet. U
                  Soliste : Mlle Lina Falk, cantatrice.
17 novembre. Neuchâtel, 2e Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. ^ Soliste : MUo Demirgian, violoniste.
19	novembre. Genève, 4e Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. Soliste: fl
Mlle Erica Morini, violoniste.	2
20	novembre. Genève, 5e Concert populaire (Victoria-Hall), dir. E. Ansermet. ï
21	novembre. Lausanne, 2e Concert d abonnement, série B, direction E. Ansermet. -
                  Soliste : Mllü Erica Morini, violoniste.
26	novembre. Genève, Concert Pablo Casais, violoncelliste (au Victoria-Hall), §
                 avec l’O. S. R., direction E. Ansermet.
27	novembre. Genève, 6e Concert populaire (Plainpalais).
28	novembre. Genève, 7e Concert populaire (Concert d’Art social, sous les aus- §
                 pices de la Ville de Genève), direction E. Ansermet.
Les 24, 29 et 3o novembre. Genève, (Grand-Théâtre), trois représentations du J Freiécbütz, de Weber, organisées par la Société de Musique fl Symphonique, direction A. Paychère.	j*
        II.	EN SUISSE ALEMANIQUE :
             BALE : AUgemeine Musikgesellschaft.
12 novembre. 3e Concert d’abonnement, direction Félix Weingartner. — Soliste:
M. Paul Wittgenstein, pianiste. — Ouverture de Rob-Roy, ^ Berlioz. — Concerto de piano, Korngold. — TapLola, poème q symphonique, de Sibelius. — Symphonie n° 1, de Schumann.
26 novembre. 4e Concert d’abonnement, direction Félix Weingartner. Soliste :
M. Fritz Hirt, violoniste. — Suite D moll, pour flûte et cordes,	Q
J.-S. Bach. — Symphonie Et dur, K.V. 543, Mozart. Concerto	§
de violon, Dvorak. — Quatre pièces d orchestre du Songe à une	(3
Nuit d’Eté, Mendelssohn.	«
 §]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1011.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MOTOR OIL
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
 S A. RE DARD & Ce MORGES
 CONCESSIONNAIRES exclusifs POUR ia VENTE EN suisse
 S. A. REDARD
  et Cie MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
         POUR
L’ENTRETIEN
          DE LA
CHAUSSURE
              BERNE : Bernische Musikgesellschaft.
8 novembre. 2 e Concert d'abonnement, direction Fritz Brun. Soliste : J. Pembaur, pianiste. — Symphonie n 4, Schumann. — Concerto de piano, G mot/, Mendelssohn. — Pièces pour piano, de Liszt.
                 —	Cbanl dea Al al dois du VaiMeau fantôme, de Wagner. (Berner Liedertafel).
22	novembre. 3“ Concert d’abonnement, direction Fritz Brun. Soliste : Georges Kulenkampff, violoniste. — Symphonie n° 5, de Tschaikowsky.
               —	Concerto de violon, Dvorak. —• Shéhérazade, de Rimsky-Korsakow.
                SAINT-GALL : Konzert-Verein.
10	novembre. 3“ Concert d abonnement, direction Othmar Schœck. Soliste : Karl Erb, ténor. — Symphonie n" 2, de Brahms. — Air,) de Concert, de Mozart et Hændel. — Lieder (au piano), de Schubert et Schœck, — Symphonie « Paukentchlag », de Haydn.
24	novembre 4e Concert d’abonnement, direction Othmar Schœck. Soliste : G. Kulenkampff, violoniste. — Suite romantique, op. i 25, de Max Reger. — Concerto de violon, A dur, de Mozart. Chaconne (violon seul), de Bach. — Concerto pour orchestre, op. 38, de Hindemith.
               SCHAFFHOUSE (Musik-Collegium).
11	novembre 2e Concert d’abonnement, direction Oskar Oisler. Soliste : ML,,e Durigo, cantatriee. — Odette pour cuivres, de Beethoven. Lieder (au piano), de Schubert. — «Die junge Jlagd», six poèmes pour voix d’alto, flûte, clarinette et cordes, de Hindemith. — Sérénade li dur, de Mozart.
20	novembre Suter-Konzert (S'-Johann-Kirche) avec chœurs.
               WINTERTHUR (Musikkollegium).
2	novembre 3° Concert d abonnement, direction E. Ansermet. Soliste : J. Maca, violoniste. — Ouverture Ruttlan et Liidnulla, de Glmka.
                    Concerto de violon, Saint-Saëns. — /Marche écoitaite, de Debussy. —■ Prélude à l’après-midi d’un faune, de Debussy. — Pétrouchka, de Strawinsky.
q novembre Concert populaire, direction E. Wolters. Soliste : W. Kâgi, violoniste. — Concert Beethoven.
16	novembre 4e Concert : Musique de chambre.
23	novembre 5e Concert ('tadtkirche), direction Hermann Scherchen. Solistes : Mm° C. Wirz-Wyss, cantatrice; M. Butschmann, altiste. -/Magnificat, de Kaminski (avec le Hausermann-Chor de Zurich).
                   Notre père, chœur mixte et orgue, de F. Hegar. « Libéra me, Domine», chœur mixte et instruments, de Bruckner. Symphonie n° S, de Bruckner.
25	novembre 5f Concert populaire : Musique de chambre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1012.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ZURICH (Tonhalle Gesellschaft).
Ù iftr novembre. «5e Concert d’abonnement, direction V. Andreæ. Soliste : Mme Stefi	|
                    Geyer, violoniste. — Symphonie n 2, de Bruckner. — Concerto	Q
                    de violon, n° 8, A dur, de Spohr. — Ouverture d’Euryanthe,	$ de Weber.
8	novembre. Concert du Gemischter Chor, Péalmué hungaricué, de Kodaly. —	js
3	Te Deum, de Berlioz.	9
| 14-15 novembre. 4° Concert d’abonnement, direction V. Andreæ. Soliste:	S
                   \V. Frey, pianiste. — Ouverture de Aianfred, Schumann. —	^ ç Concerto de violon, E. Toch. — Harold en Italie, de Berlioz.
28-29 novembre. 5e Concert d'abonnement, direction V. Andreæ. Soliste :	fl
                Pablo Casais, violoncelliste. — Ouverture d’ Egmont, de Beetho-	jj
              ven. — Concerto pour violoncelle, de Haydn. — Suite pour	J violoncelle seul, de Bach. — Symphonie n° 5> de Beethoven.
| __LJ-L-Sll.-..".....LU1"...! ..'.l'I...................L-i-J-.-.. . .. ......1- ...... —^	g
§ Société de Musique Symphonique	8
<---->.<----V <----> «----..y <----y <----> <----> <----> «----> 4----y «------------►<.... > «.... >. *----•> «••••> ■<----► ••>+...>	V
S	U
(OMAN© TMBATKE IDE ©ENÈW
ÿ
               Les 24, 211 et jo novembre içsj
TROIS REPRÉSENTATIONS DE
                                                            11
Opéra en 3 actes et 5 tableaux, de C. M . von WEBER
                  Verjion française de (ieornej SERTI ÈRES
\	I
avec le concours de
ï Mme FANIELLA-LOHOFF Mme Madeleine SAUVIN j | M. Ernest BAUER M. Guy BECKMANS M. FORMONT
I	CHOEURS Je la SOCIÉTÉ de : MUSIQUE SYMPHONIQUE ! ORCHESTRE Je la SUISSE ROMANDE
sous la direction de
         M. Albert PAYCHÈRE
§ . -
LOCATION au GRAND THEATRE, le mercredi 23 et le jeudi 24 novembre, ainsi que les 28, 29 et 3o novembre.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
