<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatorzième concert symphonique populaire
            <date when='19280219'>19/02/1928</date>
          </title>
          <series>Quatorzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1212.tif'/>
        <date when='19280219'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <title>Quatorzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
     Dimanche kj février 1928, à 13 heureJ précidôd
QUATORZIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE en do maieur (L’OurS) . . Haydn
         a)	Vivace assai.
          b)	Allegretto.
        c)	Menuetto.
          <?) Vivace assai.
2.	CONCERTO en mi bémol, pour cor et
 orchestre.......................... Æozart
      Soliale : M. KAUCKY, 1er cor solo de l'O. S. R.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SINTRAM, symphonie en sol mineur... Templclon-SIront]
       (.Le combat de l’homme contre la puissance du mal.)
          a)	Assez lent. - Vif.
         b)	Lent.
          c)	Très vif (Les trois terribles compagnons '
               La Mort, Satan, La Démence.
          d)	Vif. - Solennel (Combat et victoire).
L’orchestre sera dirigé par
       M. Ernest ANSERMET
Entre la ire et la 2e partie : Entracte de >0 minutes — BU E F ET
      Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.
m]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1213.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿T	J
          1	out ce qui concerne
Le VIOLON et le VIOLONCELLE 3
'°<e o x*0<
Aimé KlylMC*
LUTHIER
   12, Rite D ici Cl y (premier étage)
Collection de violons anciens Spécialité de beaux archets
5
5
 3)

Joseph HAYDN
Né le 31 mars 1732 à Rohrau a./d. Leitha, mort le 31 mai 1809 à Vienne.
      La Symphonie en ()o majeur, dite L’0ura, appartient au groupe des ÿ six symphonies parisiennes, que pour la somme d’environ 1800 francs, ï- Haydn écrivit pour les « Concerts de la Loge Olympique » — nom |3 qu’avaient pris en 1780 les « Concerts spirituels » fondés en 1726. Les symphonies parisiennes sont en général d’un style plus simple que les londoniennes, mais souvent aussi plus brillant, et avec un S goût marqué pour le pittoresque et la fantaisie. Celle en ut majeur jj dite l'Ourd doit son nom au groupement des basses dans le finale et « à la danse tranquille qui tient lieu à’allegretto. Le premier mouve-(3 ment est d’une vigueur particulièrement remarquable et carac-^ téristique du style adopté par Haydn pour les sj’mphonies ^ parisiennes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1214.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 .Corra±e:rie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême Âdaison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stand, 64, Ier et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirees
F. & E. BAECHLER Frères
Tour - de - l'île, -) - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché k Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
CilHÈYl
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameu
Georges TEMPLETON-STRONG
  Sintram est la première œuvre importante de Templeton-Strong, mais elle est capitale dans la production de ce compositeur que notre public connaît bien. Ecrite en 1887-1888, elle trahit le jeune disciple de Wagner et de Liszt, mais elle est, dans son expression et dans l’esprit qui l’anime, bien caractéristique de son auteur. Représentation des tendances de son époque et de son milieu, elle fait prévoir même, par certains tours, des œuvres comme les poèmes de Strauss et — dans son scherzo — Y Apprenti sorcier, auxquelles elle est antérieure.
  Sintram est le nom donné par le littérateur allemand La Motte-Fouqué au chevalier qu’une gravure célèbre d’Albert Durer montre chevauchant accompagné de la Mort et d’un monstre nain, cornu et claudicant, symbole du Mal. Inspiré par les vieilles légendes Scandinaves, La Motte-Fouqué montre Sintram voué dès sa naissance, à cause d’un serment coupable de son père, à la hantise de trois compagnons infernaux : ce petit nain boiteux, qui sème la terreur lorsqu’il sonne de sa trompe, l’Esprit du Mal; — ce long personnage, cadavérique, symbole de la Mort ; — et d’un troisième personnage, mystérieux, fuyant, et ressemblant à la Mort, qui symbolise la Démence. Contre les poursuites et les tentations de ces trois êtres, Sintram ne peut se défendre que par une lutte incessante et l’appui de sa sainte mère et d’un ami qui, auprès de lui et au loin, l’aident de leurs prières, opposant ainsi une puissance rédemptrice. La Démence réduite à la mort, et l’Esprit du Mal vaincu définitivement, Sintram est victorieux, et la Mort acceptée se présente alors à lui comme une rédemption bienheureuse.
  La symphonie de Templeton-Strong dépeint à travers les quatre mouvements la vie du héros. Le premier mouvement évoque son enfance, et les deux thèmes qu’il met en œuvre semblent représenter, le premier, l’élément masculin, actif et passionné de l’enfant, le second, l’élément sentimental, l’influence maternelle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1215.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Maison Ckarles BERGUER, u, rue Petitot - Télépkone Stand o.i(>4

Gravure >V Albert Durer.
SINTRAM]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1216.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
 P A R 15
BOMBAy
 I
  L’andante dépeint les rêveries de l'adolescent. Et le final, avec f ses deux thèmes d’action et de lutte, la maturité du héros.
  Mais sans cesse interviennent dans ces quatre parties, soit dans les développements, soit en introduction ou en coda, les éléments conducteurs et essentiels de l’œuvre entière, comme les influences qui agissent sur Sintram à travers les circonstances de sa vie. Ce sont :
1.	L’élément religieux et rédempteur, sorte de cantique, qui revêt deux formes, l’une recueillie et l’autre triomphale. 2. L’esprit du Mal, représenté essentiellement par sa terrible sonnerie de cor (Hornruf), que l’auditeur reconnaîtra aisément. 3. La Démence, j représentée par un chant étrange confié au cor anglais. 4. La Mort, larges harmonies mystérieuses confiées aux instruments graves.
  Ces éléments sont présentés de façon particulièrement frappante dans l’introduction du premier mouvement, dans le scherzo, dans la coda du finale. L’introduction du premier mouvement montre l’élément rédempteur planant sur le seuil de cette enfance, mais tout à coup l'enfant accourt, effrayé, poursuivi par ses puissances mauvaises (et le Hornruf de Satan se fait entendre). Alors commence dans une mesure de 3/4, le premier mouvement lui-même.
  Le scherzo est construit sur le motif de Satan et contient comme une sorte de trio les harmonies de la Mort et le chant du cor anglais symbolisant la Démence.
  Enfin, lorsque le dernier mouvement est complètement développé, intervient une colossale coda qui semble une paraphrase de la gravure de Durer. Le chevalier chevauche dans la nuit. Pianidôinio, mais dans un mouvement haletant, les thèmes d’action s’esquissent, lorsque se font entendre les harmonies de la Mort (aux trombones). « Les appels du Mal suivent. Mais les thèmes d’action se rassemblent, j s’exaspèrent et semblent écraser aux timbales l’appel du Mal. Alors le motif de rédemption s’élève seul et s’élargit en apothéose.
  Cette symphonie, composée en 1887-1888, a été exécutée pour la première fois par la « Société Seidl », en 1892, et ensuite par la « Société Philharmonique de New-York », en 1893, sous la direction d’Anton Seidl.
+ + +
 S
J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1217.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
TABLEAU MENSUEL DE L ACTIVITE DES SOCIÉTÉS DE MUSIQUE SYMPHONIQUE EN SUISSE
I.	ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE :
S
    2	février. Genève, Concert populaire (Salle de la Réformation). Soliste : n Mme Berthe de Vigier, cantatrice.
S 4 février. Genève, 9 e Concert d abonnement, direction E. Ansermet. Soliste :
                Mme Kwast-Hodapp, pianiste.
^ 5 février. Fribourg, Théâtre Livio, Concert symphonique, direction E. Anser- § met (sous les auspices du Département de l’instruction publique et de la Société des Concerts).
n 6 février. Lausanne, 5e Concert d abonnement, série B, direction E. Ansermet. Soliste : Mmo Kwast-Hodapp, pianiste.
S	7 février. Vevey, 3* Concert symphonique, direction E. Ansermet. Soliste :
                  M"" Berthe de Vigier, cantatrice.
| 11 février. Genève, Concert extraordinaire (Victoria - Hall), direction Félix Weingartner.
    12	février. Lausanne, Concert extraordinaire (Cathédrale), direction Félix Weingartner.
S	16 février. Neuchâtel, 4e Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. Soliste:
M. Salvati, ténor.
^ 18 février. Genève, 10e Concert d abonnement, direction E. Ansermet. Soliste :
                  M. Maurice Maréchal, violoncelliste.
§ 19 février. Genève, 14e Concert populaire (Plainpalais), direction E. Ansermet. Soliste : M. Kaucky, ier cor solo.
0	20 février. Lausanne, 6e Concert d’abonnement, série A, direction E. Ansermet. Soliste: M. Maurice Maréchal, violoncelliste.
b 2 5 février. Lausanne (Temple de Saint-François), Concert extraordinaire, bénéfice des artistes, direction E. Ansermet. Soliste : M. Marcel Dupré, organiste.
^ 26 février. Genève (Cathédrale), Concert extraordinaire, bénéfice des artistes. Soliste : M. Marcel Dupré, organiste.
fi 27 février. Lausanne, 6e Concert d abonnement, série B, direction E. Ansermet. Soliste : M. Sougné, ier alto solo de Î O. S. R.
         II.	EN SUISSE ALEMANIQUE :
                 BALE : Allgemeine MusikgesellschafL
    4 février. 7e Concert d abonnement, direction Félix Weingartner. Soliste : H. Beyer-Haué, violoncelliste. — Suite teMinoiée, de Doret. — Concerto de violoncelle, de F. Weingartner. — 6* Symphonie (Pastorale), de Beethoven.
L™---]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1218.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿üt	—y
 LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
     4, QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
       ■«•«•«•s GENÈVE
              0,	t , ,	SES PORTRAITS en COULEURS
            Lelepboue otano oo.bÿ
i8 février.
février.
g février.
3 février.
ier février.
16 février.
18 février.
8" Concert d'abonnement, direction Félix Weingartner. Soliste : E. von Sauer, pianiste. — Don Juan, poème symphonique, de Braunfels. — Concerto de piano, A dur, de Liszt. — Fantaisie, pour piano et orchestre, de Schubert-Mottl. — Symphonie n° 8 (B dur), de Haydn.
     BERNE : Bernische Musikgesellschaft.
7e Concert d abonnement, direction Fritz Brun. Soliste: Riele Queling, violoniste. — Deux pet'tes pièces d'orchestre, de Haug. — Concerto de violon, de Brahms. — Sonate (solo), de Bach. — Ouverture des Noces de Figaro, de Mozart.
        SAINT-GALL : Konzert-Vercin.
7e Concert d abonnement, direction O. Schœck. Soliste : Paul Baumgartner, pianiste. — Petite suite d orchestre, de Strawinsky.— Fantaisie indienne, pour piano et orchestre, de Busoni. - La Vaise, de Ravel. — Fledermaus-Rosenkavalierfantasie, pour deux pianos, de P. Baumgartner- — If fin, If'eib und Gênant), valse pour orchestre, de J. Strauss.
      SCHAFFHOUSE (Musik-Collegium).
4*' Concert d'abonnement, direction Oscar Disler. Suite de Pu Ici-nella, de Strawinsky. — Concerto pour piano et orchestre, de d Albert. Soliste : G. Biermann. — Dans les steppes de l’Asie Centrale, de Borodine. — Concerto pour violon, de Tchaïkowsky. Soliste : Mrae Aima Moodie. — Ouverture du Vaisseau fantôme, de Wagner.
      WINTERTHUR (Musikkollegium).
   Concert populaire, direction W. Burren. Solistes : M1 e Maria Luscher ; M. Oskar Kromer. — Prélude de Penelope, de Faure. Air, de Mozart, et Air de l'F.n/ant prodigue, de Debussy, pour chant et orchestre. — La Procession nocturne, de Rabaud. Concerto n° 4, pour violon et orchestre, de H. Vieuxtemps. Morceau symphonique de Rédemption, de C. Franck.
ier Concert d'études, direction H. Scherchen. Soliste : Mme C. Wirz-Wyss, soprano. — Deux pièces pour deux pianos et neuf instruments de cuivre, de K.-H. David. — Hymnus n° j, pour soprano et orchestre de chambre, de E. Ermatinger. — Chants, pour soprano et instruments, de A. Webern. — Kammersymphonie, pour quinze instruments soli, op. 9, de A. Schonberg.
(Stadtkirche). 2” Concert d'études, direction H. Scherchen. — Zwei Cboralvorspiele, de J.-S. Bach, instrumentés par A. Schonberg. — Kunst der Fiige, de ).-S. Bach, instrumenté par W. Græser, pour soli (cordes, cuivres, orgue et cembalo) et orchestre (ire partie).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1219.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MOTOR OJL
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
 S A. RE DARD &Cie MORGES
 CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR LA VENTE EN SUISSE
S. A. REDARD et G1' MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
         POUR
L’ENTRETIEN
          DE LA
CHAUSS URE

AfV'Suoeor.
S—
    19	février. (Stadtkirche). 3° Concert d études, direction H. Scherchen. — Kunst der Füge, de J.-S. Bach (2e partie).
      février. 9* Concert d’abonnement, direction H. Scherchen. Solistes : MM. Josef Hirt, pianiste, A. Tusa, violoncelliste. — Symphonie n° 2, en ré, de Beethoven. — Concerto pour violoncelle et orchestre, de F. Hegar. — Concerlmo pour piano et orchestre, de A. Honeg-ger. — Sinfonictla, de Léos Janacek.
                     ZURICH (Tonhalle Gesellschaft).
    5-7 février. Concert du « Lehrergesangverein », de Zurich.
    \3-\4 février. 9e Concert d’abonnement, direction V. Andreæ. Soliste : M™’ Maria Gerhart, cantatrice. — Symphonie n° Jj, D dur, de Mozart. — Veux airs, pour chant et orchestre, de Mozart. — Prélude à l’aprèj. midi d'un faune. de Debussy. — Coloralur-Arie, de Stradella. — Ouverture de Guillaume-Tell, de Rossini.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1220.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿§ ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
«---->	«----> «----p <----* «----» <----> <...><...>4----> <----► «----► «----► «----► «•■ ••>» 4----► «••••> «••••► «•• ••► «•• • •► «•• ••► «•• ••►«•• ••► <■•••>
Ï
S
I.es 24, 25, 27 et 2Î> ni sirs 1025*
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Pour La première fou en Suisse romande
PARSIFAL
Drame sacré en trois actes et six tableaux de
!	Richard WAGNER
9
PRINCIPAUX INTERPRÈTES .
Parti/al . ■ JfJI. ESflIERI.EIX. ier ténor du Stâdtische Oper de Berlin.
§ A m/or las .	HE I\M AU, b aryton des opéras de Hambourg et Vienne.
g Klingsor. .	ZADOK. premier baryton du Théâtre de Bayreuth et du
                          Satdtische Oper de Berlin.
I	Gurnemanz	LOEFFEIi, i" basse du Stadttheater de Berne.
| Kundry .. Mlle Marguerite BÀ1JMER, ier soprano del'Opérade Stuttgart-
€H(EIRg I>E 1.4 SOCIÉTÉ I)E MUSIQUE SYMPHONIQUE
                         M. Albert PAYCHÉRE, directeur.
K l LE < II CE I K lt O M A\ I)
M. Frank MARTIN, directeur.
OIM II lOSTIti: DE LA SViSSK KO»MDE
Direction : M. Robert-F. DENZLER
Premier chef d’orchestre du Stâdtische Oper de Berlin-Charlottenburg.
Décors nouveaux de M. iMOLINA.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>