<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1927----'>--/--/1927</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1134.tif'/>
        <date when='1927----'/>
        <date when='1928----'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿RTS ET ?ENCES JQUEL
VINCENT
D’I N D Y
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1135.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Vincent cl’lndy
     Né à Paris le 27 Mars 1851, d’une famille originaire des Céoennes, il abandonna l’étude du droit pour entreprendre la carrière musicale, au lendemain de la guerre de 1870 à laquelle il prit part comme Volontaire.
Il devint l’élève de César Franck auprès duquel il travailla pendant six ans. Entre 1875 et 1881, il écrivit la “ Trilogie de Wallenstein ”. En 1886, il obtint le grand prix de Composition de la Ville de Paris, avec le “ Chant de la Cloche ”, légende dramatique en 7 tableaux qui fut exécutée sous la direction de Ch. Lamoureux. Puis ce fut ' ‘ Sauge fleurie ”, poème pour orchestre ; la “ lrc Symphonie ”, dite : Cévenole, pour piano et orchestre, et beaucoup de pièces pour chant ou instruments. En 1897, “ Fervaal ”, drame musical qu’il avait mis six ans à écrire (poème et musique), fut représenté avec un grand retentissement au Théâtre de la Monnaie d’abord, puis à
1	Opéra-Comique l’année suivante. Bientôt suivit “ L’Etranger ”, en
2	actes ; “ 1star ”, variations symphoniques; la "2e Symphonie ” (1903) ; “four d’Eté à la Montagne ” ; enfin la “Légende de Saint-Christophe ” qui fut représentée à l’Opéra en 1920. Depuis, on trouve encore comme œuvres importantes : la “ 3e Symphonie ” ; le “Poème des Rivages ” ; le “Diptyque Méditerranéen ” et beaucoup de pièces de Musique de Chambre.
      En 1895, frappé de l’ignorance de la plupart des jeunes musiciens, Vincent d’Indy se joint à Charles Bardes et à Alexandre Guilmant pour fonder la " Schola Cantorum ”, Ecole Supérieure de Musique où il enseigne lui-même l’art de composer, dans un cours d’une durée de dix ans. De cette école sont déjà sortis bien des jeunes talents qui ont fait leur chemin dans la carrière musicale et beaucoup d’artistes de mérite, parvenus à des postes de directeurs de Conservatoires. Vincent d’Indy sait que l’amour seul est capable de susciter, chez /’Artiste, l’esprit de création, et il a consacré la plus grande partie de sa vie à cultiver l’amour de l’Art chez ses élèves, auxquels il porte la plus vive affection, et il estime qu’il n’a pas lieu de se repentir d’avoir travaillé à faire de son école un centre de Foi et d’Amour pour la saine Musique qu’il aima toute sa vie.

Beethoven
  A. R
Vincent d’Indy
 La Vie de Beethoven à travers ses Sonates de Piano
Au cours de cette conférence, que M. V. Boquel a pu obtenir du Maître, et qu’il est heureux d’offrir aux habitués des " Concerts Hoquet ”, M. Vincent d’Indÿ a consenti à interpréter trois Exemples extraits des Sonates pour piano, images des trois styles "BeethoVéniens :
  Première Manière
  Sonate op. 13 “ Pathétique ” d'" “Partie)
  Deuxième Manière
  Sonate op. 90 (lre “Partie)
  Troisième Manière
  Sonate op. 110 (/Irioso et Finale)
m m
Piano Ple^el]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1136.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SAISON 1927-1928
Principales Manifestations organisées sous la direction de
- P. B O Q U E I___
CENTENA I HE DU H ü M A N TIS M H
Concerts R.om;ii11i<jue.s inaugurés pur
FRA^T(11H PILAIS.TÉ
COX FÉRENCES DE
YiNC'EiVT jr irsre v
( lleel'horen J Vice-Amiral MO R JET
(Un ('(‘leste Empire à la Héfjnbliqne Chinoise)
IfiT (ÎHAliCOT
fAu (iroënhmtl)
En .Vlai
Princesse ArmiJÆ >Ht'RAT
(Voyage en f/nlo-C/iitir)
V V
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>