<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Onzième concert symphonique populaire<date when="19280122">22/01/1928</date></title>
<series>Onzième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1152.tif"/>
<date when="19280122"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Onzième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Onzième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 22 janvier 1928, à jj heures précises
ONZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE Soliste : M™ de SANCTIS-BARRIER A, 1 îarpiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 7, en la.................. Beethoven
              a)	Poco sostenuto e vivace.
               b)	Allegretto.
              c)	Presto.
              d)	Allegro con brio.
DEUXIÈME PARTIE
2.	VALSES NOBLES ET SENTIMENTALES Ravel
  3.	DANSE SACREE, DANSE PROFANE
          pour harpe avec accompagnement d’orchestre
    à cordes.................................. De/niMy
             M""' de SANCTIS-BARRIERA.
4.	Prélude et Mort d'Yseult de TRISTAN ET YSEULT. . Wagner
L orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la irr et la 2e partie : Entracte de ÿo minutes — BUFFET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1153.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ ce qui concerne
Le VIOLON et le VIOLONCELLE
Aimé KLIM
LUTHIER
12, ]R,Ue Dïday (premier étage)
Collection de violons anciens Spécialité de beaux archets
MAISO^
f0^E 1&30
GE,NE,VE,
 V.COSi<i^.y»iW<n^iwiiiro iiilnii.tr.
Ludwig van BEETHOVEN	|
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYJ1PH01SIIE n" 7, /,;.
i	i
Comme de grands mâts pavoises dressés pour une fête, d’où	§
§ tombent en festons de légères guirlandes, tels apparaissent, au com-	§
§ mencement de cette symphonie, ces grands accords que relie la	§
§ courbe d’une lente mélodie. Des quatre coins des cieux accourent	§
a les acteurs divins de cette fête ; on entend le bruit cadencé de leur	3
| marche aérienne. La charmante et naïve petite phrase épisodique	jj
â qui, deux fois — en J’a majeur, puis en ut — apparaît dans cette	«
jj introduction, n’est, en effet, qu’épisodique, furtive expression d’un	|j
(3 bonheur intime au milieu des fiers accents de cette musique pleine	(ï g d’éclat.
Car, plus que nulle autre symphonie de Beethoven, celle-ci est	jj
^ comme un cri jeté dans le monde, avec la certitude d’y trouver un	^
| écho, un cri splendide de triomphante allégresse. Quiconque parle	§
§ de la VIIe symphonie manque rarement de citer le fameux passage	§
§ où Wagner — dans un opuscule publié à l’occasion du centième	§
§ anniversaire de la naissance de Beethoven — appelle cette s3-mphonie	§
ù l’Apothéose de la danse. Mais il est dans un autre écrit de Wagner	\
&	un passage d’une signification plus profonde, à mon sens, et qui fait	2
ï mieux comprendre la place particulière qu’occupe cette œuvre dans	a
^ l’évolution du génie de son auteur. « Beethoven, — dit en substance	(3
Wagner, — s’est senti attiré, au moment de la composition de la	g
VIIe symphonie, vers le monde des réalités sensibles ; il cherche à	6
    donner â son rêve une forme plastique. » — Ce rêve, il le projette,	jj si l’on peut dire, dans le monde, en le revêtant de tout le prestige ^ de la matière.
Envisagée à ce point de vue-là, la symphonie en L7 majeur marque	^
t une étape importante dans la production artistique de Beethoven.	§
§ On pourrait dire qu’à ce moment le chemin suivi par le grand artiste	$
| vient croiser le monde extérieur et s’y confondre, avant de s’en	jj
9	éloigner, ensuite, pour jamais. Il semble, pendant deux ou trois ans,	;
p qu’un équilibre parfait s’est établi entre le grand artiste et la société	jj
s au milieu de laquelle il vit. Beethoven iouit pendant ces quelques	g]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1154.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2 2 .CorroLterie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M cine M aison
PIANOS - HARMONIUMS
PI ANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stand, 64, Ier et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bah el soirées
F. & E. BAECHLER Frère,
Tour - de - l’île, ^ - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blant, 7 - Rue Leschot, 6 Servetfe, 3 - Boni. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 iô, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
©EWiVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements

®	s
|	années d’une popularité immense. Ses œuvres, notamment la	(j
g	VIIe symphonie et la fameuse symphonie descriptive sur la victoire	g
j!	de Wellington, exécutées fréquemment, sont accueillies avec un	g
(3	enthousiasme indescriptible, « qui dépasse, dit un témoin, tout ce	^
(j	qu’on a jamais vu dans une salle de concert. » Un journal de Vienne	|
|	appelle Beethoven « notre grand artiste national » et souhaite que	j
le public ait plus souvent encore l’occasion « d'admirer ses œuvres	§
§	géniales ». Et dans les années i8i3 à 1814, Beethoven ne donne pas	I
t	moins de sept concerts où ne furent exécutées que ses compositions	|
t	et au programme de chacun desquels figurait la VIIe symphonie.	|
û	A l’un de ces concerts assistaient toutes les personnalités, royales	5
3	et princières, réunies à Vienne pour le grand Congrès. En même	jj
2	temps, le FiJelio se relevait brillamment de l’échec des premières	^
g	représentations (i8o5 et 1806). La même année, Beethoven parais-	£
g	sait pour la dernière fois comme pianiste en public ; il jouait son	jj
^	magnifique trio en si bémol. « Ce n’était pas un plaisir de l’entendre	^
^	jouer », dit un musicien contemporain ; cependant on lui fit fête, et	^
jj	la critique, en termes très élogieux et déférents, ne se plaint que	§
§	de trop de beautés accumulées dans cette œuvre. A l’exaltation	J
§	particulière qui soulevait le cœur du grand artiste approchant de sa	!
S	quarante-cinquième année, répondait au dehors une admiration sans	S
§	réserve. Et la symphonie en la majeur se place en quelque sorte au	^
j|	point de rencontre de cette force qui contraignait l’artiste à sortir	|
jj	de lui-même, et de l’enthousiasme qui poussait le public vers lui.
En 1812, Beethoven composa, coup sur coup, la VIIe et la VIIIe	g
(j	symphonies. Ce n’était point la réalisation de projets anciens,	g
g	patiemment mûris. Ces deux œuvres ont été, l’une et l’autre, presque	g
^	aussitôt exécutées que conçues, comme une éclatante et rapide	J
^	floraison : moment unique de triomphante exaltation dans la vie du grand artiste. En 1812 il n’écrivit, en plus des deux symphonies,
§	pas autre chose que la remarquable sonate en sol majeur pour piano
a	et violon — remarquable surtout par la délicate poésie dont elle est
ty	tout imprégnée, et par sa fraîche sérénité dépouillée de tout accent
S	pathétique. Et en 1811, alors que sans doute il pensait déjà à la	jj
VIIe symphonie — car elle était achevée déjà en mai 1812 — il	3
g	achevait le non moins remarquable trio en si bémol.
Cette exaltation particulière, dont j’ai parlé, une sorte d’ivresse	(5
g	musicale, est manifeste dans le premier allegro de la symphonie en	ï]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1155.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Corraterie,
MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION itions de poche des œuvres d’orchestre
ABONNE ME N T
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de i 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE A4_aison Ckarlcs BERGUER , 11, rue Petitot - Tclépk one Stand 0.1(14

la, avec le bondissement incessant de son motif rythmique unique qui semble animer l’harmonie même, plus mobile ici que dans la Ve symphonie par exemple. Celle-ci, comme la VIIe, est presque entièrement dérivée — son premier allegro tout au moins —■ d un seul motif; mais la construction en est moins capricieuse; le but et les mo3'ens en sont plus soigneusement concertés ; et ce but, elle y marche tout droit, implacablement, d'une marche volontaire et assurée. La symphonie en la, au contraire, y parvient par des détours charmants ; elle en approche en dansant, laissant voir comme une sorte de relâchement d’une trop sévère volonté, au profit de la libre fantaisie. Car cette volonté, plus sûre de sa force, est moins tendue ; de toute manière, elle sait qu elle atteindra son but. Elle danse cette musique, d’une danse joyeuse, tour à tour aérienne et pesante. Dans l’allegretto même, règne un rythme obstiné de dactyle qui, malgré sa marche un peu grave et obsédée, marque cependant des pulsations d'un organisme vigoureux.
  Mais si, dans le premier allegro, la danse gardait encore un caractère en quelque sorte aérien, dans ce finale, au contraire, le pied frappe la terre avec force ; il y a dans ce morceau une frénésie, une énormité toute beethovenienne : d’un Beethoven qui, sûr de lui et sûr de son public, peut tout oser. C’est une sorte de bacchanale effrénée avec la tyrannie de son rythme impérieux qui ne laisse à l’auditeur aucun repos, avec ces tourbillons tantôt légers, tantôt tumultueux, dans lesquels est emporté le motif principal, avec ses farouches grincements, et, vers la fin, cette prodigieuse descente des basses qui vont se poser dans le grave, sur cette affolante pédale mobile (mi, ré diézè)
  Une fête, cette symphonie tout entière; non de la danse seulement, mais de la musique même qui célèbre en elle, dans tout 1 éclat de son divin prestige, un incomparable triomphe.	Wy S.
Extrait du Bulletin de la Société de Aluéique de Neucbâtel.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1156.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PA R15
80MBAy
 I
Maurice RAVEL
Né le 7 mars 1876, à Cibourre (Basses-Pyrénées).
La notoriété acquise en ces dernières années par ce compositeur qui, après bien des luttes, a pris la place de premier plan qu’il méritait dans l'école française contemporaine, nous dispense de revenir sur sa biographie. On a essayé de définir la nature si personnelle de son œuvre en parlant de l’« esprit de finesse », de cette atmosphère particulière où « la curiosité attendrie, l’ironie, la délicatesse, la préciosité même, par moments, décrivent sans faux mouvements leurs spirituelles arabesques ». Ces vertus de son art lui ont permis de faire revivre, en des images tout à la fois typiques et personnelles, les j! musiques populaires, exotiques ou anciennes, qui l’ont particulière- ^ ment touché. C’est ainsi que l’esprit de la musique de clavecin revit §
dans ses mélodies sur des vers de Clément Marot. On connaît ses	jj
f
nombreuses inspirations de musique espagnole. Mais on sait moins	2
l’attrait qu’exerça sur son esprit l’atmosphère musicale si particulière	s
à Vienne, et dont les Valâeé noblej el .rentimenlaled ne sont que le pre-	^
mier indice. Sous ce titre emprunté à Schubert, Maurice Ravel a écrit	^
sept courts mouvements de valse et un épilogue ramenant tous leurs	§
motifs, qui, par leur fantaisie, leur charme, leur finesse, ne se bornent	jj
pas à faire revivre que le titre de l’œuvre de Schubert. Cette musique	jj
a servi de matière à un ballet donné à l'Opéra de Paris, sous le	»
titre d'Adélaïde ou le Langage ded j leurs. On y remarquera les premières	tj
manifestations chez Ravel de ce style harmonique nouveau, élar-	J
gissant la notion de tonalité, et auquel se vouent la plupart des	a compositeurs contemporains. Mais rien ne saurait mieux préparer à l’esprit de ces petits morceaux à la fois précieux et légers, que ces
mots d’Henri de Régnier que l’auteur a mis en épigraphe à son	^
œuvre : « Le plaisir délicieux et toujours nouveau d'une occupation	! inutile... »
 t]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1157.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UN'om
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	88 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE RANQUE
                aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	% sur CARNETS OE DÉPÔTS 5	% sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
              GESTION DE |FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
 ï
lj©{joî<5e<j®<5e^3tt<3,«3<3'C<JG<3,eo’e<ïe<ïe<»®o'®<j©<ïe<je<jeo’eoa<j©<ni<3c<jŒ<«a<raK3|
§
 Claude-Achille DEBUSSY
I
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.	z
O	__|
 DANSE SACRÉ, DANSE PROFANE
I
     Datées de 1904, ces danses ont été écrites, sauf erreur, en vue s § d’un concours de composition pour la harpe chromatique, instru- S j ment que venait de créer la Maison Pleyel. C’est en tout cas | ï pour la harpe chromatique qu’elles sont conçues, ce qui les rend § * d’une redoutable difficulté d’exécution sur la harpe ordinaire. Ces | deux pièces sont d’une extrême délicatesse et l’on reconnaît soit g dans l’une, soit dans l’autre, la caractéristique des meilleurs Çj moments de la muse debussiste.
§
   4. 4. 4.
8
 Richard WAGNER
§
  Ne à Leipzig le 28 mai i8i3, mort a Venise le i3 tevrier i883.
|	PRÉLUDE ET MORT D YSEULT.
§
     C’est le thème du philtre, de l'amour fatal, coupable et tragique,
g	synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles
^	expose incomplètement «t qui s’arrête, interrompu parles troublantes
|	harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor,
^	et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner,
^	vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le
§	thème anxieux chante d abord dans les cordes, s’échauffant toujours
§	en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux
§	épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème,
J	la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée
»	par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons
g	et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échan-
|	gent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les
h	trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du
ft	déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé 8]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1158.tif"/>
<page><![CDATA[﻿e--------------------------	"f
 LES MEILLEURS PORTRAITS
MOISSONNAS
 4,	QUAI DE LA POSTE	■ SES POSES D'ENFANTS
        GENEVE
          . C/ t , ,	SES PORTRAITS en COULEURS
      Lelepbone ùtatiu oo.oç	4—><—►
i
ae<»e«©<ïo^eÆœ<5e<»e<3e«œ<3C^e<TG<je^ï&a<^oe<ie>«5e<ïc<5e^TC<re<ï«<j«<ïG^ï|
   retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaî-	® nent le prélude avec le lever du rideau.
  Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce	ç prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Æort ()' Yàeult.
  « Il y a une mélancolie profonde dans les harmonies qui accom-	|
   pagnent la mort d’Yseult. Mais ce n’est pourtant pas l’idée funèbre	^
  du triomphe de la mort qui se dresse au terme de la douloureuse	§
   tragédie. Après que s'est longuement déroulé à l’orchestre le thème	§
  de la mort, un moment associé au motif du destin, puis au motif du	ï
  désir, s’épanouit enfin, lumineuse, apaisée, confiante, la phrase	i sublime de l’extase d’amour.
   « Elle s’étale, large et sereine, puis par un crescendo passionné, elle	r
| s’élève jusqu’à un triomphal fortissimo, pour s’éteindre ensuite	jj
   graduellement, toujours plus douce, plus lente, plus lumineuse, dans	g
? les régions les plus éthérées de l’orchestre, tandis que s’exhale,	fi
| comme un dernier soupir, redite encore une fois par le hautbois,	| î la plainte désormais apaisée du désir.
  « Il semble qu’au fond des ténèbres de la mort où plonge leur	^
| regard expirant, les amants aient vu luire l’aube radieuse d’une	§
| espérance infinie. » (Lichtenberger.)	§
§]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1159.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MOTOR OU
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
S A. REDARD & Cie MORGES
 CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR IA VENTE EN SUISSE
PRODUIT
INCOMPARABLE
         POUR
L’ENTRETIEN
          DE LA
CHAUSSURE
MORGES

SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
Le* Ylar<li 34 el Mercredi 35 janvier 1W2S
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
/;/.7AY REPRÉSENTATIONS DE
ORPHÉE
Tragédie - opéra en 3 actes, de GLUCK
avec Je concours de Mesdames
Linii FALK
Madeleine MAU VI* Alice IIARTM AW
et d’un groupe de
l)A\>SKIKi:S l»E L’OPÉRA DE 1*1 Kl K
(HŒI KN I>i: 1,4 SOCIÉTÉ l>E MUSHIIIE SYMPHOM^IE
OIU IIKSTKi; l>E LA SUISSE ROMAXOE
sous la direction de Itl« Alb61't I*AYC/HÈICE»
PRIX DES PLACES : de i à 10 francs.
Renseignements chez MM. ROTSCH Y Frères, Musique, Corraterie, 22. ^ Location au THEATRE, dès le Lundi 23 janvier.
§
J]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1160.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Salle de la R éformation
..>, ■■> <----><----y ^---->.<----x...><...>^...><...><----> <---->4----><----►<---->«----><...■>
Jeudi 2 février 1928, à 20 heures et derrue
i3mK CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
sous la direction de
M. Ernest A N S E R M E T
SOLISTES :
M."' J3ertLe cle VIGIER
Cantatrice
M. Henri SOUGNÉ
Alto solo de Î O. S. R.
AU PROGRAMME :
   Symphonie en do (L'Ourj), de Haydn. — Quatre lieder, pour chant et orchestre, de Hugo IVoLf. Suite pour alto et orchestre (ir" audition), de Ernest Ifloc/.’. — Le Faune et la Bergère, suite pour chant et orchestre (i” audition), de Slrawintky.
   Danse infernale de Kastcheï (de XOiseau de feu), de Strawin.’ky.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
