<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert symphonique
            <date when='19271119'>19/11/1927</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0995.tif'/>
        <date when='19271119'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <name key='Bruckner, Anton' type='person' role='cmp'>Bruckner, Anton</name>
        <title>Quatrième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THEATRE DE GENEVE
Samedi îg novembre 192J, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Quatrième de l’Abonnement) Soliste : Mlle E riea MORINI, violoniste.
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	Ouverture de LÉONORE n° 1............. Beethoven
2.	CONCERTO en La majeur, pour violon et
orchestre............................... Glazounow
           Mlle Erica MORINI.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIE n° 5, en si bémol (ire audition). . Bruckner
          a)	Adagio - Allegro.
         b)	Adagio.
         c)	Scherzo.
           ()) Finale.
Le decont) orcbedtre de cuivrer a éléformé bienveillamment par le Corpà de Al unique d’KLtTE.
L Orchestre sera dirigé par
      M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
          Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            leô porter seront rigoureusement fermées pendant t'exécution des morceaux.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0996.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C
c
c
c
c
c
c
c
c
c
£ '°<C O A^
Tout
 ce qui concerne
Le VIOLON et le VIOLONCELLE
Aimé KJLING
LUTHIER
12, Rue D iday (premier étage)
 PVîfe-»'.
Collection de violons anciens Spécialité de beaux archets

 Louis van BEETHOVEN
   Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
 S
  On sait que pour son opéra Fidelio, Beethoven a écrit quatre ^ ouvertures : celle qui en porte le nom et les trois désignées sous le § nom de Léonore. De ces trois dernières ouvertures, celles qui portent § les numéros 2 et 3 sont les plus connues. Sur l’ouverture dite n° 1, § M. Kufferath s’exprime comme suit :
Il	existe une troisième ouverture, peu jouée, à peu près ignorée des musiciens; c’est l’ouverture en ut, publiée peu après la mort de Beethoven en i832, avec le numéro d’œuvre i38, lequel est, d'ailleurs, purement fantaisiste. Le manuscrit fut trouvé parmi les papiers de la mortuaire.
  Au moment où elle fut découverte, on crut d abord que cette page était la véritable préface de la première version, et c est pourquoi on lui donna le titre de Léonore n° /. Suivant la tradition alors répandue, Beethoven en aurait donné lecture, un soir, dans les salons du prince Lichnowsky, avant la première de son opéra ; mais, sur le conseil de ses amis qui la trouvaient insignifiante, il l’aurait remplacée par la Léonore n° 2, composée à la hâte, et qui fut jouée à la première représentation.
  La vérité est que l’ouverture op. i38 fut composée seulement en 1807, g comme l’a affirmé dès le début le chevalier von Seyfried. En cette 3 année, le théâtre de Prague, jusqu’alors desservi par des compagnies « italiennes, était passé entre les mains d un directeur allernand. s Celui-ci projetait d’inaugurer son exploitation avec I opéra de Beethoven. Les deux autres ouvertures paraissant trop difficiles g pour un orchestre de théâtre de province, Beethoven se décida à g en composer une troisième plus facile et moins developpee. C est ^ l’œuvre i38. Elle n’a de commun avec les deux ouvertures précé- § dentes que le thème de l’air de Florestan qui en forme, au centre, le J mouvement lent (adagio ma non troppo). Elle est, dans 1 ensemble, § moins éclatante, d’un caractère sensiblement moins dramatique que u les deux autres ; elle est plutôt douce et charmante et se termine | par une conclusion toute simple. En fait, elle n a jamais servi de « préface à l’ouvrage et ne s’est jouée, au concert, qu après la mort de ^ Beethoven, la représentation de Fldelio à Prague n avant pas abouti. £]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0997.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
 M cme j\laison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS- PIANOS
 64, R ue du Stand y ù ^, Xe' et Tl€ étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 Nettoyage a sec - Décatissage - Costume* bals et soirée*
F. & E. BAECHLER Frère,
 Tour - de -1'Ile, -) - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
 Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
r
Alexandre GLAZOUNOW
Né le 10 août i865, à Saint-Pétersbourg, Glazounow a été l’élève | favori de Rimsky-Korsakow et le grand espoir des musiciens russes t de sa génération et de son cercle. A seize ans il donnait sa première t symphonie, qui fut exécutée avec un grand succès par Balakirew à Saint-Pétersbourg et par Liszt à Weimar et désormais il ne cessa pas de produire et de tenir un rôle de premier plan dans la vie
Anton BRUCKNER
| musicale russe. Si l’espèce d’académisme national dans lequel il s’est de plus en plus délimité n'a pas tout le rayonnement que ses aînés | attendaient de ses créations, il faut reconnaître néanmoins l’impor-^ tance de son œuvre, attestée quoiqu’on en dise par son abondance ( et sa diversité, ainsi que par sa tenue et ses éminentes qualités de J conception et de technique. S’il a moins de fantaisie, Glazounow a | toutefois sur ses aînés la supériorité du sens polyphonique — l témoignage incontestable d’une musicalité profonde. ï
»	4.4.4.
i
■
S
g
Anton Bruckner, fils d’un maître d’école, est né le 4 septembre 1824,
S: dans un petit village près de Linz (Haute-Autriche). Ayant perdu | très tôt son père, et ayant des sœurs à nourrir, il s’en fû<~ tout r, jeune comme enfant de chœur au couvent de Saint-Florian, près de ^ Linz, et en revint en 1841 occuper la chaire paternelle, mais il put t retourner à Saint-Florian en 1846, tout à la fois pour exercer jj l’enseignement et étudier l’orgue. Ayant fait de rapides progrès dans cet instrument, il fut nommé en i856 organiste de la cathédrale de Linz. L’évêque de Linz, frappé des dispositions musicales de son organiste, lui rendit possible un séjour à Vienne où il étudia § l’harmonie et le contrepoint avec le célèbre théoricien Sechter, J l’orchestration avec le chef d’orchestre Kitzler. Après un second séjour à Linz, il fut appelé à Vienne, en 1860, comme maître de 5 théorie au Conservatoire et organiste à la chapelle de la Cour. g]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0998.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cité, 11, et Corraterie, g, au /«•
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Ataison Ckarles BERGUER , il, rue Petitot - Tel éphone Si ail J o.il>4

Ç’est là qu’au milieu d’une vie chargée de travaux, services d’église, leçons officielles et privées, il écrivit presque toutes ses œuvres qui comprennent, à côté de compositions chorales, neuf symphonies (la dernière inachevée). Il mourut en 1896, sans les avoir toutes entendues. Elles eurent à souffrir longtemps, en effet, d’une incompréhension générale. Appréciées de quelques-uns, elles se répandirent peu à peu, cependant, et depuis quelques années, sont devenues des œuvres de prédilection des concerts d’Allemagne et d’Autriche, où on les met au rang des grandes œuvres jusqu’ici consacrées de l’art musical.
  Les symphonies de Bruckner sont animées, en effet, d’un esprit fort différent de celui de la symphonie beethovenienne, par exemple, et qui tient à sa nature personnelle et à sa formation. Bruckner appartenait très profondément à sa race et au milieu de sa naissance et de sa jeunesse, et il n’y faut pas voir seulement une certaine limitation de sa personnalité, mais aussi la pénétration et la sincérité profondes d’une certaine musicalité. Sa nature, candide et simple, d’âme et d’esprit, comme on a peine à l'imaginer aujourd’hui, était toute dominée par sa foi, une foi catholique ardente, absolue et sans inquiétude. Elevé dans l’église, vivant dans l’église, on aurait pu s’attendre à ce qu’un tel homme passât sa vie à écrire des œuvres sacrées. Mais ayant étudié opiniâtrement jusqu’à l’âge de quarante ans, il découvrit Wagner. Et sans songer à le suivre au théâtre, il vit dans l’orchestre wagnérien, et dans le style symphonique, un instrument de sa pensée plus libre et plus frais que les formes purement contrapuntiques. Et il fit de la symphonie le moyen d’expression de sa foi. Elle est en effet le seul et unique sujet des neuf symphonies qu’il nous a laissées. La symphonie de Bruckner n’est donc pas, comme celle de Beethoven, l’expression d’un sentiment qu’un homme veut communiquer à d’autres hommes, mais comme la source sans cesse jaillissante des émotions d’un cœur pieux devant la nature ou devant Dieu. On pourrait dire qu’en écrivant, Beethoven pense à son auditeur qu’il veut convaincre, Bruckner nullement. D’où un dynamisme très particulier (qui était celui de Schubert). Sa forme n’est pas, elle-même, dynamique, elle ne fait qu’ordonner le déroulement et la succession de pures images musicales, qui ont leur dynamisme propre, que l’auditeur ne percevra que s’il s’attache lui-même à ces images.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0999.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿eû J	c/ OtAjesïJ}*-^
dLjOLsrriccsTÉâ^ ^__Jïl(MJ ^r&ouxxxi Ih^OLUXI^
aiiimccr
                      e)
        6 Pve Jo Phone (Sevoev/e
AMSTERDAM
PAR 15
BOMBAY
    La cinquième symphonie, en si bémol, met en jeu des pensées énergiques et graves, elle est aussi d’un tissu polyphonique particu-e lièrement complexe et serré.
Le premier mouvement débute par une introduction qui expose une phrase lente et recueillie, suivie de la brusque explosion d’nu S thème vigoureux, uniédono, et d’un motif des cuivres. Ces éléments reparaîtront dans les développements. Le premier thème de Xallegro est incisif et net comme un énergique profil d’homme. Il se répète
l	sous diverses formes et dans diverses lumières harmoniques jusqu’à t l’intervention du second thème qui est comme un choral dessiné par
l	des pizzicati, et d’où s'élève une expressive cantilène. Une troisième r « idée » suit, qui semble exprimer la félicité d’un cœur apaisé. Le ® travail thématique est une lutte, que termine un rappel du « choral », ^ aux cuivres. La réexposition des thèmes est écourtée et suivie d’une coda basée sur le premier thème.
     Adagio. Des pizzicati de cordes semblent marquer le passage d’un | cortège solennel. Sur leur rythme à 6/4, une mélodie (dans le style Jj d’église, et fondée sur le motif de cuivres de l’introduction) se déroule. On dirait d’une montée au Calvaire. Cette période se répète trois fois, variée. Ses reprises sont séparées par l’exposé d’une large et sereine mélodie des cordes (la première fois vibrante, la deuxième fois : piano).
    Le scherzo est en rapport intime avec Xadagio. Son accompagnement est en effet celui même du premier thème du mouvement précédent. Mais sur cet accompagnement se déroule comme un reflet de tous les Lœndler jouant ensemble. Dans son trio, le scherzo se dégage complètement du souvenir de Xadagio et s’abandonne à une petite danse naïve, — qui se rattache d’autre part à la première idée de l’introduction.
     Le finale débute par un rappel des principaux motifs antérieurs, puis expose trois « idées » successives : la première est une exposition de fugue, la seconde, mélodique, ramène l'ambiance du scherzo; puis un motif impérieux en octaves amène un choral. Dès lors la nature symphonique de l’œuvre cède le pas aux formes contrapun-tiques. Une double fugue, d’une extraordinaire richesse, se développe sur le thème du choral et sur celui de la première fugue. Et au lieu de la réexposition attendue, trois horizons successifs semblent se découvrir. Le premier est la réapparition du premier thème du]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1000.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION
BANQUES
    Capital et Réserves
SUISSES
 88 millions de francs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUES
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
4	\ sur CARNETS DE DÉPÔTS
5	° » sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
| premier mouvement, le second est le retour élargi du motif en g octaveé, et enfin, d'un second orchestre de cuivres, part le choral, | en « augmentation », dominant toute la symphonie. C'est comme
^	une annonce du Jugement dernier, ou plutôt d’une résurrection, car
^	tout y est lumière rayonnante et gloire.
VICTORIA-HALL
                                                                               .> «•• •>
Dimanche 20 novembre Kj2j, à 15 heures
   5mm CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
SOLISTE :
M. M arcel Al. A A S, pianiste
de Bruxelles.
Ouverture de la Flûte Enchantée.....Æozarl
                 Concerto n° 4» en sol majeur, pour piano
          et orchestre...................... Beethoven
Gigues, n° 1 des Imageé . . . ........... DebuMy
              Symphonie sur un thème montagnard d’Indy
Location dimanche matin deioh.ành. et demie Agence VERON, GRAUER, rue du Rhône, 27. Billets à l’entrée.
                   mms.* ■oap-ag^u»ax?-ac-oc,ac>«ip<»oag-oi^aoaoag^,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1001.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿s-
~T
LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4,	QUAI DE LA POSTE	TOUS TRAVAUX
   «•«■«•« GENEVE »»»»
                    PHOTOGRAPHIQUES
    Téléphone Sland 06.69	.......	•
i
>eoaw>»<»j
VICTORIA-HALL - GENEVE
le samedi 36 novembre 1037, si 30 li. et «lemie
l’ARLO C5ASALS
ET
L OItClIliSTIIË l)E LA SUISSE KOiYIAIIIE
HlrecUon : E. ANSERMET
HA1DK - 1SACH - DYOKAK
location exclusivement an magasin «le niiiNiqne NAVIMjE, passage «les lions-rue «le la «'onl'étlératlou téléphone staii«l 0.491.
prix «les places : «le !t à 13 francs (droits en plus).
nicence aie concerts lienr.v griovaimn lil». i;en(!vr]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1002.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
SA. REDARD & Cie MORGES
    CONCESSIONNAIRES exclusifs POUR IA VENTE EN SUISSE |
 PRODUIT
INCOMPARABLE
  POUR
L’ENTRETIEN
  DE LA
CHAUSSURE
s
Société de Musique Symphonique
  SMÂWB THÉÂTRE M (GENÈVE
            Les 2j, 2(j et jo novembre i)2j
     TROIS REPRÉSENTATIONS DE
                                                       11
 S
          111T
Opéra en 3 actes et 5 tableaux, de C. M . von WEBER
Veraion française de Georgea SERVIÈRES	f
avec le concours de
 §
Mme FANIELLA-LOHOFF Mme Madeleine SAUVIN M. Ernest BAUER M. Guy BECKMANS M. FORMONT
, ,	S
     CHOEURS de la SOCIETE de | MUSIQUE SYMPHONIQUE J ORCHESTRE de la SUISSE ROMANDE
   sous la direction de
M. Albert PAYCHÈRE	\
  LOCATION au GRAND THÉÂTRE, le mercredi 23 et le jeudi 24 novembre, ainsi que les 28, 29 et 3o novembre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1003.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THEATRE DE GENÈVE
M---->■ ■<----> «----X----> <----► <----> <----> <----> <----► <----> «<----> <----K------<----> <----X----> <----►	H----V •> -i~ -y	<----► «••••►
         Vendredi 2 décembre kjij, à 20 h. et demie.
5e Concert de l’Abonnement I
Soliste : .M.mt Lotte LÉONARD, cantatrice.
Considérée actuellement en Allemagne comme le meilleur soprano	j
de concert, Mmc Lotte Léonard s’est fait connaître en Suisse par	]
ses interprétations impeccables d’œuvres des grands maîtres aux	j
auditions du « Gemichter Chor » de Zurich, puis l’hiver dernier à	i l’un des concerts d’abonnement de Genève, où elle fit une profonde
impression. Elle est devenue la collaboratrice régulière des grandes	£ auditions en Suisse allémanique. Des tournées à l’étranger, parti-
culièrement en Amérique du Sud lui ont valu partout de magnifiques	g succès.
                        L'Orchestre sera dirigé par
       M. Ernest ANSERMET
5]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>