<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert symphonique populaire
            <date when='19271106'>06/11/1927</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0953.tif'/>
        <date when='19271106'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Piccinni, Niccolò' type='person' role='cmp'>Piccinni, Niccolò</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Caplet, André' type='person' role='cmp'>Caplet, André</name>
        <name key='Gagnebin, Henri' type='person' role='cmp'>Gagnebin, Henri</name>
        <name key='Bachelet, Alfred' type='person' role='cmp'>Bachelet, Alfred</name>
        <name key='Rieti, Vittorio' type='person' role='cmp'>Rieti, Vittorio</name>
        <title>Troisième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿#
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
 Dimanche 6 novembre 1927, à 15 heures
TROISIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE Soliste : Mme V. ANDREOSSI, cantatrice.
PROGRAMME
 1.	SYMPHONIE n° 8, en fa majeur....... Beethoven
        a) Allegro con brio.	c) Tempo di minuetto.
          />) Allegretto scherzando. o) Allegro vivace.
2.	à) Air de SERSE (Largo).............. Hœndel b) Air du FAUX LORD.............. Piccini
             Pour chant et orchestre : Mmo V. AN DREOSSI.
 3.	CHILDREN'S CORNER, suite dorch. DebuMy-Caplel
        a)	Doctor Gradus ad Parnassum.
         b)	Berceuse de l’éléphant.
         c)	Sérénade à la poupée.
         d)	La neige danse.
          e)	Le petit berger.
         /) Golliwog’s Cake-walk.
4.	a) LE BONHEUR...................j
b)	LA MAISON DU MATIN........( ^
                 (Première aud'diofi.)
c)	CHÈRE NUIT.................... A. Bacbelel
             Pour chant et orchestre : Mmo V. ANDREOSSI.
 5.	Suite du ballet comique BARABAU..... Vïttorio Rieti
          a) Introduction et marche militaire.
          /;) Danse des soldats.
         c)	Danse du sergent.
        d)	Danse et mort de Barabau. è) Marche funèbre.
         f)	Résurrection de Barabau.
 L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
 Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0954.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  c/
  3)
s
I
c
c
           1 out ce qui concerne
Le VIOLON et le VIOLONCELLE
Aimé KLIN
LUTHIER
12, _Rl/£ Diclay (premier étage)
 rvife>-.
Collection Je violons anciens Spécialité de beaux arckets
J
  3)
S
5
 5
  ]>
  2>
5
5
|eo,G<3eo,e<j»<ïeo’G^rc<3'»«»ei3GO,e<jc<3'e<Jcofeo’®«3’G<ïc<»e<Jc^5«<ïïa<ï»«c<7®<ïeo|
§
Louis van BEETHOVEN
§ .
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
S YÆPHONIE n° 8, en fa majeur.
»
     La partition autographe de la Symphonie en fa porte la mention Sinfonia — Lintz ini Æonat Oclober 1812 — Beethoven avait beaucoup voyagé, cette année-là. Au commencement de juillet il était | arrivé A Tœplitz où il trouvait une société des plus brillantes et où | il fit la connaissance de Gœthe. Puis sa santé l’obligea à faire une S cure à Karlsbad, d’où il revint en septembre faire un nouveau S séjour à Tœplitz. Enfin pour achever de se rétablir, mais principa-§ lement semble-t-il, pour morigéner son frère et le ramener sur le § chemin de la vertu, il s’invita chez lui à Linz. Il quitta d’ailleurs S cette ville plus tôt qu’il n’avait pensé et de fort mauvaise humeur,
§ la mission dont il se croyait chargé ayant complètement échoué.
   Mais du moins il remportait de ce séjour la partition achevée de sa g VIIIe Symphonie.
     Les esquisses pour cette composition ne remontent probable-g ment pas au delà de l’année 1811. On les trouve mêlées à celles g de la symphonie en la, qui fut achevée au mois de mai 1812 ; et | ces symphonies furent toutes deux essayées à l’orchestre en séance 5 privée chez l’archiduc Rodolphe, en avril i8i3. Elles furent S publiées en 1816, avec les numéros d'opuj 92 et g3, par la maison § Ü Steiner avec laquelle Beethoven échange, à ce sujet, une série de § § billets de la plus amusante bonne humeur et qui nous montrent un § S Beethoven familier et jovial que l’on est peut-être trop porté à | § méconnaître. Et il n’est peut-être pas déplacé, à propos de la g S VIIIe Symphonie, de rappeler ce « sourire d’enfant », qui illuminait 5 r le visage du grand artiste, et la joie innocente que lui causait une jj S bonne plaisanterie. Non pas que l’on trouve dans la symphonie en g n fa aucune familiarité ni aucun laisser-aller dans l’exécution. Tout au g contraire : elle est aussi soignée, peut-être même avec plus d’amour g Ç dans le détail, que la VIIe; et sous ce rapport tout au moins, ceux ^ S qui ont voulu voir dans cette œuvre un recul sur les compositions]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0955.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 .Corraterie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême M aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue au Stand, 64, Ier et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décati,unit]e - Coutume* bah et soirée*
F. & E. BAECHLER Frère,
Tour-de-l’île, _| - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
ÊfENIÈVI
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
oae^e^oae<}e<7««esro<9e^3eoi&oeaéi
l
o	|
■ symphoniques précédentes de Beethoven, se sont rendus coupables	|
d’un jugement bien léger et superficiel. Le travail thématique en est	^
serré et ferme autant qu’en aucune autre symphonie, et l’instrumen-	(5
    tation en est même particulièrement savoureuse, d’une pâte tour à	g J tour épaisse et transparente, mais jamais diluée.
Elle est surtout, cette symphonie, d’une admirable franchise,	§
§ d’une délicieuse ouverture de cœur. Si l’on peut parler, à propos	§
§ de cette œuvre, de laisser-aller, d’un certain abandon, c’est dans ce	§
S sens seulement de l'absence de tout parti-pris ; de là lui vient cette	S
§ saveur particulière, un certain ton d’intimité, un accent direct d’une	§
S ■ r	*5
B charmante brusquerie parfois, dépourvu de toute éloquence.
c Beethoven y fait simplement d’adorable musique. A la manière de	3
| Haydn a-t-on dit. Mais non ! à sa manière à lui, comme Haydn	jj
g en faisait à la sienne. On l’y trouve, pour ainsi dire, au naturel,	g
g avec toute la fraîche candeur de son cœur d’enfant, mais avec la	(!
g verdeur aussi de son esprit robuste et droit. C’est une musique	|
| saine et substantielle, mais transparente aussi et qui défie toute	| ^ interprétation littéraire.
Mais il est bien vrai, le ton particulier de cette symphonie a	§
§ ramené Beethoven à des formes moins larges, d’une plus nerveuse	§
§ concision. On n’3r trouve pas d’éloquent développement; toute la	i)
0 matière en est ramassée, drue ; certains contrastes y sont accentués	S
| avec une verve malicieuse. Dans le menuet cette verve prend même	|
g un accent de belle humeur joviale et pesante. Mais pourtant cette	g
| symphonie est faite surtout de délicatesse; elle est semée de trou-	g
g vailles charmantes d’un cœur ingénu.	^
« Le premier morceau est le moins remarquable de l’ouvrage,	jj
jj écrivait Fétis. Les idées y sont vagues...» Affirmation stupéfiante	|
^ si l’on songe au thème joyeux par lequel, sans préambule, commence	|
^ ce morceau. Car, non seulement l’expression en est bien définie,	^
| mais il est court et nettement arrêté dans sa forme, comme préci-	§ § sèment un premier thème d’une symphonie de Haydn...
L'allegretto scberzando fut de tout temps le morceau favori de cette	S
§ symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badinage,	§
« Beethoven a écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant à la	â
g louange de Mælzel, l’inventeur du métronome.	|
Dans le finale, Beethoven a donné libre cours à tous les caprices	|
j de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces caprices sont d’une	^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0956.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENEVE ,M.aison Charles BERGUER, 11, rue Petitot - Téléphone Stand o.i(>4

!
8 énormité toute beethovénienne. Cependant la note dominante est ici s ^ encore la délicatesse — qui dira le bonheur innocent du second g | thème, en ré bémol! — alliée à une verve inépuisable, une verve ^ § ingénue, d’une gaîté naturelle.
Extrait du Bulletin officiel de la Société de musique de Neuchâtel.
4* 4* 4*
 l
G.-F. HÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en i/5g.
-
Récitatif el Air de SERSE
                           Frondi tenere e belle Del mio platano amato,
                             Per voi risplende il fato !
                          Tuoni, lampi e procelle Non v’ oltraggino mai la cara pace, Ne giunga a profanari austro rapace !
 §
                              Ombra mai fu Di vegetabile Cara ed amabile Soave più.
4*4*4*
PICCINI
ÿ	Air d'« Irène » du FAUX LORD
l	.	, \
|	O nuit déesse du mystère,	Charmant espoir, cruel martyre,
Douce compagne de l’amour !	Moment de trouble et de bonheur, jj
t|	O nuit c’est en toi que j’espère,	Je crains, je tremble, je désire,
fi	Hâte toi de chasser le jour,	Et mon cœur tour à tour soupire,
|	O belle nuit, fais fuir le jour,	d’amour, d’espoir et de frayeur.
S	?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0957.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ji/cca I&cuxjoc, /n/ou/xi^
anaiecr
                      e)
6 Pve «L Phône Geneve
AMSTERDAM
P A R 15
BOMBAy
André CAPLET
Né au Havre le 23 novembre 1878, mort à Paris le 23 avril 1925.
André Caplet parcourut en cinq ans tout le stade des études du	ï
Conservatoire de Paris et en sortit avec un brillant prix de Rome. Dès	jj
ses premiers pas dans la carrière il rencontra Debussy, s’y attacha	g
et resta son disciple le plus fervent, le plus proche et à maints	g
(j égards comme son porte-parole. Chef d’orchestre de premier ordre,	jj
| ce fut lui qui réalisa sans doute les plus parfaites interprétations	S 5 des œuvres de son maître. Compositeur, il garde à maints égards
^ la tournure d’esprit de Debussy et reste fidèle à ses procédés de	§
§ style, sans toutefois qu’on puisse parler d’imitation, car il y cherche	§
§ sa propre voie, et son œuvre déjà abondante tend de plus en plus	§
§ à dégager une physionomie originale où l’on retrouve ce mélange de	t
§ sensualité et de spiritualité que manifestait son maître, avec plus	§
| de tension et de volonté dans le faire, un penchant plus prononcé	|
2	vers le rare, le subtil, le raffinement de l’expression, et surtout un	S
S esprit de réalisation plus prononcé.	g
Dans le domaine instrumental, il est probablement le seul compo-	^
tj siteur qui ait gardé le secret de l’orchestration debussyste. Sa	g
| transcription de Children’d Corner en est un témoignage patent. Et	|
8 là’ on pourrait dire qu’il dépasse son maître en précision et en déli-	jj
J catesse. Avec Caplet a disparu une des plus nobles figures du	S
§ monde musical contemporain. Créateur raffiné et inquiet, mais	§
§ substantiel et sincère, animateur infatigable, il a servi la musique	§ § avec une ferveur et une dévotion sans défaillances.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0958.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	88 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUES
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	% sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	° o sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
              GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
Henry GAGNEBIN
        LE BONHEUR
Pour apaiser l’enfant qui, ce soir, n’est pas sage,
Eglé, cédant enfin, dégrafe son corsage,
D’où sort, globe de neige, un sein gonflé de lait. L’enfant calmé soudain, a vu ce qu’il voulait,
Et de ses petits doigts pétrissant la chair blanche Colle une bouche avide au beau sein qui se penche.
Eglé sourit, heureuse et chaste en ses pensers,
Et si pure de cœur sous ses longs cils baissés.
Le feu brille dans 1 âtre ; et la flamme au passage,
D’un joyeux reflet rose éclaire son visage,
Cependant qu’au dehors le vent mène grand bruit. L’enfant s’est endormi, mûr enfin pour la nuit,
Et les yeux clos, s’endort d’un bon sommeil sans fièvre, Une goutte de lait tremblante encore aux lèvres,
La mère suspendue au souffle égal et doux,
•Le contemple, étendu, tout nu, sur ses genoux,
Et gagnée à son tour au grand calme qui tombe,
Incline son beau col flexible de colombe;
Et là-bas, sous la lampe au rayon studieux,
Le père au large front, qui vit parmi les dieux,
Laissant le livre antique, un instant considère,
Double miroir d’amour, l’enfant avec la mère,
Et dans la chambre sainte, où bat un triple cœur,
Adore la présence auguste du bonheur.
A. Samain
    LA MAISON DU MATIN
La maison du matin rit au bord de la mer,
La maison blanche au toit de tuiles rose clair.
Derrière un pale écran de frêle mousseline Le soleil luit voilé comme une perle fine ;
Et, du haut des rochers redoutés du marin,
Tout l’espace frissonne au vent frais du matin.
Lyda, debout au seuil que la vigne décore,
Un enfant sur ses bras, sourit, grave, à l’aurore,
Et laisse, en regardant au large, le vent fou Dénouer ses cheveux mal fixés sur son cou.
Par l’escalier du ciel 1 enfantine journée,
Descend légère et blanche et de fleurs couronnée,
Et pour mieux l’accueillir, la mer au sein changeant Scintille à l’horizon, toute vive d’argent. . .
Mais déjà les enfants s’échappent ; vers la plage Ils courent, mi-vêtus, chercher le coquillage.
En vain, Lyda les gronde , enivrés du ciel clair Leur rire de cristal s’éparpille dans l’air. . .
La maison du matin rit au bord de la mer.
A. Samain]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0959.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^-----------------------------—ap
 LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
     4,	QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
                                                         M,..	4.. 4.. .> .> «••••>■ <■•••>•	--V
             GENEVE »•»•*>•»•
              c, T , ,	SES PORTRAITS en COULEURS
lelepbone àtcino ou.ôq	+——><—>«——*«...•>«—>
BACHELET
CHÈRE NUIT
   Voici 1 heure bientôt,	Mon bonheur renaît sous ton aile,
Derrière la colline,	O nuit plus belle que les beaux jours,
   Je vois le soleil qui décline,	Ah ! lève toi !
   et cache ses rayons jaloux...	Pour faire encore
    J’entends chanter l ame des choses,	Briller l’aurore
   Et les narcisses et les roses.	De mes amours?
    M’apportent des parfums plus	doux !
                             Chère nuit aux clartés sereines,
                            Toi qui ramènes le tendre amant,
                              Ah ! descends et voile la terre,
                          De ton mystère calme et charmant.
*J* >|*
Vittorio RIETI
El ève de Frugatta et de Respighi, Vittorio Rieti est un des plus	§
§	jeunes et des plus originaux représentants de la nouvelle école	§
§	italienne. Les œuvres qu’il a publiées jusqu’ici, un Concerto pour	§
§	instruments à vent et orchestre de cordes, un Concerto de piano, un	§
§	ballet, l’Arche de Noé, et des Pastorale* pour divers instruments,	§
8	témoignent d’une sûreté de métier remarquable et d’une personnalité	S
g	accusée. Ce qu'il a de particulier, est, entre autres, un sens du	«
|	burlesque où il fait un usage intelligent et spirituel des ressources	^
j	harmoniques et rythmiques de la musique récente et qui fait penser	^
§	à la verve comique de Rossini. Son ballet Barabau en est l’exemple	^
£	le plus typique. Donné d’abord en 1925 à Géra, dans la Reuss, il
|	a été repris par les ballets russes de Diaghilew, dont il est un des	§
   meilleurs succès. Barabau est un agriculteur bon vivant et égoïste,	§
§	dont une troupe de soldats vient un jour saccager les jardins et	§
§	séduire les servantes. Barabau veut les morigéner, mais il se rient	§
§	de lui, le bousculent, le laissent pour mort et lui font de burlesques	§
(j	funérailles. Mais obligés brusquement de partir, les soldats aban-	§
S	donnent Barabau, qui ressuscite aux acclamations ironiques des	|
S	paysans du voisinage. C’est de quelques épisodes de ce ballet que	s
|	Rieti vient de faire la brève suite d’orchestre qui figure à notre	j;
g	programme.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0960.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MOTOR OÏL
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
SA. REDARD & Ce MORGES
 CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR LA VENTE EN SUISSE
 S. A. REDARD
 et O MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
POUR
L’ENTRETIEN
DE LA
CHAUSSURE
|tt«ï^«»<tïe«e<3,©<ïe<j©0©<70<j©<jc^j©«3'c<5®<3,e<3fe<3«8<5®<jeije<je<ïe<5e<ïe<3e<3,e<7|
| GRAND THEATRE DE GENÈVE \
w	«.. .> «..	«.. ..> «.. «.. ■> «.. ..> «.. ..► ..> ■ •>. ..> ..^ «.. ••> «••••>«•• ••► ■<•• ••► *••••► <•••■> <■•••> <•• •■>	<----► «••••> <•• ••►
Samedi 12 novembre 1927, à 20 h. et demie.
 3e Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : M"c L 111a FALK, cantatrice
 1.	Haffner=Sérénade............................ Jlozarl
  2.	Cantate « Scblage■ doch »....................... Bach
 3.	Gigues..............,....................... Debujjy
   4.	L’Amour Sorcier, scène lyrique (première audition intégrale).............................. Æ. de Falla
---_____--j
| SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS |
Dimanche / j octobre i()2j, à ij heures
B	--•
l 4e Concert Symphonique populaire |
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0961.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿hc^e<Ta<n&a’C<je<a,c^c&aG<Te<ïe<i«<r©<»e<re<j«20'e<a’C<rï&a'e<3,c<rc<3f©<ï0<3f®<{3’œ^ï©!arfl
VK TOItl i-II A Ll> - G£IEVE
le sam«-«li 2(i novembre 1037. à 20 li. et «lemie
 PAKLO CASALS
      L UKillE^TKE l)E I,A SUISSE ROMANDE
Direction : E. 4NKËRMÊT
Il ( V l>,\ - IS A <11 - DTOKAK
location exclusivement nu iiiuxaNin «le muNique S.4VII.I.K, |iHN«at;p «les* lion*-rue «le la confédération téléphone mIhimI 0.401.
prix «le* place»* : «le .‘t à 13 Ira ne* («Irnits en plu»*).
ng:ene« «le concerts henry giovnnna fils. ;r**nfcve
Location pour les abonnés vendredi i i, samedi 12 et lundi 14* aux conditions stipulées dans la circulaire spéciale. Dès mardi i5, location publique.
Leê places louées p,ir téléphone ne .feront pas réservées au delà àe 4H heures]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>