<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19280113'>13/01/1928</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1122.tif'/>
        <date when='19280113'/>
        <date when='19280114'/>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1123.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
l’opéra
russe
e. alaviansky d’agreneft*
directeur-fondateur
au grand théâtre de genève
le* vendredi 13 et samedi 14 janvier 1928]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1124.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Fils du célèbre maître de la Chapelle impériale russe, Cyrille Slaviansky d’Agreneff est né à Tver, près de Moscou, en 1885. Elevé dès sa jeunesse dans la religion de la musique, il voyagea avec les chœurs de son père et jît une partie de ses études au Conservatoire de Genève. En njiù, il fut nommé directeur de l’orchestre de la Cour impériale russe et la révolution le surprit premier chef d’orchestre du Théâtre d’Etat de Petrograd.
    En 11)25, d’AgrenelJ vint se fixer à Paris avec l’idée de grouper les éléments d’une compagnie permanente d’opéra. Cette tentative réussit pleinement et le public parisien suit avec attention les nouvelles créations de La compagnie.
    D’Agreneff, en outre, est un compositeur de mérite appartenant à la nouvelle école moderne russe; Tune de ses symphonies, intitulée “Silence", d’après un poème d’Edgard Po'è a été vivement applaudie Tan dernier aux Concerts Pasdeloup.
    La Compagnie de “ T Opéra Russe” a déjà donné plus de trente auditions en concerts des grands opéras nationaux russes “ Le Prince Igor ”, “Sadko ”, de Rimsky Korsakoff, “ Russlan et Ludmila”, de Glinka. Encouragé par le succès considérable de ces premières manifestations, d’Agreneff et ses collaborateurs ont été conduits à réaliser ces opéras en costumes avec les danses et les décors appropriés. La compagnie s’est augmentée d’un ballet de vingt personnes et, avec des costumes et décors créés spécialement dans ses ateliers, a déjà donné des représentations sensationnelles du “ Prince Igor " au Grand Théâtre de Bordeaux, à l’Opéra de /Marseille et à l’Opéra de Nice.
    De nouvelles créations auront lieu dans le courant de Tannée.
Cyrille SLAVIANSKY D'AGRENEFF
Directeur-fondateur de la Compagnie "L'OPERA RUSSE”]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1125.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CHŒURS DE L'OPERA RUSSE
(Costumes du Prince Igor)
le prince
igor
          opéra en 4 actes avec prologue, de
         alex. borodine
Les représentations commenceront a 20 heures et demie, très précises et seront terminees un peu avant minuit. Les portes seront rigoureu-semenl fermée* dès le commencement de l’introduction ? orchestre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1126.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿INTERPRETES
Igor, Prince de Seversk........ m. «. AHDKON OFF«EL§KlT
                                                    Ex-prcmicr barjton du Grand Théâtre de Kiew
Jaroslavna, sa femme ......... Mm' Hélène 8MIRNOVA
                                                    Du Théâtre Rcvyal de la Monnaie de Bruxelles
Vladimir Igorevitch, don filé .... MM. ©eorjfes 7IAHKOFF, Ténor Prince Galitzky, frère d'Igor . . .	Nicolas NADEtlIUÏE
                                                 Baryton dramatique
Konlchak Khan des PolovUiens .	Constantin JOUKOVITCH
                                                Des Théâtres Rojaux de Yougoslavie
Konlcbakovna, sa fille......... M™ A. AMTOXOVITCH
                                                    De l’Opéra de Kiew et du Liceo de Barcelone
La jeune fille polovbicnne............Ij. KOBI^AWSKA
Ovlour............................................MM. B. EVEJIAS
Erochka, joueur de goudok............1j. ROUSSKI
Skoula, joueur de goudok..............J. PAIDASSI
La nourrice de Jaroslama............Mme N. rVTT25K.1T
CHŒUR ET BILLET DE L’OPÉRA RUSSE
Au 3' acte : DANSES POLOVTSIENNES réglées par Mme Elyse GLUCK et M. Michel FEDOROFF
M1" B. MOISSI - M. P. STAL - M. FEDOROFF
et le Ballet de l’Opéra russe.
Décoré et costumer exécutéé dans leé ateliers de l’Opéra russe d’après Les maquettes de Cyrille ÆOROSOFF.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Les représentations seront dirigées par
Cyrille SLAVIANSKY D’AGREîfEFF
Ex-premier chef d’orchestre du Théâtre d’Etat de Petrograd Directeur-fondateur de l’Opéra russe.
LE PRINCE IGOR
Opéra en 4 actes avec un prologue, d’Alexandre BORODINE.
   Prologue. — Une place publique de l’ancienne ville de Poutivle en l’an ii85. Les troupes du Prince Igor sont sur le point de partir pour la guerre. Igor, acclamé par la foule, fait ses adieux à sa femme bien-aimée, Jaroslavna, qu’il laisse à la garde de son frère le Prince Galitzky. Brusquement le ciel s’assombrit; une éclipse de soleil commence. Tous regardent avec surprise d'abord, puis avec terreur. Jaroslavna a de tristes pressentiments. Elle supplie son époux de ne pas la quitter, mais Igor est inébranlable, le jour reparaît enfin et le peuple chante la gloire de son Prince qui, en marchant contre l’ennemi, les Tatars, n’obéit qu’à son propre honneur.
  Premier acte. — Une antichambre de la maison du Prince Galitzky, viveur acharné, qui préfère la bonne chère à tout exploit guerrier. Deux joueurs de goudok (instrument genre cornemuse), Scoula et Erochka, sont les émules du Prince. A son exemple ils sacrifieraient leur vie pour un verre de vin et se moquent des plaintes du peuple.
    Deuxième acte. — Une salle dans le palais de Jaroslavna. La Princesse, seule, pleure l’absence de son mari, dont elle est depuis longtemps sans nouvelles. Surviennent des jeunes filles qui implorent la protection de leur maîtresse. Un débauché a ravi une de leurs compagnes. La Princesse veut connaître son nom. Hélas ! c’est son propre frère, Galitzky. Celui-ci entre, Jaroslavna lui reproche son acte de mauvaise foi. Le Prince se moque de sa sœur. Furieuse, elle le chasse. Entrée des boyards, membres du conseil. Ils ont de mauvaises nouvelles à annoncer. Les Tatars ravagent]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1127.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le pays. Le Prince Igor est leur captif. L’ennemi s’approche de la ville, qui facilement peut être mise à sac. Fatal présage, voici la cloche d’alarme.
   On aperçoit des lueurs d’incendie sur la ville. Les boyards jurent fidélité à leur Princesse. L’acte se termine par une puissante invocation à Dieu.
    Troisième acte. — Le camp des Polovtsiens. Le soir. Chœur des jeunes polovtsiennes. La fille du Khan, la jeune Kontchakovna, songe à son amoureux. Elle est éprise du prisonnier russe, le fils du Prince Igor, Wladimir, qui l’aime aussi. Leur sort est sans espoir, car jamais Igor ne consentira à leur union. Survient Igor, dont les pensées sont loin, en Russie, où il a abandonné sa chère femme. Toutefois il ne perd pas courage. Sa gloire renaîtra. Pour son pays « luira l’aurore ». Une ombre passe : c’est Ovlour, le Polovtsien baptisé. Il propose à Igor de fuir, mais le Prince refuse. Sa fuite sera mal interprétée. Entrée du Khan Kontchak.
Il	estime beaucoup Igor, il lui rendra volontiers la liberté, mais à une seule condition, que dorénavant il deviendra l’ami des Khans. Igor refuse encore cette fois, et l’acte se termine par les danses que Kontchak ordonne pour distraire son captif.
    Quatrième acte. — Les murailles et la place publique de la ville de Poutivle. Jaroslavna est seule sur la terrasse, qui pleure son cher mari. Passe le chœur des villageois, se rendant aux travaux des champs. Survient tout à coup le Prince Igor. Il s’est échappé des Tatars. Duo des époux. Entrée de Ei-ochka et de Scoula. Ils sont un peu gris. Ils ignorent la rentrée du prince et l’aperçevant avec sa femme, ils n’en peuvent croire leurs yeux. L’un d’eux sonne l’alarme. Le peuple accourt et apprend que le maître est revenu. La joie est générale. L’opéra s’achève dans les cris d’allégresse.
M. ANDRONOFF-ELSKY
Prince Igor
Nicolas NADEJINE Galitzky
Constantin JOUKOVITCH
Khan Kontchak
Mmt Hélène SMIRNOVA
JaroAavna]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1128.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Béatrice MOISSI
  ire danMUie étoile
Mme A. ANTONOVITCH
Kontcbakovnn
Georges MAMROFF J ladimir
Pierre STAL
   Ier danseur
Michel FEDOROFF
. liait re De ballet
Alexandre KO KO 1>IX H
   Alexandre-Porphyriévitch Borodine, né à Saint-Pétersbourg en i83^# était le fils illégitime d’un prince d’Iméréthie, une des plus belles provinces géorgiennes. Les princes régnants d’Iméréthie se flattaient d’être les descendants du roi David, le psalmiste, dont ils conservaient la harpe et la fronde dans leurs armoiries. L’éducation de Borodine fut surtout confiée à sa mère. Tout jeune, il manifesta des capacités égales pour la musique et la science, mais comme il devait gagner sa vie, il se décida pour la science, et devint un professeur distingué de chimie, à l’Ecole de médecine de Saint-Pétersbourg. En ce qui concerne la musique, il resta jusqu’à l’âge de vingt-huit ans un simple amateur intelligent. Il jouait du piano, du violoncelle et de la flûte avec une certaine facilité.
Il	écrivit quelques chants et aimait à prendre part à la musique de chambre de Mendelssohn. Jusqu’à ce qu’il rencontrât Balakirew en 1862, il n’y eut chez lui aucun conflit sérieux entre le devoir et l’inclination. Borodine possédait un tempérament sain et optimiste, qui le portait à être satisfait de la carrière qu’il avait choisie, carrière qui, du reste, lui promettait de grands succès. Tout à fait dissemblable de Tchaïkowsky, qui se sentait étranger parmi les bureaucrates et les fonctionnaires inférieurs du ministère de la Justice, Borodine s'intéressait réellement à son travail. Mais, aucun homme possédant une étincelle d’enthousiasme artistique ne pouvait subir l’influence de Balakirew et être le même qu’auparavant. Peu de temps après leur première rencontre, l’histoire de Cui et de Moussorgsky se répéta chez Borodine. Tous ses loisirs furent dorénavant consacrés à l’étude sérieuse de la musique. Il travaillait l’harmonie et l’analyse musicale avec Balakirew, et tous ses contemporains sont d’accord pour affirmer que le contrepoint lui vint par intuition. Il se maria de bonne heure avec une musicienne de grand talent, ce qui contribua beaucoup à son développement artistique.
    Borodine avait passé sa jeunesse surtout dans les villes ; il ne possédait par conséquent pas cette connaissance intime de la musique populaire]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1129.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿qu’avaient acquise Balakirew et Moussorgsky. Mais sa perception était si prompte et si subtile, qu’aussitôt son attention attirée sur l’élément national dans la musique, il commença à l’utiliser avec puissance. On le remarque déjà dans sa première symphonie en mi bémol majeur. Cette œuvre n’est pas exempte des défauts de l’inexpérience, mais elle révèle toutes les qualités potentielles du talent de Borodine, l’impulsion poétique, un goût exquis, une originalité naturelle et une certaine facilité technique étonnante, surtout quand nous réfléchissons que la musique n’était que l’occupation de ses rares heures de loisirs.
   Stassov vit en Borodine l’étoffe dun vrai poète national, et il encouragea son ambition secrète de composer un opéra épique. Il fallait un sujet extraordinairement attrayant pour qu’il restât fidèle à une tâche si longue et si difficile à mener à bien, au milieu de ses nombreuses préoccupations professionnelles. Mais, en 1869, Stassov crut avoir trouvé une source idéale dont on pourrait tirer le libretto d’un grand opéra national, et il en esquissa la trame, qu’il pria Borodine d’étudier. Il n’est pas facile de donner, à ceux qui n’ont pas étudié les débuts de la littérature slave, quelque idée juste et claire du sens national de l’Epopée de l'Armée tïIgor. Le manuscrit original de cette rapsodie ou saga fut acheté à un moine par le comte Moussine-Pouchkine en 1795, et publié par lui en 1800. Malheureusement, le document original faisait partie des nombreux trésors qui périrent dans l’incendie de Moscou en 1812. Son authenticité a dès lors été la cause de disputes innombrables. Dans tous les cas, il surpasse tellement en intérêt la plupart des chroniques slaves du moyen âge, qu’il a pris racine dans l’imagination populaire, et que la majorité des gens préfèrent croire à son origine réelle, en dépit des différences d’opinions qui se manifestent chez les savants. Afin de donner quelque idée de sa signification et de son intérêt, je pourrais peut-être le comparer
—	à certains égards •— avec les légendes d’Arthur. L'époque est naturellement beaucoup plus tardive — la fin du XIIe siècle.
Extrait de i Opéra russe, de Rosa Newmarcb.
                                           Edit. J. et W. Chester Ltd., Londres.
SOCIÉTÉ DE L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE «Salle de la Réformation r Catliédrale de Lausanne
?
Samedi 28 janvier 1928, à 20 h. 30 ~ Dimanche 29janvier 1928, à 15 heure a
FESTIVAL
Claude DEBUSSY
(A l’occasion du Xf anniversaire de sa mort)
LA MER, suite symphonique en trois parties.
LE MARTYRE DE SAINT SÉBASTIEN, musique pour le mystère de Gabriel d’Annunzio, pour soli, chœurs et orchestre.	(Audition intégrale.)
Soliste : Mme Ninon VALLO, Cantatrice
de l’Opéra, de l'Opéra-Comique, de» Concerts Colonne et Lamoureux
LE CHŒUR ROMAND
(Direction : M. Frank MARTIN).
avec le concour* du
CHŒUR DE LA SOCIÉTÉ SYMPHONIQUE
(Direction : M. Albert PAYCHÈRE)
L'ORCHESTRE I>E LA SUISSE ROMANDE
aa5 exécutants sous U direction de M. Ernest AIVSERMET Unt circulaire avisera MM. le* Sociétaire•> et Abonné* De la Date D'ouverture De la location.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1130.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
«...v	«....y	----1. <---->	..y M - • «••••►<.•	■<	----> 4----► <----» *
I«e* Mardi 24 et Mercredi 25 janvier 11>2s
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
DEUX REPRÉSENTATIONS 1)E
ORPHÉE
Tragédie - opéra en 3 actes, de GLUCK
avec le concours de Mesdames
Lina FALK
Madeleine SAUVI» Aliee HARTMANN
et d'un groupe de
DANSEUSES DE I/OPÉRA DE PARIS
LES CIKEUKS DE LA SOCIÉTÉ DE Mt	E NVMPIIO.VIQI E
l/ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de M. Albert PAYCHÈIIE.
PRIX DES PLACES : de i à io francs.
Renseignements chez MM. ROTSCHY Frères, Musique, Corraterie, 22. Location au THEATRE, dès le Lundi 23 janvier.
I
VKTOBÏA-HALL ★ WE^ÈVE
le samedi 11 février 11»2S, à 20 heures et demie
  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
unis 1h direction de
FÉLIX
WEI^ARTMËR
MOZART * BRAHMS * BEKTHOVEK
la location sera onverte d#» le vendredi *o janvier au magasin de iinisiqne SA VILLE, paNsage des lions - rne de la confédération
nirmop «le concert* henrj rlOf»Bn# dis. gra(Te]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1131.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE L’ORCHE<STRE DE LA SUISSE ROMANDE
Les 24, 25, 27 et 2» mars 1028
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Pour la première foid en SuidJe romande
PARSIFAL
Drame sacré en trois actes et six tableaux de
Richard WAGNER
              PRINCIPAUX INTERPRÈTES
Pardi/al . • MM. ENDERLEIN, premier ténor du Stadtische Oper de Berlin. Amforlan.	REINMAR, premier baryton des opéras de Hambourg et Vienne.
Klingior..	SB ADO R, premier baryton du Théâtre de Bayreuth et du Sàtdtische
                      Oper de Berlin.
Gurnemanz	I<OEI''KEIj. première basse du Stadttheater de Berne.
Kundrii .. M11* Marguerite RAUMERi premier soprano de l’Opéra de Stuttgart.
LES CHŒURS DE LA SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
M. Albert PAYCHÈRE, directeur.
          ET LE CHŒUR ROMAND
M. Frank MARTIN, directeur,
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
               Direction M» Robcrt^F* DENZLER
Premier chef d’orchestre du Stadtische Oper de Berlin-Charlottenburg.
                  Dccors nouveaux de M. MOLINA.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>