<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert symphonique 
            <date when='19280107'>07/01/1928</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1102.tif'/>
        <date when='19280107'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Witkowski, Georges-Martin' type='person' role='cmp'>Witkowski, Georges-Martin</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <title>Septième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
  Samedi 7 janvier 1928, à 20 h. 30 précises
Concert Symphonique
 (Septième de l’Abonnement)
 Soliste : Mme S. BALGUERIE, cantatrice
   de l’Opéra-Comique.
 PROGRAMME
   PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ré mineur.....
a)	Lento. - Allegro non troppo.
          b)	Allegretto.
         c)	Allegro non troppo.
2.	POEMES pour chant et orchestre
        a)	Lumineux Matin.
  b)	Le Jardin et la Maison.
        c)	Le Pays.
Mme S. BALGUERIE.
C. Franck
 G.-AI. If7 itkowski
DEUXIEME PARTIE
3.	Audition intégrale du 2e acte de
ARIANE ET BARBE-BLEUE
Conte musical en 3 actes, poème de Mæterlinck, musique de Paul DUKAS.
Ariane............................Mm* S. BALGUERIE.
            La nourrice - S éLysette> • .	Mlle Tatianoff.
Æéiisande........................Mrae Madeleine Sauvin.
           Ygraine - Betlangère ....	M,ne V. Andreossi.
L Orchestre sera dirigé par
 M. G.-M. WITKOWSKI
Chef d'orchestre de La “ Société' des Grands Concerts ” de Lyon.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1103.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿3
Tout ce qui concerne	^
Le VIOLON et le VIOLONCELLE J
Aimé KltlNG
LUTHIER
îu, Hue D 1(1 Cl y (premier étage)
Collection de violons anciens Spécialité de beaux archets
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
3
   MAISON ^ GENEVE,

wc-agopoonpoc-ac^eaB
1
César FRANCK
Né à Liège en 1822, mort à Paris en 1890.
SYÆPHONIE en ré mineur.	2
l
   La Symphonie de César Franck, écrite pendant l’année 1888,	§ fut exécutée pour la première fois au Conservatoire de Paris, le § 17 février 1889.
Bien qu’elle soit divisée en trois parties, elle contient les quatre 2 j| parties classiques : le scherzo se trouve, en effet, encadré dans | \’allegretto, qui tient la place de Validante ou de 1 adagio, et fait g corps avec lui.
    Elle débute par une introduction lente, suivie de l'exposition du	5 premier thème de Y allegro ; cette introduction se répète identiquement | une tierce plus haut, en fa mineur ; le premier thème de \’allegro est ^
    de nouveau exposé dans cette tonalité et conduit à une phrase d’un	§
   charme pénétrant dont la conclusion, clamée par tout l’orchestre,	§
    triomphalement, servira de lien entre les différentes parties de la	ü
   symphonie. Le développement, assez important, se déroule, ramène	«
    le début de l’introduction, cette fois fortiaaimo et dans la forme cano-	jj
    nique, puis Xallegro reprend et la conclusion de ce premier morceau	;
    éclate sur la triple répétition de la première mesure de l'introduction	| aboutissant à l’accord de ré majeur par une cadence plagale.
   La deuxième partie débute par des pizzicati du quatuor et des	^
    accords de harpe, donnant seulement la vague esquisse de la phrase	g
   mélodique qui, d’un caractère doux et mélancolique, est présentée	^
    par le cor anglais. Une seconde phrase chante au quatuor et, après	J
   quelques développements, voici un thème de scherzo très léger et	§
§ très doux murmuré par les violons, auquel vont bientôt se joindre	§
à la phrase initiale et deux éléments très distincts de cette deuxième	t
S partie. L’allegretto et le scherzo se fondent de la façon la plus	jj jj heureuse.
    Le finale (allegro non troppo) est dans la tonalité radieuse de ré	:
jj majeur et le thème principal est un véritable chant d’allégresse.	I
| Exposition de ce thème auquel succède une phrase en si majeur dite	;
z par les cuivres alternant avec les cordes, puis une autre d’un	g
jj caractère plus sombre. Alors reparaît le thème de Y allegretto,	jj
?	I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1104.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M cme M aisoti
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLA.S-PIANOS
Rue du Stand, 64, Iet IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nelloi/atje a sec - Décatissage - Costume.) bals et soirée.)
F. & E. BAECHLER Frère,
I our - de - l’île, -| - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 5 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 1 5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
©ENÈYE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements

û	accompagné d’un dessin en triolets. Développement des motifs du S
jj	finale. — Fragment du motif initial de la deuxième partie alternant ^
«	avec le troisième thème du finale. — Retour au premier mouvement, jj
-	grand crescendo aboutissant à la reprise du motif principal avec toute :
-	la sonorité possible. — Retour du motif initial de la deuxième : g	partie et conclusion de la symphonie, échafaudée sur les principaux ^ g	thèmes du premier morceau, mêlés au thème initial du finale.
I
j	+ + +
§
G.-M. WITKOWSKI
TROIS POÈMES pour chant et orchestre.
     Ces mélodies font partie d’un ensemble de quatre poèmes chantés t écrits en 1923-1924 sur des poésies de Mme de Noailles, tirées du l « Cœur innombrable ». La première « O Lumineux Matin », la S deuxième « La Journée heureuse », la troisième « Le Jardin et la : Maison » et la quatrième « Le Pays ».
     Présentés dans leur ensemble, ces poèmes forment un tout complet jj qui se tient musicalement ; cependant, l’auteur a parfaitement prévu 5 que ces poèmes pouvaient se chanter isolément.
*
, * *
     « O Lumineux Matin » est dans l'ensemble de l’œuvre comme une u entrée (au sens que lui donnait Rameau) ; c’est un hymne à la ù lumière, laquelle nous révèle toutes les beautés que Dieu a mises à ^ profusion dans la nature, et que nos yeux, aveuglés d’abord par les ï rayons cinglants du soleil, peuvent contempler à son lever.
     Trois courtes mesures ténébreuses k l’orchestre et le soleil fait e violemment irruption. La voix commence tandis que les bois exposent jj un thème plein de calme joyeux qui alternera dans l’accompagnement | avec de brusques jets de lumière.
*
*	*
     Lorsque descend le soir, le calme se fait et c’est le sujet du
\
“ poème suivant « Le Jardin et la Maison », sorte de lent nocturne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1105.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENEVE M-aison Charles BERGUER , 11, rue Petitot - Télépi loue Stand 0.1G4

ko «s	i	' -Tt? <3 ©«» ifr^r e	e^w^raïoe t	*•_.-* «►■et* ^
                                    *
                 *	*
                                    *
                  *	*
                 (9 LUMINEUX MATIN
             O lumineux matin, jeunesse des journées,
            Matin d’or, bourdonnant et vif comme un frelon Qui piques chaudement la nature, étonnée De te revoir après un temps de nuit si long.
             Matin, fête de lherbe et de bonnes rosées,
             Rire du vent agile, œil du jour curieux,
             Qui regardes lés fleurs, par la nuit reposées,
             Dans les buissons luisants s’ouvrir comme des yeux.
             Heure de bel espoir qui s'ébat dans l'air vierge Emmêlant les vapeurs, les souffles, les rayons Où les coteaux herbeux, d’où l’aube blanche émerge, Sous les trèfles touffus font chanter les grillons ;
évoquant la nature et les paysages familiers au moment où ils vont » s’endormir.
  De paisibles et berçantes harmonies s’échangent entre le grave ! et l'aigu, puis l’accompagnement, docile, suit le texte... La nuit est complète, les choses deviennent incertaines et, dans ce vague de l’âme et des choses, l’harmonie tâtonnante laisse tranquillement se superposer deux ou trois accords parfaits voisins d’un demi-ton.
  « Le Pays » va être le final, comme « O lumineux Matin » était l'entrée. Là, entraîné par le sujet, le compositeur non content de chanter la Patrie a visiblement pensé sans cesse à son Histoire, comme hanté par de confus souvenirs d’épopée: Clovis... Jeanne d’Arc... Napoléon... 1918... et c’est bien, avec tout notre passé, la confiance dans les destinées du « Pays » qui éclate dans la péroraison joyeuse.
  Un thème d’allure héroïque s expose aux basses, le récit commence ; puis survient l’épisode souple, sinueux et riant de la Seine. Un choral, d’abord recueilli, s’impose alors à l’orchestre, revient plus rutilant, enfin avec magnificence. Mais lorsque le soprano solo, à court de paroles, continue sa jubilation par des vocalises alternées avec les hautes de l’orchestre, tous les cuivres entonnent glorieusement le
 î
thème héroïque ponctué par l’envol des cloches.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1106.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM	PARI5	BOMBAY

Belle heure, où tout mouillé d’avoir bu 1 eau vivante, Le frissonnant soleil que la mer a baigné Eveille brusquement dans les branches mouvantes Le piaillement joyeux des oiseaux matiniers.
Instant salubre et clair, ô fraîche renaissance,
Gai divertissement des guêpes sur le thym,
—	Tu écartes la mort, les ombres, le silence,
L’orage, la fatigue et la peur, cher matin...
      LE JARDIN ET LA MAISON
Voici l’heure où le pré, les arbres et les fleurs Dans l’air dolent et doux soupirent leurs odeurs.
Les baies du lierre obscur où l’ombre se recueille. Sentant venir le soir se couchent dans leurs feuilles,
Le jet d’eau du jardin, qui monte et redescend,
Fait dans le bassin clair son bruit rafraîchissant ;
La paisible maison respire au jour qui baisse Les petits orangers fleurissant dans leurs caisses.
Le feuillage qui boit les vapeurs de l’étang Lassé des feux du jour s’apaise et se détend.
—	Peu à peu la maison entr ouvre ses fenêtres Où tout le soir vivant et parfumé pénètre,
Et comme elle, penché sur l’horizon, mon cœur S emplit d’ombre, de paix, de rêve et de fraîcheur...
 LE PAYS
Ma France, quand on a nourri son cœur latin Du lait de votre Gaule,
Quand on a pris sa vie en vous, comme le thym,
          La fougère et le saule.
Quand on a bien aimé vos forêts et vos eaux.
L’odeur de vos feuillages,
La couleur de vos jours, le chant de vos oiseaux Dès l’aube de son âge ;
Quand amoureux du goût de vos bonnes saisons Chaudes comme 1 haleine,
On a fixé son âme et bâti sa maison Au bord de votre Seine,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Quand on n’a jamais vu se lever le soleil Ni la lune renaître Ailleurs que sur vos champs, que sur vos blés vermeils. Vos chênes et vos hêtres,
Quand jaloux de goûter le vin de vos pressoirs,
Vos fruits et vos châtaignes,
On a bien médité dans la paix de vos soirs Les livres de Montaigne,
Quand pendant vos étés luisants, où les lézards Sont verts comme des fèves,
On a senti fleurir les chansons de Ronsard Au jardin de son rêve,
Quand on a respiré les automnes sereins Où coulent vos résines,
Quand on a senti vivre et pleurer dans son sein Le cœur de Jean Racine,
Quand votre nom, miroir de toute vérité,
Emeut comme un visage,
Alors on a conclu avec votre beauté Un si fort mariage
Que l’on ne sait plus bien, quand l’azur de votre œil Sur le monde flamboie,
Si c’est dans sa tendresse ou bien dans son orgueil Qu’on a le plus de joie...
Poème de M'ne de No ai II es.
Paul DUKAS
ARIANE El BARBE-BLEUE
Paroles de Maurice Mæterlinck.
  Parmi les nombreuses œuvres lyriques que nous a apportées le début de ce siècle, il en est une qui, grâce à sa beauté peu commune et à la signification de cette beauté, s’est classée d’emblée parmi les ouvrages les plus achevés de la musique de ce temps. Nul d’ailleurs n’était mieux armé pour l’écrire, à l’aurore de sa maturité, que M. Paul Dukas, Nul n’y était plus complètement préparé par des compositions antérieures, relativement peu nombreuses il est vrai, mais méditées à loisir et dont chacune •— vu la force de la conception, la maîtrise de la réalisation qui s’y révèlent —, marque à la fois une date dans l’histoire d’un genre et une étape dans l’évolution d’un esprit...
  On conçoit qu’après avoir d’abord donné sa mesure dans la musique symphonique — cette véritable clef de voûte du drame lyrique — et après avoir appris par là même à tirer de sa pensée tout son contenu expressif en fondant sur elle seule le développement et la signification de ses premiers ouvrages, M. Paul Dukas ait été tenté d’assigner un autre but à son labeur, et de formuler d’une façon plus précise et plus généralement accessible l’essentiel de ses aspirations. Il devait dès lors, naturellement, faire appel au concours de la Poésie, et, sans rien abdiquer de la puissance du langage des sons, orienter grâce à elle son art vers de nouvelles destinées. C’est ainsi qu’on comprend aisément le choix qu’il fit d’un poème qui, comme celui d'Ariane et Barbe-Bleue, se prêtait fort bien à son dessein.
  Le premier acte montre comment Ariane, sans souci de la défense de Barbe-Bleue, découvre la prison où gémissent les femmes du maître. Au deuxième acte, Ariane descend dans le vaste souterrain plein de ténèbres. Toujours accompagnée de sa fidèle nourrice, et à la lueur d’une lampe vacillante, elle ne tarde pas à apercevoir, entassées sous une des plus lointaines arcades, les formes immobiles et apeurées des cinq prisonnières : Sélysette, Mélisande, Ygraine, Bellangère et Alladine. Par ses tendres paroles, par le charme prenant et irrésistible qui émane de tout son être, Ariane sait gagner leur confiance et leur inspirer le désir d'une délivrance qu’elles]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿n'auraient jamais osé entrevoir toutes seules... Mais voici qu’une goutte d’eau, suintant de la voûte, éteint brusquement la lampe. Dans l’obscurité redevenue complète, les femmes distinguent peu à peu comme une vague lueur. Ariane se dirige de ce côté, trouve sur la muraille des barres de fer et des verrous. Au grand effroi de ses compagnes, elle parvient à les soulever. De lourds battants s’en-tr’ouvrent, et une lueur plus précise, mais qu’un épais vitrail tamise encore, éclaire l’ouverture arrondie de la voûte.
  D’une pierre adroitement lancée, Ariane fait éclater une des vitres. Une brillante étoile jaillit. Dans un délire triomphant, la libératrice brise à grands chocs précipités tous les carreaux, et, aux cris de terreur des femmes, voici l’irruption radieuse du soleil. L’aveuglante nappe de clarté les force toutes à baisser les yeux. Il y a un inoubliable moment de silence ébloui, durant lequel on entend au dehors le murmure de la mer, les caresses du vent dans les arbres, le chant des oiseaux, les gaies clochettes d’un troupeau et la voix grave et profonde des cloches du village, sonnant l’angélus de midi.
  Toutes les femmes disparaissent bientôt par l’ouverture salvatrice en dansant et en chantant l’admirable complainte, naguère angoissée, au premier acte, exultante maintenant et triomphante : « Les cinq fdles d’Orlainonde ont trouvé les portes ! ».
DEUXIÈME ACTE
  La Nourrice. — Ecoutez ! La porte se referme avec un bruit terrible et les murailles tremblent... Je n’ose plus marcher... Je reste ici... Nous ne reverrons pas la lumière du jour.
  Ariane. — En avant, en avant. Ne crains rien. Il est blessé, il est vaincu, mais il l’ignore encore... Il nous délivrera, les larmes dans les yeux, mais il vaut mieux se délivrer soi-même. En attendant, sa colère m’accorde ce que son amour refusait et nous allons savoir ce qui se cache ici. Viens !... Qu’y a-t-il au fond de cette grotte? Vois-tu? Cela ne bouge pas... Je crois qu elles 6ont ici, mais qu elles ne vivent plus. Où êtes-vous? qui êtes-vous?
                       Y	graine, Alélisande, Se/y.<etle, Bellangère (bouche fermée).
  Ariane. -— Elles sont là!... Nourrice, nourrice où es-tu? Mes sœurs... Elles vivent ! Me voici !... Ah ! je vous ai trouvées ! Elles sont pleines de vie et pleines
de douceur ! J’avais cru voir des mortes et je baise en pleurant des bouches adorables!... Vous n’avez pas souffert? Oh! Vos lèvres sont fraîches et vos joues sont semblables à celles des enfants... Et voici vos bras nus qui sont souples et chauds et vos épaules rondes qui vivent sous leurs voiles ! Mais pourquoi tremblez-vous? Quel printemps a jailli tout à coup des ténèbres !... Voici les flammes de vos yeux et voici sur mes mains le souffle de vos lèvres!... Et ces cheveux qui vous inondent!... Vous devez être belles!... Mes bras séparent des flots tièdes et mes mains sont perdues dans des boucles rebelles!... Avez-vous mille chevelures?... Sont-elles noires, sont-elles blondes?... Je ne vois pas ce que je fais; j’embrasse tout le monde et je cueille vos mains à la ronde!... Ah! c’est la plus petite que j’atteins la dernière... Ne tremble pas, ne tremble pas, je te tiens dans mes bras... Nourrice, nourrice que fais-tu là? Je suis ici comme une mère qui tâtonne et mes enfants attendent la lumière. Oh! vous avez souffert!... Et qu elle est triste votre prison ! Il tombe sur mes mains de grandes gouttes froides et la flamme de ma lampe tressaille à chaque instant... Que vous me regardez avec des yeux étranges !... Pourquoi reculez-vous quand je m’approche? Avez-vous peur encore? Quelle est celle qui veut fuir?... N’est-ce pas la plus jeune que je viens d’embrasser?... Mon long baiser de sœur vous a-t-il fait du mal?... Venez donc, venez donc, craignez-vous la lumière?... Comment s’appelle celle qui revient?...
  Deux ou trois craintives. — Sélysette...
  Ariane. — Sélysette, tu souris?... C’est le premier sourire que je rencontre ici. Oh ! tes grands yeux hésitent comme s ils voyaient la mort et pourtant c’est la vie!... Et tes petits bras nus tremblent si tristement en attendant l’amour... Viens, viens, les miens attendent aussi, mais ils ne tremblent point. Depuis combien de jours es-tu dans ce tombeau?
  Sélysette. — Nous comptons mal les jours. Nous nous trompons souvent. Mais je crois que j’y suis depuis plus d’une année...
  Ariane. — Laquelle est entrée la première? Il y a bien longtemps que vous n’avez vu la lumière?...
  Y	graine (yavançant, plut pâte que les autres). — Je n’ouvrais pas les yeux tant que je pleurais seule...
  Sélysette (regardant fixement Ariane). — Oh! Que vous êtes belle! et comment a-t-il pu vous punir comme nous? Vous avez donc désobéi aussi?
  Ariane. — J’ai obéi plus vite ; mais à d’autres lois que les siennes.
  Sélysette. — Pourquoi êtes-vous descendue?
  Ariane. — Pour vous délivrer toutes...
  Sélysette. — Oh ! oui, délivrez-nous!... Mais comment ferez-vous?
  Ariane. — Vous n’aurez qu’à me suivre. Que faites-vous ici?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
 Selyéelte. — On priait, on chantait, on pleurait, et puis on attendait... toujours...
 Ariane. — Et vous ne cherchiez pas de fuir.
 Sélysette. — On ne pourrait pas fuir; car tout est bien fermé, et puis, c est défendu.
 Ariane. — C’est ce que nous verrons.
 Mais celle qui me regarde à travers ses cheveux qui semblent l’entourer de flammes immobiles, comment la nomme-t-on ?
 Sélyéèlle. — Mélisande.
 Ariane. — Viens aussi, Mélisande.
  Et celle dont les grands yeux suiv ent av idement la lumière de ma lampe ?
  Selyéelte. — Bellangère.
  Ariane. — Et l’autre qui se cache derrière le gros pillier ?
  Selyéelte. — Elle est venue de loin, c’est la pauvre Alladine.
 Ariane. — Pourquoi dis-tu « la pauvre»?
  Sélyàelle. — Elle est descendue la dernière et ne parle pas notre langue.
 Ariane. — Alladine !
(Alladine accourl... el l’enlace en élouffanl un sanglai.)
  Ariane. — Tu vois bien que je parle la sienne quand je l’embrasse ainsi.
  Selyéelte. — Elle n’a pas encore cessé de pleurer.
  Ariane (regardant avec étonnement Selyéelte el leô fcnimcé). — Mais toi-même, tu ne ns pas encore?
  Et les autres se taisent. Qu est-ce donc? Allez-vous vivre ainsi dans la terreur?
 Vous souriez à peine en suivant tous mes gestes de vos yeux incrédules. Vous ne voulez pas croire à la bonne nouvelle?
 Vous ne regrettez pas la lumière du jour, les oiseaux dans les arbres et les grands jardins verts qui fleurissent là-haut?
 Vous ne savez donc pas que nous sommes au printemps?
 Hier matin, je marchais par les routes, je buvais des rayons, de 1 espace, de l’aurore...
  Il naissait tant de fleurs sous chacun de mes pas, que je ne savais où poser mes pieds aveugles... Avez-vous oublié le soleil, la rosée dans les feuilles, le sourire de la mer? Elle riait tout à l’heure, comme elle rit aux jours qui la rendent heureuse, et ses mille petites vagues m’approuvaient en chantant sur des plages de lumière !...
  (A cc moment, une deé goulteé d’eau qui suintent sané interruption du haut de la voûte, tombe ourla Jtamme de la lampe, qu Ariane tendait devant elle, en ée tournant veré la porte et, bruéquemenl, l’éteint, dané un dernier treééaillement de la lumière. — La nourrice pouéée un cri de teneur et Ariane é'arrête, déconcertée).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BOISSONNAS
     4,	QUAI DE LA POSTE	-SES POSES D'ENFANTS
      ■a■«■«■« GENEVE
                                      SES PORTRAITS en COULEURS
              Téléphone S tain) 06.6 g
4»
 Ariane (dans leà ténèbreà). — Où êtes-vous?
 Sélyàetle. — Ici, prenez ma main, ne vous éloignez pas ; il y a de ce côté une eau dormante très profonde...
 Ariane. — Vous y voyez encore ?
 Sélyàelle. — Oui, nous avons longtemps vécu dans cette obscurité.
 Bellangère. — Venez ici, il y fait bien plus clair...
 SéLyjette. — Oui, menons-la dans la clarté.
 Ariane. — Il y a donc une clarté dans les plus profondes ténèbres.
 Sélyàetle. — Mais oui; il y en a une! N’apercevez-vous pas la grande lueur pâle qui éclaire tout le fond de la dernière voûte?
 Ariane. — J’entrevois, en effet, une pâle lueur qui grandit...
 Sélyàetle. — Mais non, ce sont tes yeux, tes beaux yeux étonnés qui grandissent...
 Ariane. — D’où vient-elle? Mais il faut le savoir !...
 Sélytelle. — Nous ne le savons pas.
  Ariane (elle va verd le fond de la scène et promène à tâtons leô mains sur la muraille).
 Ici c’est la muraille... Ici encore... Mais, plus haut, ce ne sont plus des pierres !... Aidez-moi à monter sur ce quartier de roc...
(Elle y monte, soutenue par leô femmes).
 La voûte est en forme d’ogive... Mais ce sont des verrous!... Je sens des barres de fer et des verrous énormes. Avez-vous essayé de les pousser?...
 Sélyàetle. — Non, non, n’y touchez pas, on dit que c’est la mer qui baigne les murailles !... Les grandes vagues vont entrer !...
 AléLiàande. — C est à cause delà mer que la lueur est verte !...
 Ygraine. — Nous l’avons entendue bien des fois, prenez garde !...
 AléLiàande. — Oh ! je vois l’eau qui tremble au-dessus de nos têtes !.,.
 Ariane. — Non, non, c'est la lumière qui vous recherche !...
(Leà femmes, épouvantées, reculent et se cachent derrière un pilier d’où elles suivent, de leurs yeux agrandis, tous les mouvementé d’Ariane.)
 Ariane. — Mes pauvres, pauvres sœurs ! Pourquoi voulez-vous donc qu’on vous délivre si vous adorez vos ténèbres ; et pourquoi pleuriez-vous si vous étiez heureuses? Oh ! les barres se soulèvent; les battants vont s’ouvrir ! Attendez !...
  (Les lourde ballants d'une sorte de vaste volet se séparent en effet, tandis qu'elle parle encore, mai4 seule, une lueur ttèô pâle, presque sombie et diffuse, éclaire iouverture arrondie de la voûte.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MOTOR OU
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
S A. RE DARD 8 Cit MORGES
CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR IA VENTE EN SUISSE
S. A. REDARD et C" MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
POUR
L ENTRETIEN
DE LA
CHAUSSURE
   Ariane {continuant été recherche*). — Ah ! ce n’est pas encore la clarté véritable !... Qu’y a-t-il sous mes mains?... Est-ce du verre? est-ce du marbre?... On dirait un vitrail qu’on a couvert de nuit... Mes ongles sont brisés... Où sont-elles vos quenouilles?... Sélysette, Mélisande, une quenouille, une pierre!... Un seul de ces cailloux qui sont là par milliers sur le sol !...
(Sély*elle accourt, tenant une pierre el la lui Donne.)
    (Elle donne un grand coup dan,) la vitre ; un de* carreaux éclate et une large étoile éblouissante jaillit dan* le,) lénèbr e,). Le,) femme,) poncent un cri de terreur presque radieux ; et Ariane ne se po**édant plu* el inondée d'une lumière de plu,) en plu* intolérable, bri,)e à grand,) choc* précipité* toute* le* autre* vitre,), dan* une sorte de délire triomphant.)
   Ariane. — Voilà !...
   LeFemme*) (cri). — Ah !...
   Ariane. — Voilà! celle-ci encore et encore celle-ci !.., La petite et la grande et la dernière aussi !... Toute la fenêtre croule et les flammes refoulent mes mains et mes cheveux!... Je n’y vois plus. Je ne peux plus ouvrir les yeux!... N’approchez pas encore, les rayons semblent ivres !... Je ne peux plus me redresser. Je vois, les yeux fermés, les longues pierreries qui fouettent mes paupières! .. Je ne sais pas ce qui m assaille... Est-ce le ciel, est-ce la mer? Est-ce le vent ou la lumière? Toute ma chevelure est un ruisseau d’éclairs!... Je suis couverte de merveilles. Je ne vois rien, j entends tout. Des milliers de rayons accablent mes oreilles, je ne sais où cacher mes yeux, mes deux mains n’ont plus d’ombre, mes paupières m’éblouissent (t mes bras qui les couvrent, les couvrent de lumière ! Où êtes-vous? Venez toutes, je ne peux plus descendre!... Je ne sais où poser mes pieds dans les vagues de feu qui soulèvent ma robe, je vais tomber dans vos ténèbres !...
    (A *e* cri*, Sély*etle et Aféh*ande sortent de l'ombre où elle* «•’ étaient réfugiée*, et, le* matriô sur le* yeux, comme pour traverser de* /famine*, courent el, tâtonnant dan* la lumière, montent sur la pierre aux côté* d’Ariane.
    Le* autre* femme* le* suivent, le* Imitent et toute* *e pre**ent ain*i dan* l’aveuglante nappe de clarté qui le* force à bai**er la tète. Il y a alor* un m*tant de silence ébloui, durant lequel on entend au Jehor* le murmure de la mer, le* care**e* du vent dan* le* arbre*, le chant de* oi*eaux el le* clochelle* d’un troupeau au loin dan* la campagne.)
   Sély*elte. — Je vois la mer.
   AI eli*ande (Couvrant *e* yeux de *on coude). — Et moi, je vois le ciel !...
   Oh ! non, on ne peut pas !...
  Ariane. — Mes yeux s’apaisent sous mes mains... Où sommes-nous?
   Bellangère. — Je ne veux regarder que les arbres... Où sont-ils?
   Ygraine. — Oh ! la campagne est verte !
  Ariane. — Nous sommes au flanc du roc.
   Aiéh*ande. — Le village est là-bas... Voyez-vous le village? ..
  }graine, — On ne peut y descendre; nous sommes entourées d’eau, et les ponts sont levés...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Sélyéelie. — Où sont les hommes?...
      Alélitande. — Là-bas, là-bas, un paysan !...
       Sélysette. — Il nous a vues, il nous regarde... Je v-ais lui faire signe... Il a vu mes cheveux ; il ôte son bonnet. Il fait le signe de la croix...
      Aféliaande. — Une cloche ! Une cloche! Sept, huit, neuf...
       Se'lyaette. — Dix, onze, douze...
      MéLUande. — Il est midi.
       Ygraine-. — Qui est-ce qui chante ainsi ?...
      Méluande. — Mais ce sont les oiseaux... Les vois-tu? Ils sont là des milliers dans les grands peupliers, le long de la rivière.
      Sélysette. — Oh! Tu es pâle, Mélisande!
      Mélioande. — Toi aussi, tu es pâle, ne me regarde pas.
       Sélytelle. — Ta robe est en lambeaux, on te voit au travers...
      jMéliaande. —Toi aussi, tes seins nus séparent tes cheveux: ne me regarde pas.
      Bellangère. — Que nos cheveux sont longs !...
      Ygraine. — Que nos faces sont pâles !
      bellangère. — Et nos mains transparentes ....
      AfélUande. — Alladine sanglote...
       Selt/jelle. — Je l’embrasse, je l’embrasse...
      Ariane. — Oui, oui, embrassez-vous, ne vous regardez pas encore... Surtout, n'attendez pas que la lumière vous attriste... Profitez de l’ivresse pour sortir de la tombe... Un escalier de pierre descend au lond du roc ; je ne sais où il mène, mais il est lumineux et le vent du large l'assaille...
      Ariane. — Venez toutes, venez toutes, des milliers de rayons dansent au creux des vagues...
       Sélyaelle (lu suivant et entraînant le* autre.’ fenuneS). Oui, oui, venez, venez, mes pauvres sœurs heureuses. Dansons, dansons aussi la ronde de la lumiere...
(Toute^ .re biMcnl el dtaparaiMenl en ihm.'a ni à a n.' la clarté.)
 Touleà. — Les cinq filles d'Orlamonde... (la fée noire est morte). Les cinq filles d’Orlamonde ont trouvé les portes !...
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>