<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert symphonique populaire 
            <date when='19271027'>27/10/1927</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0915.tif'/>
        <date when='19271027'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Deuxième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0916.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
MUSIQUE
i & €“
PASSAGE DES LIONS * RUE LÉVRIER, S-7
VENTE - ABONNEMENT
 Conditions spéciales pour professeurs et professionnels
 POUR SUIVRE LES CONCERTS : PARTITIONS DE POCHE TOUT L* RÉPERTOIRE CLASSIQUE TOUTES LES CEUVRES MODBRNES
e-
►AVE AU
PARIS
SAUfï®! 4 JÆECbEM
   AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
m
Pianos Droits
Pianos a Queue
  PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
-*3
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA REFORMATION
Jeudi 27 octobre 192J, à 20 heures et demie
DEUXIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE Soliste : M.. E. A P P1 A, violoniste.
           PROGRAMME .. SYMPHONIE INACHEVÉE.............. Schubert
        a)	Allegro moderato.
        b)	Andante con moto.
2.	CONCERTO en do majeur, pour violon et
orchestre................................. Haydn
        a)	Allegro moderato.
        b)	Adagio.
        c)	Presto.
           Soliste : M. APPIA.
3.	Trois danses et finale du ballet KHAMMA .... De/’uMy
4.	FANTAISIE NORVÉGIENNE, pour violon
et orchestre............................... Lato
         M. APPIA.
5.	Ouverture de BENVENUTO CELLINI .... Berlioz
L orchestre sera dirigé par
M . Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0917.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  ui concerne
le VIOLONCELLE
Le VIOLON
LUTHIER
rentier
ection
e violons anciens
            HAISO^
en t83o
               GENEVE
UjM.liilMul* .(i I 'MIhIj. .ûiisUj : . ! /'.IÎÎÂ1. kli<	JtMtiilMIl lu.ltijiilaJMir*	li I

I	Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal près Vienne le 31 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
t
i
.V Y AI PHONIE INAC HE VEE
    « Cette symphonie, écrit Charles Malherbe, ne contient que deux	^
jj morceaux. On pourrait croire que la mort interrompit le compo-	g
§ siteur au cours de son travail, car l'œuvre s’annonçait assez riche	^
§ d’inspiration, assez belle pour mériter qu’il lui donnât une lin digne	§
§ de son début. Mais Schubert ne mourut qu'en 1828 et les deux	S
§ morceaux de sa symphonie portent la date du 3o octobre 1822.	jj
    Il avait même commencé le troisième morceau, sorte de menuet vif	g
jj en ré majeur; neuf mesures furent écrites pour orchestre, puis il	^
§ s’arrêta brusquement au milieu d’une phrase commencée, se désin-	^
S téressa de l’ouvrage et, par la suite, n’y revint plus, sans qu’on ait	§
§ jamais connu les motifs de cet inexplicable abandon. » Ce n’est	S
| qu’en i865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux	|
| mouvements achevés.	^
    Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande sym-	|
§ phonie en ut majeur, elle lui est cependant supérieure au point de	^
§ vue de la forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui	§ § rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante.
Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comme	jj
second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié	g
    aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur, et se	g
    fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre,	^ plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
    Les deux motifs de Validante cou moto 3/8 : le premier simple et	S
    candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et	|
    résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée	^ de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
§
4* *H*	|
*	?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0918.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L k_
2 2 .Corratex-ie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
Même M aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, R ue du St an d, 6 4, Ier et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
NeLloyaqe à sec - Décalij.'atje - Coalunieé bah el ,rotrèe<>
F. & E. BAECHLER Frères
Tour - de - l'île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché a Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
fiINÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

|«<»G^ïG^j®<jeiJco®<ïc<3e<ïe<5c<3e<JC<reocKïG^3<&i30«eo’e<îie«»®ac<5eo,®i5©<7G<5|
0	9
Claude-Achille DEBUSSY
§
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
Î __J
!	§
é	ê
'C’est sous le nom de « légende dansée » que Debussy publia en	jj
1912 la partition de piano d’une œuvre qui lui avait été commandée	^
| par la danseuse Maud Allan. Le livret qui lui avait été fourni met	^
§ en scène un épisode des mœurs religieuses de l’ancienne Egypte.	§
§ Dans l’intérieur d’un temple, le Grand-Prêtre, entouré de fidèles,	jj
jj est prosterné devant la statue énorme, taillée dans de la pierre	Ù
| noire, du dieu Amun-Ra, et l’implore de délivrer la ville, assiégée	|
g par les ennemis. La statue reste impassible. Alors, le Grand-	g
| Prêtre, saisi d’une brusque inspiration, fait sortir la foule et intro-	g
| duit dans le temple la danseuse Khamma qu’il y laisse seule.	§
§ D’abord, Khamma est effrayée de la présence du dieu, mais elle	§
| s’enhardit et se met à danser devant lui ; au bout de la troisième	S
| danse, elle remarque « un étrange et léger balancement à la surface	jj
| de la tête et des épaules de la massive statue de pierre... Lente-	g
§ ment, les bras se sont soulevés des genoux, juste assez pour que la	g
§ paume des mains soit tournée en haut. Alors, soulagée de toute	§
§ contrainte, Khamma danse, ivre de joie, d’amour et de dévotion. »	§
| Un éclair éclate, Khamma tombe morte. Plus tard, dans l’aube	| froide et grise du matin, on entend de lointaines acclamations et | des cris de victoire qui se rapprochent peu à peu. La porte du § temple s’ouvre, le Grand-Prêtre entre, suivi de porteurs de palmes § et de fleurs. Il aperçoit alors le corps de Khamma et le bénit.
   Si Debussy a dû se plier dans la forme extérieure de son œuvre
1	au caractère théâtral du livret — et il l’a fait dans la moindre ft mesure possible, — il a réussi néanmoins à dégager l’élément de jj pure expression auquel les divers épisodes de l’action pouvaient	g
donner prétexte. Les danses de Khamma, son triomphe, le lever du	^
   jour, la bénédiction du Grand-Prêtre, sont des moments lyriques,	§
   et l’expression d’émotions intérieures. La musique dont Debussy a	S
S	S nourri ces divers épisodes est de celle dont il a fait les Préludes	|
l
<!	S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0919.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Corralerie,
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
                         WÊKMÊŒÊÊtÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊÊKÊÊÊÊÊÊÊi
FONDE EN HM>7
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE jMLaison Ckarles BERGUER, 11, rue Petitot - Téléplione St and o.i(>4

l
|	pour piano. Elle en a la richesse et la subtilité harmoniques, la	g
§	sobriété et la finesse de touche.
La partition d’orchestre de Khamma n’a été exécutée jusqu’ici	§
i	qu’une fois, sauf erreur, aux Concerts Colonne. Encore qu’elle ne	§
|	soit probablement pas de la main de Debussy, ou du moins pas	jj
j»	tout entière, elle est bien dans la manière de l’auteur des Images et ^
g	digne en tous cas de nous conserver cette production peu connue de	|
8	son génie.
+ + 4* Edouard LALO
  Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
 g
FANTAISIE NORVEGIENNE	g
Cette œuvre, plus connue sous le titre de Rhapsodie norvégienne, jj
ç	fut écrite primitivement pour violon et orchestre (1878) et dédiée à ^
ç	Sarasate qui la fit entendre à Berlin, sous la direction de Max
|	Bruch, le 29 novembre de la même année. Plus tard l’auteur en fit
§	une suite d’orchestre qu’il dénomma Rhapsodie norvégienne, et dédia
ï	à Edouard Colonne ; la première audition en fut donnée le
jj	26 octobre 1879 aux Concerts du Châtelet. La Fantaisie se com-
jj	pose de trois parties, allegretto, andante, finale. Les motifs en sont
Ç	intéressants, pleins de poésie et leur interprétation, confiee tantôt
|	au violon solo, tantôt à l’orchestre, est fort habilement rendue.
|	U andante est d’un joli sentiment, et le finale, qui était le triomphe
ï	de Sarasate, donne au soliste l’occasion de déployer toute sa
S;	virtuosité.
I
Ü]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0920.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿d OtscesTjb^
<J^ed hlcoa	/n^oLOx^
itfiiwr
TJZ~//P~~r- t)
      6 Pve LPhone (Beneve
AMSTERDAM
P A R 15
BOMBAV

OC3<3 MKy<£<JG^7G^7*3<J|S^JO<J'C'>J ^gg<gC-JC^|
Hector BERLIOZ
Né à La Côte Saint-André (Isère) en i8o3, mort à Paris en 1869.
                                                                                                    S S
Ouverture de BENVENUTO CELLINI
Cet opéra en deux actes, écrit par Berlioz sur un poème de Léon g Wailly et A. Barbier, fut représenté à l’Opéra le 10 septembre i838. * Ce fut un échec complet dont Berlioz ne se remit jamais.
L’ouverture en sol majeur, écrit A. Ernst, est simplement admi- | rable. Bien composée, très dramatique, très vivante surtout, elle a § été qualifiée de chef-d’œuvre par les musiciens allemands. Elle com- S mence par un élan rapide, net, impétueux, allegro deciéo, qui person- jj nifie le caractère libre et hardi, débordant de passion et de joyeuse ^ audace, que le livret de la partition, conforme à l’histoire, prête à S Benvenulo Cellini. Ce motif traverse toute l’œuvre développé avec § richesse, nuancé de tous les sentiments de Cellini, tendresse ardente, § transports superbes et irrésistibles. A cet allegro succède un lent S chant d’amour, accompagné par les violoncelles, puis après une | apparition du thème solennel du cardinal et un retour de l’allegro g du début, la conclusion proclame le triomphe de Cellini qui se S produit au dernier acte.
                                                                                                             § l \
                                   \ I
i
                                                                                                    s \
                                                                                  1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0921.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ai*.
+ i +
Capital et Réserves	88 millions de francs
   30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUES
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
4	% SUp CARNETS DE DÉPÔTS
5	'. sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
GESTION DE FORTUNE
Angle Bue du Rhône - Rue du Commerce

p•
§ o o.
§ Samedi 2() octobre
GRAND THEATRE
2
 2' Concert de l’Abonnement
S
Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
Soliste : Al. ^iisclia ELMAN, violoniste.
   Né en 1891, à Tabnoi (province de Kiew), Mischa Elman fit ses premières études à. Odessa, au Conservatoire Impérial, avec Fidelmann. Il fit sa première apparition en public en 1899, dans un Concert d’école où il joua le Septième Concerto de Bériot. Léopold Auer, qui l’entendit alors, l’engagea à se rendre à St-Pétersbourg pour étudier sous sa direction au Conservatoire. Après un début sensationnel en 1904, à Berlin, Mischa Elman reçut de brillants engagements pour l’Allemagne et l'Angleterre. C’est en 1908-1909 qu’il fit sa première tournée en Amérique et, depuis lors, il fut véritablement accaparé par le public d’outre-mer, sur lequel son talent prestigieux ne cessa d’exercer une réelle fascination. Mischa Elman joue un magnifique Stradivarius de 1727.
AU PROGRAMME
  1.	Ouverture de La Pskovitaine........................Rimjky-Korjakow
   2.	Concerto en ré majeur, pr violon et orchestre	Léchaïkow.tky
         M. Mischa ELMAN.
  3.	Suite scythe (ire audition)................................Prokofieff
   4.	Suite du ballet comique Barabau (1re audition)	fr. Rieti]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0922.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿es--*—=—	----------------------,te
LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
 4,	QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
           .	•«---->• «---->•	K---->	<----f <----> -V
       «•«•«•« GENEVE »•»■»»■
        T.,,,, c, t , ,	SES PORTRAITS en COULEURS Téléphoné Stand 06.69
r
©0’»&{3©<jc&<3e^3re<acoe<3a<ï®«je^j®<3e<5©î3’G<j®<»core<3G<3C<5e43'eor©i3’e<3,a<re<rg
a
§
0
E
VICTORIA.HALL
4....y 4...>4....y «....y 4....y 4....y 4...y 4....y
J
Dimanche 6 novembre i()2j, a jj heures
3me COICERT SYMPHQNJQUIE POPUIA1ME !
                                                                        1 3
sous la direction de	ü
§
M. Ernest ANSERMET
_ \
\
             SOLISTE .
M“ V. AND RÉOS SI	|
             CANTATRICE
§
                             rvîfc>i
9
Billets à partir du Lundi Si octobre à 1 Agence J. VÉRON. GRAUER 8i C“, rue du Rhône, 27-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0923.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MOTOR OIL
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
SA.REDARD & Cie MORGES
 CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR IA VENTE EN SUISSE
 S. A. REDARD
 et O MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
                                               a
POUR
L’ENTRETIEN
DE LA
CHAUSS URE

| Société de musique Symphonique j
GRAND 'B'MEA'I'BîE HE GENEVE
   Lcé 2-j, 2tj et 30 novembre uj2j
  TROIS REPRÉSENTATIONS DE
                                                               I	I
   Opéra en 3 actes et 5 tableaux, Je C. M . von WEBER
Veraion française de Georges SERV1ERES
     avec le concours de
l Mme FANIELLA-LOHOFF Mme Madeleine SAUVIN
ï
S M. Ernest BAUER M. Guy BECKMANS M. FORMONT
CHOEURS de la SOCIÉTÉ de MUSIQUE SYMPHONIQUE ORCHESTRE de la SUISSE ROMANDE
     sous la direction de
  M. Albert PAYCHÈRE
 §
 5
Renseignements et location chez ROTSCHY Frères, Corraterie. S
l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0924.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2	" 5
|	l | Orcliestre Je la Suisse romande \
o	u
SAISON IQ27-I928
Premier chef d’orchestre : M. Ernest ANSERMET Deuxième chef d'orchejtre : M. Fernand CLOSSET
                      CHEFS DE PUPITRES :
i’r violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2” premier violon solo Jean LACROIX, ex-i" violon solo du Grand Théâtre de
G
jeneve.
 ?
   3“ premier violon solo M11* Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
   ier second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
 ier alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
ier violoncelle solo. . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
1r< contrebasse solo. . A. PIRSON, 1er prix du Conservatoire de Liège.
 1re flûte solo........ Marcel WELSCH, i*r prix du Conservatoire de Paris.
i8r hautbois solo .... P. DENNES, i”r prix du Conservatoire de Paris.
   Cor anglais solo .... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
ir* clarinette solo. . . . HOOGSTOËL, 1er prix du Conservatoire de Paris.
 —	(suppléant) SANTANDREA, ier prix du Conservatoire de Paris.
   i“r basson solo..... Ed. DUTRO, 1er prix du Conservatoire de Paris.
   l*r cor solo........ E. KAUCKY, i*r prix du Conservatoire de Prague.
   1” trompette solo. . . DUBOIS, ex-i” trompette solo des Concerts Lamoureux. 1" trombone solo... Anton RIPA, soliste de l’Opéra de Budapest.
 1" timbalier........ R. MORIN, ex-1,r timbalier de l’Opéra de Nice et du
                             Casino d’Evian.
 1” harpe.......... M™ BARRIERA-de SANCTIS, 1" prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.

SUISSES et ÉTRANGERS
   des meilleures marques
ÉCHANGE - VENTE - LOCATION
          IMPRIMERIE JARRYS
PAUL-EUGÈNE GRIVET SUCC.
   GENÈVE
              4,	RUE HENRI- FA Z Y , 4 Tél. St. 0.996 Chèques postaux I. 798]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0925.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Sous -Vêtements élégants et pratiques en CRÊPE DE SANTÉ RUMPF
       et des marques COSY et YALA, etc. Se trouvent chez :
IL. Pautex-MeU/IARd
 & cie
x7, RUE DE LA CROIX-D’OR, »7
 Spécialité de laine* à tricoter et d articles pour LéLé* en modèle* inédit*
ELr.
Rhône
     G B. AN D5 M A G A 5 INS.
 3> JBIiEG TRI CITE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>