<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Festival Debussy 
            <date when='19280128'>28/01/1928</date>
          </title>
          <series>Festival Debussy</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1162.tif'/>
        <date when='19280128'/>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Festival Debussy</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Festivals' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«Société de 1 Orchestre (Je la Suisse romande
Samedi 28 janvier uj28, à 20 heures et demie précises
SALLE DE LA RÉFORMATION - GENÈVE
FESTIVAL
Claude IM ItI SSV
(Xe Anniversaire : 7 1918 — 1928)
avec le concours de
Mme ISTIllOll VALLO, Cantatrice
de L’Opéra, de /'Opéra-Comique, des Concerts Colonne et Lamoureux
de
    NICOLAIEW> LÎX'HAUD et Marthe BOKMNI)
Cantatrices avec la participation du
C11 CE i : R R ( ) M A N D
et du groupe de Messieurs de la
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
AU PROGRAMME : .
la ni;K, trois esquisses symphoniques pour grand orchestre.
       De l’aube à midi sur la iMer — Jeux de vagues Dialogue du Vent et de la Mer.
LE MARTYRE DE SAISÎT SÉBASTIEN,
      musique pour le M\? stère de Gabriel d’Annunzio, pour soli, chœurs et orchestre. (Audition intégrale.)
      La Cour des Lys — La Chambre magique — Le Concile des faux dieux — Le Laurier blessé — Le Paradis.
       Orchestre et chœurs (2Ôo exécutants) sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1163.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r
sa
B
PRIX DES PLACES M
  Places numérotées, 5.—, _(.—, 3 francs ; Places non numérotées, 2 francs (Droit des pauvreà en sud), Deuxième galerie, non numérotées, 1 franc (à l’entrée du concert.)
  Location ouverte exclusivement à l’Agence J. VÈRON, GRAUER & O, rue du Rhône, 27, à partir du Lundi 23 janvier, tous les jours, de 9 heures à 12 h. i5 et de i3 h. 3o à 18 heures, le Samedi jusqu'à 17 heures, téléphone : Stand 0.717.
  On peut retenir de.) places par correspondance, en envoyant le montant des billets retenus au Compte de chiques postaux 1. 2222.
y
LE MARTYRE DE SAINT SÉBASTIEN
  Le mysticisme le plus délicatement littéraire, l’affectation la plus suavement quattrocentiste et la sincérité la plus passionnément humaine s'unissent dans ce vitrail musical avec un charme impérissable pour qui en a pénétré l’harmonieux secret. Jamais l'art de Debussy n’avait été plus grave, plus doux et plus profond sous une apparente candeur d’expression. Cette partition va maintenant entrer glorieusement au répertoire des concerts symphoniques. Elle y connaîtra le plus durable succès.
Extrait de la Replie S. I	juillet-août 1912.
Mme Ninon VALLIN
  C’est la création, au Châtelet, du .llarlyre de Saint Sébastien de Debussy, au cours de la grande saison de 19x1, qui marqua le début de l’extraordinaire carrière de Mme Ninon Vallin.
Après une courte apparition à l’Opéra-Comique où elle fit sensation dans le rôle de Louise, les impresarii d ’ outre - mer la disputèrent à prix d’or à l’Europe. Au théâtre comme au concert, Mme Vallin exerce en Amérique latine une véritable royauté. On se souvient du succès considérable de cette brillante artiste lorsqu'elle se présenta pour la première fois, l’an dernier, au public de nos Concerts d’abonnement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1164.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IMPRIMERIE JARRYS, GFNEVH P.-E. GRIVF.T, SUCCESSEUR]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>