<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert symphonique 
            <date when='19271015'>15/10/1927</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0889.tif'/>
        <date when='19271015'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <title>Premier concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THEATRE DE GENEVE
Samedi 15 octobre 1927, à 20 heurej et demie
Concert Symphonique
(Premier de l’Abonnement) Soliste : M.. Robert CASADESUS, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SUITE en .h mineur................... J.-S. Bach
         Ouverture - Rondeau - Sarabande - Bourrée Polonaise - Menuet - Badinerie.
             Flîde solo : M. Marcel Welsch.
2.	CONCERTO en la majeur, pour piano
et orchestre.............................WA. Æozarl
         a)	Allegro - b) Andante - c) Presto.
          M. Robert CASADESUS.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Trois danses et finale du ballet KHAMMA
(première audition) .................. C. Debiuày
4.	SYMPHONIE SUR UN CHANT
   MONTAGNARD, pour orchestre avec
piano principal...................... Vincent d'Indy
         a)	Assez lent et modérément animé
         b)	Assez modéré, mais sans lenteur
         c)	Animé.
          Au piano M. Robert CASADESUS.
     Piano de concert PLEYEL, aux soins de la /liaison Ch. HERGUER.
L’Orchestre sera dirigé par
     M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
          Aucun morceau ne sera répété m ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
       Les portes seront rii/oureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0890.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ui concerne
 le VIOLONCELLE
Le VIOLON
LUTHIER
                             i rentier
Collection de violons anciens Spécialité de beaux archets
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
     Philippe Spitta a très heureusement comparé les Concerts bran-debourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage musical, domine directement les sommets de la symphonie classique, sans toutefois qu’il y ait entre eux de liaison véritable. Ce qui, au commencement du xvme siècle, est en relation directe avec la symphonie et représente vraiment la musique d’orchestre de cette époque-là, c’est la suite. Et c’est une attestation de l’universalité du génie de Bach d’avoir excellé dans l’un et l’autre de ces genres.
D ans ses Concerts brandebourgeois, Bach résumait, en en élevant singulièrement la portée, toute l’évolution du concerto grosso ; dans ses suites, il donnait les meilleurs exemples que l’on possède de cette première forme, de cette forme ancestrale de la symphonie. Dans J le premier cas, c’est son génie personnel qui l’emporte et nous révèle | son expression la plus propre, la plus intime ; dans le second, c'est | son génie de race et le fond populaire de sa nature qui sont en œuvre, le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique § instrumentale allemande qui parachève leur œuvre.
     Ces suites, que Bach appelait ouvertures, comprennent en effet une S ouverture largement développée, suivie de quelques formes de danses sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a la | forme de l’ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis ï que dans les œuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté ^ ce modèle formel, l’ouverture avait une expression essentiellement ç décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et signi- g ficative. Les danses sont des images, des petits tableaux de caractère, | qui se dégagent du style épuré et enrichi des formes de danses ^ populaires.
     Des quatre ouvertures ou suites d’orchestre que Bach a laissées, § celle en si mineur est la plus délicate et la plus surprenante — par § sa tonalité d’abord. Ecrire sept morceaux successifs, sans mono- I tonie, dans la même tonalité mineure, est une gageure que Bach est § à peu près seul à pouvoir tenir. Mais si mineur est une des tonalités favorites de Bach, celle de la grande messe, et elle donne à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0891.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    -Jy.....-1      i m B  a / a p % ra-VT*--- 
    » i                                        
" u ) J        2 2 .Corraterie   2:  >         
    V»           M USIOl         DI  m         
GRAND ABONNEMENT
 GRAMOPHONES ET DISQUES
M cme Maison
 PIANOS - HARMONIUMS
PI ANOLAS-PIANOS
64, R ue du St and, (> 4 > Ie' e* H* étages.
...........................................................................................................
j TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
•	Nettoyage a sec - Dec a limage - Costume.) bah et soirées
F. & E. BAECHLER Frères
Tour - de -1’Ile, .) - Cours de Rive, -j - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
r
     toute cette suite une noblesse, une sorte de mélancolie élevée qui
lui sont très particulières. En accord avec la tonalité, la composi-	j
     tion de l’orchestre est aussi la plus délicate des quatre suites : elle	^ ne comprend que les cordes et une partie de flûte qui par moments intervient en soliste. \Jouverture, d’un très ample développement,
 ! présente cette particularité que le largo initial revient après Vallegro	jj
| dans un rythme différent (ternaire au lieu de binaire) mais sur la	j| | même idée thématique.
Après Y ouverture, les pièces capitales de la suite sont une sarabande	g
f et une polonaise : la sarabande, dont la phrase se déroule en canon	J
| entre la voix supérieure et les basses; la polonaise doublée d’une	|
J variation que la flûte-solo brode sur le thème confié aux basses.	^ Entre Y ouverture et la sarabande : un rondeau, — forme d’inspiration
| française, comme l’orthographe du nom l’indique, — qui est une	§
S merveille d’invention et de composition. Entre la sarabande et la	£
 S	polonaise: deux bourrées alternatives, la première développée sur une	S jj basse obstinée de caractère burlesque, la seconde confiée à la flûte-
 i solo. Après la polonaise, et pour finir : un menuet, puis un morceau	“
| de fantaisie, que Bach intitule badinerie (encore une inspiration	^
f française) donnant aux jeux de la flûte le dernier mot dans le	^ ç. déploiement de l’œuvre.
t
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en iy56, mort à Vienne en 1791
     En 1784 et 1785, Mozart devient à Vienne le musicien à la mode. ^ C’est un moment d’apogée dans sa carrière, où tout le monde lui jj fait fête et où sans cesse il est appelé à se produire et à présenter ^ des œuvres nouvelles; c’est l’heure du virtuose. Aussi est-ce la f période où il écrit le plus grand nombre de concertos; l’esprit du
! concerto, avec tout ce qu'il comporte d’élégance extérieure, de science et d’éclat techniques, domine alors sa production et la dominera jusqu’en 1786, année en laquelle fut écrit le concerto en la majeur. £ Mais on a justement remarqué que dans la conception de ses
Ü
J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0892.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Corraterie, g, au îtr
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes leà nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
M.aison Charles BERGUER , il, rue Petitot - Téléphone St and o.i(»4

concertos, et tout en restant fidèle au ton de divertissement qui était la règle du genre, Mozart savait fort bien mesurer leur contenu à la qualité de l’auditoire qu’il avait en vue. Selon l’occasion qui lui était proposée, il faisait plus grande la part de la virtuosité ou au contraire s’attachait à la qualité de la substance musicale. Faut-il attribuer à un propos délibéré de sa part, ou au hasard de l’inspiration, l’exceptionnelle qualité musicale du concerto en la majeur ? On ne sait trop. Toujours est-il que c’est là une de ses œuvres les plus denses et les plus précieuses. La qualité de l’invention, l’imprévu, la nouveauté, la richesse du discours musical et de la forme, la perfection de la réalisation, tout y est surprenant. Et ce n’est pas le trait le moins surprenant de cette œuvre qu’une sorte de pressentiment du romantisme, une certaine intimité et acuité du lyrisme qui ne devait devenir coutumier à la musique que beaucoup plus tard et qui, à cette époque, apparaît comme un pur miracle de l’inspiration.
4* 4* 4*
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
  C’est sous le nom de « légende dansée » que Debussy publia en 1912 la partition de piano d’une œuvre qui lui avait été commandée par la danseuse Maud Allan. Le livret qui lui avait été fourni met en scène un épisode des mœurs religieuses de l’ancienne Egypte. Dans l’intérieur d’un temple, le Grand-Prêtre, entouré de fidèles, est prosterné devant la statue énorme, taillée dans de la pierre noire, du dieu Amun-Ra, et l’implore de délivrer la ville, assiégée par les ennemis. La statue reste impassible. Alors, le Grand-Prêtre, saisi d’une brusque inspiration, fait sortir la foule et introduit dans le temple la danseuse Khamma qu’il y laisse seule. D’abord, Khamma est effrayée de la présence du dieu, mais elle s’enhardit et se met à danser devant lui ; au bout de la troisième danse, elle remarque « un étrange et léger balancement à la surface de la tête et des épaules de la massive statue de pierre... Lentement, les bras se sont soulevés des genoux, juste assez pour que la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0893.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿k
Vv
/m a
•i’
Ù ,
I i ^
:fs ' ‘
» •
o/etf JtIloô hel/ed t y^&t/ed d Otxe^ijb^' ^ Ziu&^ÊÊ^ cl/j3Lrriccrfvfcà~>
      . AW
anaiccr
T7Z__e)
          Ô Pve Ju PKône Geneve
AMSTERDAM	PARU	BOMBAY

i
g
E paume des mains soit tournée en haut. Alors, soulagee de toute
6	contrainte, Khamma danse, ivre de joie, d’amour et de dévotion. » Un éclair éclate, Khamma tombe morte. Plus tard, dans 1 aube froide et grise du matin, on entend de lointaines acclamations et des cris de victoire qui se rapprochent peu à peu. La porte du temple s’ouvre, le Grand-Prêtre entre, suivi de porteurs de palmes et de fleurs. Il aperçoit alors le corps de Khamma et le bénit.
   Si Debussy a dû se plier dans Ja forme extérieure de son œuvre Ç au caractère théâtral du livret — et il l’a fait dans la moindre Ç mesure possible, — il a réussi néanmoins à dégager l’élément de pure expression auquel les divers épisodes de 1 action pouvaient J donner prétexte. Les danses de Khamma, son triomphe, le lever du jour, la bénédiction du Grand-Prêtre, sont des moments lyriques, et l’expression d’émotions intérieures. La musique dont Debussy a nourri ces divers épisodes est de celle dont il a fait les Préludée pour piano. Elle en a la richesse et la subtilité harmoniques, la sobriété et la finesse de touche.
     La partition d’orchestre de Khamma n’a été exécutée jusqu ici qu’une fois, sauf erreur, aux Concerts Colonne. Encore qu elle ne soit probablement pas de la main de Debussy, ou du moins pas tout entière, elle est bien dans la manière de l’auteur des Iniageé et digne en tous cas de nous conserver cette production peu connue de son génie.
4* 4* 4*
Vincent dINDY
Né à Paris, le 27 mars i85i.
      La Symphonie sur un chant montagnard français, qui porte le numéro d’œuvre 25, fut écrite à l’automne de 1886, et exécutée pour la première fois aux Concerts Lamoureux, en mars 1887.
      Dans un intéressant ouvrage, Notations artistiques, M. Guy-Ropartz, l'éminent compositeur, directeur du Conservatoire de musique de Strasbourg, a analysé quelques symphonies françaises; nous allons essayer de résumer, d’une façon malheureusement imparfaite, ce qu’il dit de celle de M. Vincent d’Indy.
1]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0894.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U^I°N
BANQUES |S| SUISSES
   Capital et Réserves	88 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRUITE TOUTES OPÉRATIONS OE BANQUES
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	7. sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	*. sur SONS DE CAISSE 3 à 5 ans
              GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
  Il faut voir une des caractéristiques de la symphonie moderne dans l’emploi d’un thème type, reliant ensemble les différentes parties. L’œuvre est ici tout entière échafaudée sur un thème unique, un chant de montagne entendu dans les Cévennes. Quelque pâtre le jouait sur sa musette, sans doute, exprimant ainsi sa rêverie, car les pâtres rêvent, comme les marins, parce que les infinis, infini de la mer, infini de la montagne, sont suggestifs du rêve.
  La Symphonie sur un chant montagnard comporte une très importante partie de piano. Il ne faut pas penser, pourtant, que l’œuvre ait dés allures de concerto. Vincent d’Indy innove heureusement; le piano est instrument principal, sans cesser d’être instrument d’orchestre, et rarement se fait-il entendre seul, pour quelques mesures seulement.
  Il serait aisé de retrouver dans la première partie de la Symphonie dur un chant montagnard le plan rigoureux de Vintroduction et premier morceau des symphonies classiques. L’introduction est bien dans l’exposition du chant montagnard par le cor anglais d’abord, sur des tenues du quatuor avec sourdines, puis par une flûte à l’octave supérieure. De courts fragments du chant conduisent au premier morceau qui sera construit sur le chant, sur un premier thème émanant du chant et sur un second thème qui lui est tout à fait étranger. Tous ces motifs se développeront et se combineront dans un coloris orchestral de la plus grande originalité et l’on remarquera la combinaison très heureuse et nouvelle de la harpe et du piano. Le premier morceau se termine en un perdendoéi vague ; les violons en sourdine et divisés étalent de subtils accords très calmes et très doux. On dirait un aspect du soir après une journée de soleil et l’annonce d’une nuit sereine.
  La seconde partie de l’œuvre échappe presque à l’analyse par l’absolue nouveauté du plan ; c’est ici la pleine fantaisie rythmique avec des alternatives de mesure à deux temps et de mesure à trois temps.
  Le chant montagnard en fournit les éléments mélodiques ; la nuit semble maintenant venue, et sur un nouveau thème très coloré, d’une bizarrerie amusante, des esprits — les Korrigans des Cévennes peut-être — apparaissent, la rêverie du pâtre en est troublée. Le chanL revient en fanfare ; un crescendo, fait de fragments de cette fanfare altérée prend tour à tour les divers groupes d’instruments]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0895.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿y— ■	-—-?
 LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
 V, QUAI DE LA POSTE	TOUS TRAVAUX
           GENÈVE ’•»>■>•
r,,. c, ,	PHOTOGRAPHIQUES
/elepbonc Stand ott.ôy	.	TT"*-....
L
ïe<JG<50<ï«
et la première phrase éclate dans tout l’orchestre. Mais cette plénitude de sonorité est d’un instant ; les esprits ont fui. Les cors une fois rappellent en fanfare ; un alto chante seul sur les broderies du piano. La nuit règne à nouveau, très calme ; à nouveau une sérénité apaisante plane sur les choses.
La troisième partie : une musique faite avec du soleil, un épanouissement, une joie. Le pâtre ne rêve plus, une foule danse. Le chant montagnard s’est transformé en un joyeux rythme, il sautille au piano en un dessin continu. Deux thèmes viennent se développer et se combiner dans une variété de timbres extraordinaires et le prodigieux finale se termine sur un rythme de valse très animé, dernière transformation du chant montagnard.
SALLE DE LA REFORMATION
                                                                »
Jeudi 2j octobre nj2j, à 20 b. jo
T Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : E. APPIA, violoniste.
1.	Symphonie inachevée......................................................Schubert
2.	Concerto de violon............................................................Haydn
3.	Trois danses et finale du ballet Khamma......................Debiuay
4.	Fantaisie norvégienne, pour violon et orchestre....	Lalo
5.	Ouverture de Benvenuto Cellini.....................Berlioz
Location à 1 agence VERON, GRAUER, 27, rue du Rhône, à partir du Mercredi 19 octobre.
Samedi 2P octobre	AU GRAND THÉÂTRE
2e Concert de l’Abonnement
Soliste : JSÜL. Aiischa EL .M. AN, violoniste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0896.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TOROIL
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
SA. REDARD & Cie MORGES
 CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR IA VENTE EN SUISSE
S. A. REDARD
 et C1' MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
          POUR
L ENTRETIEN
          DE LA
CHAUSSURE
LISTE MENSUELLE DES CONCERTS SYMPHONIQUES EN SUISSE
I.	ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE :
10	octobre. Lausanne, ier Concert populaire (Temple Saint-François), direction E. Ansermet. Soliste : Mrae Rumbeli Trokay, cantatrice,
i	i octobre. Genève, ier Concert populaire (Salle de la Réformation), direction E. Ansermet.
i5 octobre. Genève, ior Concert d abonnement, direction E. Ansermet. Soliste : M. Casadesus, pianiste.
17 octobre. Lausanne, ier Concert d abonnement, série A, direction E. Ansermet. Soliste : M. Casadesus.
19	octobre. La ChauX-de-Fonds, Concert symphonique, direction E. Ansermet.
              Soliste : M. Casadesus.
20	octobre. Neuchâtel, iep Concert d’abonnement, direction E. Ansermet.
              Soliste : M. Casadesus.
24	octobre. Lausanne, 1er Concert d abonnement, série B, direction E. Ansermet.
               Soliste : Mlue Janacopulos, cantatrice.
27 octobre. Genève. 2e Concert populaire (Salle de la Réformation), direction E. Ansermet. Soliste : M. Appia de la Tour, violoniste.
29	octobre. Genève, 20 Concert d abonnement, direction E. Ansermet. Soliste :
              M. Mischa Elman, violoniste.
30	octobre. Vevey, ier Concert symphonique, direction E. Ansermet. Soliste :
              M. Mischa Elman, violoniste.
31	octobre. Lausanne, 2e Concert d’abonnement, série A, direction E. Ansermet.
               Soliste : M. Mischa Elman, violoniste.
II.	EN SUISSE ALEMANIQUE :
BALE : Allgemeine Musikgesellschaft.
i5 octobre. i” Concert d’abonnement, direction Félix Weingartner. — Symphonie n° a (Bocklin), Mans Huber. — Lej Champs-Elydéeé, poème symphonique, Weingartner. — Symphonie n“ i, J. Brahms.
29	octobre. 2e Concert d'abonnement, direction Félix Weingartner. Soliste : M”'" Emnvy Krüger, cantatrice. — Tanzàymphonie ( i audition) de Reznicek. — Lieder de G. Mahler. — Rilter, Tod und Teufel, pièce d orchestre (ire audition) de Kunz. — Lieder, de Reger. — Ouverture de Défende t) aimer, Wagner.
BERNE : Bernische Musikgesellschaft.
25	octobre. 1er Concert d'abonnement, direction Dr Fritz Brun. Soliste : M"1" Lotte Léonard, soprano. — Symphonie n° II, de Brahms. — Cantate nuptiale, de J.-S. Bach. — Lieder, de Schubert. — Ouverture A'Ohéron, Weber.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0897.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BOT*
                SAINT-GALL : Konzert-Verein.
9 octobre. ier Concert d’abonnement (Concert de Jubilé), direction Othmar
             Schœck. — Neuvième Symphonie, de Beethoven,
27	octobre. 2e Concert d abonnement, direction O. Schœck. Soliste : Mme Jana-copulos, cantatrice. — Symphonie n° 2 (Bôcklin), Hans Huber. — Mélodies d’anciens compositeurs français. — Sérénade italienne, de Hugo Wolf. — Lieder (au piano), de Moussorgsky. — Ouverture des /Maîtres Chanteurs, de Wagner.
                SCHAFFHOUSE (Musikkollegium).
28	octobre. ier Concert d’abonnement, direction Oskar Disler. Soliste: Mine Gina Quintavalle, pianiste. — Symphonie D dur, de Haydn. — Concerto D dur, pour piano et orchestre, de Haydn. — Concerto d. moll, piano et orchestre, de Mozart. — Ouverture de Roéamunde, de Schubert.
               WINTERTHUR (Musikkollegium).
5 octobre. ier Concert d’abonnement direction H. Scherchen (Berlin). Soliste: M,,e Aima Moodie. violoniste. — Ouverture à' Euryanlhe, de Weber. — Concerto, violon et orchestre, de Beethoven. — Symphonie Es-dur (n° 1 B. et H.), Haydn.
19 octobre. 2me Concert d abonnement, direction V. Gui (Turin). Soliste : MIUÜ Laura Pasini, cantatrice. — Concerto grosso, de Porpora. — Lamento (,Jejlé) chant, de Carissimi. — Air de Norma, de Bellini. — Ouverture de L’inganno Jelice, de Rossini. — Deux poèmes de Mallarmé (chant), de V. Gui. — Les Fontaines de Rome, de Respighi.
ier Concert populaire, direction E. Wolters. — CEuvres de Brahms.
2me Concert populaire, direction E. Wolters. — Œuvres de Hændel et Mozart et Symphonie n° 6, de Brückner.
29	octobre. 3me Concert populaire, direction W. Schulthess. — CEuvres de Schulthess, Schoeck, Bartok, F. Hay, Max Reger.
12 octobre. 22 octobre.
                  ZURICH (Tonhalle Gesellschaft).
3 et 4 octobre. ier Concert d abonnement, direction Dr V. Andreæ. Soliste : Robert Casadesus, pianiste. — Ouverture des Hébrides, Mendels-sohn. — Concerto, piano et orchestre, K. V. 488, de Mozart. — Sonate, pour piano seul, de Scarlatti. — Symphonie n° j, de Brahms.
17 et 18 octobre. 2me Concert d’abonnement (Jubilé F. Hegar). Solistes: MmH Durigo,cantatrice et M. Reitz, violoncelliste. — Le Gemischter Chor. —Préludé et fugue (orgue), de Bach. — SchicksaIshed, chœurs et orchestre, de Brahms. — Concerto, violoncelle et orchestre, de Hegar. — Auésôbnung, pour voix d’alto et orchestre, de Hegar. — û ire et 2rae partie du Requiem allemand, de Brahms.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>