<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert annuel
            <date when='19280301'>01/03/1928</date>
          </title>
          <series>Concert annuel</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1236.tif'/>
        <date when='19280301'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Concert annuel</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿        --------—_^|j
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA -HALL
Jeudi ier niarj 1928, à 20 heures et demie
CONCERT ANNUEL
offert à MM. les Sociêtaires-Souscripteurs de l O.S. R. Soliste : M. Eric SCHMIDT, pianiste
Lauréat du Prix Schumann du Conservatoire de Genève i()2~. PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE INACHEVEE............. Schubert
        a)	Allegro moderato.
        b)	Andante con moto.
2.	CONCERTO en ta mineur................. Schumann
         M. Eric SCHMIDT.
DEUXIÈME PARTIE
3.	LA MER, trois esquisses symphoniques...... Debussy
        De 1 aube à midi sur la mer.
        Jeux de vagues.
        Dialogue du vent et de la mer.
Piano de concert PLEYEL, aux ■rotrui de la Maison Ch. Berguer. L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANS ER MET
Les portes seront fermées pendant lexécution des morceaux.
 --------^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1237.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C
'°<f o A^°V
          Tout ce qui concerne
Le VIOLON et le VIOLONCELLE
Aimé K1LING
LUTHIER R UC Dldciy (prem,
12,
 étage)
Collection de violons anciens Spécialité de beaux nrcliets
3
i
 3
 3
 3
S
 3
 3
 3
 3
 3
 3
 3
         MAISON
l&3o
            GENEVE,
UjI <H|*|j „•|n:uj*: 1 r.v .1 ■ i •?l[<	JJmiJdilîlifMll u^infiifliri mÜiiI.iL fli.^iuiilTtin.l'ltuif..
g Ü®	c^s> x^a» x>?> x^z> jc^* t^n. s^s> z> vi t>a •o-a» x^i	-c^» o» c^s> x> ï> t> é* x>^->
?
        Résultat du Plébiscite
§
                         ouvert
auprès de MM. les Sociétaires-Souscripteurs
_ \
                                                                                            \ §
         Bulletins envoyés..... 674
\
         » rentrés...... 264
          » valables..... 235
Ô
29 bulletins sont arrivés après le dépouillement et n’ont pu par	; conséquent participer au résultat final.
LISTE I
Ont obtenu :	jj
Nombn	de voix	§
Schubert........ Symphonie inachevée......................................3i	|
Franck.......... Symphonie en ré mineur.........................29	!
Mozart......... Symphonie en mi bémol..................................20	§
Bach............ Suite en si mineur..........................................18	i)
Purcell......... Suite d’Airs et de Danses..............................18	§
Beethoven....... Symphonie Pastorale........................................i5
Strong.......... Sintram-Symphonie..........................................14
Beethoven....... Symphonie n° 7, en la....................................10
16	autres œuvres ont obtenu moins de 10 voix.
j
LISTE II
     Ont obtenu :
, •	§
Debussy......... La Æer, esquisses symphoniques..................40	g
Wagner......... Prélude et mort d’Yoeult................................34	jj
Strawinsky...... L’Oiseau de Feu................................................16	§
Borodine........ Danses du Prince Igor....................................12	§
Debussy......... Children s Corner..............................................12	§
Bizet............ L’Artésienne, suite d’orchestre......................11	§
Bloch........... Suite pour alto et orchestre..........................10	§
Martin.......... Rythmes, trois morceaux symphoniques ...	9	|
17	autres œuvres ont obtenu moins de 9 voix.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1238.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/ , ? - 
        
2 2 .Corra-terie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONE5 ET DISQUES
M ente M aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
6 4, R ue du Stand t 6 4, I'r et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER Frères
Totir - de - l’île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du MontjBlanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boni. Georges-Favon, 17 - Rue de Garou ge, 71 15, Place du Marché k Car auge Usine : Rue de Lausanne, 84
(GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

N. B. — Les votes qui n’ont pu être classés, en raison du retard	«
•de réception des bulletins, n’auraient pas modifié sensiblement ces	g
positions ; ils ne font que confirmer l’avance des œuvres qui ont	3 obtenu le plus de voix dans chaque liste.
Celles-ci sont donc :
La Symphonie inachevée, de......... Schubert.
La Æer, esquisses symphoniques, de . . Debussy .
 t
Et en conséquence elles ont été choisies pour composer le programme de ce concert, qui sera complété par le Concerto en la mineur,	§ de Schumann, interprété par M. Eric SCHMIDT, lauréat du Prix	5
Schumann.	3
0
MM. Henri Gandillon et H. Rotschy, sociétaires, ont complai-	£
samment fonctionné comme scrutateurs, et ont signé le procès-verbal	g de dépouillement.
                                      Genève, le 20 février 1928.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1239.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HKaNHHI
FONDÉ E 1A07
N
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Aiaison Ckar les BERGUER , 11, rue Petitot - Téléphone 'Stand o.i b'4

§
Franz SCHUBERT
9
Né à Lichtenthal près Vienne le 3i janvier 1797. mort à Vienne le 19 novembre 1828.
S} "M PHONIE 1NAC HE l'F.E
« Cette symphonie, écrit Charles Malherbe, ne contient que deux morceaux. On pourrait croire que la mort interrompit le compositeur au cours de son travail, car l’œuvre s’annonçait assez riche ^ d'inspiration, assez belle pour mériter qu’il lui donnât une fin digne J de son début. Mais Schubert ne mourut qu’en 1828 et les deux morceaux de sa symphonie portent la date du 3o octobre 1822.
  Il	avait même commencé le troisième morceau, sorte de menuet vif en ré majeur; neuf mesures furent écrites pour orchestre, puis il s’arrêta brusquement au milieu d’une phrase commencée, se désin-J téressa de l’ouvrage et, par la suite, n’y revint plus, sans qu'on ait jamais connu les motifs de cet inexplicable abandon. » Ce n’est qu’en i865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements achevés.
Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande symphonie en ut majeur, elle lui est cependant supérieure au point de | vue de la forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante.
Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comme § second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur, et se fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre, plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
     Les deux motifs de Validante con moto 3/8 : le premier simple et § candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
§]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1240.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PA R 15
BOMBAY

/
 §
Robert SCHUMANN
Né à Zwickau en 1810, mort à Endwich près Bonn en i856.
CONCER TO en la mineur pour piano el orchestre.
   C’est, écrit Ch. Malherbe, le seul ouvrage de ce genre qu’ait écrit Schumann. Son achèvement date de 1846, époque douloureuse
    dans la vie du compositeur; il venait de quitter Leipzig pour Dresde;	?
    il se relevait d’une terrible maladie nerveuse qui avait failli l’em-	§
porter et qui lui laissa d’ailleurs en son organisme des traces ineffa-	§ çables. De ce moment date, par exemple, cet étrange mutisme où
    il s’enfermait volontiers, de telle sorte que parfois, au dire de	jj
    Moschelès, toute conversation avec lui devenait impossible : on lui	8
   parlait et, plongé dans ses rêveries, il ne répondait pas. Alors	?
   naissent aussi des compositions d’ordre sévère, de caractère plus	§
    spécialement contrapuntique, comme les Ëluded pour piano-pédalier,	S
    les F ligne,) op. 60 et 72, et surtout ce merveilleux Concerto, qui porte	|
jj le numéro d’op. 64» fut dédié à son ami le pianiste Ferdinand	jj
a Hiller. Toutefois, il convient de rappeler que le « premier mouve-	jl
J ment » avait été écrit quatre années auparavant, et conçu d’abord	jj
J comme œuvre séparée sous le nom de Fa n ta i die. La première	§
S exécution en public eut lieu à Vienne, le 1er janvier 1847, dans une	8
g séance donnée par Mme Clara Schumann et réservée aux œuvres	g
   de son mari. La pianiste obtint alors un succès d’enthousiasme et	S le compositeur un simple succès d’estime.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1241.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital et Réserves	88 millions de francs
       30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE RANQUE
            aux meilleures conditions
          BONIFIE ACTUELLEMENT
4	% sur CARNETS DE DÉPÔTS
5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
            GESTION DE |FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
(jeoc<3»i3e<3e^e<3e<ïe<3GOc<je<jeo'e<ïc<ï«<3©<ïc<ïe<3G^e<jtt<7e<j»^«3c^®««i
Claude DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
|	LÀ MER
9
Vers 1902 ou 1904 commence, dans l'activité créatrice de Debussy,
£	une nouvelle période, période de maturité, où son art ne change
^	pas ses caractères essentiels, mais semble se ramasser davantage,
|	ne se donne qu’éprouvé et réduit à l’essentiel, d’où une apparence
§	plus sèche, mais aussi une ossature plus accusée ; il semble qu’au
a	lieu de çéder au besoin d’une notation immédiate de ses impressions, le compositeur consente à les retenir pour les faire participer à une
jj	composition de plus grand style. Dans le domaine symphonique,
^	cette nouvelle période est marquée par ta Aler, parue en 1906 et
|	par les Trot a Imaged (1909).
La Æer est une symphonie, si l’on veut bien entendre par là que
j	Debussy s’est inspiré pour l’écrire de l’esprit même de la symphonie
■j	classique, sans s’imposer de formes architecturales conventionnelles.
|	Le premier mouvement, De l’aube à midi sur la mer est presque tout
(j	entier une longue progression, un «devenir» d’éléments musicaux qui
|	reçoit tout son sens lorsqu’enfin s’élève des cuivres un thème grave,
§	essentiel, presque religieux, qui se tend comme une vague, tandis
§	que les harpes semblent le border de myriades de bulles écumeuses.
|	Le deuxième mouvement, Jeux de vagued, peut représenter l’élément
jjj	scherzo de cette symphonie.
Enfin, là où un autre compositeur aurait écrit une « Tempête »,
^	Debussy écrit un Dialogue du vent et de la mer, et en effet, ce n’est
§	pas la terreur de l’homme devant cet événement que nous dit cette
§	musique; c’est le conflit lui-même des forces naturelles qui revit dans
S	ces oppositions de thèmes et de timbres, et dont le musicien veut
«	nous faire sentir la grandeur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1242.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ ■SB
  LES MEILLEUR5 PORTRAITS
BOISSONNAS
  4,	QUAI DE LA POSTE	SES POSES D’ENFANTS
    <*•«•«•« GENÈVE »•*•»•»>•
          c, t .	SES PORTRAITS en COULEURS
        lelepbone Stanef 06.6g
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE !
       Samedi j mars 1928, à 20 heures et demie
l
 11e Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSER.ME1
  .Soliste : JVLme W^anda LANDOWSKA, claveciniste.
   De son pays natal,Varsovie, où elle étudia tout d’abord, Mn,e Landowska s’en fut à Berlin où elle fit une profonde impression puis à Leipzig, Saint-Pétersbourg, Hambourg et revint à Varsovie. Lorsqu’elle se produisit peu après pour la première fois à Paris, tous les musiciens comprirent cfu’ils se trouvaient en présence d’une artiste de valeur exceptionnelle. Depuis lors, la carrière de Mme Landowska fut une suite ininterrompue de triomphes et récemment il lui fut donné de réaliser le rêve de sa vie, la création d’un temple de l’art dont elle est la prêtresse : son studio de Saint-Leu-la Forêt, est devenu le rendez-vous des admirateurs de cette artiste, qui se défend d’être une virtuose mais veut rester une interprète. On connaît aussi ses travaux et ses recherches à la Bibliothèque nationale où elle découvrit les vieux manuscrits des maîtres et nombre de leurs œuvres inédites ou oubliées. Nul mieux qu’elle n’a su fouiller le passé et le faire revivre ; l'art du clavecin lui doit très certainement sa vogue actuelle.
                  AU PROGRAMME
  1.	Symphonie en do majeur..................................................Schubert
  2.	Concerto pour clavecin et orchestre................................Hcendel
   3.	Allegro di molto, pour clavecin et orchestre................Æozart
fi 4. Le Tombeau dé Couperin, suite....................................Ravel]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1243.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MOTOR OU
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
S A. REDARD & Cie MORGES
 CONCESSIONNAIRES Exclusifs POUR IA VENTE EN SUISSE
S. A. REDARD et O MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
POUR
L’ENTRETIEN
DE LA
CHAUSS URE
I
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
SOUS LA DIRECTION »K M. OTTO BARBLAN
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Mercredi lj jMars 1928, à 20 Ji. 3o
ACniTIOJI DE	|
LA PASSION!
Melon SAINT 1BC
Je Otto BARBLAN	|
IPOUR CHŒURS, SOLI, ORCHESTRE ET ORGUE
S
avec le concourt de
Mme M. LUSCHER M»e L. FALK * ?
Soprano	Alto
M. E. BAUER M. A. PETER M. A. KUNZ |
Ténor	Baryton	Ténor
M. A. POCHON Mlle J. BRATSCHI |
Basse	Organiste
et de
S
3
§ LORCHE5TRE DE LA SUISSE ROMANDE
PRIX DES PLACES. — Nef centrale, numérotées, Fr. 8.— et 6.— ;	^
    Abside, numérotées, 6.—; Bas-côtés, numérotées, 5.— ; Non-numérotées, 4.— ;	§ Transepts, non-numérotées, 2.— (Droil deô pauvret en ,rué).
Location chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, u2, Corraterie. Entrée	j)
     pour le» places de 8, 6, 5 et 4 francs par le péristyle, pour celles de 2 franc* par les	^
     chapelles de Rohan et de Portugal. — L’anal^se-livret est en vente au prix de 1 franc au	j?
  bureau de location et le soir à l’entrée.	m
J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1244.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Les 24, 2.->, 27 et 2» mars 1928
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Pour La première fou en Sui^e romande
PARS1FAL
Drame sacré en trois actes et six tableaux de
Richard WAGNER
                PRINCIPAUX INTERPRÈTES .
   Par.it/al . . MM. ENDERLEIN, i” ténor du Stadtische Oper de Berlin. Amforlat .	REIjVM A K, ï>r baryton des opéras de Hambourg et Vienne.
Kltngéor. .	ZADOR, premier baryton du Théâtre de Bayreuth et du
                         Sâtdtische Oper de Berlin.
   Gurnémanz	LOEFFEI., i" basse du Stadttheater de Berne.
Kundry . . M1'6 Marguerite BAUMER,i'r soprano de l’Opéra de Stuttgart.
S CHŒURS I>E LA SOCIETE DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
M. Albert PAYCHÈRE, directeur.
ET LE CHŒUR ROMAN»
M. Frank MARTIN, directeur.
OIU IIKM KK DE I>1 fil INNE ROM 4JVI>K
Direction : $1 • Robcrt^F. IMENZIjER
Premier chef d'orchestre du Stadtische Oper de Berlin-Charlottenburg.
Décors nouveaux de M. MOLINA.
        Al AI. les Abonnés et Sociétaires-Souscripteurs de l’O. S. li. recevront g entre le H et le 10 mars une circulaire leur donnant tous renseignements g utiles pour la location.	C
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>