<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Festival Debussy
            <date when='19280128'>28/01/1928</date>
          </title>
          <series>Festival Debussy</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation; Lausanne, Cathédrale</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1165.tif'/>
        <date when='19280128'/>
        <date when='19280129'/>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Festival Debussy</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation; Lausanne, Cathédrale'/>
        <name key='Festivals' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   Ttslival
Claude Debussy
    (Xe flnttiwrsaire : f ftis-im)
GENÈVE 28 JANVIER 1928 LAUSANNE 29 JANVIER 1928]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1166.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
 !*
 h ;♦
 h
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Salle de la Rétormation r Cathédrale de Lausanne
Samedi 28 janvier 1)28, à 20 h. 50 ~ Dimanche 2<j janvier 1928, à / 5 h.
FESTIVAL
Claude DEBUSSY
(Xe Anniversaire : j 1918 — 1928)
avec le concours de
Jfn,< Nlnoil VALLIN, Cantatrice
de L'Opéra, de t’Opéra-Comique, de.* Concerta Colonne el Lamoureux
de
MLmes MICOLAIRW- LENOHA1J1I et Marthe BOK^AMD
Cantatrice«f avec l«i participation du
 C IKEU R R ( ) M A N I )
et du groupe de Messieurs de la
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
AU PROGRAMME :
ïiA IIEK, trois esquisses symphoniques pour grand orchestre.
           De l’aube à midi sur la Mer — Jeux de vagues Dialogue du Vent et de la Mer.
LE MARTYRE DE SAINT KÉBAKTIEi\,
       musique pour le Mystère de Gabriele d’Annunzio, pour soli, chœurs et orchestre. (Audition intégrale.)
          La Cour des Lys — La Chambre magique — Le Concile des faux dieux — Le Laurier blessé — Le Paradis.
Orchestre et chœurs sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
nnnnnfTTnnrrryvvTrr,rn.“ro'TTïTTTT>^-fv>-fvTrn.'rnfTTTr*'VTr->-'if]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1167.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Choristes participant à 1 exécution du
MARTYRE DE 5AINT-SEBASTIEN
                                 a) CHŒUR ROMAND                                   
M1,e Alary, J.        M"" Fœx, Léonie      Mm” Magnenat, E.    Mnl“ Romanowsky     
 )) Azzari, Rosine     » Fontanel, A.          Mlle Magnin, B. Mlle Rosseti, M.    
  » Baehni, Marg.      » Geyinet, A.         » Mauris, M.      M'  “ Ruegg         
  » Berteault, M.     » Gilliéron, H,        » Mœsberger       M e Schiess, G.     
Mme Berteault          » Græf, Louise           » Monachon, A.   » Signoud, R,     
Mlle Besançon, J.      » Grüftel, B.            » Monachon, M.   » Streuli, Cécile 
Mme Bonifas, M.       * Guibergia, Th.      » Mongenet, A.      )) Stuart, Olwen   
  » Boillot, B.       » Guyot, Angèle       » Mottier, R.        » Tzala, L.       
M1,e Bornand, M.      » Guyot, Jeanne       » Naine, M.-L.     Mm“ Viadio, A.      
Mme Borsa, Juliette     » Iehlen, P.    » Nicolas              M"e Vitoux, C.      
  » Braillard-Verdan   » llly, Alice         » Pahnke, H.       M" Vuataz, H.      
Mlle Briquet, Alice  » Jæggi, 1.            » Pargoux, V.       )) Wahl, A.        
  » Broillat, E.      » Lazarelli, O.      » Perrochon, I.     M Weber, L.         
  » Bussien              Leben, H.           » Peyrot, F.       )) Wettstein, M.   
  » Cavin, Yvonne       » Leben, Eva    M'"" Pingeon-Faneherre  )) Wittekopf, F.   
  » Conrad, I.        Mme Leschaud, G.      » Piuz, Marie        » Wuilleumier     
  » Contesse, H.     M,le Leuba, M.         » Richard, A-        M Wullf, Doris    
  * Defago, E         » L Huillier, M.      » Richard, Bl.       » Yung, Germ.     
  » Duret Elisa        • Lobsiger, V.         » Rolle, Blanche   » Zehfus, A.      
  » Favre, Alice       » Maillard, M.                                              
MM. Aubert, Jean     MM. Denham, John.  MM. Klay, H.           MM. Perrochon, S.   
    Beaumar              Dœbeli, R.          Klopmann, I.          Plomb, Robert   
    Blanchet, R.         Dumur, M.                Konig, Henri     Pochon, H.      
    Boccon             Duret, Louis.          Kovari, L.           Reber           
    Carraz, A.          Fillion, A.               Knechtli, A.     Ristori. Alfred 
    Clerc, W.          Friedmann, N.              Lienert, Max     Rudhardt, A.    
    Compagnon, P.       Graziano, J.             Magnenat, Ch.     Seylaz, G.      
    Cosson, Th.          Huber, H.              Martin, Albert     Tappolet, W.    
    Christen, A.        Huguenin, A.              Noverraz, M.     Tissot, F.      
    Cuénoud, F.         Jæggi, Jean               Pagan, Edgar     Wuilleumier     
                                    Coryphée.'                                     
M11” Alary, I.       Mlle Bussien        M11' Guibergia, Th.   M'le Rolle, Bl.     
Mme Borsa, C.           » Defago, E.        » Mongenet, A.       0 Stuart, O.      
»   Braillard-Verdan    » Duret, E.     Mm” l*ingeon-Ëanch«rre   » Weber, L.       
                        b) SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE                          
MM. Ballansat, L.    MM. Durouvenoz, F. MM. Golay, Ch.         MM. Pasche, Henri   
    Baudit, Charles      Dutour, E.          Haissly, L.           Rebilliet, E.   
    Bessert, André      Fradkoff, M.            Kœlliker, Ern.     Rollier, Ch.    
    Busset, Albert     Ferrazino, E.             Lombard, Jos.     Thévenaz, G.    
    Cardis, H-           Girod, Ch.               Marchand, F.     Thévenoz, F.    
    Cornut, E.           Godet, Em.                Moulin, Ch.     Trosselli, M.   
    Dourian, J.          Godino, L.              Matthey, Fred     Wiswald, X.     
    Dunand, Lucien                                                                 
D'après le portrait de Jacqueê-E. Blanche.
Claude-Achille DEBUSSY
1862 - 1918]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1168.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Claude DEBUSSY
IN MEMO RI AJI
  Il	y aura le 26 mars de cette année dix ans que Claude Debussy (né le 22 août 1862) aura quitté notre monde. A mesure que son œuvre sort de l'actualité pour prendre sa figure définitive, sa pureté se dégage avec plus d’évidence et lui confère une grandeur qu’au premier abord on ne soupçonnait guère. Elle s’est détachée peu à peu des contingences de l’impressionnisme et du symbolisme au milieu desquels elle était née pour prendre sa vraie place, sur un plan supérieur d’expression. Et ceux qui, devant ses enchantements, avaient redouté un art de sensation pure ne discutent plus la profondeur de son accent. Témoignage d’un parfait équilibre de la tête et du cœur, de l’esprit et des sens, l’œuvre de Debussy est de ces musiques heureuses qui mettent de l’ordre en nous, en nous communiquant leur ordre intérieur. Debussy a renouvelé pour notre époque, qui n’a point de style et oblige les créateurs à se faire un style personnel, le miracle de Mozart. Comme celle de Mozart, son œuvre ne connaîtra sans doute jamais cette ferveur unanime et exclusive qui a honoré d’autres maîtres, mais elle gardera toujours à notre disposition, à travers le va-et-vient de nos prédilections, le trésor de sa fraîcheur et de sa beauté inaltérables. En attendant que des valeurs plus récentes se soient dégagées à leur tour de ce caractère problématique qui reste attaché à l’actualité, Debussy demeure la dernière grande figure de notre art, ou si Ton veut, le dernier venu des grands musiciens accomplis.
  Par une coïncidence fortuite, ces dix ans qui nous séparent de la mort de Debussy mesurent en même temps l’existence de notre orchestre. Un des premiers soins de notre institution, à peine née, en novembre 1918, avait été de rendre hommage au grand musicien qui venait de disparaître. Et nos dix ans d’activité nous ont permis de faire le tour, à très peu de chose près, de toute son œuvre symphonique. Pour être complet il ne manque à notre répertoire que trois œuvres : Jeux, un ballet qu’on ne peut transporter au concert qu’avec prudence, et deux œuvres anciennes, la F an ta une pour piano et orchestre et Printemps que Debussy ne semble avoir livré à la publicité, sur le tard, qu’à regret et non sans réserves.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1169.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿g—	—é—ap
      Une institution comme la nôtre doit cultiver avant tout les grandes œuvres du passé, mais elle doit aussi participer à la vie sans cesse renouvelée de l’art. Nous avons célébré l’année dernière le centenaire de Beethoven. En commémorant aujourd’hui le dixième anniversaire de la mort de Debussy, en liant son nom au couronnement de notre première décade, nous croyons être fidèles à cette part de notre tâche qui est de rendre témoignage à notre temps.
    4* 4* 4*
 LA MER
      Vers 1902 ou 1904 commence, dans l'activité créatrice de Debussy, une nouvelle période, période de maturité, où son art ne change pas ses caractères essentiels, mais semble se ramasser davantage, ne se donne qu’éprouvé et réduit à l’essentiel, d'où une apparence plus sèche, mais aussi une ossature plus accusée ; il semble qu’au lieu de céder au besoin d’une notation immédiate de ses impressions, le compositeur consente à les retenir pour les faire participer à une composition de plus grand style. Dans le domaine symphonique, cette nouvelle période est marquée par la Æer, parue en igo5 et par les Troia Imagea (1909).
     La Æer est une symphonie, si l’on veut bien entendre par là que Debussy s’est inspiré pour l’écrire de l’esprit même de la symphonie classique, sans s’imposer de formes architecturales conventionnelles. Le premier mouvement, De L'aube à midi sur la mer est presque tout entier une longue progression, un «devenir» d’éléments musicaux qui reçoit tout son sens lorsqu’enfin s’élève des cuivres un thème grave, essentiel, presque religieux, qui se tend comme une vague, tandis que les harpes semblent le border de myriades de bulles écumeuses. Le deuxième mouvement, Jeux de vagues, peut représenter l'élément scherzo de cette symphonie.
     Enfin, là où un autre compositeur aurait écrit une « Tempête », Debussy écrit un Dialogue du vent et de ta mer, et en effet, ce n’est pas la terreur de l’homme devant cet événement que nous dit cette musique ; c’est le conflit lui-même des forces naturelles qui revit dans ces oppositions de thèmes et de timbres, et dont le musicien veut nous faire sentir la grandeur.
*
.......... .........•	■	an
       LE MARTYRE DE SAINT SÉBASTIEN
  Le .Martyre de Sam/ Sébastien est un mystère composé en rythme français (ce sont les termes du poète) par Gabriele d’Annunzio, qui l’a dédié à Maurice Barrés. Ce mystère a été joué en premier lieu sur la scène du Châtelet, le 22 mai 1911, avec la musique de Claude Debussy. Dans une lettre du 6 février 1911, Claude Debussy conte l’aventure d’un voyage qu’il venait de faire à Budapest. C’est là, dans un banquet organisé au terme de ses concerts, qu’un orateur se crut bien inspiré en le félicitant d’avoir aboli la mélodie et qu’alors, incapable d’encaisser cet éloge, le maître s’écria :
« Mais vo3rons, Monsieur, toute ma musique aspire à n’être que mélodie! » A peine était-il de retour à Paris qu’il reçut la visite et l'offre de Gabriele d’Annunzio : occasion inespérée de s’élever plus haut encore vers cet idéal d’une musique où la mélodie, pénétrant tout le tissu des combinaisons harmoniques, comme afflue le sang dans les vaisseaux d’un organisme vivant, formerait l’élément le plus expressif du langage, en animerait les moindres inflexions. Du même coup et dès la première ébauche, le style du nouvel ouvrage allait acquérir cette vertu de lucidité, de simplicité, de claire concision tout à la fois nerveuse et calme, qui l’a fait comparer, pour la grâce comme pour la force, aux ouvrages les plus purs de la statuaire grecque. Or, ce qui s’atteste ainsi dans la qualité du style musical, le musicien ne l’atteste pas moins dans la conception de son rôle poétique. D’un texte parfois obscur et toujours surabondant, il a su ne retenir, avec un tact bien opportun, que juste l’essentiel : et de cet essentiel il a dégagé le sens ou fixé l'émotion en quelques traits décisifs encore que discrets, mouvements d’âme ou de foule, et ces profonds accents par quoi se trahit, même à température égale et malgré la communauté des racines mystiques, l’irréductible antagonisme des intuitions religieuses : Jésus, Adonis...
  Le mystère comporte à la scène, pour figurer et situer ses tableaux successifs, cinq « mansions » dont suivent les titres, avec un minimum d’indications plastiques ou dramatiques dans lesquelles s’ordonnera le texte chanté.
                                                      1
                  LA COUR DES LYS
  De ces lys, qui auront un rôle dans le mystère, on ne distingue j d abord que confusément les grandes gerbes candides, par sept arcades d’un portique ouvrant sur des jardins, au fond de la cour dallée où donne audience Jules Andronique, préfet de l’empereur Dioclétien. Podagre somnolent, accablé par la graisse, il siège avec son greffier et ses bourreaux sur une estrade hérissée d’engins de torture. En arrière, un autel de marbre consacré aux idoles. En avant, déployant sur les dalles son parallélogramme incandescent, un brasier qu’attisent de leurs soufflets et de leurs tisoniers des]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1170.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿esclaves accroupis. Liés avec des cordes aux deux colonnes opposées d’une des arcades se tiennent face à face les deux frères jumeaux Marc et Marcellien, tandis que Sébastien, favori de l’Auguste et chef adoré de sa cohorte prétorienne, les considère en silence, appuyé sur son arc. Ils entonnent leur cantique au premier point d’orgue du prélude, qui l'encadre d'un thème significatif : mélodie grave et douce, posée sur des accords parfaits, et résumant dans une image musicale de la Croix l’inspiration chrétienne de l'œuvre — in hoc su]no vinces.
 l.F.S JUMEAUX
(pâles cl eniorca, renversant la tète pour chanter t'cr.i te ciel)
Frère, que sera-t-il le monde	Je le pèse : au-delà de 1 Ombre
Allégé de tout notre amour?	Je le jette vers le Grand Jour.
Dans mon âme ton cœur est lourd	Frère, que sera-t-il le monde
Comme la pierre dans la fronde.	Allégé de tout notre amour ?
                        ( étais plus doux que la colombe,
                       Tu es plus fauve que l’autour.
                       Toujours, jamais! Jamais, toujours!
                       Fer ne t'effraie, feu ne me dompte.
                        Beau Christ, que serait-il le monde,
                      Allégé de tout votre amour?
  La foule des gentils accourus à l’audience réclame, exaspérée, le supplice des blasphémateurs, et prend à témoin Sébastien qui continue à garder le silence. Il ne le rompt qu’à l’instant où il voit faiblir les captifs, adjurés par leur mère de renier la foi chrétienne et de sacrifier, comme les y invite Andronique, aux dieux de Rome : « Athlètes du Christ, répondez, Dieu vous entend », leur clame-t-il à la stupeur générale, et du coup raffermit leur courage chancelant. Puis son ardente parole a pour effet de convertir la mère douloureuse et, peu à peu, toute la famille des deux frères, et c’est tout juste si ses fidèles archers réussissent à le soustraire aux fureurs de la foule, non sans déplorer la trahison de leur chef. Il ne reste au préfet qu’à dégager sa responsabilité en renvoyant devant Dioctétien ce favori sacrilège. Mais avant de se laisser désarmer, Sébastien veut employer une dernière fois — cette fois à la gloire de Dieu — l’arc qui vient de le blesser comme par hasard (premier et saint stigmate), l’arc qui désormais ne doit plus tuer. Il s’agenouille, décoche son trait vers le ciel, le trait ne retombe pas : c’est le signe qu’il attendait d’en haut. « Je suis libre, s’écrie-t-il, je suis la Cible ! Souvenez-vous de ce terrible espoir et que je serai digne de demander à Dieu des signes plus éclatants. » Alors ce n’est plus la foule qui invoque son témoignage contre le Christ, mais pendant que son nom court comme un reproche sur les lèvres des archers consternés, c’est un chœur invisible qui proclame la vocation du saint et du martyr. On croit entendre, dit le poème, « derrière les appels des hommes d’autres voix, des voix chantantes, de divins échos épars dans l’espace lointain, diffus dans l’immensité du miracle céleste », et voici
es-
f
en effet, construit par le musicien, ce merveilleux escalier d'appels mystiques qui s’élève des basses aux soprani comme pour inciter les anges mêmes à l’invocation du nom adorable :
i.e chœur : Sébastien, Sébastien! le saint : Mes frères, mes frères, j entends le bruit des chaînes qui se brisent. le chœur : Sébastien, tu es témoin !
  Cependant sur la terre, un double miracle imprévu s’annonce par le grondement d’une multitude jubilante : « Miracle! l’aveugle voit, miracle ! la muette parle », et c’est alors, avec son refrain davidien (« je t’aime, Roi ! ») la danse extatique du saint sur les charbons embrasés, où l’orchestre, pour traduire « la respiration titanique des engins de bois, de cuir, de fer, de vent qui halètent autour du feu sous l’effort des esclaves éthiopiens », semblent entrer lui-même en ignition, étincelle, crépite, et, comme le remarque M. Vuillermoz, « se couronne de petites flammes bleuâtres qui sifflent comme des serpents irrités. » Mais déjà, sous les arcades qu’empourpre la rougeur de la braise, les hautes gerbes des lys ont commencé à resplendir d’une candeur surnaturelle, et le saint qui, sur sa prairie de flamme, bondit plus haut que la flamme — « sept fois plus haut, je vous le dis » •— le saint porte témoignage du « doux miracle », que saluent les jumeaux par un double cri de lumière.
LES JUMEAUX
Hymnes, toute 1 ombre s efface.	Chantez les œuvres de sa grâce,
Dieu est et toujours sera Dieu !	Louez ses œuvres en tous lieux.
Célébrez son nom par le feu.	Semez son nom mystérieux.
  Entraînés dans le vertige de la douleur et de l’allégresse, des femmes, des esclaves répètent l’hymne, pendant que le saint « danse sur l'ardeur des lys », et que les lys dressent toujours plus lumineux, dans l’entrecolonnement des martyrs, leurs éclatantes gerbes. Puis, quand se tait le dernier « je t’aime, Roi », c’est une «. salutation séraphique » qui surmonte l'hymne terrestre.
CHORUS SERAPHICUS
Salut, ô Lumière,	Signe de victoire
Lumière du monde,	Et Palme de gloire
Croix large et profonde ;	Et Arbre de vie
  Et comme ici s’évoque à l’orchestre, avec une majesté singulière, cette image musicale de la Croix que l’on a dite, « j’entends venir un autre chant, murmure le saint, j’entends les sept luths éternels. Les lys font toute la lumière, ils font toute la mélodie. » A peine a-t-il parlé que la transfiguration s'accomplit, des sept hautes gerbes fleuries en sept lumières de la hiérarchie céleste. Les Séraphins
4 î_ î r-
-38]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1171.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿s’avancent dans les entrecolonnements, ils chantent, et l’immensité de leurs voix passant sur la foule prosternée <■ semble la porte ouverte du ciel » :
LE CHŒUR
                        Voici les sept Témoins de Dieu Les Chefs de la Milice Ardente.
                              Tout le ciel chante!
11
LA CHAMBRE MAGIQUE
  Pour en faire pressentir les noirs enchantements, il suffit à Claude Debussy d’un bref prélude instrumental. On a observé que la scintillation polytonale de l'orchestre qu’il emploie ici avait, en 1911, valeur de prophétie, et il n’est pas moins admirable que cette musique prophétique ait gardé, pour une oreille de 1928, sa valeur de mystère et aussi de talisman... Issu d’un corridor obscur comme un antre dédaléen, c’est en vain que le saint a jeté son appel dans les ténèbres, puis gravi les sept degrés, peints des couleurs planétaires, qui conduisent au seuil infranchissable : la chambre magique reste close derrière la porte à gonds énormes qui la défend de son double vantail, lui-même protégé par l’image du soleil et de la lune. C’est bien inutilement aussi que le saint interroge les sept magiciennes enchaînées au service des sept astres dont elles reflètent les nuances : elles n’ont pas de clef pour lui, et pas de réponse, et tour à tour pressentant qu’« un nouveau signe est dans l’espace », chacune ayant vaqué au rite incantatoire s’écroule comme un monceau de cendres; avec elle s’éteint le feu planétaire dont elle a la garde, et la voûte s’emplit de nouvelles ténèbres... Du fond de ces ténèbres, de par delà le seuil, un chant s’élève et flotte : crigoneium mélos. Fille de cet Icarios qui paya de sa vie l’initiation au secret de la vigne, victime elle-même du Dionysos cruel « qui pressa sur sa nuque les trois grappes de la douleur », vierge et bacchante que délivra le suicide et qui, ressuscitée étoile, porte de constellation en constellation son épi d’or et ses larmes, c’est la mythologique Erigone et c’est sa chanson envolée, qui flotte sur ses pas comme un mourant écho, mais clair et cristallin, des rêves évanouis :
LA VIERGE ERIGONE
Je fauchais l’Epi de froment,	Mon ombre m’était presque une aile
Oublieuse de l’asphodèle;	Que je traînais dans la moisson.
Mon âme, sous le ciel clément,	Et j’étais la Vierge, fidèle
Etait la soeur de l’hirondelle ;	A mon ombre et k ma chanson.
  Comment ce fantôme ouvrirait-il au saint la porte qui les sépare ? C’est à lui de l’abattre. Il brandit un marteau, appelle à la rescousse briseurs d’idoles, esclaves plus ou moins convertis, zélateurs, catéchumènes. Mais avec eux pénètrent une tourbe d'affranchis,
in-
    fidèles aux vieux cultes, et l’intendant du préfet Andronique. Quoi, violer la chambre magique? Mais qui ne sait qu’elle renferme le zodiaque circulaire, merveille des merveilles, et le quadrant vital avec les horoscopes de Ptolémée ! Sébastien répond par l’Etoile des Mages, qui vint annoncer une royauté nouvelle, et la dispute qui s’engage à ce sujet met à l’épreuve plus d’une foi. Les malades demandent un signe, leur guérison : « Ou alors quoi? Tu nous enseignes à souffrir et à mourir! — A renaître, répond-il. — Mais où? — Dans le royaume... — Mais si ce royaume est hors du monde...! » D’autres veulent sincèrement ne plus être en effet que « les affranchis du Christ », mais ce Christ, ne le pourraient-ils pas voir? Est-il plus beau qu’Apollon? Le saint répond par la vision d’Isaïe . « Sans beauté... sans éclat..., tel le rejeton qui sort d’une terre sèche..., homme de douleur..., visage caché. » Mais dans les bras de sa mère n’était-il pas blanc et vermeil? Et n’est-elle pas elle-même comme la couleur du printemps, mère de toutes choses ineffables? Ainsi amené sans trop d’arbitraire, c’est ici que se place l’épisode de la « Fille malade des fièvres » : Elle n’est plus, dit-elle, qu’une plaie divine, mais cachant dans sa poitrine le linceuil où Joseph et Nico-dème avaient posé la dépouille de notre sauveur; c’est à elle qu’il appartient de révéler, en descellant la croix de ses bras, les empreintes du divin Corps. « Voyez l’horreur de son supplice..., Voyez la plaie de son côté, etc. » Et défaillante elle exhale en un grand soupir cet appel : « Seigneur Amour, voici ma vie ! »
      Au même instant, la porte étant close encore, un nouveau chant prend soudain son essor et plane au-delà du seuil infranchissable. Ce n’est pas, abandonnée au vent comme une souple écharpe, la chanson d’Erigone, mais non moins virginale avec plus de tenue, tout stj'le dans la grâce austère de ses lignes, grave parfois autant que douce, et singulièrement émouvante par l’accent de sa pureté presque désincarnée, c’est l’ineffable mélopée de la Vierge sans tache, mère du Sauveur.
  VOX CŒLESTIS
   Q,ui pleure mon enfant si doux,	Voyez. Et dans ma chevelure
 Mon Lys fleuri dans la chair pure?	Tous les astres louent sa clarté !
    Il est tout clair sur mes genoux.	Il éclaire de sa figure
    Il	est sans tache et sans blessure.	Ma tristesse et la nuit d été !
      Un soupir de l'orchestre (et comme un reflet lointain, dans cette nuit d’été, du tendre paradis de la Damoiàelle Elue): Voici tomber les chaînes d’or qui attachaient les sept magiciennes aux cippes où rayonnaient les feux diversement colorés de leurs planètes. Puis un frémissement des cordes basses, une clameur des cuivres, pendant que roulent sur leurs gonds volumineux les lourds vantaux de la porte d’airan ; enfin l’irruption d’une lumière éblouissante qui sur les ailes des harpes pénètre à travers l’orchestre entier : c’est la chambre magique apparaissant avec tous ses signes, ses cercles, ses orbes,
«r—	.....................................Sft]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1172.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    ses simulacres et les figures animées de son Zodiaque. xMais qui maintenant conduit les planètes, qui gouverne l’espace infini? « On aperçoit dans l’éblouissement les pieds divins de la Vierge mère du Sauveur posés sur le croissant de la lune, et les bords étoilés de son manteau d’azur ». Ravi comme en un songe sans commencement ni fin par la voix céleste qui retentit une dernière fois, le saint, quand elle se tait, l’entend encore ; il l’écoute, noblement commentée dans l’orchestre, durant qu’il monte les degrés; et le seuil franchi, renversant la tête, levant les yeux vers le Croissant, il s’abîme dans l’extase.
                                                            III
                LE CONCILE DES FAUX DIEUX
      Ils abondent à tel point, dans la salle pentagonale où l’Auguste institua son laraire, que leur description occupe trois pages du texte en petits caractères destiné par le poète aux metteurs en scène. Le musicien n’a que faire de cette multitude divine, mais quelques sonneries de cuivre, par leur rythme farouchement impérial, nous familiarisent tout de suite avec l’atmosphère du lieu. De la foule humaine qui s’y presse Claude Debussy retiendra, comme on va j voir, juste le nécessaire. Tous les yeux, au début, sont fixés sur l’empereur, toutes les bouches l’acclament. Derrière le siège insigne, au haut dossier orné de deux Victoires d’or, se tiennent neuf citha-rèdes grecs avec leur conducteur Eurj'ale, attendant le signal du Tout-Puissant. Devant lui, muet, Sébastien.
      Arrêtant du geste les clameurs de la foule qui lui demande vengeance contre les chrétiens, l’empereur, d’abord, semble se faire un plaisir de cajoler le bel Archer, son très aimé sagittaire à la chevelure d’hyacinthe, chef de la cohorte chérie d’Apollon, etc... — et c’est lui, Sébastien, qu’il prétend qu’acclame la foule irritée mais j docile. Même il veut le couronner. >< J’ai déjà ma couronne », répond ( le Saint. — « On ne la voit pas ». — « Tu ne peux pas la voir. »
    Puis il l’interroge : « Est-il vrai que tu as dansé sur des charbons ardents? » — « César, non : sur une jonchée de lys. » — « Est-il vrai qu’au solstice tu as blessé le ciel? » — « Le ciel m’a blessé ». Prêt à tout pardonner à celui qu’il nomme « l’Enfant aux rêves », sa colère n’éclate, mêlée encore de raillerie, qu’au moment où Sébastien, se détournant des idoles, qu’il lui présente, déclare : « Sache j que j’ai choisi mon Dieu... celui que tu nommes l’esclave rouge, le ! roi sanglant, je l’ai choisi de toute mon âme, au delà de mon âme », puis aggravant d’un blasphème contre Apollon-Soleil cette profession sacrilège, ajoute: « Seul le Christ rayonne, l’Unique! » Pour le faire taire, et apaiser le tumulte des prêtres, l’empereur déclanche ses musiciens :
      « Aveuglez l’impie ! Euryale, entonne l’hymne ! » et ils s’empressent de lui obéir :
»?-à

es--*-—-----------------M
  LES CÎTHARÈDES
    Paian, Lyre-d’or, Arc-d'argent,	Beau Roi chevelu de lumière,
   Seigneur de Délos et de Sminthe,	O Apollon...
         « Cessez! » dit le Saint.... « Ecoutez l’autre lyre », et il se met à les adjurer au nom du Christ. Le scandale va croissant. « Egorgez-le », crie l’empereur, puis voyant les sacrificateurs empressés à se changer en bourreaux : « Non, je veux rire... Il est trop beau. » Et alors c’est la tentation : « Sois un dieu, je te ferai dieu », et déjà les femmes de Byblos célèbrent la beauté de ce nouveau Seigneur,
    « semblable à l’anémone en fleur, pareil à l’Archer du Liban — Seigneur des danses ! » Mais alors le poète livre au musicien cette indication de scène qui lui inspire une des pages les plus profondes de leur commun ouvrage :
         « Par s'es pas, ses gestes, ses attitudes, les aspects de sa face douloureuse, l’angoisse de ses paroles étouffées, le Confesseur exprime le haut drame du Fils de i Homme autour de la chlamyde étendue (dont il a couvert sa cithare volontairement mutilée) comme autour d’une dépouille sanglante... » Courbé parfois, ou renversé, et comme « ployé par les esprits de la musique », ensuite il se redresse, se transfigure.
    —	« Avez-vous vu celui que j’aime? l’avez-vous vu? » — et sa voix devient celle même de l’agonie sublime quand, dans un grand silence, elle apporte ce témoignage des choses cachées : — « Il dit alors : mon âme est triste jusqu’à la mort... »
        A cette symphonie de m3'stère et d’agonie vient s’opposer et tour à tour se joindre (car toutes les mystiques ont quelques racines communes) cette plainte de deuil et d’amour que roucoulent, comme des colombes blessées, les femmes de Byblos pleurant leur dieu androgyne, puis tout un chœur syrien sur lequel semble peser le souffle lugubre d’une lointaine Asie desséchée :
  LES FEMMES DE BYBLOS
  Ah ! tu pleures le Bien-Aimé !	...........
    Tu pleures l’Archer du Liban...	Hélas! tu pleures Adonis !
      O	sœurs ! O frères ?	O sœurs ! O frères •
  CHORUS SYHIACUS
    Hélas ! Tu pleures Adonis !	Voyez le bel Adolescent
    Il se meurt, le bel Adonis...	Couché dans la pourpre du sang,
    Il est mort, le bel Adonis...	Donnez les baumes et 1 encens,
     Femmes, pleurez!	Femmes, pleurez!
    Quand le chœur s’éteint, une voix solitaire surgit des profondeurs, ayant, dit le poète « traversé toute la masse de la souffrance comme le souffle traverse le poumon » :
ë-—-£]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1173.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  VOX SOI.A
                          « Je souffre », gémit-il. « Ecoute!
  Je souffre. Qu’ai-je fait? Je souffre Et je saigne. Le monde est rouge de mon tourment.
                         Ah ! qu’ai-je fait? Qui m a Irappé !
                         J'expire, je meurs, ô Beauté,
  Je meurs, mais pour renaître impérissablement. »
                         chorus syriacus : Adonis, Adonis, pleurez!
                         i.es femmes de byblos : Hélas, pleurez, pleurez!
        De nouveau le chœur s’éteint, et l’Archer haletant, éperdu, secoue sa chevelure comme pour en faire tomber des anémones vénéneuses. Est-ce bien lui-même qui se tient là? Et qui est ce « lui-même? » De quoi témoigne ce Sébastien? Descend-il du Golgotha? Descend-il du Liban ? Et d’abord sa voix, dénonçant ce trouble affreux, augmente sa propre frayeur. «Vous cherchez le crucifié, murmure-t-il, et pourquoi cherchez-vous parmi les morts celui qui est vivant ?
    Or il est là, debout... Il dit [et ici, en même temps que la voix s’affermit, monte de l’orchestre la plus émouvante oraison qu’ait adressée l’auteur à l’objet de sa foi, dans une heure de piété parsi-falienne, mais de concision debussyste| : Ne pleurez plus! » A l’accent si profondément chrétien de cette effusion s’oppose derechef, et plus énergiquement malgré sa langueur, celui de l’autre voix solitaire, subtil instrument de méprise mystique :
                                             VOX	SOI.A
    Cessez, ô pleureuses ! Le monde	II renaît, il se renouvelle.
    Est lumière, tel qu’il l’annonce.	O frère des saisons jumelles,
    Il renaît dieu, vierge et jeune homme,	Debout ! La mort est immortelle,
    Le Florissant!	Dieu, par ton sang.
  I.ES FEMMES DE BYBLOS
  Le dieu, le dieu, voilà le dieu.
                                       Il est debout !
       Gagné par ce délire, l’empereur bondit, ivre de prodige et de création, car il ne doute pas de « déifier » son ami : « Tu es un dieu, je te fais dieu, moi le maître de l’Univers ». Ainsi s’approche du Saint, jusqu’à le toucher, son invisible Tentateur, et Sébastien pris de vertige se demande s’il a, lui aussi, jeûné pendant quarante jours et quarante nuits au désert. Mais le salut s’apprête pour l'heure de la tentation la plus grande. Déjà l’empereur a tendu au déifié une des deux Victoires qui ornent le dossier de son siège, et s’abandonnant à sa démence — « tracez le temple, augures, annoncez l’étoile future au ciel romain !» —• il se délecte de l’orgie divine que déchaînent les Adoniastes et qu’évoquent les répons de ce double chœur :
A-.......- ----é
$ ' ...........................——■ —
  LES ADONIASTES
  lo, Adoniastes !	Io, dénouez vos cheveux !
  0	sœurs, ô frères, exultez !	Dénouez vos ceintures, femmes !
   Le Seigneur est ressuscité !	Du noir Hadès où sont les âmes,
    Il conduit la danse des astres.	Il nous revient le Bienheureux!
      Or-un cri soudain et terrible éclate, un vrai cri de ressuscité qui domine et interrompt le chœur orgiastique, mais c’est la voix du Saint qui appelle son sauveur : « Jésus, Jésus, Jésus, à moi! » De toute la hauteur de ses bras il élève en l’air la Victoire d’or et la lance contre la mosaïque luisante, aux pieds de l’Auguste, qu’il maudit.
  IV
 LE LAURIER BLESSÉ
      Sur une colline ronde, les antiques lauriers du bois d’Apollon, que baigne le crépuscule. Leurs troncs, hérissés de feuilles aiguës comme des lances, forment une clairière où se voient les ruines d’un autel sans feu. Plus loin, éparses dans la plaine latine, on aperçoit de hautes tombes et des aqueducs interminables chevauchant vers la cité et vers la nuit. C’est aux sagittaires d’Emèse que l’Auguste a ordonné de venger par les flèches l’outrage au Soleil, seigneur de l’empire, commis par leur chef Sébastien. Ils ont dépouillé le Martyr pour l’attacher avec des cordes au tronc d’un grand laurier et ils se tiennent alentour, éperdus d’amour et de crainte. L’insidieux mystère du soir qui tombe augmente leur angoisse, elle frémit dans le prélude instrumental où, par deux fois, Claude Debussy la réconforte en faisant sonner par un cor, discrète mais assurée, sa mélodie de la croix; espoir unique, mais victoire certaine. Et maintenant le saint n’a plus qu’à leur remémorer sa prophétie :
    « Qu’avais-je dit? Souvenez-vous : Je suis la Cible. Où est mon arc?»
    Et il le tend pour eux, qui voudraient briser les leurs. « Nous allons donc tuer notre amour? gémissent-ils. — Il faut que chacun tue son amour pour qu’il revive sept fois plus ardent. Celui qui plus profondément me blesse, plus profondément m’aime... » Il sent, à ces mots, se rouvrir et saigner le stigmate dans la paume de sa main et voit apparaître entre les branches des lauriers un pasteur portant une brebis autour du cou, sur les épaules. Perceptible pour lui seul, l’apparition demeure immobile et silencieuse, les yeux dans ses yeux, et Claude Debussy nous instruit de ce regard par la voix de son orchestre, exposant plus tendrement le thème de l’oraison, plus intensément peut-être celui de l’agonie, et conférant pour la première fois à l’image musicale de la Croix toute sa majestueuse et poignante splendeur. Bientôt l’apparition s’évanouit, mais désormais
    1	ombre du Crucifié s’étendra sur le laurier fatidique, jusqu’au dernier soupir du saint. Celui-ci obtient enfin le supplice que depuis longtemps ■— «je suis la Cible! » — il réclamait, et le premier dard qui l’atteint part sur ces mots :
éi—	................a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1174.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-m
                     « Des profondeurs, des profondeurs J’appelle votre amour terrible ! »
  C’est au même instant que reprend le chœur des Adoniastes, montant par la colline à travers les lauriers, sans que les archers d’Emèse, maintenant en proie à une sorte de démence, s’arrêtent de cribler le martyr, qui les y incite par ses appels toujours plus impatients : «Encore! encore! », jusqu’au suprême râle de sa gorge transpercée : « Amour éternel ! » Puis, durant qu’ils appellent à grands cris leur bien-aimé expirant, le chant des Adoniastes s’approche et s’amplifie :
CHORUS SYRIACUS
 Pleurez, ô femmes de Syrie !
 Il va dans la pâle prairie,
 Toutes les fleurs se sont flétries. Criez, pleurez...
Ah ! Ah! hélas... hélas...
Pleurez, ô femmes de Syrie,
Criez : « Hélas ! ma Seigneurie ! »
Toutes les fleurs se sont flétries,
Criez, pleurez...
  Ici des cris se mêlent au chœur : « Prodige ! » On n’entend bientôt plus que ce mot, et c’est un beau miracle en effet que celui du laurier blessé. Quand les femmes syriennes, tout en prolongeant leurs lamentations, ont dénoué les cordes qui liaient le martyr et reçu dans leurs bras son corps meurtri, elles ont vu les flèches s’évanouir des blessures comme autant de rayons qui s’éteindraient soudain, et c’est le tronc du laurier d’Apollon qui apparaît maintenant hérissé de tout ce fer. « Prodige! O seigneurie, tu revivras...» Lentement les pleureuses emportent le corps, déjà ceint de pourpre, vers une litière où elles le placent en gémissant, et pendant que l’on compose l’ordonnance funèbre une clarté de perle se répand dans la profondeur du soir, semblable à celle qui précède le lever de la pleine lune. Plus sombre par contraste s’élève puis décroît l’ultime lamentation du chœur :
CHORUS SYRIACUS
Il descend vers les Noires Portes.
Tout ce qui est beau, l’Hadès morne
L’emporte. Renversez les torches.
                             Eros ! pleurez !
  Mais dans le ciel du soir s’élargit la clarté insolite, un grand cri éclate qui interrompt la lamentation, l’ordonnance funèbre s’arrête devant on ne sait quel gouffre de lumière ineffable...
LE PARADIS
  Par la transition qu’on vient d’indiquer — objet du bref et péremp-toire Interlude debussyste — voici ouvertes à l’âme de Sébastien les portes du Paradis. Sans décrire ce séjour, sur lequel le poète ne semble pas renseigné de première main, on se borne à copier les
-è
paroles offertes par lui au musicien et employées par celui-ci à construire son édifice lyrique : aérien palais dont l’équilibre est si prestigieusement calculé que l’on ne sait s’il faut admirer davantage la grâce ou la force de cette architecture, l’hellénique simplicité de son dessein ou la richesse intime — et en quelque manière grégorienne — de son émotion.
 CHORUS MARTYRUM
Gloire ! sous nos armures Flamboyez, ô blessures ! Qui est celui qui vient ? Le Lys de la cohorte.
Sa tige est la plus forte. Louez le nom qu il porte : Sébastien !
CHORUS VIRGIN 1‘ M
Tu es loué. L étoile De loin parle à l’étoile Et dit un nom : le tien. Dieu te couronne. Toute La nuit comme une goutte A ton front est dissoute, Sébastien.
CHORUS APOSTOLORUM
Tu es saint. Qui te nomme Verra le Fils de l’Homme (Sur son cœur II te tient) Sourire de ta grâce.
Jean t’a donné sa place.
Tu boiras dans sa tasse, Sébastien.
CHORUS ANGKLORUM
 ANIMA SEBASTIAN!
Tu es beau. Prends six ailes D Ange et viens dans l’échelle Des feux musiciens Chanter l’hymne nouvelle Au Ciel qui se constelle De tes plaies immortelles, Sébastien.
Je viens, je monte, j ai des ailes.
Tout est blanc. Mon sang est la manne Qui blanchit le Désert de Sin.
Je suis la goutte, l’étincelle Et le fétu. Je suis une âme.
Seigneur, une âme dans ton sein.
           CHORUS SANCTORUM OMNIUM
Louez le Seigneur dans 1 immensité de sa force.
Louez le Seigneur sur le tympanon et sur l’orgue.
Louez le Seigneur sur le sistre et sur la cymbale.
Louez le Seigneur sur la flûte et sur la cithare.
           Alléluia.
(Notice de M. Robert Godet.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1175.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TABLEAU DE L’ORCHESTRE
     participant au FESTIVAL DEBUSSY
Violons :
2 mes Violons :
Altos :
Violoncelles :
Contrebasses :
MM.
CLOSSET
LACROIX
M"* BREITTMEYER
BERTHOUD
PERRET
GŒHRING
ECHENARD
NEUFELD
MEERSON
M“e BORNAND
ALEXY
M11* MESS
SABBATANI
MASSARENTI
BERGMANN
GRANDPIERRE
LEHMANN
PARIS
Mm° ECHENARD KLING AMATO CHAIKIN
SOUGNÉ
OUTERS
ALBISI
KOLLER
BORGEAUD
MARION
DE SANCTIS
KEIPER
DETAILLE
HAENTJENS
Mme AUBERT
WALTER
PIRSON
KOHOLZER
CESCHI
BECCIII
 Flûtes :
 Hautbois :
 Cor anglais Clarinettes :
 Bassons :
  l ors .
 Trombones :
 Tuba : Trompettes .
 Timbalier : Batterie :
 Harpes :
MM.
WELSCH
BUYSSENS
BRETTON
NAVARRO
DENNES
BRETTON
FRACHISSE
HOOGSTOEL SANTANDREA LAVANCHY, ctar. basse RIEUNAUD
DUTRO OLIVIER DOURSOUN MATTEI, conlrebasson
KAUCKY
KOCH
SCHEIWEIN
FRITZ
MATEUZZ1
MAGNANI
RIPA
LYARD
ZEISSIG
AMEIS
DUBOIS
NAUBER
BODET
CHAPPUIS
MORIN
KAESER TRÈMÈGE, E. TRÉMÈGE. L.
Mm* MOLINA-
FISCHER
M"' DE SANCTIS-
BARRIERA
VITA
Victoria-H ail - («cnève Cathédrale - Lausanne
Samedi II février I1>2*. il 20 li. :tO IHinanclie 12 lévrier 1»2H, à 15 h.
  ORdlFM'RE DE LA SUISSE ROMANDE
sons la direction de
FELIX
kt\i:k
7IOZAKT ★ BRAHMS ★ BEETHOVEN
A Genève, la location est ouverte A Lausanne, la loeation est ouverte à la Librairie NA VILLE, passage à la Maison FŒTISCH Frères S. A., des Lions.	rue de Bourg.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1176.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 ««...> 4....>4...><■.■> .>	.> <....> •><...>	4...4....» 4...>4.. ..>4...>4..	*.. ..* «....y
I„«*s 24, 25, 27 el 2» mars I92S
AU GRAND THEATRE DE GENEVE
Pour la première fou1 en Sauve romande
PARSEFAL
Drame sacré en trois actes et six tableaux de
Richard WAGNER
PRINCIPAUX INTERPRETES .
Parafai..	KMUIHI.KIX. premier ténor |du Stadtische Oper^ de Berlin.
 Amjorlaê .	REINM AH, premier baryton des opéras de Hambourg et Vienne.
 Klingéor. .	ZADOR, premier baryton du Théâtre de Bayreuth et du Satdtische
                      Oper de Berlin.
Gurnemanz	LOEFFEL, première basse du Stadttheater de Berne.
Kandrx, . . M11* Marguerite BAIIMER, premier soprano de l’Opéra de Stuttgart.
IÆH CHŒl RS DE LA SOCIETE l>E MCNIQUE SYMPHONIQUE
M. Albert PAYCHÈRE, directeur.
ET LE CHŒUR ROMAND
                                                                         «
M. Frank MARTIN, directeur.
L OBIHEKTRE l>K IjA SUISSE ROMA\l>K
Direction : M. Robert-F. UENZIÆR
Premier chef d’orchestre du Stadtische Oper de Berlin-Charlottenburg.	|
Décors nouveaux de M. MOL1NA.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1177.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>