<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième concert symphonique
            <date when='19280218'>18/02/1928</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1203.tif'/>
        <date when='19280218'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Boccherini, Luigi' type='person' role='cmp'>Boccherini, Luigi</name>
        <name key='Binet, Jean' type='person' role='cmp'>Binet, Jean</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Dixième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 18 février 1928, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Dixième de l’Abonnement)
Soliste : JM. Maurice M.ARÉCHAL, violoncelliste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
j. SYMPHONIE en mi bémol (KV 5^3) .... Æozarl
         a)	Adagio - Allegro. c) Menuetto.
         b)	Andante con moto. J) Allegro.
2.	CONCERTO en si bémol majeur, pour violoncelle et orchestre.................... Boccherini
         M. Maurice MARÉCHAL.
DEUXIÈME PARTIE
5.	DEUX PS A U MES, pour chœur et orchestre
(ire audition).......................... Jean Binel
       LE CHŒUR ROMAND.
           Ténor mIo : M. Ernest BAUER.
4.	SCHELOMO, rhapsodie hébraïque, pour
violoncelle et orchestre................. Ernejl Blocb
         M. Maurice MARÉCHAL.
5.	TASSO, LAMENTO E TRIONFO,
poème symphonique...................; Liszt
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
          Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Ijed portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1204.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tout ce qui concerne
Le VIOLON et le VIOLONCELLE
Aimé KL1NG 1
LUTHIER
12, R,ue Dulay (premier étagej rvîfe-»-.
         Collection de violons anciens jp ^IIP^	Spécialité de beaux archets
| sf 0.A^
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en iyS6, mort à Vienne en 17g!.
S Y. 7/PH0X1E en nu bémol.
  On sait que Mozart a écrit, dans la même année 1788, les trois symphonies en sol mineur, en mi bémol et en ut majeur (Jupiter). Ce sont les dernières qu’il composa, les plus accomplies, et c’est un beau testament de symphoniste.
  Entre la tragique sol mineur et l’olympienne til majeur, celle en mi bémol est tout idyllique et ensoleillée. L’absence des hautbois, l’emploi des clarinettes donnent à l’orchestre une suavité particulière à laquelle contribue encore la tonalité. Aucune symphonie classique, peut-être, ne se présente avec une apparence plus délibérément simple et presque conventionnelle, avec son introduction large, son allegro sans détour, son andanle en forme de lied, son menuet typique, son finale en rondo. Mais cette simplicité apparente ne rend que plus sensible l’extraordinaire qualité du style, de l’invention et de la pensée musicale. Et si le vrai contenu de cette œuvre échappe à la description littéraire, du moins peut-on donner comme un de ses traits caractéristiques ce miracle de l’inspiration qui illumine et transfigure sans cesse les lignes du plus simple et du plus classique des cadres. Ainsi la grâce et la noblesse dont s’empreint dès les premières mesures la solennité au premier abord un peu convenue de l’introduction. Ainsi l’inexprimable rapport interne de cette introduction avec Xallegro qui s’y enchaîne et qui apparaît, dit M. Willy Schmid, « comme l’accomplissement d’une promesse nous remplissant le cœur d’une joie délicate et infinie — une promesse dont la réalisation nous déconcerte en même temps qu’elle dépasse de beaucoup dans sa simplicité ce que notre imagination grossière ou trop romantique eût attendu ». « Devant ce thème si naïvement tendre et enjoué, ajoute-t-il, après la pompe et les richesses de l’introduction, ne pense-t-on pas, toutes réserves faites, au cortège des Rois Mages arrêté devant l’humble berceau où sourit un enfant?» Tout au long de cette symphonie l’émotion naît sans cesse et tour à tour de la justesse congruente du style, de sa fermeté de dessein et de sa richesse qu’y apportent une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1205.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 .Corra-terie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M eme Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS- PIANOS
6	4, R ue du S tan d, 6 4, Ier et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nelloyaqe a sec - Décatissage - Costumes bals el soirées
F. & E. BAECHLER Frère*
Tour - de - l’île, -) - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
©®NÈ Y 1E
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
nirir nt nriin ifr»finniririii--irnrirnrnrmi—ni—ni—nrrni—ni--irtii—ni—nr»i—nn
r~~	,	.ï
   harmonie ou un contrepoint inattendus. L andante abonde en traits
   de cette dernière espèce. Le trio du Menuet est justement célèbre	§
   pour sa mélodie de clarinette accompagnée — ton sur ton, pourrait-on	§
   dire — par le même instrument dans son registre grave. Et le Jinale	S
   est le mouvement où la fantaisie se déploie avec le plus de liberté,	S dans des saillies tantôt spirituelles et tantôt émouvantes.
\
v v	f
Luigi BOCCHERINI
Né à Lucca le 19 février 1 y^3, mort à Madrid le 28 mai i8o5.
     Fils d’un contrebassiste, élève du maître de chapelle de l’arche- I vêque de Lucca, Boccherini devenu un virtuose du violoncelle, S entreprit une tournée de concerts avec le violoniste Manfredi, qui » l’amena à Paris, puis à Madrid où il se fixa et resta jusqu’à sa mort (il y 2 fut maître de musique de l’infant Luis, puis maître de chapelle à la ^ Cour, mais perdit cette place et termina ses jours dans la misère).
     Les œuvres extrêmement nombreuses de Boccherini (91 quatuors à cordes, 12Ô quintettes et un nombre respectable de sonates, j symphonies, sérénades, concertos, voire des œuvres chorales d’église) ont été longtemps une énigme pour la musicographie, à cause de leur raffinement d’écriture et de particularités de style par lesquelles elles devançaient beaucoup ce qu'on savait de la musique du temps. Depuis l’étude approfondie qui a été faite de Stamitz et de l’école de Mannheim, l’énigme semble résolue, et il n’est plus douteux que Boccherini ait subi l’influence du célèbre musicien bohème et qu’il ait été un des premiers à appliquer, à sa manière, et d'ailleurs avec éclat, ses géniales inventions. On s’explique ainsi qu’une œuvre si abondante et apparemment si originale, ne dénote d’autre part aucune évolution intérieure et n’accuse pour le fond, qu’un musicien de cour, aimable, plein de goût, mais sans vraie profondeur. L’œuvre de Boccherini n’en mérite pas moins d'être rappelée, pour les parfaits spécimens de style qu’elle nous offre dans maint domaine de la musique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1206.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   MUSIQLIE NEUVE ET D OCCASION Partitions de poche des œuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE JVtaison Charles BERGUER , 11, rue Petitot - Téléphone Stand o.it><^

Jean BINET
  Né à Genève le 17 octobre 1893, Jean Binet a suivi les cours de l’institut Jaques-Dalcroze et accompli avec ce dernier tout le cycle de ses études musicales, qu’il a complétées à Genève auprès de Templeton-Strong et en Amérique auprès d ’Ernest Bloch. Fixé actuellement à Bruxelles où il dirige l’Ecole de rythmique, il commence à faire connaître ses œuvres déjà assez nombreuses et qui comprennent des mélodies, des chœurs et diverses pièces instrumentales. Une suite pour orchestre de chambre est inscrite au programme d'un des prochains concerts Pro A rte, à Bruxelles. Les deux Psaumes inscrits à notre programme datent de 1924 et sont accompagnés d’un orchestre d’harmonie avec des basses de cordes ; en voici le texte :
PSAUME xcr
(Théodore de Béze)
Sus, égayons-nous au Seigneur Et chantons hautement 1 honneur De notre salut et défense. Hâtons-nous de nous présenter Devant sa face et de chanter Le los de sa magnificence,
Car c’est le grand Dieu glorieux,
Le Roi des Rois, le Roi des Cieux Qui dedans sa main tient la terre Même jusqu’au lieu plus profond Et de la cime jusqu’au fond Tient des monts la hauteur en serre.
PSAUME C XXX
    (Clément Marot)
Du fond de ma pensée. Du fond de tous ennuis, Dieu, je t’ai adressée Ma clameur jour et nuit. Entends ma voix plaintive, Seigneur, il est saison,
Ton oreille attentive Soit à mon oraison.
En Dieu, je me console, Mon âme s’y attend,
En sa ferme parole Tout mon espoir s’étend.
Mon âme à Dieu regarde Matin et sans séjour,
Plus matin que la garde Assise au point du jour.
Si ta rigueur expresse En nos péchés tu tiens,
Seigneur, Seigneur, qui est-ce Qui restera des tiens?
Or, tu n'es pas sévère Mais propice à merci,
C est pourquoi on vénère,
Toi et Ta loi aussi.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1207.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PAR 15
Ernest BLOCH
Né à Genève, le 24 juillet 1880.
  Datée de Genève en 1916, la Rhapsodie hébraïque pour violoncelle et orchestre, Schelomo (Salomon), appartient à cette période de la production d’Ernest Bloch, où il s’inspire de la musique de sa race, se forgeant un style très personnel, à la fois âpre et pathétique, caractérisé par l’usage des gammes mélodiques particulières (abondant en intervalles de seconde augmentée ou d’un chromatisme subtil utilisant même le quart de ton), une harmonie incisive et dissonante (quoique toujours tonale), une rythmique extrêmement libre et souple. Le Kol Nidrei de Bruch et d’innombrables Fanlaiâieà pour un instrument solo et orchestre montrent l’usage fréquent qu’ont suivi les compositeurs, d’utiliser dans le style concertant les ressources des thèmes populaires. Mais, musicien expressif avant tout, Bloch ne s’est pas contenté, dans son Schelomo, d’assembler des motifs de folklore pour leur simple agrément musical, ou de fonder sur eux d’habiles variations intéressant surtout la technique de l’instrument. Les motifs réunis ici entrent dans un organisme symphonique tendant à exprimer musicalement un caractère, celui du puissant et sage Salomon. Dès lors, il importe peu de savoir si les motifs sont originaux ou non, l’intérêt est ailleurs. Le violoncelle, lui-même, bien qu’occupant une place de premier plan et écrit en soliste, n’est qu’un élément de l’ensemble (on remarquera qu’on y fait appel surtout à ses ressources de puissance et de gravité, plutôt qu’à ce qu’il peut avoir parfois de charme et de douceur). L’intérêt est dans l’ensemble des éléments, dans le style qui les domine et les entraîne dans un grand courant dynamique, expression d’une pensée musicale.
  « Dans Schelomo, dit un commentateur, l’auteur déploie avec minutie tous les fastes de l’orient : sur un trône d’ivoire incrusté d’or siège le grand Roi, celui qui fit à Jérusalem l’or et l'argent aussi abondant que les pierres. Le royaume de Salomon est paré d'un éclat éblouissant; mais perdu dans sa songerie profonde, le sage reste insensible aux pompes de sa cour. Il poursuit sa rêverie et ses accents majestueux retracent les fastes de son règne : il loue le Seigneur, glorifie la Sagesse, mais une pensée pessimiste traverse et domine le somptueux étalage de cette gloire, celle que traduisent]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1208.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
  .....
  les paroles de l’Ecclésiaste : « Vanité des Vanités, tout est Vanité. »
     Cette œuvre a été exécutée pour la première fois en Europe | dans nos concerts, en février 1921, avec le concours de M. André ^ Hekking. j +** ï
Franz LISZT
| Né à Raiding (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 3i juillet 1886.
--
1ASS0, Lamenta e Trionfo.
     Ecrit à l’occasion du centenaire de la naissance de Gœthe, pour donner une ouverture à son drame Le Tasse, ce poème symphonique a été inspiré à Liszt par le poème de Byron sur le même sujet plus encore que par le drame de Gœthe. « Toutefois, dit Liszt, Byron en nous transmettant en quelque sorte les gémissements du Tasse dans sa prison n’a pu joindre au souvenir de ses poignantes douleurs si noblement exprimées en sa Lamentation, celui du Triomphe qui ^ attendait, par une tardive mais éclatante justice, le chevaleresque § auteur de la Jérusalem délivrée. Nous avons voulu indiquer ce contraste § dans le titre même de notre œuvre et eussions souhaité réussir à formuler cette grande antithèse du génie maltraité durant sa vie et S rayonnant après sa mort d’une lumière écrasante pour ses persécuteurs.
« Le Tasse a aimé et souffert à Ferrare; il a été vengé à Rome; ^ sa gloire est encore vivante dans les chants populaires de Venise.
   Les trois moments sont inséparables de son immortel souvenir. Pour | les rendre en musique, nous avons d’abord fait surgir la grande I ombre du héros telle qu’elle nous apparaît aujoud’hui hantant les lagunes de Venise ; nous avons entrevu ensuite sa figure hautaine ^ et attristée glisser à travers les fêtes de Ferrare où il avait donné ^ le jour à ses chefs-d’œuvre ; enfin, nous l’avons suivi à Rome, la
Î ville éternelle, qui en lui tendant sa couronne glorifia en lui le martyr et le poète. »
     Un seul motif, par ses métamorphoses, permet à Liszt de dépeindre les épisodes de son poème, celui-là même, le motif populaire sur lequel il avait entendu les gondoliers de Venise chanter les strophes § du Tasse et redire trois siècles après lui :
                         Canto l’armi pietoso e l Capitano Che’l gran Sepolcro libero di Cristo '■]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1209.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿T
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4. QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
   v	*------------>4----
        GENEVE »•>•>'»•
           c. -, , ,	SES PORTRAIÏSenCOULEURS le le phone Stand 06.69
     ..................- ■ ■ ----------—-a
TABLEAU MENSUEL DE L ACTIVITÉ DES SOCIÉTÉS DE MUSIQUE SYMPHONIQUE EN SUISSE
    I.	ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE :
2 février. Genève, Concert populaire (Salle de la Réformation). Soliste : MIue Berthe de Vigier, cantatrice.
4	février. Genève, 9e Concert d abonnement, direction E. Ansermet. Soliste :
             Mme Kwast-Hodapp, pianiste.
5	février. Fribourg, Théâtre Livio, Concert symphonique, direction E. Anser-
               met (sous les auspices du Département de l’instruction publique et de la Société des Concerts).
6	février. Lausanne, 5e Concert d abonnement, série B, direction E. Ansermet.
              Soliste : Mme Kwast-Hodapp, pianiste.
7	février. Vevey, 3e Concert symphonique, direction E. Ansermet. Soliste :
               M,D" Berthe de Vigier, cantatrice.
11	février. Genève, Concert extraordinaire (Victoria - Hall), direction Félix
             Weingartner.
12	février. Lausanne, Concert extraordinaire (Cathédrale), direction Félix
             Weingartner.
16 février. Neuctlâtel, 4e Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. Soliste:
              M. Salvati, ténor.
18	février. Genève, 10e Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. Soliste :
              M. Maurice Maréchal, violoncelliste.
19	février. Genève, 1^° Concert populaire (Plainpalais), direction E. Ansermet.
              Soliste: M. Kaucky, ier cor solo.
20	février. Lausanne, 6e Concert d’abonnement, série A, direction E. Ansermet.
Soliste : M. Maurice Maréchal, violoncelliste.
25	février. Lausanne (Temple de Saint-François), Concert extraordinaire,
              bénéfice des artistes, direction E. Ansermet. Soliste : M. Marcel -Dupré, organiste.
26	février. Genève (Cathédrale), Concert extraordinaire, bénéfice des artistes.
              Soliste : M. Marcel Dupré, organiste.
27	février. Lausanne, 6e Concert d abonnement, série B, direction E. Ansermet.
Soliste : M. Sougné, 1 er alto solo de Î O. S. R.
       II.	EN SUISSE ALEMANIQUE :
BALE : Allgemeine Musikgesellschaft.
4	février. 7e Concert d’abonnement, direction Félix Weingartner. Soliste : H. Beyer-Haué, violoncelliste. — Suite leMinoite, de Doret. — Concerto de violoncelle, de F. Weingartner. — 6e Symphonie (Pastorale), de Beethoven.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1210.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I S.A. REDARD & Cie MORGES
I	CONCESSIONNAIRES Exclusifs POUR IA VENTE EN SUISSE |
PRODUIT
INCOMPARABLE
POUR
LENTREÎTIEN
DE LA
CHATISS URE
 S. A. REDARD
 et O MORGES
    18 février. 8e Concert d abonnement, direction Félix Weingartner. Soliste : E. von Sauer, pianiste. — Don Juan, poème symphonique, de Braunfels. — Concerto de piano, A dur, de Liszt. — Fantaisie, pour piano et orchestre, de Schubert-Mottl. — Symphonie n° S (B dur), de Haydn.
                   BERNE : Bernische Musikgesellschaft.
     14 février. 7e Concert d’abonnement, direction Fritz Brun. Soliste: Riele Queling, violoniste. — Deux petites pièces d’orchestre, de Haug. — Concerto de violon, de Brahms. — Sonate (solo), de Bach. — Ouverture des Aoces de Figaro, de Mozart.
                    SAINT-GALL : Konzert-Verein.
    9 février. 7' Concert d abonnement, direction O. Schœck. Soliste : Paul Baumgartner, pianiste. — Petite suite d orchestre, de Strawinsky.— Fantaisie indienne, pour piano et orchestre, de Busoni. La Vaise, de Ravel. — Fledermaus-Rosenkavalierfantasie, pour deux pianos, de P. Baumgartner. — Ifein, If'eib und Gesang, valse pour orchestre, de J. Strauss.
                 SCHAFFHOUSE (Musik-Collegium).
S 3 février. 4' Concert d’abonnement, direction Oscar Disler. — Suite de Pulci-netta, de Strawinsky. — Concerto pour piano et orchestre, de d’Albert. Soliste : G. Biermann. — Dans les steppes de L’Asie
!	Centrale, de Borodine. — Concerto pour violon, de Tchaïkowsky.
Soliste : Mme Aima Moodie. — Ouverture du Vaisseau fantôme, de Wagner.
I	~--
                 WINTERTHUR (Musikkollegium).
    terfévrier. 9e Concert populaire, direction W. Burren. Solistes : Mme Maria Luscher ; M. Oskar Kromer. — Prélude de Pénélope, de Fauré. — Air, de Mozart, et Air de l*Enfant prodigue, de Debussy, pour chant et orchestre. — La Procession nocturne, de Rabaud. — Concerto n° j, pour violon et orchestre, de H. Vieuxtemps. — Morceau symphonique de Rédemption, de C. Franck.
|| 16 février. ier Concert d’études, direction H. Scherchen. Soliste : Mme C. Wirz-Wyss, soprano. — Deux pièces pour deux pianos et neuf instruments de cuivre, de K.-H. David. — Hymnus n° j, pour soprano et orchestre de chambre, de E. Ermatinger. — Chants, pour soprano et instruments, de A. VVebern. — Kammersympbonie, pour quinze instruments soli, op. 9, de A. Schonberg.
    18	février. (Stadtkirche). 2e Concert d études, direction H. Scherchen. — Zuei Cboralvorspiele, de J.-S. Bach, instrumentés par A. Schonberg. — Kunst der Fiige, de J.-S. Bach, instrumenté par W. Græser, pour
g	soli (cordes, cuivres, orgue et cembalo) et orchestre (ire partie).
 S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1211.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ jpnur <m-ey vt'Z* xuxa
i	19 février. (Stadtkirche). 3“ Concert d’études, direction H. Scherchen. — Kun.tt der Fiige, de J.-S. Bach (2e partie).
î 22 février, q* Concert d abonnement, direction H. Scherchen. Solistes : MM. Josef Hirt, pianiste, A. Tusa, violoncelliste. — Symphonie n° 2, en ré, de Beethoven. — Concerto pour violoncelle et orchestre, de F. Hegar. — Concerlino pour piano et orchestre, de A. Honeg-ger. — Sin/onietta, de Léos Janacek.
 i
  ZURICH (Tonhalle Gesellschaft).
     5-7 février. Concert du « Lehrergesangverein », de Zurich.
     i3-i4 février. 9e Concert d abonnement, direction V. Andreæ. Soliste : M",e Maria ^ Gerhart, cantatrice. — Symphonie n° 55, D dur, de Mozart. — 5 Peux aird, pour chant et orchestre, de Mozart. — Prélude a iaprèé- J midi D’un faune, de Debussy. — Coloralur-Arie, de Stradella. — Ouverture de Guillaume-Tell, de Rossini.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
 Dimanche kj février 11)28, à iÿ heures
  14e Concert Symphonique populaire
 Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
 Soliste : M.. Emmanuel K AU C K Y,
  1" cor solo de 1 O. S. R.
 i
* . , , » Au programme : Symphonie en ut (l’Ouro), de Hayàn. —
   Concerto pour cor et orchestre, de Æozarl. — S INTRAM,
    symphonie de Templelon-Slrong.
è Location dimanche matin de 11 h. à midi chez Véron-Grauer, rue du Rhône, 27.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>