<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert symphonique populaire<date when="19271011">11/10/1927</date></title>
<series>Premier concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0878.tif"/>
<date when="19271011"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Caplet, André" type="person" role="cmp">Caplet, André</name><title>Premier concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Premier concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿                                           SAISON 1927-1928
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0879.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
MUSIQUE
NAVILLE & C"
PASSAGE DES LIONS * RUE LÉVRIER, 5-7
    VENTE - ABONNEMENT
Condition*) spéciale,) pour prof CMC u ré et profewionnclé
POUR SUIVRE I FS CONCERTS : PARTITIONS DP POCHE TOUT LE RÉPERTOIRE CLASSIQUE TOUTFS LES (EUVRFS MODERNES
Si
►AVEAU
PARIS
SAUTIER &. JABGER
  agents régionaux POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Queue
  PL INOS . 11 PO.HATIQl JES ELECTRIQUES
ae-
 -*a

• ~ «r. » ~--~ ~	~ ~ ~	~	~
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA REFORMATION
/Hardi 11 octobre 1927, à 20 heured et demie
POUR L’OUVERTURE DE LA SAISON PREMIER
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
1.	CONCERTO GROSSO N” 1, en .ri bémol Hccndel
        Allegro - Largo - Allegro.
         Concerlino : MM. Ci.osset, Dbnnes, Frachisse.
2.	SYMPHONIE N° 6, en fa majeur
   (Pastorale) .......................... Beethoven
        a)	Allegro ma non troppo (ImpreMionà beu-
                  rente.) à L’arrivée à la campagne).
         b)	Andante molto mosso (Au bord du ruUéeau).
          c)	Allegro (Fêle villageoise). - Allegro (Orage).
          d)	Allegretto (Chant de* berger*. - Sentiment* de
                  reconnaiiéance aprè* l’orage).
3.	ORPHEE, poème symphonique......... Lidzl
4.	CHILDREN’S CORNER, suite d’orch. DebuMy-Caplcl
        a)	Doctor Gradus ad Parnassum.
         b)	Berceuse de l'éléphant.
        c)	Sérénade à la poupée.
         d)	La neige danse.
         e)	Le petit berger.
        f)	Golliwog's Cake-walk.
L orchestre sera dirigé par
       M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0880.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  * : • l'.AWÂ» tli'f'flff*. ?...t'^iilitul.li^iiÿhifliu,.î?iiilii1M!l> nllullM Jit;hutj)hiin.l!im<».....h,
     HAISOj^
    YOYIDBE EN 183o CE,NE,VE,
   Bêsm
 b*
 2>
          I	out ce qui concerne
Le VIOLON « le VIOLONCELLE
A i m É K LIN
LUTHIER
    12, Rlie* L)l(lay (premier étage)
 r<++-.
         C ollectjon île violons anciens Spécialité de lieaux arcliets
C
c
I ''°<r O A^
|o^»<ïc?^eoe<»e<ï^r5,^a«e^G«e<ïe^o<ïe<je<7e<re<5<i<»ïa<jia<irtt<je<>»«Œ<ï«2<3r«i
§
Cxeorges-Frédéric HÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en 1769.
   Le Concerto gro.uo n° 1, en .ri bémol, est écrit pour deux hautbois,
9 deux flûtes, deux bassons et les instruments à cordes. Les deux	j}
» hautbois et un violon solo sont concertants dans le premier allegro ;	S
;! un hautbois et le violon solo dans le largo ; les flûtes n’interviennent	jj
| que dans le largo. Dans le finale, les bassons ont un court passage	g
g en solo. D’autre part, ce concerto, peu développé, se réduit aux trois	jj
(t mouvements allegro - largo - allegro, consacrés par Dall’Abaco.	?
Il	n’a donc ni la perfection de style, ni la richesse et la fantaisie	*
   des concerd pour cordes seules. Son curieux mouvement tonal de	J
j si bémol à sol mineur pourrait même faire croire à une œuvre frag-	jj £ mentaire. Cependant il est très caractéristique de Haendel par la 8
-	qualité des thèmes et leur caractère et par son architecture qui lui	4 j donne l’allure d’un monumental portique.
3
+ + 4*
i .	! Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1837.
S	î
SYMPHONIE PASTORALE
      Au printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d’Heiligenstadt, où il habitait, au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux du Kahlenberg, couverts de ^ bois et de vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu’il composa jj la Symphonie pastorale, écrite toute entière à cette époque et dans ce | lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même g
 ffl
»
r année, le 22 décembre 1808.
Plusieurs années après la composition de la Symphonie pastorale, |]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0881.tif"/>
<page><![CDATA[﻿' ïreres
2 2 .Corraterie . 2 2
^MUSIQUE
GRAND ABONNEMENT
GRA MOPHONES ET DISQUES
M cme M aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
& 4, R.tte ilu xS taml, (i j, Irr et II1' étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Péen/i,i,in//e - Cû.itmne.i bnl.t et soirées
F. & E. BAECHLER Frère,
Tour - de - l’île, -) - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. .(ieorges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, PI ace du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
(GENÈVE
    un jour qu’il se promenait dans cette même vallée, Beethoven sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur	jj une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi	jj ses manuscrits :
    « Sur le Kahlenberg — i8i5 — fin septembre.
    « Tout-Puissant ! —• Dans les bois je suis heureux — heureux	^ j- dans les bois — où chaque arbre parle — par Toi.
    « O Dieu, quelle splendeur ! Dans ces forêts, sur les collines, —	^ ? c’est le calme, — le calme pour te servir. »
*
r	* *
g	£)
S , . . ,	g
Très peu descriptive, cette symphonie est toute de sentiment. Au	jj
f milieu de cette belle nature c’est encore l’homme, c’est Beethoven,	jj
(j comme dans ses autres symphonies, que nous retrouvons avec son	jj
idéal moral et religieux qui nous trace, de la même main puissante	g
’• qui avait écrit Y Héroïque, une édifiante et tort belle idylle : « Sulfonia	5
| Padlorel/a ». A tous égards, elle mérite son nom de pastorale. Elle	? i est faite autrement, d’un autre style et non seulement d’un autre ÿ sentiment, que celle, par exemple, en uL mineur, sa contemporaine,
j Elle est moins concentrée, moins active, pour ainsi dire, que la Ve ;	§
§ on n’y trouve pas, comme dans celle-ci, cette déduction d’une	j
t logique opiniâtre qui tend de tout son effort vers son but. Elle s’étale	j
■j au contraire avec une tranquille complaisance. D’un sentiment	à
g lyrique contemplatif, — sauf la Danse villageoise et l’Orage qui font	|j
; une petite scène d’ailleurs très stylisée — son développement est	jj
r lyrique aussi, plus que dramatique, d’une uniformité voulue, et,	^
f même dans le premier allegro, le travail thématique n’a pas cette	g
Ç rigueur volontaire qui est caractéristique de la Ve Symphonie et,	^
? en général, de tous les grands ouvrages de Beethoven. Un bonheur ’ paisible s’exhale, trouvant sans cesse en lui-même, et dans la nature
§ qui en est la cause, un nouvel aliment. Il s’exprime en des mélodies	§
y d’un ton aimable, non exempt parfois d’une rustique gaucherie, d’une	§
    délicieuse et fraîche simplicité. C’est vraiment une exquise et « pas-	t t! torale » sérénité que respire tout le premier allegro qui commence
tout naïvement comme une musette sur une tenue de do-fa. jusqu’à	|
;5 la double-barre, d’ailleurs, l’harmonie, paisible et fruste, ne quitte	|
ç guère, 3. la manière champêtre, les acçords de tonique çt de domi-	jj]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0882.tif"/>
<page><![CDATA[﻿/A i üü •»'
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE A^aison Charles BERGUER , 11, rue Petitot - Télcplionc St and 0.164

<3
   nante. L’orchestre ainsi en est simplifié. Pas de trompettes, ni de 9 timbales. Il en est de même de Y andante molto mojjo. « Les oiseaux jj g l'ont composé avec moi » disait Beethoven. Non seulement les oiseaux, • mais toutes les voix de la forêt chantent dans ce morceau dont les (5 ^ thèmes sont faits principalement de petits fragments de mélodie qui jj peu à peu se multiplient, se superposent, s’entrecroisent : sons fdés, trilles, arpèges, vocalises, gammes, le tout sur la houle légère et harmonieuse des basses qui, presque d’un bout à l’autre, forme le § s fond mouvant de ce ravissant concert.
     C’est dans le trio du scherzo, une danse à deux temps, rustique J i et pesante, que Beethoven introduit les trompettes. Avec une sage l * économie il réserve ses moyens pour l’effet du numéro suivant, Ô : XOrage, auquel participent en outre deux trombones, les timbales et h la petite flûte. C’est un joli morceau de virtuosité orchestrale, sur un sujet qui était déjà un lieu commun au XVIIIe siècle, mais auquel Beethoven donne un accent de pathétique effroi, marqué dès le 6 début par le ré bémol des basses : en un clin d’œil la scène où s’ébattaient joyeusement les campagnards s’est vidée, et l’on ne perçoit plus qu’un angoissant silence. — La tempête s’apaise, on sait avec quelle douceur, sur ce motif qui l’avait annoncée, mais qui, maintenant, se courbe et s’étend comme un arc-en-ciel ; le chalumeau et § les cors, répétant à l’envi un motif agreste, introduisent le chant qui forme le thème principal de la dernière partie : allegretto : chant de jj reconnaissance qui, sans interruption et sans hâte déroule, en les variant, ses tranquilles périodes.
     Peu à peu, Beethoven se ressaisit ; à ce ton de jubilation un peu exaltée, romantique, succédera celui d’un bonheur plus paisible du thème définitif.
La seconde partie de cette notice est extraite du Bulletin musical de la Société de musique de Neucbâtel.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0883.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ PAGE RESERVEE
Lucien BASZANGER
  JOAILLIER
         R. u e cl n R. 1 ioiic,
GENEVE
 B
Franz LISZT
l
Ne à Raidig (Hongrie) en 1811, mort à Bayreuth en 1886.
ÏGOGOfl
ORPHÉE, poème symphonique.
/	S
   « Nous eûmes un jour à diriger XOrphée de Gluck. Pendant les	S
   répétitions il nous fut comme impossible de ne pas abstraire notre	u
   imagination du point de vue, touchant et sublime dans sa simplicité,	j) dont ce grand maître a envisagé son sujet, pour nous reporter en
   pensée vers cet Orphée, dont le nom plane si majestueusement et si	^
   harmonieusement au dessus des plus poétiques mythes de la Grèce.	~ Nous avons revu en pensée un vase étrusque de la collection du
? Louvre, représentant le premier poète-musicien, drapé d’une robe	j?
p étoilée, le front ceint de la bandelette mystiquement royale, ses lèvres	^
f d’où s’exhalent des paroles et des chants divins ouvertes, et faisant	§
   énergiquement résonner les cordes de sa lyre de ses beaux doigts,	jj
   longs et effilés. Nous crûmes apercevoir autour de lui, comme si	§
   nous l’eussions contemplé vivant, les bêtes féroces des bois écouter	j
£ ravies ; les instincts brutaux de l'homme se taire vaincus ; les pierres	S
   s’amollir; des cœurs plus durs peut-être, arrosés d'une larme avare	J
   et brûlante ; les oiseaux gazouillants et les cascades murmurantes	ji
jj suspendre leurs mélodies; les ris et les plaisirs se recueillir avec	« | respect devant ces accents qui révélaient à l’Humanité la puissance
® bienfaisante de l’art, son illumination glorieuse, son harmonie	t? ç civilisatrice. »
   Par cet extrait de l’argument que Liszt a publié en tête de son	f
   poème, on voit que, loin de chercher dans l’antique mythe du poète	£
C à la lyre un programme à épisodes successifs, descriptifs ou drama-	J tiques et précis, le compositeur en a dégagé une idée générale, celle
   d’« Orphée, c’est-à-dire l’Art, épandant ses flots mélodieux, ses	§
i accords vibrants, comme une douce lumière sur les éléments con-	0 j traires qui se déchirent et saignent au cœur de tout individu ou de
® toute société». Et c’est en un mouvement unique, d’une demi-teinte	-
j; voulue, où le son du cor épouse celui de la harpe, qu’il a exprimé	:> | cette idée. Le morceau est d’une forme parfaite et parfaitement
t>	8]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0884.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital et Réserves	88 millions de francs
        30 sièges et, succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUES
            aux meilleures conditions
          BONIFIE ACTUELLEMENT
4	*. sur CARNETS DE BÉPOTS
5	0 o sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
            GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
claire; il s’appuie principalement sur deux motifs exposés, l’un par les violoncelles, l’autre par le cor anglais et le hautbois. Mais avant tout, il se manifeste essentiellement symphonique, en ce qu’il est régi tout entier par le principe de l’unité thématique.
André CAPLET
Né au Havre le 23 novembre 1878, mort à Paris le 23 avril 1925
  André Caplet parcourut en cinq ans tout le stade des études du Conservatoire de Paris et en sortit avec un brillant prix de Rome. Dès ses premiers pas dans la carrière il rencontra Debussy,' s’y attacha et resta son disciple le plus fervent, le plus proche et à maints égards comme son porte-parole. Chef d’orchestre de premier ordre, ce fut lui qui réalisa sans doute les plus parfaites interprétations des œuvres de son maître. Compositeur, il garde à maints égards la tournure d’esprit de Debussy et reste fidèle à ses procédés de style , sans toutefois qu’on puisse parler d’imitation, car il y cherche sa propre voie, et son œuvre déjà abondant tend de plus en plus à dégager une physionomie originale où l’on retrouve ce mélange de sensualité et de spiritualité que manifestait son maître, avec plus de tension et de volonté dans le faire, un penchant plus prononcé vers le rare, le subtil, le raffinement de l’expression, et surtout un esprit de réalisation plus prononcé.
  Dans le domaine instrumental, il est probablement le seul compositeur qui ait gardé le secret de l’orchestration debussyste. Sa transcription de Children’é Corner en est un témoignage patent. Et là, on pourrait dire qu’il dépasse son maître en précision et en délicatesse. Avec Caplet a disparu une des plus nobles figures du monde musical contemporain. Créateur raffiné et inquiet, mais substantiel et sincère, animateur infatigable, il a servi la musique avec une ferveur et une dévotion sans défaillances.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0885.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ÜÊ-
 LES MEILLEURS PORTRAITS
i
i
BOISSONNA
Y, QUAI DE LA POSTE
GENÈVE >•) >■>■
Téléphone Si tint) o 6. (><)
TO U S TRAVAUX PHOTOGRAPHIQUES
H
Grand théâtre de genève I
S
Samedi 15 octobre i()2j, à 20 b. et demie.
 V Concert de l’Abonnement 1
s
Soliste : .M.. Robert CASADESUS, pianiste.
      Issu de la célèbre famille de musiciens qui porte ce nom, M. Casadesus est né le 7 avril 1899. Il fit ses premières études au Conservatoire de Paris, où il obtint en 1913 le premier prix de piano dans la classe Diémer, puis le premier prix d’harmonie dans la classe Xavier Leroux, enfin le prix Diémer en 1920. Dès le début de sa carrière, la critique musicale se plut à reconnaître en lui un artiste exceptionnellement doué, un musicien de race, d’un tempérament vigoureux et expressif. M. Casadesus a remporté des succès considérables dans toutes les r grandes institutions de concerts. Soliste des concerts du Conservatoire h de Paris, des concerts Colonne et Lamoureux, Koussewitzky et p Pasdeloup, Al. Casadesus s’imposa d’emblée voici trois ans a notre
-	public romand et depuis lors, il est devenu 1 un des familiers de nos jj auditions symphoniques.
B
PROGRAMME
   1.	Suite en A mineur..................... J.-S. Bach
     2.	Concerto en la majeur, pour piano et orch. Mozart
     3.	Trois danses et finale du ballet Khamma
(ire audition)........................ Debiuây
     4.	Symphonie sur un chant montagnard,
pour orchestre avec piano principal.... Vincent d Indy
n L’orchestre sera dirigé par M.. Ernest ANSER-MET
0	l]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0886.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    IDÉAL et INCOMPARABLE
  POUR L’ENTRETIEN
                 DE LA
CHAUSSURE
                  S.	A. REDARD et C", Morges
C	Q
LISTE MENSUELLE ï DES CONCERTS SYMPHONIQUES EN SUISSE
I.	ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE :
!	.... S
§10 octobre. Lausanne, ier Concert populaire (Temple Saint-François), direction B E. Ansermet. Soliste : Mme Rumbeli Trokay, cantatrice.
» 11 octobre. Genève, ier Concert populaire (Salle de la Réformation), direction U E. Ansermet.
    i5 octobre. Genève, 1er Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. Soliste : |j M. Casadesus, pianiste.
    17 octobre. Lausanne, ier Concert d'abonnement, série A, direction E. Ansermet. ffl Soliste : M. Casadesus.
19	octobre. La ChauX-de-Fonds, Concert symphonique, direction E. Ansermet. Û
                  Soliste : M. Casadesus.
20	octobre. Neuchâtel, i'r Concert d’abonnement, direction E. Ansermet.
                  Soliste : M. Casadesus.
§24 octobre. Lausanne, 1er Concert d’abonnement, série B, direction E. Ansermet. fi Soliste : M""’ Janacopulos, cantatrice.
27 octobre. Genève, 2e Concert populaire (Salle de la Réformation), direction û E. Ansermet. Soliste : M. Appia de la Tour, violoniste.
29 octobre. Genève, 20 Concert d’abonnement, direction E. Ansermet. Soliste :
                 M. Mischa Elman, violoniste, h 3o octobre. Vevey, 1er Concert symphonique, direction E. Ansermet. Soliste : ffl M. Mischa Elman, violoniste.
B 3i octobre. Lausanne, 20 Concert d'abonnement, série A, direction E. Ansermet. Soliste : M. Mischa Elman, violoniste.
         II.	EN SUISSE ALEMANIQUE :
BALE : Allgemeine Musikgesellschaf I.
    i5 octobre. i”r Concert d’abonnement, direction Félix Weingartner. — Symphonie n° 2 (BOcklin), Hans Huber. — Les Champs-Elysées, poème symphonique, Weingartner. — Symphonie n“ 1, J. Brahms.
    29 octobre. 2 8 Concert d’abonnement, direction Félix Weingartner. Soliste : M“e Emmy Krüger, cantatrice. — Tanzêymphonie (ire audition) de Reznicek. — Lieder de G. Mahler. — Ritter, Tod und Teufel, pièce d orchestre (ire audition) de Kunz. — Lieder, de Reger. — Ouverture de Défense 9aimer, Wagner.
BERNE : Bernische Musikgesellschaft.
    25 octobre. 1er Concert d’abonnement, direction Dr Fritz Brun. Soliste : Mm* Lotte Léonard, soprano. — Symphonie n° II, de Brahms. — Cantate nuptiale, de J.-S. Bach. — Lieder, de Schubert. — Ouverture A’Obéron, Weber.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0887.tif"/>
<page><![CDATA[﻿f\ia«yoKJ®<Tœ<5G<3t
                SAINT-GALL : Konzert-Verein.
9	octobre. ier Concert d’abonnement (Concert de Jubilé), direction Othmar Schœck. — Neuvième Symphonie, de Beethoven,
27	octobre. 2e Concert d’abonnement, direction O. Schœck. Soliste : Mme Jana-copulos, cantatrice. — Symphonie n° 2 (Boc/zlin), Hans Huber. — Mélodies d’anciens compositeurs français. — Sérénade italienne, de Hugo Wolf. — Lieder (au piano), de Moussorgsky. — Ouverture des Aiaîlreé Chanteurs, de Wagner.
               SCHAFFHOUSE (Musikkollegium).
28	octobre. ier Concert d’abonnement, direction Oskar Disler. Soliste : Mme Gina Quintavalle, pianiste. — Symphonie D dur, de Haydn. — Concerto D dur, pour piano et orchestre, de Haydn. — Concerto d. mot/, piano et orchestre, de Mozart. Ouverture de Roéamunde, de Schubert.
               WINTERTHUR (Musikkollegium).
5 octobre. ier Concert d’abonnement, direction H. Scherchen (Berlin). Soliste: Mlle Aima Moodie, violoniste. — Ouverture d’Euryanlhe, de Weber. — Concerto, violon et orchestre, de Beethoven. — Symphonie Eé-dur (n° 1 B. et H.), Haydn.
19	octobre. 2mu Concert d’abonnement, direction V. Gui (Turin). Soliste: Mine Laura Pasini, cantatrice. — Concerto grojjo, de Porpora. — Lamento (Jefté) chant, de Carissimi. — Air de Norma, de Bellini. Ouverture de L’inganno fetice, de Rossini. — Deux poèmes de Mallarmé (chant), de V. Gui. — Les Fontaines de Rome, de Respighi.
12 octobre. ier Concert populaire, direction E. YVolters. —Œuvres de Brahms.
22 octobre. 2me Concert populaire, direction E. Wolters. — Œuvres de Hændel et Mozart et Symphonie n° 6, de Brückner.
29	octobre. 3me Concert populaire, direction W. Schulthess. — Œuvres de Schulthess, Schoeck, Bartok, F. Hay, Alax Reger.
                 ZURICH (Tonhalle Gesellschaft).
3 et 4 octobre. ier Concert d’abonnement, direction DP V. Andrcæ. Soliste :
             Robert Casadesus, pianiste. — Ouverture des Hébrides, Mendels- $ sohn. — Concerto, piano et orchestre, K. V. 488» de Mozart.
              Sonate, pour piano seul, de Scarlatti. — Symphonie n° j, de Brahms. u
17 et 18 octobre. 2me Concert d’abonnement (Jub ilé F. Hegar). Solistes :	à Mme Durigo, cantatrice et M. Reitz, violoncelliste. — Le Gemischter
              Chor. —Prélude et fugue (orgue), de Bach. Schi clzsa IAied, chœurs	(5
              et orchestre, de Brahms. — Concerto, violoncelle et orchestre, de	«
             Hegar. — Auéédhnung, pour voix d alto et orchestre, de Hegar. —	u ire et 2mo partie du Requiem allemand, de Brahms.
SAUTIER & JAEGER <4)
12,Fusterle.	GENÈVE.	,{!>/
    VENTE HT LOCATION
     TRANSPORTS • ACCORDS RÉPARATIONS
Jisques
rramos
SUISSES et ETRANGERS
  des meilleures marques
ÉCHANGE - VENTE - LOCATION
          IMPRIMERIE JARRYS
              PAUL-EUGÈNE GRIVET SUCC.
   GENÈVE
            4	, RUE HENR1-FAZY, 4 Tél. St. 0.926 Chèques postaux I. 798]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0888.tif"/>
<page><![CDATA[﻿|	- ,.	I
Les Sous ~Vêtements élégants et pratiques
en CRÊPE DE SANTÉ RUMPF
         et tles marques COSlf et YALA. etc.
        Se trouvent chez :
 L. Pautbx-Meluard
                       4l Cie
         t7, RUE DE LA CROIX-DOR. *7
B
Spécialité de laines à tricoter et d articles pour béL
es en moi
 Joie s inédits
E - FîLf.
Khône
GRANDS M A G A 5 I N 5 „
D JEXiE CTUI C ITE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
