<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18900329'>29/03/1890</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0502.tif'/>
        <date when='18900329'/>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE I)E LA RÉFORMATION
                        Samedi 29 Mars, à <S' heures du soir,
 GRAND CONCERT
DONNÉ PAR LA
SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
(DIRECTEUR : M. LÉOPOLD KETTEN)
AVEC LE CONCOURS DE
L’ORCHESTRE DE LA VILLE
Ht A 111 II M A. 1 ® a Ij 8119 8
Drame sacré en trois actes, de Loris (JALLET (première audition),
MUSIQUE DE J. MASSENET
      —----
SOLISTES :
IKI“ Léopold KETTEN J 1VE. ENGEL
Méryem.	|	Jésus.
ILÆ1"* IE. ^IRIli_A_TJID j IÊÆ. DECHESÏTB
Marthe.	Ÿ	Judas.
CHŒURS ET ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. LÉOPOLD KETTEN
--u 1 —-
Prix (les Places : Réservées, 5 fr. (entrée par la grande porte). - Parterre, 3 fr. (entrée grande porte). -l1'® Galerie, 2 fr. (entrée grande porte). - 2me Galerie, 50 cent, (entrée rue du Rhône).
 On peut se procurer des billets à l’avance ainsi que des programmes à 20 centimes dans tous les magasins de musique, chez MM. Bron et Bekguek et chez le Concierge de la Salle de la Réformation. — Places réservées exclusivement chez MM. Bron et Bkruker, Corraterie, 15 (Téléphone). — Les places de seconde galerie ne seront mises en vente que le soir du Concert, à l’entrée.
OUVERTURE DES PORTES A SEPT HEURES ET QUART]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0503.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        MARIE-MAGDELEINE
                                                            . >.< »--
ACTE PREMIER LA MAGDALÉENNE A LA FONTAINE
             Aux portes de Magdala, auprès d’uue fontaine sur laquelle s’étend l’omlm! des lentisques et des palmiers. — Le soleil à son déclin empourpre l’horizon. — Des femmes et des publicains, des pharisiens et des scribes vont et viennent sur le chemin qui conduit à Magdala. D'autres sont assis à l’ombre et s’entretiennent par groupes. Au loin, dans un lumineux nuage de sable, chemine lentement une caravane.
          N“ 1. — INTRODUCTION et CIKEUR.
                                                         Femmes a i,a I'ontaink :	Le soleil effleure la plaine.
                                                                                          L'ombre de,g palmier» frémi»sant»
                                                                                 Clisse sur la claire fontaine.....
Jeunes MAODAi.if.E.vs :	('.'eut i heure où. conduisant de Innove» caravanes
                                           _	Pansent ici lest chameliers.....
           N" 2. — AI II et CHŒUR.
Pharisiens :	Meri/em la Magdaléenne. ver» non» s'avance.....
                                                         Mékyf.m n scs compagnes : 0 mes sœurs, je veur fuir loin des bruits de la terre
                                                                                       Et demander à la prière Le repos que j'attends.....
                                                             Cimkui :	La belle pécheresse oublie
         —	-.	Ses joj/eui discours d'autrefois. ....
               N° 3. — AIR. Ji n a s parait tout à coup dans la foule, il s’avance vers Méryem et la salue servilement.
                                                                         Ecoule. Mérgem, le conseil de Judas.....
                                                                                     Es t-il une voix liai te bldme!.....
         N° 4. — CHŒUR DE L’INSULTE.
                                                                                            Vainement tu pleures.
                                                                                               Mul ne le croira. . . Haute sur toi.
              N° ”>. — AIR ET TRIO. JÉsrs à la foule, d'un ton calme, en montrant la Magdaléenne interdite :
                                                                                            Vous qui flétrissez- les erreurs des autres Et n'avez jamais su compter les vôtre», Comment osez-vous donc En votre orgueilleuse ignorance Disposer ainsi de l'offense Et du pardon ?.....
                                       Méryem s'agenouillant devant.Jésus :	Seigneur, devant toi je m'incline.....
                                                J v n a s s'agenouillant aussi' :	Comme elle je m'incline.....

'
 N° fi. — FINALE. — Mkrvem, Jésus, Judas, Femmes, Pharisiens, Scribes.
 .1 lises à Méryem : Le Ciuei'r :
     Va, sois illuminée
Par la prdce d'en-haut.....
 Cet homme a-t-il donc ta puissance Que Dieu lions refuse aujourd'hui’?. Il nom maudit, nous nous taisons..
JÉsrs à Méryem : Retourne eu ta maison, bientôt le jour viendra Où Jésus te visitera.
 La Magdaléenne remonte lentement la route, la foule s'écarte silencieusement.
ACTE II
JÉSUS CHEZ LA MAGDALÉENNE Grande salle richement ornée. — Fleurs et parfums.
r
N" 7. — INTRODUCTION et CHŒUR DES SERVANTES.
         Al \ ht il k entrant dans la salle, aux servantes en les congédiant :
         Le seuil est paré de fleurs rares, La myrrhe parfume les airs.....
 Allez-, devant Jésus
        Oii doit s'incliner en silence.....
        Vins paissant qu'un roi de la terre Est celui que nous attendons.....
 (Reprise du Chœur.)
 N° 8. — DUO. — Marthe, .Ii ims.
Judas paraît il s'avance lentement et aborde mystérieusement .Marthe
 Marthe, on m’a dit. on s'est trompé, je pense, Que le Nazaréen allait venir.....
 Judas sort précipitamment.
Martiik :	C'est vrai, c'est vrai----
.1 r n as : .1 quel démon, hélas! s'est-il livré.
Ah. tu sais que je l’aime. . .
Marthe :	Judas, tu mens.....
Ta parole est d'un traître..
X° 0. — RÉCIT et ALLÉLUIA. — Mérvem, Marthe, Jésus.
 Mkrïem : Marthe, voici que le soleil descend.....
Cest l'heure où m'apparut la vision divine.
Marthe :	Il va venir.....
 Jksis paraît. — Marthe et Mkrvem se prosternent : J ksi's en les bénissant :
 Toi qu’un esprit sublime éclaire,
 Tu daignes venir jusqu'à nous. . . .
 Que le salut île Dieu soit sur vous.
Marthe sort pour préparer le festin.
N° 10. — DUO.
 Jksi s : Le repentir console et rafraîchit les aines.....
Et voici ce qu'a dit mon Père :
Heureux ceux qui vivront dans T amour de mon Fils...
 Mkrvkm : Mon cœur tremble en songeant au Dieu juste et sévère..
Ta voix est comme un baume à mon âme ulcérée...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0504.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿N* 11. — PRIÈRE. — Jésus et les Disciples.
                                                  Judas antrant : Maître, ah! combien tu nous causes d’atarmes. Aux disciples sur le seuil :	Le voici. — Venez tous.....
                                                              Jésus : Judas, ton cœur n'a pu te guider vers Jésus,
                                                                    Car ton cœur ne t'appartient plus.....
                                                                  La nuit vient, récitons en ce tien nos prières.....
                                           Jésus et les Disciples : Notre Père, loué soit ton nom radieux !.....
                                                                 Vienne ton règne glorieux.....
ACTE III — Premier Tableau LE GOLGOTHA
Jésus sur la croix entre les deux voleurs. Au pied de la croix sont accroupis les soldats et les exécuteurs. Une grande foule à distance. Entre la foule et les soldats, un groupe formé par les docteurs de la loi, les princes, des prêtres et quelques pliai siens.
N» 12. - CHŒUR-I)U SUPPLICE.
                                                                    Celui-là, c’est Jésus! c’est le plus criminel!.....
                                                                  Il	a blasphémé Dieu!.....
                                                                 Il	meurt abandonné du ciel.....
N" 13. — LA MAGDALÉENNE A LA CROIX.
           La Machaléen.nk parait. — Elle s’approche tic la croix : Aux pieds de VInnocent que le monde abandonne,
                                                                       Soldats, par pitié, laissez-moi.....
                                Méktem est prosternée el pleure : 0 Hien-aimé, sous ta sombre couronne,
                                                               Ton front sanglant rayonne.....
                                            Jésus sur la croix : Se pleure point, car l’heure est accomplie.....
                                     Avec un cri terrible :	Ah ! tout est consommé!.....
                                  t.* Chœur :	Il est mort!.....
Deuxième Tableau LE TOMBEAU DE JÉSUS ET LA RÉSURRECTION Le Jardin de Joseph d’Arimathée. — Premières lueurs de l’aube.
N° 14. — Méryem, les saintes Femmes.
                                                               Il	k h v km : Quelle est lente à venir, la douloureuse aurore!... S'approchant ilu tombeau : Sa lèvre d’où tombait une parole aimée,
                                                                             L’ange noir, hélas! Ta fermée.
                                  Les saintes Femmes :	Magdaléenne, pleure.....
N* 15. — FINALE. — APPARITION. - CHŒUR DES CHRÉTIENS.
       Méryem a vu Jésus debout devant elle, environné de lumière. —• Il la regarde en souriant, le doijft posé sur ses lèvres. — fille tend les mains vers lui.
                                                    Jésus : Se m’approche pas! J'aime ta foi sincère.....
                                                                    Femme, va, dis aux miens d’enseigner à la terre La toi iln Christ victorieux.....
                                    Méryf.h extasiée :	0 mystère inneffable!.....
                                                                    Christ est vivant.....
                                                              Venez tous. — Venez tous.....
                                          Chœur des Chrétiens : Christ est virant, Christ est ressuscité!
                                                                    Vivons pour affirmer sa gloire.....
Genève. — linprim. Jarrys.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>