<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18901220'>20/12/1890</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0620.tif'/>
        <date when='18901220'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Volkmann, Robert' type='person' role='cmp'>Volkmann, Robert</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Klengel, Julius' type='person' role='cmp'>Klengel, Julius</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿N° 4.
20 DECEMBRE 1890.
THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
SAMEDI 20 DECEMBRE 1890
 AVEC LE CONCOURS 1>E
 Violoncelliste,
 PREMIÈRE PARTIE
 . I. Symphonie en la majeur, dite italienne. Mendelssolm n) Allegro vivace. — b) Andante con moto. e) Con moto moderato. - d) Saltarello (presto).
 2.	Concerto pour violoncelle et orchestre. Volkmann.
           IVI. KLENGEL
 SECONDE PARTIE
 3.	Prélude du II""' acte de Gwendoline .. Chabrier.
                  (Première audition).
4.	a) Nocturne...................... Chopin.
h) Scherzo....................... Klenqel.
        M.KLENGEL
 5.	Petite suite d’orchestre (Jeux d’enfants). Bizet.
      1. Marche (Trompette et tambour). - 2. Berceuse (La poupée). - 8. Impromptu (La toupie).
      4. Duo (Petit mari, petite femme). -- 5. Galop (Le bal).
(i. a) Aria.......................... Bach.
b) Variations capricieuses.......... Klengel.
        M.KLENGEL
 7. Ouverture de Tannhàuser........... Wagner.
-''AaaAA/IAA/VWW'---
     L’ORCHESTRE SOUS L» DIRECTION DE (VI. HUGO DE SENGER
 M. le prof. Léop. Ketten tiendra le piano d’acconipag-neniont.
 Piano à queue Kaps aux soins de MM. Bron et Iterguer.
BULLETIN OFFICIEL
>
  PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ «-•••
M. JULES KLENGEL
   Cet artiste éminent, successeur des Servais, des Franc-homme, des Piatti, des Grtltzmacher et des Davidoff, est né à Leipzig, le 24 septembre 1859. Plusieurs membres de sa famille se distinguèrent comme musiciens ; notamment son grand-oncle, Alexandre Klengel, qui fut organiste à Dresde et dont les fugues passent pour être les meilleures qui aient été écrites depuis celles de J.-S. Bach.
   Jules Klengel sentit de bonne heure un goût très vif pour la musique et commença l’étude du violoncelle à l’âge de dix ans, sous la direction d’un artiste suisse, M. Emile Hegar, alors professeur au Conservatoire de Leipzig. Celui-ci reconnut aussitôt les dispositions phénoménales de son élève et lui voua tous ses soins avec un dévouement auquel le célèbre virtuose d’aujourd’hui se plaît encore à rendre hommage.
   A quinze ans, Klengel devint membre de l’orchestre du Grewand-Haus et, peu après, il débutait brillamment comme soliste à Francfort-sur-l’Oder. Ce premier succès attira sur lui l’attention de l’impresario Hofmann, qui l’engagea pour plusieurs tournées.
   En 1876, il fut admis à se faire entendre dans un des concerts d’abonnement du Gewand-Haus et l’on se souvient encore à Leipzig de l’impression extraordinaire qu’il produisit en exécutant avec une maestria incompa-rableje difficile concerto en si mineur de Davidoff.
   De superbes engagements furent la conséquence de ce triomphe et Klengel parcourut successivement l’Allemagne, la Hollande et la Russie, excitant partout l’admiration.
GENÈVE. - IMPK. L. JARI1YS, TREILLE, 4.
Le concerl commencera à huit heures précises. -- Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0621.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
BULLETIN OFFICIEL
   On l’a surnommé le „Paganini“ du violoncelle, et avec raison, car les difficultés techniques n’existent pas davantage pour lui qu’elles n’existaient pour l’illustre violoniste italien. Son prodigieux mécanisme lui permet même d’exécuter sur le violoncelle des morceaux pour violon du genre le plus ardu, comme la fantaisie sur Othello, d’Ernst, ou le concerto en ré majeur, de Paganini. Du reste M. Klengel a écrit, à son usage personnel, plusieurs compositions qui dépassent eu audace technique tout ce que l’on a fait jusqu’à présent. Le scherzo et les variations capricieuses, portées au programme de notre quatrième concert, en fourniront une preuve éclatante.
   Tant de virtuosité n’empêche cependant pas M. Klengel de sentir la musique et d’en exprimer les beautés avec une émotion communicative. Tous ceux qui connaissent son interprétation magistrale de Y Air, de Bach, ont pu le constater.
A. AV.
'-SyfëgsTïi®-’
NOTICE DU CONCERT
Symphonie italienne, de Mendelssohn.
  Les symphonies de Mendelssohn procèdent des symphonies de Beethoven : elles en reproduisent la coupe générale avec plus d’austérité dans les lignes et moins de fantaisie et de liberté dans les développements. On sent (pie l’auteur d’Élie s’est nourri de la substance de Bach et des maîtres de l’art scholastique. Les symphonies de Mendelssohn manifestent aussi d’indéniables tendances descriptives. Si l’on met à part la symphonie en ut mineur, pastiche de jeunesse dans le style classique, et la symphonie-cantate, où un texte littéraire caractérise explicitement les intentions du musicien, il est facile de reconnaître, dans la symphonie de la Réformation l’expression d’un symbolisme à la fois religieux et dramatique, et dans les symphonies italienne et écossaise un parti-pris visible de description et de peinture. Si, dans la symphonie écossaise, Mendelssohn, mettant en œuvre des thèmes populaires d’Ecosse, a chérché à peindre des grondements de tempête et des bruits de combat, il s’est efforcé dans la symphonie italienne de reproduire musicalement la couleur et le mouvement des régions chaudes et ensoleillées.
   Sans doute, dans l’une et dans l’autre, la description est sobre : il ne saurait être question ici de symphonie à programmes, dont un commentaire littéraire et explicatif doit être le complément indispensable. La donnée est
   générale et imprecise et le musicien cherche plutôt à rendre des impressions d’ensemble que des détails minutieux.
  Il	faut reconnaître que le canevas descriptif de la symphonie écossaise convenait mieux que celui de Yitalienne au tempérament de Mendelssohn. Sa nature austère, où survivait quelque chose du caractère israélite, abstraite encore par le dogmatisme d’une éducation protestante et par une discipline intellectuelle très raffinée mais un peu compressive, s’accommodait mieux d’un sujet mélancolique et sévère que d’une donnée concrète et presque sensuelle. Aussi voit-on reparaître dans Yandante de la symphonie italienne cette note rêveuse, contemplative et spiritualiste, qui contraste avec les évocations de la Rome païenne et catholique; le final lui-même, sous l’envolée de son rhythme enfiévré de Saltarello sicilien, laisse percer des arrière-pensées de tristesse qui trahissent, en dépit des recherches de mouvement et de couleur, plus de volonté que de spontanéité.
  La symphonie italienne n’en est pas moins, par l’intérêt de ses développements, la finesse de son instrumentation, un des chefs-d’œuvre de la symphonie moderne et peut prendre rang non loin des modèles laissés par Beethoven.
  L1 allegro mouvementé et fouillé, bâti sur deux thèmes fondamentaux opposés avec un art consommé, prépare heureusement un andanfe modéré dont la phrase principale, exposée par les hautbois et les altos, se déroule mélancoliquement sur un dessin obstiné des basses.
  L’intermède met en œuvre un motif gracieux et mélodique : le trio oppose un rhythme piquant des bassons et des cors à d’ingénieuses et délicates réponses des violons.
  Quant au final en forme de saltarello, il affecte des tendances descriptives et pittoresques très accusées.
Prélude du IIine acte de Gwendoline,
d'Emmanuel Chabrier.
  Si M. Chabrier est passé maître dans l’art de développer une rhapsodie humoristique et fantaisiste sur un thème populaire ou original, s’il sait employer les timbres de son orchestre à la recherche de sonorités comiques et même bouffonnes, il peut aussi écrire des pages d’une haute portée et d’un profond sentiment artistiques et qui, par l’intérêt de la facture et l’originalité des moyens, ne le cèdent en rien à Espana ou à Joyeuse Marche.
  Tel est le prélude du deuxième acte de G-wendoline, drame lyrique mouvementé et vibrant, délibérément conçu et réalisé d’après les principes wagnériens sur un poème de Catulle Mendès.
  Nous ne pouvons malheureusement entrer dans des explications susceptibles de caractériser le rôle scénique de chaque thème traité dans le prélude du deuxième acte

DES CONCERTS D’ABONNEMENT
de Givendotinc. Chacun de ces thèmes, en effet, est un leitmotiv dont l’emploi rappelle à l’auditeur des situations, des sentiments ou des états d’âme ou fait prévoir l’évolution de la donnée dramatique. C’est dire que ce prélude 11e saurait se détacher de l’œuvre sans perdre de son intérêt thématique. Il est vrai que sa valeur musicale et orchestrale intrinsèque suffit à le classer connue une des pages les plus pénétrantes et les plus suggestives de la musique contemporaine.
  Sur une tenue des contrebasses, la clarinette-basse expose une mélopée pathétique et douloureuse qu’achève une réponse du hautbois. Bientôt la phrase, rehaussée par une polyphonie troublante, et dialoguée entre les cordes et les bois, s’épanche largement, chantée d’abord par la clarinette, reprise ensuite par le hautbois. Elle revient alors aux violons, à travers des sonorités tendres et rêveuses, s’enlaçant harmonieusement à une cautilène expressive et chaude. Le thème se développe sur une progression passionnée que traversent de multiples épisodes, pour aboutir, sur une pédale brodée de la dominante, à une explosion de toutes les forces de l’orchestre et se perdre, morcelé et désagrégé, parmi d’inconsistantes sonorités.
Jeux d’Enfants, de Bizet.
  Ces pièces, originalement écrites pour piano, sont visiblement inspirées, quant à l’esprit et quant à la facture, par les Scènes d’enfants et Y Album pour la jeunesse de Schumann. Toutes traduisent une idée pittoresque : Tambour et trompette est une marche militaire minuscule; la Poupée est une berceuse aimable, au balancement rhyth-mique calme et régulier, et la Toupie une pièce imitative au bourdonnement caractéristique. Deux voix se répondent amoureusement dans Petit mari et petite femme, sorte de duo instrumental, aux fines harmonies, aux ingénieuses combinaisons polyphoniques, et le final se développe en forme de galop humoristique dans la pièce intitulée le Bal,
Ouverture de Tannhàuser, de Richard Wagner.
  Des profondeurs de l’orchestre s’élève une hymne grave et recueillie : ce sont les pèlerins de la Wartbourg qui reviennent de Rome. Les clarinettes, les cors et les bassons développent ce chant religieux et le modulent à la dominante. Les cordes s’adjoignent aux bois pour le ramener dans le ton primitif, à travers de chatoyantes et courtes modulations, et les trombones entonnent alors la phrase initiale de leur voix puissante et solennelle, pendant (pie les violons tourbillonnent en gammes étincelantes; mais le chant s’éloigne et se perd, s’effaçant peu à peu dans des sonorités voilées.
  Soudain des bruits confus émanent de l’orchestre : un dessin étrange monte sous l’archet des altos et s’achève en clameur stridente des clarinettes; les violoncelles frémissent en gammes chromatiques tortueuses, et de cette progression grandiose surgit un thème héroïque et chevaleresque. C’est le motif d’amour enfiévré de Tannhàuser, mais traversé encore par un ressouvenir spiritualiste, qui éclate au milieu des apparitions du Venusberg, pendant qu’une courte phrase de clarinette évoque l’amour purement sensuel et magique de Vénus. Le développement se poursuit, parmi les appels fantastiques, pour aboutir au déchaînement de la bacchanale païenne, scandée par une saisissante entrée des cymbales. Puis les apparitions s’évanouissent et l’hymne du début reparaît, sous les gammes obstinées des violons : chantée d’abord par les bois et les violoncelles, la phrase s’épanouit, déclamée par les trompettes et les trombones dans une apothéose triomphale.
                           II.	MIRANDE.
NOUVELLES DIVERSES
  Les journaux de Berlin, de Dresde et de Leipzig vantent les qualités artistiques de M"' Lilian Sanderson, la jeune cantatrice américaine que nous avons engagée pour le 10 janvier. Elle vient (le terminer une fructueuse tournée de concerts à laquelle ont pris part Mlle Clotihle Kleeberg, le violoniste Sauret et le baryton belge M. Blauwaërt.
  Première séance de musique de chambre à Zurich : Quatuor en ut mineur pour instruments à cordes (Rauchen-ecker). Sonate en si mineur pour piano (Liszt). Trois lieder pour soprano (Dvorak). Quatuor en sol mineur pour instruments à cordes (Volkmann). — Premier violon : M. Kahl. Pianiste : M. Robert Freund. Cantatrice : M"e Süsstrunk.
  Les amis que M. Léonard Borwick possède à Genève apprendront avec plaisir que ce jeune pianiste réussit brillamment à Londres. Les journaux anglais en ont fait, à diverses reprises, les plus grands éloges, et 1’ « Athenæum » de la semaine dernière dit, à propos de l’interprétation du concerto en ré mineur de Brahms par M. Borwick, que c’est, jusqu'à présent, le seul artiste qui ait su mettre en lumière toutes les beautés de cette œuvre importante.
  Septième Concert Colonne : Symphonie inachevée (Schubert). Variations (Schumann) et scherzo (Saint-Saëns) exécutés par M. Louis Diemer et M. Mister. Callirhoé (Chami-nade). Psyché, poème symphonique (César Franck). Marche de « Tannhàuser » (Wagner).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0622.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L<- • Gaulois » a pris l'initiative d’une souscription pour
élever un monument à Georges Bizet. Cette œuvre est pa-| tronnée par les compositeurs français les plus connus et M. Gounod lui consacre les lignes suivantes : « Ma profonde Il * sympathie pour l'homme et pour l’artiste me désignait « comme devant coopérer à une œuvre qui honore sa mé-« moire, et je remercie ceux qui, dans cette circonstance,
   *	ont eu îa pensée d'associer mon nom à ceux de mes illus-« très confrères, MM. Ambroise Thomas et Ernest Reyer.
   •	Nul plus que moi ne regrette l’avenir que promettait un « tel passé, suffisant pour une gloire. »
      Les souscriptions sont déjà présentement plus que suffisantes pour subvenir aux frais d’un très beau monument; elles sont même trop considérables pour l'œuvre seule qu‘011 poursuit. Aussi a-t-on demandé de profiter de ce bel élan artistique pour détourner une faible partie de ce pactole du côté de deux autres monuments de musiciens qui restent inachevés faute de fonds suffisants. A Saint-Germain, le tombeau de Félicien David n’est pas encore terminé. A Givet, il manque plusieurs billets de mille francs pour la statue de Méhul. C’est ainsi que la jeune gloire de Bizet pourra venir en aide à celle de ses deux anciens.
     Quatrième concert de la Société de musique à Bàle, avec le concours de M“e Teresa Carreno, pianiste : Symphonie en ut majeur (Mozart). Concerto pour piano, avec accompagnement d'orchestre (Grieg). Entr’acte de « Rosamonde » (Schubert). Polonaise brillante pour piano, avec accompagnement d'orchestre ( Weber-Liszt). Ouverture, « Calme en mer et heureuse traversée » (Mendelssohn).
      On écrit de Saint-Pétersbourg :
     Disons à la louange de M. Tscha'ïkowskv que, instruit apparemment par la dure leçon que l’opinion publique a infligée l'hiver dernier à M. Antoine Rubinstein, ce compositeur a eu la sage modestie de décliner, ces jours-ci, par une lettre publiée dans les journaux, la célébration de son jubilé de vingt-cinq ans d’activité artistique que se proposait de célébrer notre monde musical.
     Dans ce même monde, on parle vaguement de la retraite éventuelle de M. Rubinstein du poste de directeur du Conservatoire de Saint-Pétersbourg.
     M. Gevaërt, réminent directeur du Conservatoire de Bruxelles, vient de quitter Paris, après avoir eu plusieurs conférences avec les directeurs de l’Opéra, au sujet de Fidélio, que ces messieurs se proposent de représenter dans le courant de janvier. On sait que M. Gevaërt a écrit pour la partition de Beethoven de très intéressants récitatifs destinés à remplacer le dialogue insupportable (pii la déparait si cruellement. Il a fait ce délicat travail avec tout le respect et toute la réserve qu’il comportait, et on en a vu déjà le bon effet au théâtre de la Monnaie de Bruxelles. M. Gevaërt a promis à MM. Ritt et Gailhard de revenir bientôt à Paris pour prendre lui-même en mains la direction des études du chef-d'œuvre de Beethoven. C’est en effet le meilleur moyen de marcher vite et sûrement.
—#—
   «Quatrième. < onckui. Lamul’Keux : Ouverture du . Frei-
schiitz » (Weber). Tasso, poème symphonique (Liszt). Concerto en ut mineur, pour piano (Beethoven), exécuté par M'"' Roger-Miel os. Fragments de « Roméo et Juliette » (Berlioz). Prélude de « Tristan et Yseult » (Wagner). Ouverture de « Rienzi » (Wagner).
            —
  Lu nouveau Quintette pour instruments à cordes, de Brahms, a été joué dernièrement à Vienne par le Quatuor Rosé et a fait beaucoup d’impression.
   Une des gloires les plus pures de l’art musical vient de disparaître. César Franck est mort le 8 novembre. Le grand public l’ignore, mais les artistes l’appréciaient hautement. Franck a formé toute une génération de musiciens, fondé une école dont on peut discuter les tendances mais dont 011 11e saurait méconnaître le savoir. Pour ses élèves il était le Maître. (U' fut un maître en effet, doué des qualités les plus solides sinon les plus brillantes. Il créa une musique toute spéciale, d’une plastique superbement sereine, grandiose et poétique aussi dans son impassibilité voulue. Franck n’avait pas le génie de la musique dramatique et l’étouffa peut-être chez ceux de ses élèves en qui la nature l’avait mis. Il n’en fut pas moins compositeur original et singulièrement puissant. Rédemption et les Béatitudes sont deux œuvres de magnifique stature. Franck s’entendait jouer bien rarement.
Il	souffrait de cet isolement, mais ne s'en plaignait pas. Aucune âme ne fut plus naïve, plus béatement souriante que la sienne. Son professorat fut un apostolat. Il n'enseignait pas, il évangélisait, heureux de ce seul bonheur qui lui échut jamais : la ferveur pieuse de ses élèves et l’estime inaltérable de tous ceux qui l’ont approché.
  La Damnation de Faust, de Berlioz, vient de remporter un grand succès à Berlin, où elle a été exécutée par les soins du Wagner-Verein et sous la direction de M. Klindworth. Plusieurs numéros ont été hissés. O11 espère obtenir une seconde audition de cette œuvre si intéressante.
   Extrait d’un petit dictionnaire humoristique ;
   Bach, Jean-Sébastien, compositeur qui doit sa grande célé- j brité à l’honneur qui lui échut d’écrire l’accompagnement d’une célèbre mélodie de Gounod. Dans un moment d’aberration, il eut l’audace de publier, sous le titre de Prélude, la partie d’accompagnement écrite par lui, en n’y ajoutant pas la mélodie, et en y joignant d’autres petites pièces pour piano sous le titre collectif : Clavecin bien tempéré. Mais son ) œuvre, en raison même de la bizarrerie de son titre, 11e reçut guère un accueil favorable auprès des admirateurs de ! Y Ave Maria. Il a composé aussi des Passions qui passent \ pour des ouvrages distingués ; mais notre époque ne le comprend plus. Il a laissé un grand nombre de fils qui, pour taquiner les musicographes, se sont tous appelés Bach, de sorte qu’on les confond souvent.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>