<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18900208'>08/02/1890</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0471.tif'/>
        <date when='18900208'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Goldmark, Karl' type='person' role='cmp'>Goldmark, Karl</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Goring, A.' type='person' role='cmp'>Goring, A.</name>
        <name key='Thomas, Ambroise' type='person' role='cmp'>Thomas, Ambroise</name>
        <name key='Thomé, François-Luc-Joseph' type='person' role='cmp'>Thomé, Francis</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Lachner, Franz Paul' type='person' role='cmp'>Lachner, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿ BULLETIN OFFICIEL
                                                    -**>■ DES
CONCERTS CLASSIQUES
                               PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITE »
        GENEVE. - 1MPH. L. JARRYS, TREILLE, 4.
»
t
   THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENEVE
SAMEDI 8 FÉ VRIER 1890.
t
«
(6- DE L’ABONNEMENT)
AVEC LE CONCOURS DE
M. THÉOPHILE YSAYE I" BASTARD-FffiX
         Pianiste.	| Professeur de chant.
 PREMIÈRE PARTIE
 1.	Symphonie N" 4, en ut majeur... Mozart
             a) Allegro vivace. - b) Amiante eantabile. - c) Menuetto (allegretto).-d) Finale (allegro niolto).
 2.	Concerto en ut mineur, p1- piano
et orchèstre................ Beethoven
         M. Th. mv*.
3.	Stances de „Sapho“........... Gounotl
          m • bastabb-ki;*.
DEUXIÈME PARTIE
 4.	Ouverture de „Sakountala“ .... Goldmirk
      (Première audition.)
5.	a) Impromptu...)	I Chopin
b)	Etude....... m. Th. ïsiïk. ’ Paganini-Liszt
   c)	Rhapsodie.. J	( Liszt
6.	a) Une nuit de mai............ A.Gormj-Thomas
         Aïet accompagnement de violoncelle par B. Ilolimann.
    b) Chanson de Musette........ F. Thomé
          M- ItAXTAHII-KKX.
 7.	Concertstàck (le Croisé), pour
   piano et orchestre........... Weber
           M. Th. YSATK.
 8.	Marche tirée de la première suite
d’orchestre................. Franz Lavhner
  L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION pE M. HUGO DE SENGER
51. le Prof. I.. KETTEN tiendra le piano «l'accompagnement, i
■S*
   Piano » queue de la Maison HK Alt II. aux soins de Mil. BROX et BEKGISEK.
                               M. THEOPHILE YSAYE
   M. Théophile Ysaye est né à Verviers en 1865 et s’est déjà placé au premier rang parmi les jeunes virtuoses contemporains. Après avoir suivi les classes du Conservatoire de Liège et remporté à 13 ans le premier prix, de piano, Théophile Ysaye se rendit à Berlin et étudia sous la direction de Théodore Kullak puis, après la mort de ce dernier, devint l’élève de son fils Franz. Il commença ensuite à se faire entendre dans les concerts et
   Théophile Ysaye, dont le talent nerveux et suggestif n’exclut pas une grande correction et une rare sûreté de goût, a été depuis applaudi à Paris, Dresde, Hambourg, Bruxelles, La Haye, Nantes, Angers, Bordeaux, etc. Les habitués de nos concerts classiques se rappellent le succès qu’il obtint à Genève il y a trois ans avec le concerto en mi bémol de Liszt. Avant de se fixer à Genève, Théophile Ysaye a habité Paris quelques années, étudiant la composition avec César Franck.
   Harmoniste et lettré, Théophile Ysaye a retiré de la fréquentation des maîtres de l’art français cette culture générale dont les musiciens de notre temps reconnaissent l’importance, et s’est toujours montré un admirateur éclairé et sincère des chefs-d’œuvre du passé en même temps qu’un partisan déterminé des idées modernes.
H. M.
Mm* BASTABD-F(EX
  Nous n’avons pas besoin de présenter à nos lecteurs M"‘e Bastard-Fœx, dont le nom est connu à Genève comme professeur de chant. Nous dirons seulement que
Le concert commencera à huit heures précises.-- Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées (le ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0472.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
M'ne Bastard-Fœx est une ancienne élève de M"'e Landi et que depuis elle a perfectionné son talent à Paris sous la direction d’un artiste d’une grande réputation, M. Obin, professeur au Conservatoire.
NOTICE DU CONCERT
     Symphonie en ut majeur (Jupiter), de Mozart.
  La symphonie en ut majeur date de 1788 et forme, avec les symphonies en mi bémol et sol mineur écrites la même année, la partie la plus importante de l’œuvre orchestrale de Mozart. L’auteur de Don Juan avait subi l’influence d’Haydn, mais les trois grandes symphonies de Mozart fournirent à Haydn lui-même des modèles définitifs et complets, et contribuèrent à la transformation de son génie et à la composition des douze grandes symphonies écrites à Londres de 1701 à 1793 par l’auteur de la Création.
  La symphonie en ut est écrite pour cordes, flûte, hautbois, bassons, cors, trompettes et timbales. Les clarinettes en sont absentes : il est rare qu’elles figurent concurremment avec les hautbois dans la musique symphonique antérieure à Beethoven. L’instrument était d’ailleurs encore peu répandu et ne se rencontrait guère que dans les grands orchestres.
  La symphonie en ut débute par un allegro énergique, mais dont la vigueur est bientôt tempérée par une phrase gracieuse et surtout par un contre-sujet alerte et spirituel; un épisode fugué aux détails ingénieux ramène le thème initial et la reprise dans le ton réel du développement primitif.
     and ante offre un des exemples les plus achevés du style symphonique de Mozart. Mélodie expressive et pénétrante largement exposée, variée par d’ingénieuses broderies, modulations dont la hardiesse se dissimule sous une incomparable aisance d’écriture, harmonies neuves et saisissantes, instrumentation colorée et sobre, toutes les ressources de la facture polyphonique concourent à la perfection de cette page merveilleuse.
   Le menuet, enjoué et gracieux, aux sonorités piquantes et humoristiques, est un modèle d’élégance et d’esprit. Quant au final, c’est un prestigieux développement fugué, construit tout entier sur un laconique dessin, verveux et énergique, et sur deux contre-sujets dont l’opposition amène de piquants détails harmoniques. Le final de la symphonie en ut est une œuvre de virtuosité harmonique, dont les formules fuguées, mais libres et audacieuses, ne s’embarrassent point dans les entraves d’une scholastique étroite et surannée.
  Ouverture de Sakountala, par Car! Goldmark (op. 13).
  Cette ouverture symphonique est une des œuvres de la jeunesse de Goldmark et fait déjà présager l’auteur de Merlin; elle sert de préface instrumentale et de synthèse idéale au célèbre drame hindou de Kalidasa.
  Sakountala, tille du roi Wiswamitra et de la nymphe Cousika, est devenue l’épouse du roi Douchmanta. Ce dernier, ayant offensé un „mouni“ ou sage, subit les effets d’une malédiction qui lui fait délaisser et oublier Sakountala. Retirée dans la solitude, Sakountala élève son fils Bharata, puis grâce au pouvoir d’un anneau qu’elle a reçu du roi en gage de son amour, rentre en faveur auprès de son époux.
  C’est sur cette légende que Goldmark a écrit une ouverture symphonique dans laquelle il ne faudrait point chercher de puérilités narratives ou descriptives, et (pii traduit seulement les caractères généraux, héroïques et mystiques, tendres et épiques du drame hindou.
  L’ouverture de Sakountala offre l’exemple d’un développement composé de deux grandes progressions symétriques, séparées entre elles par une sorte d’épisode intermédiaire. Les mouvements en sont plutôt modérés et calmes, à l’exception de la conclusion qui s’épanouit en une accélération vertigineuse, et l’œuvre entière est construite sur trois thèmes fondamentaux dont les oppositions, les alternances et les superpositions fournissent d’heureuses combinaisons polyphoniques.
  Un préambule harmonique aux accords larges et solennels qu’enveloppent les sonorités mystérieuses des altos et des violoncelles divisés précède l’exposition du premier thème : c’est une phrase calme, au balancement rhythmique et régulier, (pie chantent deux violoncelles et la clarinette; puis, tandis que le motif initial passe au second plan, repris par les seconds violons et les altos, une mélodie amoureuse et rêveuse surgit de l’orchestre, développée par le hautbois et les premiers violons. La phrase s’anime,- plus vibrante et plus passionnée, coupée soudain par l'explosion d’un énergique dessin, qu’entonnent les trompettes et les trombones. Le thème d’amour et le thème héroïque se répondent et s’opposent l’un à l’autre dans une strette brillante brusquement interrompue par des silences et des pauses.
  C’est alors que le développement se reproduit de nouveau, nuancé de variantes instrumentales et de modulations nouvelles. Une longue progression, soutenue par des pédales harmoniques, provoque la reprise simultanée des deux thèmes, la phrase du début, chantée par les violons et les bois, et la mélodie d’amour (pii revêt un caractère héroïque sous le souffle puissant des quatre cors. Les fanfares retentissent et l’ouverture prend tin sur une nouvelle strett,e éclatante et lumineuse.
Concerto en ut mineur, de Beethoven.
   Les concertos de piano de Beethoven, tout en fournissant à l’instrument solo d’intéressants effets de virtuosité,
h
  i
 *
  i

A
DES CONCERTS CLASSIQUES
 présentent une haute valeur musicale; ce sont (les compositions symphoniques dans lesquelles l’orchestre ne se borne pas à soutenir le piano par quelques formules d’accompagnement ou à dérouler d’insignifiantes ritournelles.
   L’orchestre, au contraire, dialogue avec le piano et les différents timbres s’opposent ou se mêlent aux sonorités propres du piano.
   Le premier temps est construit sur un dessin rhythmique alternant avec une phrase mélodique, souriante et émue; Validante, d’une profonde intensité d’expression, rappelle la facture et le style de Mozart, et le final, en forme de rondo, se développe sur deux phrases enjouées et se termine par une strette rapide.
Marche de Franz Lachner.
   Cette marche éclatante et sonore est une variation de Vandante de la première suite d’orchestre. Lachner est mort il y a quelques jours, dans un âge très avancé, et avait connu les maîtres allemands du commencement de ce siècle, Schubert entre autres, dont il était l’ami.
H. MIRANDE.
                      —♦—
NOUI ELLES DIVERSES
   De Munich on annonce la mort, dans cette ville, du célèbre compositeur de musique, Franz Lachner.
   Lachner était né en 1803, à Rain-sur-lc-Lech. Il avait fait ses premières études musicales sous la direction de son père, qui était organiste. Il remplit lui-même pendant quelque temps les fonctions d'organiste au temple protestant de Vienne, en Autriche. Puis on lui confia le bâton de chef d’orchestre au théâtre du Kjfertnerthor de cette ville. Il passa ensuite à Mannheiin comme directeur de l’Opéra. Enfin en 183fi, il fut appelé à Munich, en qualité de chef d’orchestre du théâtre de la cour, et il y resta jusqu’à sa mort. Nommé directeur général de la musique en 1852, il prit sa retraite en 1868. L’Opéra de Munich lui doit une prospérité qu’il n’avait pas connue avant lui. Comme compositeur, Lachner avait beaucoup d’affinités avec Franz Schubert. On a de lui des opéras : A,lidia, Catherine Cor-naro, Benvenuto Cellini; la cantate des Quatre âges de l’homme; un oratorio : Moïse; huit symphonies; huit suites d’orchestre; beaucoup de lieders et de compositions pour piano et orgue, et des chœurs d’hommes de toute beauté.
~-HK—
   Les opéras français continuent à réussir en Allemagne : Benvenuto Cellini, de Berlioz, a été donné dernièrement à Brème avec un très grand succès; Gwendoline, de M. Cha-brier, après avoir fait les beaux soirs du théâtre de Carls-ruhe, est en préparation dans plusieurs villes importantes. Le Roi malgré lui, du même auteur, commence aussi à faire son chemin.
 ->.• t,-r
m
PHOTOGRAPHIE INSTANTANÉE
F.
4, Quai cle la Poste, Genève.
—(Entrée sur le quai.)—
MÉDAILLES D’ARGENT
Exposition universelle, Paris, 1889.
Lyon, 1872. — Calcutta, 1872 et 1888. Bruxelles, 1888. — Paris, 1878.
DIPLOMES ET PRIX
New-York, 1874. Zurich, 188.'L Stuttgard, 1887.
TELEPHONE 669
Agence générale pour la Suisse de
L’ESCOPETTE
ou pistolet photographique de M. A. Darier, inv.
110 poses on instantanées consécutives. DÉMONSTRATION GRATUITE — SPÊCL\TEN FRANCO
GRANDS MAGASINS
DE	S	•
CONFECTIONS , - , .
POUR	/> /
 DAMES ET ENFANTS /fr
 Tout vendre à très petit	CONFECTIONS
    bénéfice et de /c-confiance est le y ^ principe absolu	Rayon spécial de
de notre	VÊTEMENTS
 Maison, y/	pour fillettes et gnrçonnetN
Dtrnlers modèles. - Toutes tailles el tous prix.
                   Choix complet de toutes les Nouveautés en , _	Tissus, Uainago, Draperie.
fT / COLLECTIONS ET MARCHANDISES ENVOYÉES FRANCO
—(LES MAGASINS SONT FERMÉS LK DIMANCHE)—
 si! Assortiment
 ,c/ considêrahlt! & varié de
L. BRON & C. BERGUER
Fls DE PIANOS Corraterie, 13 ei 15. — Cité, 10 et 12.
Pianos des meilleurs facteurs français, allemands el suisses.
Vente. — Echange. — Location. — Accord et Transport.
Atelier spécial île répartitions.
=-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0473.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5
19 PHARE M LÉM4J
9, Quai des Bergues, Genève.
              Immense assortiment de
              timbres-poste et d'albums pour collections. — Envois à choix contre dépôt d'argent ou bonnes références.
                     Oramles raretés.
 <•**
n
 fort CwitopjJ
ACHAT
VENTE
ÉCHANGE
 On achète aux plus hauts prix les collions entières et les timbres suisses
 lections
 anciens.
GRANDE ÉPICERIE CENTRALE
Maison recommandée par ses marchandises de premier choix et ses prix très modérés.
Excellentes brisures de thé à l fr. 75 le */« kil.
38, route de Carouge, 38.
TÉLÉPHONE 783.
f LEIBBIAMAIfillOT
Croix-d’Or, 10.
TISSUS EN TOUS GENEES
ÉTOFFES POUR ROBES A CONFECTIONS ARTICLES pour DEUIL
Maison Th. OLIVIER
30, ltiu* du Marché, 3‘i.
 Grand assortiment draperies nouveauté.
VÊTEMENTS
CONFECTIONNÉS SUR MESURE
POUR HOMMES ET JEUNES GENS
Spédalité <l«‘ Hunteaiix Flotteurs, dits «Ir Frlliour*.
  particulières de comptabilité commerciale et industrielle.
LEÇONS
E. KAISER
Professeur a l'Ecole super, de commerce de Genève.
RUE DU STAND, 6. - TÉLÉPHONE 1138.
Tenue de livres au mois ou à l'année.
L’ALCOOL DE
MENTHE AMÉRICAINE
de R. Ilayrwardt t C°, à Burlington, E.-IJ.
a obtenu à l’Exposition Universelle de Paris 1889
Une Médaille d’argent ) p|us !mutc compense
„	, t. } decernêc* aux
— Mention tionorsols ( Alcools de Menthe.
1 fr. 50 le flacon.
Agent-Prop., J. LE COULTRE, Genève.
P.-S. — Cette spécialité supérieure a obtenu 25 médailles et diplômes en 14 ans.
VIOLONS
                       ANCIENS ET MODERNES
Cordes harmoniques d’Italie^de France, etc.
Fournitures diverses.
ACHAT, ÉCHANGES, ESTIMATIONS & RÉPARATION Restauration d’objets d’art.
LÉON FISCHESSER
Médaille d'argent de la Soeie'té des arts, Genève 1889|
20, rue du Général Dufour, 20.
Au Progrès Musical. BERNEY ET QUINARC
34, rne <le In Cité.
  Fabrique d’instruments cuivre et bois. Spéciife lités pour artistes, orchestres et sociétés. Cord®| harmoniques et tous accessoires. Musique podl grand et petit orchestre, harmonies, fanfare*! chorales, etc. Romances et chansonnettes.
CATALOGUE GRATIS ET FRANCO
  Fabrique de Gants.
A. CEVEY
               Rue Centrale, 2.
Gants en tous genre
         PRIX MODÉRÉS
MAISON FONDÉE EN 1859 I
Excellentes bières du Stemhof M
Café de la Bourse.
Munich CAuamtiner)	_
LIQUEURS 1,H MARQUE | MJK LAWIjlrJui
Choucroûte, Saucisses, ;
—(SALÉ)—
Escargots, etc., etc. Déjeùners à 2 francs
CIGARES MANILLE
ENTREPOSITAIRE GÉNÉRAL
LOUIS BORNAND
14.Boulevard James Fazy, GENÈVE.
& S’ T3 ^
 co
 CD
 T3
•“S co’
 CD-
 00 O 00
^ 9
2 "■
(D*
a
 Uï
 CD
 S»
0
1	5T
 Q->	g.
CD' &
*	o ■j
SOCIÉTÉ D’APPAREILLAGE ELECTRIQUE
USINE ELECTRIQUE EN L’ILE
Installations d’éclairage électrique. — Sonneries électriques. Téléphones. — Paratonnerres.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>