<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            9ème de l'abonnement
            <date when='18900322'>22/03/1890</date>
          </title>
          <series>9ème de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0498.tif'/>
        <date when='18900322'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Spohr, Louis' type='person' role='cmp'>Spohr, Louis</name>
        <name key='Mirande, Hippolyte' type='person' role='cmp'>Mirande, Hippolyte</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <title>9ème de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ BULLETIN OFFICIEL
                                        -»« DES s*
CONCERTS CLASSIQUES
                              *5= PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ H*--
       GENÈVE. - IMPH. L. JARKYS. TREILLE, 4.
8
  THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE »
SAMEDI 22 MARS 1890.
CONCERT CLASSIQUE
1.
2.
3.
4.
6.
a-s-
(9- DE L’ABONNEMENT)
                 AVEC LE CONCOURS DE
NT Gibrielle WIETROWETZ
Violoniste, élève de Joachim.
                 PREMIÈRE PARTIE
Ouverture d'Egmont................ Beethoven
Concerto N" 8 (Gesangscene) pr violon et orchestre — M"1' Wietrowetz ... Spohr La Mort de Roland, prélude (r auditiou).. //. Mirande
DEUXIÈME partie
Namouna, suite d’orchestre (r audition). .. Lalo 1. Prélude. — 2. Sérénade.— 8. Thème varié.
   —	4. n) Parades de Foire. -- b) Fête foraine.
 a)	Romance en/a..........i....... Beethoven
 b)	Polonaise .... :................. Wieniawski
     Mue Wietrowetz.
Ouverture de Ruy-Blas.............. Mendelssohn
          -	^	t v-»
L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
 le Prof. Ii. KETTEN tiendra le piano <l'n<*4'onipni£iienieiit.
        Piano à queue KAPS, aux soins de MM. BROS et BERGUER.
 b..........—---—rxà——	- ------------»«■
                                                    M11- Gabrielle WIETROWETZ
  Nous avions eu l’occasion, quelques jours avant l’arrivée de M. Joachim à Genève, de lire dans plusieurs journaux des articles très élogieux concernant une de ses meilleures élèves, Mlle Gabrielle Wietrowetz. Nous nous empressâmes de profiter de la présence du maître pour nous renseigner sur la valeur de ces recommandations. Non seulement M. Joachim les confirma avec une vivacité qui dénotait tout l’intérêt qu’il porte à M11' Wietrowetz, mais il ajouta encore : « C’est une artiste de premier ordre, engagez-la « pour un de vos concerts, vous verrez, elle fera plaisir. »
  Apres un pmeit témoigna;?^., le Oonicr n’kgsita pa* à
conclure l’engagement.
  Née à Gratz en 1866, M,le. Wietrowetz commença à jouer du violon à l’âge de six ans, et reçut les premiers conseils de son père qui était musicien d’orchestre. Mais bientôt cet enseignement devint insuffisant, à cause des aptitudes extraordinaires de l’élève dont les rapides progrès réclamaient une direction supérieure.
  Heureusement qu’elle put entrer à l’école de la Société musicale de Styrie, où elle trouva un professeur capable de diriger ses études. Pendant quatre ans, elle travailla avec une ardeur soutenue, et développa son talent d’une façon si brillante, que le gouvernement de sou pays résolut de lui fournir les moyens nécessaires pour aller compléter son éducation musicale chez le maître des maîtres, le célèbre Joachim, à Berlin.
  Ce dernier fit le meilleur accueil à la jeune Wietrowetz, et s’occupa de son perfectionnement artistique avec un intérêt tout particulier:
  Les résultats ne se firent pas attendre. Deux fois Mlle Wietrowetz remporta le prix Mendelssohn, et après avoir suivi, pendant trois années, les cours de la „ Hoch-schule“ elle débuta à Berlin, à la Société philharmonique, le 20 décembre 1884, en exécutant le 2""‘ concerto de Bruch avec le plus grand succès.
  Cette réussite lui valut de nombreux engagements : elle se fit entendre à Potsdam, Münster, Brème, Posen,
Le concert commencera à huit heures précises. - Les personnes pi arrivent en retard sont instamment priées rte ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0499.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2	BULLETIN OFFICIEL
Gotha, Breslau, Gratz, puis dans les principales villes de la Norwège et de la Suède. Partout elle sut conquérir la faveur du public et les éloges de la presse.
  M"1' Wietrowetz vient de jouer à Leipzig, et les critiques de cette ville sont unanimes à la placer au premier rang des violonistes contemporaines.
                                       A. W.
—H——
 AVIS AUX ABONNÉS
  Le Comité désireux de laisser aux abonnés l’occasion de manifester leurs préférences au sujet des œuvres orchestrales exécutées dans les neuf premiers concerts, a eu l’idée de leur demander leur concours pour la composition du dernier programme de la Saison.
  A cet effet, chaque abonné recevra immédiatement après le concert du 22 mars un bulletin de vote qui contiendra tous les renseignements nécessaires pour ce plébiscite d’un nouveau genre.
  Le choix devra porter sur une symphonie, une ouverture, une suite d’orchestre et 1111 morceau de genre.
  Par suite de circonstances majeures, le dixième concert est renvoyé au samedi 19 avril.
 NOTICE DU CONCERT
   Ouverture d’„Egmont,“ de Beethoven.
  Beethoven a écrit pour le drame de Goethe une partition comprenant une ouverture, des entr’actes, quelques morceaux de chant et de la musique de scène. Tous ces j numéros renferment des beautés de premier ordre, mais aucun n’égale en grandeur et en puissance l’ouverture, qui résume et synthétise le drame tout entier. Dans la pensée de Beethoven, l’ouverture évoque les luttes sanglantes que le comte d’Egmont soutient contre le duc d’Albe, l’oppression de tout un peuple, l’héroïsme de ses défenseurs; elle traduit l’amour d’Egmont et de Claire et s’achève dans un chant de triomphe et de victoire, présage de la liberté future.
  Quelques accords graves et solennels servent de préambule et s’opposent à une mélopée plaintive dialoguée entre les bois : puis sur le trémolo des cordes une phrase pathétique se déroule, amenant un dessin persistant qui s’accélère et s’impose avec obstination jusqu’à l’entrée de
Y	allegro. Un thème court et expressif en fournit la donnée unique; ce thème, d’abord chanté par les violoncelles, décomposé sur une immense progression, éclate enfin, secondé par toutes les forces de l’orchestre : il s’attendrit ensuite, provoquant de subites oppositions de lumière et d’ombre, se développant en phrase passionnée sur de larges harmonies que brisent de soudaines modulations. Une ingénieuse transition amène la reprise dans le ton réel du développement principal, (pii reste en suspens sur des silences mystérieux. — Mais le rhythme change : aux trois temps de l’allegro succède un mouvement binaire, tumultueux et menaçant : les basses grondent sur une pédale brodée pendant qu’un trait ascendant des cordes amène l’explosion d’un chant de guerre et de triomphe; les trompettes éclatent, la petite flûte mêle ses sifflements
âpres aux sonorités lumineuses des violons, que Beethoven fait pour la première fois monter à Y ut suraigu, et l’œuvre prend fin sur cette apothéose héroïque et guerrière.
     La Mort de Roland, prélude de //. Mirande.
  Ce prélude est construit sur deux thèmes fondamentaux auxquels s’opposent deux motifs épisodiques.
  Le premier thème, d’un caractère rhvthmique, alterne avec un dessin chromatique d’où découle la phrase principale. Celle-ci, exposée d’abord par la flûte, puis par la clarinette en canon avec le cor anglais, se combine avec le premier thème. Pendant que les basses accusent le premier thème, le second passe dans tous les timbres de l’orchestre, enveloppé par 1111 dessin persistant des violons; ce développement se poursuit en deux progressions séparées par deux épisodes et aboutissant à une strette où éclatent toutes les sonorités de l’orchestre.
  Un accord brusque interrompt cette dernière et les deux thèmes alternent en quelques rapides épisodes pour laisser la phrase chromatique prendre fin sur une pédale.
Suite d’orchestre tirée du Ballet de Namouna, de Lalo.
  Lalo a écrit pour le théâtre de l’Opéra, non point un de ces ballets grossiers où se succèdent des contredanses et où tout est sacrifié à des rhytlnnes d’une brutalité conventionnelle, mais une sorte de pantomime symphonique dont l’action se déroule en quelque sorte diyns l’orchestre en même temps que sur la scène. C’est une symphonie charmante aux fines harmonies, aux sonorités colorées, aux timbres expressifs, (pii suit pas à pas le scénario et traduit les sentiments des personnages, dont elle souligne les gestes et les attitudes. De ce ballet M. Lalo a tiré une suite d’orchestre en quatre parties (pii affirme chez l’auteur du Roi d’Ys de hautes qualités de pittoresque et de fantaisie musicale.
  1.	Prélude. — Sous une pédale aiguë des violons les flûtes et les clarinettes rhythment une progression chromatique ascendante, formée par des accords de sixte, puis les violons et les altos se divisent en six parties échangeant à la pointe de l’archet des arpèges descendants rapides et légers en même temps que scintillent à l’aigu des accords de harpe ; les violoncelles attaquent une phrase poétique, reprise ensuite avec le concours des bassons, entonnée plus tard d’abord par les quatre cors, puis par les trombones aidés de tout l’orchestre. Un développement épiso- j dique pendant lequel les violons chantent sur un dessin voué des altos et des violoncelles amène la reprise du thème initial épanoui dans une péroraison sonore et vibrante.
  2.	Sérénade. — Les cordes divisées et les harpes préludent sur un rhythme enjoué, scandé par 1111 pizzicato général, puis le thème de la sérénade se développe, ver-veux et ironique, nasillé par les bassons, détaché par les violoncelles et la première harpe ; il s’oppose à une autre phrase que chantent d’abord les flûtes et les hautbois et que reprennent ensuite les violons. Les harmonies altérées des cordes et des clarinettes accusent le caractère étrange et nocturne de ce thème qui ramène le motif du début.
  3.	Thème varié. — Après quelques mesures d'introduction, les violons exposent une phrase troublante, au balancement rhythmique, voluptueux et calme; puis le thème décomposé et varié se développe dans les cordes
DES CONCERTS CLASSIQUES
et les bois pendant que la harpe chante la mélodie génératrice. La seconde variation transforme le thème en sextolets martelés par les instruments à vent; dans la troisième variation, ce sont les cuivres qui entonnent le motif sous un vertigineux dessin des cordes, et tout l’orchestre reprend enfin la mélodie dans sa forme primitive.
  4.	a) Parades de Foire. — Cette pièce mouvementée et pittoresque met en œuvre un dessin humoristique exposé par les dûtes et les clarinettes sur un pizzicato des cordes, puis une deuxième phrase épisodique détaillée par une trompette solo avec accompagnement des trombones ; pendant que se poursuit cette dernière, les cordes aidées des hautbois, des clarinettes et des cors attaquent un contre-sujet dont le caractère poétique et rêveur s’oppose à la phrase comique de la trompette. I n nouveau développement sur un rhythme ternaire s’enchaîne sans interruption avec le final.
  b)	Fête foraine. — Sorte de strette vigoureusement rhythmée aux sonorités énergiques et éclatantes.
Ouverture de „Ruy-Blas,“ de Mendelssolm.
  Si l’ouverture (YEgmont résume le drame de Gœthe, auquel elle sert d’introduction, 011 ne peut saisir que difficilement un rapport entre l’ouverture de Ruy-Blas et le drame de Victor Ilugo. Ce n’en est pas moins une page dramatique fort intéressante s’ouvrant par quelques a ccords larges et tragiques. Le thème de Yallegro, passionné et mouvementé, d'abord incomplètement exposé et coupé par une reprise des accords du début, se développe ensuite à
travers d’iiiprrnieTix épwnles. Il s’oppose à une phrase
mélodique chantée par les violoncelles et les clarinettes et qui provoque une strette brillante et sonore.
H. Ml H AN DE.
NOUVELLES DIVERSES
  La partition de Samson et Dalila devient à la mode. En même temps que le Théâtre Lyrique de Rouen, le Théâtre Royal d’Anvers en annonce les représentations. L’œuvre remarquable de M. Saint-Saëns n’est guère connue à la scène qu’en Allemagne, notamment à Weimar et à Hambourg. Le Théâtre Royal de la Monnaie l’a également montée il y a quelques années.
             —
  Le plus grand théâtre qui soit au monde, l’Auditorium, récemment construit à Chicago, vient d’être inauguré. Bornéo et Juliette, avec Mrae Patti, a été donné à la soirée d’inauguration, à laquelle sont venus assister le président et le vice-président des Etats-Unis, ainsi que M""’ Harrison et Morton. Cette immense salle, éclairée par 1200 lampes électriques, peut contenir 8000 spectateurs. Les loges et un certain nombre de fauteuils avaient été mis aux enchères et l’abonnement, pour les vingt représentations de la saison, a produit un total de 600,000 francs, ce qui fait déjà une recette assurée de 30,000 francs par soirée. La loge qui a atteirit le prix le plus élevé a été louée par M. Pullman, le président de la Compagnie de transports bien connu, auquel elle a été adjugée 13,500 francs pour la saison.
PHOTOGRAPHIE INSTANTANÉE
F.
Quai cle la Poste, Genève.
         —(Entrée sur le quai.)-—■
MÉDAILLES D’ARGENT
Exposition universelle, Paris, 1889.
Lyon, 1872. — Calcutta, 1872 et 1888. Bruxelles, 1888. — Paris, 1878.
DIPLOMES ET PRIX
New-York, 1874. Zurich, 1883. Stuttgard, 1887.
TELEPHONE 669
DE
CONFECTIONS
r*
Agence générale pour la Suisse de
L’ESCOPETTE
ou pistolet photographique de M. A. Darier, inv.
110 poses ou instantanées consécutives.
DÉMONSTRATION CHtATUfTR — SPÉCIMEN' FRANCO
GRANDS MAGASINS/4>
Xr '
POUR	/
DAMES ET ENFANTS /f/tay
/	considérable i varié de
 Tout vendre à très petit	CONFECTIONS
bénéfice et de	en tons !5enrM'
 confiance est le /^	_
 principe absolu	Rayon spécial de
de notre X	VÊTEMENTS
 Maison. / y	pour miettes e» garçonnet»
'	Derniers modèles. - Toutes tailles et tous prii.
      ■---
         Choix complet de toutes les Nouveautés en Tissus, Xiaiuage, Drnporio.
fT / COLLECTIONS ET MARCHANDISES ENVOYÉES FRANCO
—(LES MAGASINS SONT FERMÉS LE DIMANCHE)—
L BRON & C. BERGUER
F,s DE PIANOS Corraterie, 13 et 15. — Cité, 10 et 12.
Pianos des meilleurs fadeurs français, allemands et suisses.
N'ente. — Echange. — Location. — Accord et Transport.
Atelier «poêlai de réparations.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0500.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A6 PBARE 8Ü LÉMAN
9,	Quai des Bergues, Genève.
Immense assortiment de
timbres-poste et d’albums pour collections. — Envois à choix contre dépôt d’argent ou bonnes références.
Cxrandett raretés».
ACHAT — VENTE — ÉCHANGE
On achète aux plus hauts prix les collections entières et les timbres suisses anciens.
GRANDE ÉPICERIE CENTRALE
Maison recommandée par ses marchandises de premier choix et ses prix très modérés.
Excellentes brisures de thé à 1 fr. 75 le */a kil.
38, route de Carouge, 38.
TÉLÉPHONE 783.
r leiiiimhb-iiugmt
Croix-d’Or, 10.
TISSUS EN TOUS GENRES
ÉTOFFES POUR ROBES 4 CONFECTIONS ARTICLES pour DEUIL
Maison Th. OLIVIER
30, Kne du Marelié, 32.
Grand assortiment draperies Mmaitë'
VÊTEMENTS
CONFECTIONNÉS SUR MESURE
POUR HOMMES ET JEUNES GENS
Spécialité de Munlcauv Flotteurs, «lit* de Frlhourie.
LEÇONS
E.
particulières de comptabilité commerciale et industrielle.
KAISER
Professeur a l'Ecole super. de commerce de Genève.
RUE DU STAND, 6. - TÉLÉPHONE 1138.
Tenue de livres an mois on à l’année.
L’ALCOOL DE
MENTHE AMÉRICAINE
de R. llajrwardt t C", à Barliugton, E.-U.
a obtenu à l’Exposition Universelle de Paris 1889
Une Médaille d’araent ) p,us l'™10 «^compense
«« 4- v	i deccrnec aux
—	Mention honorable ) Aicoois de Menthe.
1	t'r. 30 le flacon.
Agent Prop., J. LE COULTRE, Genève.
P.-S. — Cette spécialité supérieure a obtenu 25 médailles et diplômes en 14 ans.
VIOLONS AMODEENEEST
Cordes harmoniques d’Italie, de France, etc.
Fournitures diverses.
ACHAT. ÉCHANGES, ESTIMATIONS & RÉPARATION Restauration d’ob]ets d’art.
LÉON FISCHESSER
Médaille d'argent de la Socie’té des arts, (lenève 18H9,
20, rue du Général Dufour, 20.
Au Progrès Musical. BERNEY ET QUINARC
24, rue «le la Cité.
 Fabrique d’instruments cuivre et bois. Spêcia lités pour artistes, orchestres et sociétés. Cordé harmoniques et tous accessoires. Musique pou gçrand et petit orchestre, harmonies, fanfare) chorales, etc. Romances et chansonnettes.
CATALOGUE GRATIS ET FRANCO
Fabrique de Gants.
A. CEVEY
Rue Centrale, 2.
Gants en tous genre PRIX MODÉRÉS
MAISON FONDÉE EN 1859
Excellentes bières du St9înhof 1.1
-	?
ET DE	A -S 4
Munich (Augustiner) r|:; LIQUEURS ire MARQUE J
Café de la Bourse. Il
--------
 ED. LANBOLT
Choucroûte, Saucisses,
            —(SALÉ)—
 - s- - Escargots, etc., etc.
 •-H
f Déjeûners à 2 francs
CIGARES MANILLE
 ENTREPOSITAIRE GÉNÉRAL
LOUIS BORNAND
H.Boulevard James Fazy. GENÈVE.
 CD
SOCIETE D’APPAREILLAGE ELECTRIQUE
USINE ELECTRIQUE EN L'ILE
fr
Installations d’éclairage électrique. — Sonneries électriques. Téléphones. — Paratoi 11 îerres.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>