<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert d'abonnement<date when="18911121">21/11/1891</date></title>
<series>Deuxième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0715.tif"/>
<date when="18911121"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Gounod, Charles-François" type="person" role="cmp">Gounod, Charles</name>
<name key="Paganini, Nicolò" type="person" role="cmp">Paganini, Nicolo</name>
<name key="Reinecke, Carl" type="person" role="cmp">Reinecke, Carl</name>
<name key="Guiraud, Ernest" type="person" role="cmp">Guiraud, Ernest</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name><title>Deuxième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Deuxième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
DBS
CONCEETS D’ABONNEMENT
  PUBLIÉ PAU LES SOINS DU COMITÉ
V. ■ V*»* * I -tAJ11 1	THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
SAMEDI 21 NOVEMBRE 1891 DEUXIÈME
llifitll i’IilIIIlilî
  AVEC LE CONCOURS DE
   31. HENRI MARTEAU
 BP
I
 Violouiste.
 S----«****!----------
     s	:
! i i
            PREMIÈRE PARTIE	;<f
1.	Symphonie en ré majeur, n” 2 de l’éditiou Hreitknpf et Hærtel. Haydn.	’•*$
           1. Adagio et allegro. — 2. Amiante. — 3. Menuetto (allegro). —	§►
■ <»
      4. Finale (allegro spirito).	I |SL
      2.	Concerto pour violon et orchestre (lre audition) ... Brahms.
              M. MARTEAU
  DEUXIÈME l'AUTIE
  3.	Ouverture de la Grotte de Fingal................ Mendelssohn:^
I
4.	a) Vision de Jeanne d’Arc..................... Gounod.
b)	Caprice n" 24............................... Paganini.
j;	M. MARTEAU
» 5. Belle Nuit de Mai..........; .C........ Remédie.
■»/ (i. Fantaisie-Caprice ............................. Guiraud.
Z	M. MARTEAU
*: 7. Marche française extraite de la Suite algérienne.. Saint-Saëns: '*
 ...
jÎ>
ï
î	L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER	£
J	Le concert commencera à huit heures précises.	,« £
 ^	Les persosnes qni arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d'un morceau.	!~j
à	■	â]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0716.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                                 PROOÜAM SIC OFFICIEL
M. HENRI MARTEAU
                   Le violoniste Henri Marteau est originaire de Reims, où il est né le :-il mars 1874. Tout enfant il montra de précoces dispositions pour la musique et il n’avait que cinq ans lorsque, ayant entendu Sivori dans la maison paternelle, il en conçut un tel enthousiasme pour le violon qu’il n’eut pas de repos que ses parents ne lui eussent fait cadeau d’un instrument; c’est Sivori lui-même qui le lui mit entre les doigts. Après avoir reçu quelque temps des leçons d’un vieux professeur suisse, élève de Molique, il partit pour Paris où il travailla pendant plusieurs années sous la direction de Léonard.
                    Au mois d’avril 1884, c’est-à-dire à 10 ans, Marteau jouait pour la première fois en public, dans sa ville natale, devant un auditoire de 2500 personnes. On lui fit un accueil enthousiaste. Depuis il a joué un peu partout
                     ueme ucc
                 dans l'un des grands concerts dirigés par Hans Richter; après 1 exécution du 1er concerto de Max Bruch, le public le rappelait jusqu’à cinq fois. Le plus sévère des critiques viennois, Louis Speidel, appelait Marteau un véritable prodige.
                     Marteau est le filleul de Planté e- (iounod le ti“nt en haute estime; il lui en a donné la preuve en écrivant '••pécialement pour lui un solo de violon important dans la messe de Jeanne d’Arc, qui fut exécutée il y a quelques années dans la cathédrale de Reims.
Ce n’est pas seulement par le côté purement virtuose que brille Marteau ; c'est en même temps un musicien 'nthousiaste des œuvres nouvelles de grand style et il a eu l’honneur, l'hiver dernier, de jouer pour la première fois en France dans un des coiuvr de l’Association artistique d’Angers, le superbe concerto de Brahms, »• • <•! *euîs. le. ■ ont osé s’attaquer.
est ce concerto que nous aurons le plaisir d’entendre ainsi interprété "fiour la première fois à Genève ] . M. Henri Marteau dans le concert du 21 novembre.

DES CONCERTS-D'ABONNEMENT	3
 SYMPHONIE EN RÉ MAJEUR, de Haydn.
  La symphonie en ré majeur, n° 2 de l’édition Breitkopf et Hærtel, est écrite pour deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et le quatuor d’instruments à cordes. Malgré l’absence des trombones c'est une des symphonies dans lesquelles Haydn a le plus employé les ressources orchestrales; c’est également une des plus réussies car, à côté d’une richesse mélodique extrême, on y rencontre une vigueur d’accents que l’on ne trouve pas souvent dans les autres symphonies de Haydn. Sans vouloir chercher des réminiscences, l’influence de Mozart se manifeste clairement dans cette œuvre.
  Après un court prélude d’un rythme très accentué dans un mouvement adagio, apparaît presque sans transition le thème du premier mouvement de la symphonie, mélodie élégante en ré majeur, confiée aux premiers violons soutenus par les autres cordes et bientôt vigoureusement accentuée par l’entrée des instruments à vent. Ce thème, qui se combinera bientôt avec un autre après la reprise, formera dans une série de modulations la première partie de la symphonie en ré majeur.
  L'andante de cette symphonie est un des plus intéressants que l’on puisse trouver pour caractériser le génie et la personnalité d’Haydn. Une mélodie d’un charme pénétrant sert de thème; elle est bientôt variée à l’infini avec un art exquis et dans ces variations la béatitude du thème initial est traversée par des élans de passion qui ont dû effrayer le caractère placide du bon Haydn car tt fr** conti’f'in mpidemenr rlnns iffip fi>rw.''ti»uj<iurs ctegnntfr «*t tnfmwrée.
  La troisième partie, en forme de menuet rapide, présente aussi une très grande variété de détails; une forte accentuation du troisième temps de chaque mesure donne un caractère quelque peu grotesque au thème initial ; par contre h' trio est tout entier charmant avec sa mélodie d’une grâce délicate et virginale.
  Pour le final, qui débute par un thème de musette, Haydn a certainement mis à contribution un air de danse nationale. Ce motif rapide et d’une al'ure villageoise est interrompu par un mouvement plus lent, un second thème d’un caractère élevé et noble, qui contraste heureusement avec le précédent.
  On peut le comparer à un sentiment do pieuse reconnaissance de l’homme au milieu des accents joyeux de la fête populaire.
  Cette symphonie, comme toutes celles d’Haydn, présente de réelles difficultés d’exécution et il faut un travail laborieux pour mettre au point toutes ces finesses d’orchestration dans lesquelles il n’y a rien do superflu ni aucun remplissage.
 CONCERTO POUR V>0L0N, de Brahms.
  Brahms, auquel nous devons déjà tant d’œuvres importantes, a enrichi la littérature musicale d’un concerto pour violon qui est au nombre des plus belles manifestations de son génie. Malgré la difficulté extraordinaire de la partie principale, cette composition, dédiée à Joachim, fait son chemin et deviendra pour les violonistes sérieux l’équivalent du concerto de Beethoven.
Le premier mouvement, en ré majeur, d'un caractère grandiose, est un morceau symphonique de haute valeur. L'adagio, en fa majeur, ressemble à une]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0717.tif"/>
<page><![CDATA[﻿*
4	PROGRAMME OFFICIEL
                     pastorale ; la charmante mélodie, exposée d’abord par le hautbois, puis reprise successivement par la flûte, le cor et la clarinette, est enguirlandée d’arabesques ingénieuses, confiées au violon solo. Le final, un vigoureux allegro gioeoso, dans le genre hongrois, donne à l’^tiste qui l’exécute l’occasion de montrer sa virtuosité.
                      Johannès Brahms est né à Hambourg le 7 mars 1833. Déjà en 1853, Robert Schumann attirait l’attention du monde musical sur ce compositeur par un article quasi prophétique, intitulé < Voies nouvelles,•* qui fit grande sensation.
                OUVERTURE DE LA GROTTE DE FINGAL, de Mendelssohn.
                       Une des grottes les plus curieuse» d’Europe est celle qui se trouve sur la côte sud-ouest de l’île de Stafta, du gioupe des Hébrides, en Ecosse.
                       Dans l’intérieur de cette caverne, on entend des sons mélodieux formés par le bruit de la mer et les tourbillons du vent.
                       Mendelssohn, qui visita cette grotte harmonieuse en 1828, en fut vivement impressionné. Il en garda un souvenir durable ; car, deux ans après, il composa, à Rome, une ouverture pour orchegtre qu’il intitula „ Les Hébrides “. Cette œuvre magistrale obtint d’emblée un grand succès, notamment à Londres, où elle fut exécutée le 21 juin 1832, sous la direction de l’auteur, auquel le public enthousiasmé lit répéter le morceau tout entier.
          T i	L':,e, .V	.. <■	'1 ’i ,	,i.	i.
                    concert de Mendelssohn. Les autres sont : Lu Songe d’une nuit d’été, Calme en mer et heureuse traversée et la Belle M élu sine.
BELLE NUIT DE MAI, de Reinecke.
                       Dans le concert du 8 mars 1890, l’orchestre exécuta, sous la direction de l’auteur, trois fragments du cycle intitulé „I)u berceau a la tombe1*, Belle nuit de Mai, Cortège nuptial et Réception du jeune couple.
                         La première de ces pièces, une délicieuse rêverie, reçut un accueil chaleureux ; ce qui engage le Comité à en donner une deuxième audition.
              MARCHE FRANÇAISE de la ËDITE ALGÉRIENNE de Saint-Saëns.
                     Après avoir fait entendre, l’année dernière, la page la plus poétique de cette suite (Un soir à Blidah), nous en hoisissons cette fois le morceau le plus brillant : la Marelte française, qui constitue un excellent numéro pour la fin d’une soirée et figure souvent, en cette qualité, sur le programme des grands concerts parisiens.
G EX EVE. - IMPRIMERIE L.-F. JAKHYS.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
