<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18920514'>14/05/1892</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0078.tif'/>
        <date when='18920514'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
1801-1893
VINGT-SIXIÈME ANNÉE
Rapport du Président présenté à l’Assemblée Générale du 14 Mai 1892
    ->*«--
        Mesdames et Messieurs,
Vous vous rappelez encore quel entrain et quelle gaîté ont signalé la course de printemps que nous avons faite ensemble à Veyrier au mois de juin dernier, reprenant ainsi une tradition qui était peu à peu tombée en désuétude. Nous ne pouvons que nous applaudir de l'avoir reprise et de vouloir la continuer, car cette fête a été le prélude d’une année exceptionnellement brillante dans les fastes de notre Société.
Sans vouloir attribuer uniquement à cette cause l’important essor qu’a pris notre recrutement, nous sommes assurés qu’elle n’y a pas nui. Nos liens confraternels se sont resserrés et tout un contingent de nouvelles recrues est venu s’adjoindre à ceux qui sont nos vétérans, non par l’àge, mais par leur vieil attachement à notre Société. A ce]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0079.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 2 —
propos nous devons remercier tons ceux d’entre nous qui travaillent comme c’est leur devoir à nous amener de nouveaux amis, et particulièrement notre Directeur, M. Ketten, dont le zèle a porté d’aussi heureux fruits.
Nous avons compté cette année 173 sociétaires, dont
2	membres passifs, et les voix se divisaient en :
07	sopranos	24 ténors
39 altos	38 basses
Dès le milieu de l’été nous participions aux fêtes du Jubilé de la fondation de la Confédération Suisse en prêtant, sur sa demande, notre concours au Consistoire, et en exécutant le 2 août dans la Cathédrale de St Pierre, à l’issue du service divin, un fragment de l’oratorio Le Messie, en commun avec
la Société de Chant Sacré.
A la reprise de nos séances, le Comité des concerts classiques nous demandait de commémorer avec lui le centenaire de la mort de Mozart. Un brillant festival fut donné au théâtre, et nous donnions les plus beaux chœurs tirés de l’œuvre du maître, dans le Kequiem et dans l'opéra
d ’ldoménée.
C’est à ce concert en l’honneur de Mozart que nous devions, pour la dernière fois, chanter sous la direction du regretté chef d’orchestre Hugo de Senger.
Quelque temps après nous avions le profond chagrin d’apprendre que cet excellent artiste qui avait été chez nous le prédécesseur de M. Ketten pendant bien des années et qui portait le titre de Directeur honoraire de notre Société, venait de succomber aux suites d’une longue et douloureuse maladie.
En hommage à la mémoire de cet ami, de cet homme de bien, nous nous réunissions spontanément à d’autres associations musicales auxquelles il avait appartenu a des

titres divers, et le jour de ses funérailles, dans le jardin de sa modeste demeure d’artiste, nos voix émues s’unissaient pour saluer le départ de sa dépouille mortelle et pour l’accompagner d’un peu de cette musique à laquelle sa vie entière avait été vouée. Tous les membres de la Société avaient tenu à prendre part à cette cérémonie funèbre et bien des yeux mouillés, bien des cœurs gros de sanglots témoignaient des émotions et des regrets que laissait derrière lui Hugo de Senger.
  Mais la vie suit son cours; après les heures de tristesse viennent les heures de joie et de triomph-, et c’est un véritable triomphe que nous avons eu à enregistrer avec le concert donné le 13 février dans la Salle de la Réformation.
  L’Enfance du Christ, de Hector Berlioz, a été donnée avec un chiffre d’exécutants très supérieur à celui que nous ayons jamais pu mettre en ligne. La partition du maître contient des indications de mise en scène et d’exécution très nombreuses et très précises ; généralement les directeurs se dispensent de les suivre en tous points, et même au Conservatoire de Paris on les néglige en partie, mais M. Ketten avait tenu à honneur de se conformer scrupuleusement à toutes les indications du maître et il a mérité l’éloge que le plus difficile et le plus compétent des critiques lui décernait en terminant son compte-rendu par ces lignes qui, sous telle plume ont une grande valeur :
  « L’exécution de YEnfance de Christ a /été absolument remarquable. »
  La saison était donc bien commencée et tout nous faisait présager un grand succès pour le second concert que nous avions en perspective. Nous avions étudié en commun avec la Société de Chant Sacré l’oratorio patriotique de Lislz, la Légende de Süinte-Elisabeth, œuvre d'une réputa-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0080.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tion incontestée, donnée souvent dans les grandes auditions musicales allemandes et très applaudie entre autres à Zurich où elle avait été exécutée sous la direction de l'auteur.
  L'union des deux sociétés permettait d’aborder cette œuvre compliquée dans les meilleures conditions, et comptant sur une large participation du public, les Comités n’avaient pas craint d’assumer la «rosse responsabilité de la donner, malgré les frais très considérables qu’elle devait entraîner Ils avaient oublié qu’à Genève les vrais amateurs de grande musique ne sont pas encore très nombreux, quoique tendant pourtant à s'accroître depuis quelques années.
  Le public qui fréquente nos concerts est plutôt en augmentation, mais il ne parait pas se douter des difficultés pécuniaires considérables auxquelles on se heurte quanti il s’agit de monter les grands oratorios. Pour que ce genre de concert réussisse il nous faut, non pas une salle pleine, mais une salle comble, que nous entendons du reste mériter. On préfère, ici, de beaucoup l’opérette à l’opéra, c’est triste, n’esl-ce pas? Serpolette plus admirée que Dalila !
  Mais c’est le devoir et le but d’une association comme la nôtre de s'efforcer à imposer aux masses le goût du beau et le culte du grand art. Malheureusement, hélas ! nos ressources sont modestes et il est cruel de constater qu’un effort si louable n’est pas apprécié et appuyé comme il aurait le droit de l’étre. Vous verrez par le compte-rendu financier que le concert donné le 30 mars a laisse un important déficit, récompense imméritée de tout votre travail et de vos efforts. Cependant, plaie d’argent n'est pas mortelle, et pour si peu nous ne perdrons pas courage Déjà pour la
compagne prochaine de nombreux projets sont à l’étude et l’estime dans laquelle les vrais connaisseurs tiennent maintenant la Société de Chant du Conservatoire et dont nous avons des preuves, nous est un précieux encouragement.
  Nous avons à remercier ici les artistes et les sociétaires qui ont bien voulu nous prêter leur concours comme solistes dans ces différents concerts. Pour Mozart, Mlles Arlaud, Marie Géneau et Mercier, MM. Denizot et Saxod ; pour Berlioz et pour Listz, Mme Ketten, M. Auguez, de Paris, M. Imbart, ténor du Grand Théâtre, M. Zbinden, qui a chanté avec une autorité remarquable le rôle du Père de Famille.
  Vous nous permettrez de passer sous silence le nom d’urie artiste étrangère qui avait été, sur la foi de recommandations sérieuses, engagée pour chanter le rôle d’Elisabeth et qui n’a pas craint de se présenter devant le public en n’en sachant pas 1111 traître mot. Un pareil manque de conscience artistique ne mérite que le dédain. Nous n’insisterons pas.
  Qu’il nous soit permis, par contre, d'adresser à Mmo Ketten l'hommage de notre admiration et de noire reconnaissance ; comme toujours, l’éminente cantatrice qne nous avons le bonheur de compter au nombre de nos sociétaires s’est montrée l'artiste supérieure que vous connaissez, celle qui met toujours si complaisamment à notre service sa voix généreuse et son superbe talent.
  Nous remercions également ici MM. Louis Bron et Charles Berguer qui se chargent avec tant d’amabilité et de complaisance de l’organisation matérielle de nos concerts.
  Voici maintenant, d’après le rapport de notre trésorier, quelle est notre situation pécuniaire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0081.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 —	H —
               Recettes
Solde en caisse précédent............................Fr
Contributions et entrée*..................................»
Allocation du Conservatoire..........................»
Bonification et intérêts (*)..............................»
Fr
              Dépenses
Appointements du Directeur.............
Location de musique et frais divers pour
 le festival Berlioz.....................
Notre demi de déficit du concert de Sainte-
Elisabeth.......... ... .............
Frais généraux, circulaires, etc., dépenses
diverses............................
Solde en caisse.........................
  Les parties de musique dont nous avons eu à nous servir ont été prises en location, aussi n’avons pu cette année enrichir que maigrement la bibliothèque du Conservatoire. Nous lui avons livré les partitions piano et chant de ïEnfance du Christ, et de la Légende de Sainte-Klisabeth.
  Nous voici maintenant arrivés au bout de notre tâche et vous vous étonnez déjà que nous n’ayons pas parlé de notre
  (*) Les frais du concert Berlioz n’ayant pas été entièrement couverts par les recettes, un des membres du Comité qui nous a souvent donné des preuves de son amitié et de sa générosité, a tenu à prendre la différence à sa charge, tout en nous interdisant de le nommer.
 Fr. 500 —
 » 254 1 5 » 402 90
 » 080 1"> »> 536 00
 Fr. 2.374 10
. 1.055 10 1.060 — 200 — 59 —
. 2.374 10

Directeur M. Léopold Ketten. C’est que nous voulions, comme on dit, le garder pour la bonne bouche, mais il sait bien, ce cher Directeur, combien nous l'aimons, combien nous l’apprécions tous et vos chauds applaudissements de tout à l’heure vont le lui prouver.
  Et maintenant au revoir, Mesdames et Messieurs. Vous avez liâle de passer à la partie musicale de cette séance. Nous prendrons donc officiellement congé de vous en vous disant : Adieu jusqu’à l’automne où nous nous reverrons aussi nombreux, plus même il faut l’espérer, et où nous recommencerons avec le même plaisir à travailler au développement et au succès de notre chère Société.
                                     Le Président,
                  Jules COUGNARD.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0082.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>