<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18920123'>23/01/1892</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0009.tif'/>
        <date when='18920123'/>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿SUPPLÉMENT AU PROGRAMME OFFICIEL DU 23 .JANVIER 1892
„Les Préludes" poème symphonique de F. Liszt.
  Après avoir parcouru, de 1839 à 1847, l’Europe entière en triomphateur, Liszt fit plusieurs séjours à Weimar et finit par s’y fixer en 1849. Il y resta douze ans, déployant comme Cappelmeister, compositeur et professeur, une activité prodigieuse, et exerçant une influence artistique considérable sur le mouvement musical moderne.
   C’est pendant cette période qu’il écrivit la plupart de ses œuvres importantes, entre autres les douze poèmes symphoniques, dont neuf parurent à la fois en 1856.
  Le troisième, intitulé „les Préludes," d’après Lamartine, illustre des scènes tantôt sérieuses, tantôt riantes de l’existence humaine. Celles-ci dominent, ce qui explique la faveur marquée dont jouit cette composition, devenue rapidement populaire en Allemagne.
  La forme des „Préludes“ n’offre rien d’étrange, et se rapproche plutôt de celle qu’on est habitué de rencontrer dans la symphonie ou la sonate, Liszt ne mettant on œuvre que deux motifs principaux : le premier, eippreint de solennité ; le second, léger et gracieux.
  Pour mieux orienter nos abonnés, nous reproduisons ci-dessous les quelques lignes placées en tête de la partition :
  „ Notre vie est-elle autre chose qu’une série de préludes à ce chant inconnu „ dont la mort entonne la première et solennelle note ? — L’amour forme „ l’aurore enchantée de toute existence; mais quelle est la destinée où les „ premières voluptés du bonheur ne sont point interrompues par quelque „ orage dont le souffle mortel dissipe ses belles illusions, dont la foudre fatale „ consume son autel, et quelle est l’âme cruellement blessée qui, au sortir „ d’une de ces tempêtes, ne cherche à reposer ses souvenirs dans le calme si „ doux de la vie des champs ? Cependant l’homme ne se résigne guère à „ goûter longtemps la bienfaisante tiédeur qui l’a d’abord charmé au sein de la „ nature, et lorsque ,1a trompette a jeté le signal des alarmes4, il court au „ poste périlleux, quelle que soit la guerre qui l’appelle à ses rangs, afin de „ retrouver dans le combat la pleine conscience de lui-même et l’entière „ possession de ses forces. “]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>