<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert d'abonnement 
            <date when='18920206'>06/02/1892</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0015.tif'/>
        <date when='18920206'/>
        <name key='Raff, Joachim' type='person' role='cmp'>Raff, Joachim</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Delibes, Léo' type='person' role='cmp'>Delibes, Léo</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿6	Février 1892.
 PROGRAMME OFFICIEL
ONOEETS I >’ A I iONX I'I M E] NT
PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
mi
*■	' '.I*!•*»• M-rrtHW"'TWlfWflW4'«iHKi? : • ’li»'
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
 SAMEDI b FEVRIER 18)2
 SEPTIÈME
liltitf i^üllltllil
  AVEC LE CONCOURS DK MADEMOISELLE
DE MONTALANT
Cantatrice des Concerts du Conservatoire, Lamoureux et Colonne.
 —♦HH—
  PREMIÈRE PARTIE
    1.	DANS LA FORÊT, symphonie en trois parties . .. /. Raff.
           irc Partik, LE JOUR. Impressions et sensations.
           2mc Partik, AU CRÉPUSCULE. — a) Rêverie. - b) Danse des Dryades.
jmc Partik, LA NUIT. — Calme dans la forêt. —Arrivée et départ de la chasse infernale conduite par Hulda et Wotan.
—	I. aube.
  2.	Air de la Naïade, d’ARMIDK.................. Glihk.
              Mllc DE Montalant.
  DEUXIÈME PARTIE
3.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS........ R. Wagner. j 4. VILLANELLE, MMc de Montalant.......... H. Berlio~. 5.	AIR pour instruments à cordes, extrait de la Suite en ré majeur................................J.-S. Bach.
 6.	MYRTO, M11"’ de Montalant............... L. Delibes.
   7.	ESPANA, rapsodie pour orchestre.............. Chabrier.
1
\\F7t
 '
I i
  L’ORCHESTRE sous la direction de M. WILLY REHBERG.
  Le concert commencera A linit lieures précises.
       Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d'un morceau.
•	» ♦ f ♦ *	♦ î »	* TTTTTT i l'y.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0016.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Mllc DE MONTALANT
  Nous n’avons que fort peu de détails biographiques à donner sur Mllc de Montalant. Cette jeune artiste a obtenu il y a quelques années le premier prix de chant au Conservatoire de Bordeaux, mais c’est à Paris qu’elle a terminé ses études musicales.
  Mllc de Montalant est une des rares artistes françaises qui se
soient consacrées principalement à la carrière de cantatrice de
concert et elle s’y est fait rapidement une réputation indiscutable. Toute la presse a constaté ses brillants succès dans de-nombreux concerts chez MM. Lamoureux et Colonne et cet hiver une tournée en Russie et une interprétation très remarquée de la neuvième symphonie de Beethoven dans un des concerts du Conservatoire ont encore contribué à placer Mllc de Montalant au premier rang des cantatrices de l’école française.
SYMPHONIE « DANS LA FORÊT »
de Raff.
   La symphonie Dans la forêt, qui consacra la réputation de son auteur, appartient au genre descriptif; elle tient le milieu entre le poème symphonique et la suite d’orchestre. On y retrouve l’influence de Beethoven et de Mendelssohn qui s’y fait sentir auprès de celle de Wagner. L’ordre et la disposition des thèmes rappellent les procédés classiques, tandis que tout ce qui constitue le pittoresque, l’éclat, la couleur, nous ramène à l’école moderne. Raff s’éloigne toutefois des illustres fondateurs de la symphonie en ce que dans le cours de l’œuvre il se sert à deux reprises des mêmes motifs. C’est ainsi qu il ramène à la fin de la dernière partie le second thème de la première, et que dans le scherzo on voit revenir la délicieuse
mélodie sur laquelle est basé Validante tout entier.....
   La symphonie Dans la forêt se compose de trois parties :
Pendant le jour. Pendant le crépuscule. La nuit.
1 >KS COXCKRTS D’AHOXNKMKNT
 3
  Le n“ 2 se divise lui-même en une Rêverie et une Danse des Dryades ; suit Yandaute et le scherzo, qu’on retrouve dans la plupart des symphonies à leur place habituelle.
  Le premier morceau débute par de courts fragments des principales mélodies qu’on entendra développer avec un merveilleux talent, par un maître dans 1 art de 1 instrumentation. On remarque surtout le retour du second thème, confié aux cors et délicieusement accompagné par les premiers et seconds violons.
  L’entrée de clarinette dans la Rêverie, le beau chant des violons sur la quatrième corde, la reprise de ce chant par les altos sous le contrepoint des flûtes, sa réapparition, pendant la Danse des Dryades, avec les violoncelles, le début de la troisième partie, succession d’imitations à l’octave supérieure, les grondements des trombones, les sonneries des trompettes, les appels des cors pendant la chasse sauvage, tous ces épisodes d’un poème musical dont l’intérêt ne se dément pas, tiennent continuellement l’auditeur sous le charme.....
(Louis de Romain, Essais de critique musicale.)
OUVERTURE DES « MAITRES CHANTEURS »
de Richard IVagiter.
  Les Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entier de Richard Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satvrique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de Tannhàuser, comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs allemands du moyen-âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Les Maîtres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’aborda alors
avec une expérience consommée et une entière sérénité.....
Les maîtres chanteurs n’ont joué qu’un rôle de troisième ordre dans la poésie du moyen-âge ; mais leurs associations au XVe et au XVIe siècle]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0017.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
                sont très significatives pour l’histoire de la culture allemande..... La plus
                 célèbre de ces écoles apparaît au XVI" siècle, dans la florissante Nuremberg, au temps d’Albert Dürer. C’est dans ce cadre pittoresque que Richard Wagner a placé sa comédie. Il a imaginé de mettre en face de ces maîtres rigides un poète de race, plein de jeunesse et de flamme, qui chante comme l’oiseau sur la branche, parce qu’une voix intérieure lui commande, qui 11e connaît d’autre prosodie que les battements de son cœur généreux, d’autre règle que son inspiration impétueuse et souveraine. Voilà donc l’enthousiasme et le génie aux prises avec des compteurs de notes et de syllabes. Cette lutte est le tond même du drame, où le noble, le beau et le vrai triomphent du petit, du ridicule et du faux par leur seule puissance d’expansion. L’idée se développe avec une grande variété de caractères sur un fond d’épisodes humoristiques et de scènes pittoresques qui donnent à tout le drame le caractère d’un riche tableau d'histoire.
(Edouard Schuré, L’ Drame musical.)
                      « KSPANA » RAPSODIK
                                             d’Em. Chabrier.
                   La musique populaire espagnole se distingue, entre toutes, par ses tournures mélodiques profondément personnelles et surtout par une étonnante variété de rythmes qu’elle tient des Maures.
                   On trouve dans Espana les refrains vigoureux de la Jota, combinés avec les phrases libres et rêveuses des Malaguenas. Ces deux essences musicales des Espagnes du sud et du nord y sont mêlées et superposées selon toutes les fantaisies de la polyrythmie, cette caractéristique des musiques orientales.
              Le Comité des concerts d’abonnement a l’honneur d’annoncer à MM. les abonnés et habitués des concerts qu’il a confié à M. Willy Rehberg, professeur au Conservatoire, la direction de l’orchestre en remplacement de son regretté chef et ami, M. Hugo de Senger.
              9w Le <VnK' concert d'abonnement aura lieu le Samedi 20 Février.
                                                       GENÈVE. - IMPRIMERIE !.. F. JARKYS.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>