<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième et dernier concert d'abonnement
            <date when='18920319'>19/03/1892</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0043.tif'/>
        <date when='18920319'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Moszkowski, Moritz' type='person' role='cmp'>Moszkowski, Moritz</name>
        <name key='Reyer, Ernest' type='person' role='cmp'>Reyer, Ernest</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿J° IO.
19 Mars 1892.
  PROGRAMME OFFICIEL
ONCEETS D’A^BONlSrEMElSrT
PUBLIÉ PAE LES SOIHS DU COMITÉ
M ■AtAfs^âiâiâ, éhâiâiAà
  THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
          SAMEDI iy MARS 1892 DIXIÈME ET DERNIER
sailli râniantif
AVEC LE CONCOURS DE MADAME
 Renée RICHARD
De l’Opéra et de l'Opéra-Comique.
             V.,
    PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ni majeur................... Schubert.
      a) Andante et allegro ma non troppo. — b) Andante eon moto. — c) Scherzo (allegro vivace). — d) Finale (allegro vivace).
2.	Récitatif et air du PROPHÈTE................ Meyerbeer.
          Mme Richard.
    DEUXIÈME PARTIE
3.	CORTÈGE (ire audition)..................... Mos^kowski.
4.	Air d’Uta de SIGURD........................ Reyer.
          Mme Richard.
5.	AIR pour instruments à cordes (redemandé)...... Bach.
6.	Stances de SAPHO .. .. ...................... Gottnod.
          Mme Richard.
7.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS......... Wagner
            (Redemandée.)
    —-mi-■ ■
L’ORCHESTRE sous la direction de M. WILLY REHBERG.
Le concert commencera à hnit heures précises.
 Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécution d'un morceau.
f
 r
  »■
  &►
  &■
  S*
 r
 i
 :
 r
 »
..
«-
  '»■
  lal?
i
I
 I
  i:
i
  i:
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0044.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
               Mme RENÉE RICHARD
                 Mme Renée Richard, née à Cherbourg, fit ses études musicales au Conservatoire de Paris, sous la direction de Roger, dont elle fut l’élève préférée, d’Ismaël et d’Obin. Grâce aux leçons de ces maîtres illustres, ;\ sa superbe voix de contralto et à son tempérament d’artiste, Mme Richard remporta à l’unanimité le prix de chant et d’opéra au concours de 1877. Immédiatement engagée par M. Halanzier, elle débuta à l’Opéra en octobre 1877 dans le rôle de Léonore de la Favorite avec un succès considérable. Elle chanta successivement Catarina de la Reine de Chypre, Fidès du Prophète, Amnéris d’Aida, la Reine d’Hamlet, et elle créa d’une façon magistrale Ascanio dans Françoise de Riniini, Glycère dans Sapho, Anne de Boleyn dans Henri VIII; citons encore à son actif l’interprétation de plusieurs oratorios et partitions de concert.
                  Après ses succès de l’Opéra, Mmc Richard voulant se faire entendre à l’étranger, a chanté ses rôles les plus importants au Covent-Garden de Londres, en Hollande et en Belgique; à Nice, elle interpréta Marguerite de Navarre dans la reprise de Richard III, de Salvayre.
                    Enfin Mme Richard vient de foire une rentrée des plus brillantes à Paris, à l’Opéra-Comique dans le rôle de Margared du Roi d’Ys, de Lalo.
                  SYMPHONIE EN UT MAJEUR
                                           de Fran^ Schubert.
                   Robert Schumann, pendant le séjour qu’il fit à Vienne, d’octobre 1838 à avril 1839, eut l’occasion de voir chez le frère de Franz Schubert les manuscrits laissés par le maître, mort en 1828.
                  Au nombre de ces précieuses reliques se trouvaient huit symphonies, dont quelques-unes étaient encore complètement inconnues et dont les autres avaient été mises de côté après un essai, à cause de la difficulté de leur exécution.
                  Schumann, désireux de foire connaître une composition importante de Schubert, choisit la septième symphonie, en ut majeur, et l’envoya à Leipzig, où elle fut jouée, pour la première fois, le 12 décembre 1839, sous la direction de Mendelssohn.
                   Le succès qu’elle obtint dès la première audition engagea lts éditeurs

DES CONCERTS D’ABONNEMENT
    Breitkopf et Hærtel à publier cette œuvre, qui prit bientôt dans la littérature musicale la place distinguée que Schumann lui assignait à côté des symphonies de Beethoven.
      Elle le mérite à tous égards : inspiration soutenue, romantisme de la plus haute poésie, technique admirable, instrumentation magistrale donnent à cette composition une grande valeur.
     Le manuscrit porte la mention « mars 1828 » ; en novembre de cette même année, Schubert était enlevé à l’art et à l’affection de ses amis.
    Il	n’avait que 31 ans.
     Comme s’il avait senti sa fin approcher, le jeune maître accumula œuvre sur œuvre pendant les derniers mois de son existence. A cette période appartiennent, outre la symphonie en question : le quatuor pour instruments à cordes en ut majeur, le Chant de Triomphe de Mirjarn, un hymne pour chœur d’hommes, les trois dernières sonates pour piano, la messe en mi bémol majeur et un grand nombre de lieder.
Les autres symphonies de Schubert sont restées inédites encore plus
•	longtemps que celle en ut majeur. Les deux mouvements de la symphonie inachevée, en si mineur, écrits en 1822, ont été exécutés pour la première fois en 1865, et '1 n’y a Pas longtemps que la maison Breitkopf et Hærtel a publié dans son édition des œuvres complètes de Schubert les six sym-j phonies restantes.
OUVERTURE DES « MAITRES CHANTEURS »
de Richard Wagner.
     C’est une magistrale conception et un vrai monument orchestral que cette ouverture. Les quatre motifs qui en forment la base en résumant toute la pièce se subdivisent en deux groupes : d’une part, le thème des Maîtres, dont la lourde carrure peint à merveille leurs silhouettes pompeuses et triomphantes, et la fanfare de la corporation, non moins caractéristique et solennelle. D’autre part, un second groupe opposé à cet élément scolastique : les tendres mélodies personnifiant l’amour de Walther et d’Eva.
      Avec quelle aisance le maître triture ces facteurs divers : quelles pittoresques caricatures instrumentales il trace des élucubrations géométriques et tirées au cordeau de ces braves artisans de Nuremberg, qui pontifient le dimanche dans leurs joutes musicales ! et comme les effusions lyriques des deux amoureux sonnent fraîches et pures en comparaison. Le grand moment de l’œuvre est quand le maître, dans un contrepoint magistral, réunit tous ces éléments, les violons disant avec les violoncelles la mélodie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0045.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
de Walther, le basson et le bass-tuba sonnant le thème des maîtres, les bois brodant la marche et le reste de l’orchestre brochant sur le tout. Les rouages de cette colossale machine instrumentale sont d’un travail thématique merveilleux.
( Journal de Genève. — Chronique musicale du n février.)
AIR D’UTA DE « SIGURD »
Je sais des secrets merveilleux, Jadis appris à nos aïeux Par les esprits terribles.
Je sais des charmes redoutés Soumettant à mes volontés Les êtres invisibles!
J’ai conjuré l’esprit de l’air D’aller vers Sigurd au cœur fier Et de lui porter la pensée De venir au burg de Gunther.
Il vient ! O pauvre âme blessée, Le fiancé que tu choisis,
O fleur par l’orage lassée,
Il vient ! Sèche tes pleurs, souris !
Par une belle nuit d’été,
La lune inondant de clarté Les lacs bordés d’hyeuses,
En invoquant Freïa trois fois,
J’ai cueilli, dans l’ombre des bois, Des plantes merveilleuses;
Mon art a su composer Un philtre, où Sigurd va puiser Les feux d’une ardeur insensée Qui pour Hilda va l’embraser !
Il vient ! O pauvre âme blessée,
Le fiancé que tu choisis,
O	fleur par l’orage lassée,
Il vient ! Sèche tes pleurs, souris !
STANCES DE SAPHO
... Où suis-je?... Ah ! oui... je me rappelle... Tout ce qui m’attachait à la vie est brisé Il ne me reste plus que la nuit éternelle,
Pour reposer mon cœur, de douleur épuisé.
     ( ) ma lyre immortelle Qui dans les tristes jours A tous mes maux fidèle Les consolais toujours,
    En vain ton doux murmure Veut m’aider à souffrir;
    Non, tu ne peux guérir Ma dernière blessure.
    Ma blessure est au cœur,
Seul le trépas peut finir ma douleur.
    Adieu flambeau du monde, Descends au sein des flots;
    Moi je descends sur l’onde Dans l’éternel repos.
     Le jour qui doit éclore,
    Phaon, luira pour toi,
    Mais sans penser à moi,
     Tu verras l’aurore.
    Duvre-toi, gouffre amer,
Je vais dormir pour toujours dans la :
Le Comité prie MM. les Abonnés d’apporter leurs cartes, qui leur seront rigoureusement réclamées au Contrôle.
GENÈVE. - IMPRIMERIE L.-F. .IARRYS.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>