<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18891127'>27/11/1889</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0444.tif'/>
        <date when='18891127'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Spohr, Louis' type='person' role='cmp'>Spohr, Louis</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Joachim, Joseph' type='person' role='cmp'>Joachim, Joseph</name>
        <name key='Ries, Ferdinand' type='person' role='cmp'>Ries, Ferdinand</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿N° 4.
Prix : ÎO Centime*.
27 NOVEMBRE 1889.
BULLETIN OFFICIEL
                                  DES
CONCERTS CLASSIQUES
                             *s= PUBLIE PAR LES SOINS BU COMITE
        (îENÈVE. - IMPK. !.. JAHKYK TU Eli.LE, 4.
M
? SALLE DE LA REFORMATION
                COMITÉ I»F,S CONCERTA CI.AHIf*I<)IIEf*
?
MERCREDI 2T NOVEMBRE 1889, à 8 heures du soir.
CONCERT-CLASSIQUE
(EN DEHORS DE L’AHONNEMENT)
AVEC I.K CONCOURS DE
J. JOACHIM
Violoniste.
 I 1-'* 2.
                                                           *s
 PREMIÈRE PARTIE
 Symphonie N" 6, dite Pastorale.. Beethoven Concerto pour violon et orchestre . Mendelssohn M. Joachim.
  DEUXIÈME PARTIE
 Peer Gynt, suite d'orchestre..... Griey
  a) Le Matin. — b) La mort d’Ase. c) Danse d’Anitra. — d) Dans la Halle du Roi des Montagnes.
a)	Barcarolle................. Spohr
 b)	Danses hongroises.......... Brahms-Joachim
      M. Joachim.
 Marche triomphale............ F. Ries
  L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
  le Prof. L. KETTKBT tiendra le piano (l’acconipa^nenient.
  Piano à queue KAPS, de. la Maison BK0\ et RBK(ilEK.
 ri
«
                                          M. JOSEPH JOACHIM
  PRIX DES PLACES. — Réservées, 5 fr. (entrée par la grande porte). —
  1re Galerie, S fr. (entrée par la grande porte). — Parterre, 2 fr. (entrée par la grande porte). — 2mo Galerie, 80 cent, (entrée rue dn Rhône).
  Les places de 2”' Galerie seront vendues exclusivement le soir du concert à l’entrée.
LES PORTES S OURIRONT I SEPT HEURES ET QL'A ItT	4,
»	«Y
  ------—............... .......
 ïï
    Le Miroir, journal de Pesth, publiait en mars 1839 les lignes que voici :
    „Nous attirons l’attention du public sur le talent distingué „d’un violoniste âgé de huit ans, Joseph Joachim. Ce garçon „génial pourrait bien, un jour, faire sensation dans le monde «musical, et nous sommes heureux d’être les premiers à répandre „son nom. Nous aurons prochainement l’occasion d’applaudir le „petit virtuose. Dimanche dernier il s’est fait entendre au Casino nde la Noblesse et a provoqué l’admiration de tous les assistants."
    Chacun sait ce qu’est devenu l’enfant prodige dont s’occupait le journal auquel nous avons emprunté le fragment ci-dessus, et la célébrité universelle de celui qu’on a surnommé le „roi des violonistes* nous dispense de tout commentaire, d’autant plus que le publir genevois a déjà eu la bonne fortune de l’entendre.
    Nous nous contenterons donc de citer quelques dates do sa brillante carrière.
    Joseph Joachim, né à Kittsee, près Pressbourg, en Hongrie, le 15 juillet 1831, entra très jeune au Conservatoire de Vienne, dans la classe de Bôhm, avec lequel il travailla jusqu’en 1843. Son maître estimant alors n’avoir plus rien à lui enseigner, lui conseilla de se rendre à l’étranger.
    Quelques mois plus tard, cet élève exceptionnel débutait à Leipzig en exécutant, avec un énorme succès, la Fantaisie sur „Otheîlou d’Ernst.
    L’accueil extraordinairement favorable qu’il reçut dans cette ville l’engagea à s’y établir provisoirement.
    Ce séjour dans un centre musical qui comptait à cette époque, on fait d’illustrations, des artistes comme Mendelssohn, Schumann, Gade, 11 i11er, exerça sur la riche nature de cet enfant une influence des plus salutaires. Grâce aux directions de David pour le violon et de Hauptmann pour la théorie, il acquit promptement une maturité artistique capable de rendre envieux bien des musiciens plus âgés.
    Heureusement que son aimable caractère 11e lui procurait que des amis. Le plus puissant de tous, Mendelssohn, le prit sous son patronage et l’emmena avec lui à Londres en 1845. Cette saison fut le point de départ de la belle carrière anglaise . de M. Joachim.
    De 1845 à 1850 le jeune Joachim habita Leipzig, où l’on s’efforçait de le retenir par tous les honneurs possibles.
    Survint Liszt, l’irrésistible charmeur, alors capellmeister à Weimar, qui le décida à accepter la place de premier violon-solo au théâtre grand-ducal.
   C’était au commencement de la fameuse campagne wag-nérienne dirigée par Liszt; on bataillait pour „Lohengrin“; mais le zèle excessif des troupes n’était pas pour plaire au caractère si pondéré de son jeune ami. Ce dernier profita des offres brillantes qu’on lui fit en 1854, de la part du roi de Hanovre, pour se retirer de la mêlée.
On peut se procurer des billets à l’avance dans tous les magasins de musique et chez le concierge de la salle de la Réformation. — Places
                      t réservées exclusivement chez MM. BRON & BERGUER, Corraterie, 15.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0445.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
BULLETIN OFFICIEL
   Il	resta à Hanovre jusqu'au moment de l’annexion de ce pays au royaume de Prusse et transporta, en 186(5, son domicile à Berlin qu’il habite encore à présent.
   M. Joachim remplit à la „Kônigliche Hochschule* les fonctions de directeur en même temps que celles de professeur supérieur de violon, et fait partie du sénat de l’Académie royale des beaux-arts.
   Le programme du concert supplémentaire organisé en l’honneur du célèbre virtuose comprend, comme œuvre principale pour violon, le Concerto de Mendelssohn, dont les beautés seront relevées par une interprétation hors ligne, conforme jusque dans les moindres détails aux intentions du grand compositeur.	A. W.
—i 4 H* -
NOTICE DU CONCERT
Symphonie Pastorale (œuvre HS), de Beethoven.
Déliée ail prince de Lobkowitz et au comte KasoumofT.-ky.
L
   » .Sensation agréable en présence de la Nature. » Telle est l'impression que décrit le premier mouvement, et la Nature qui la provoque est calme, souriante et tranquille; ce n’est pas un de ces paysages de montagnes, tragiques décors de légendes, qui inspireront plus tard la « Fonte des balles » de Weber ou 1' « Invocation à la Nature » de Berlioz, mais un coin de bois très feuillu, avec des chants d’oiseaux et des murmures de ruisseau, sans que l'on puisse voir la plaine âpre où le paysan laboure dans la brume et fauche sous le soleil. La Nature de Beethoven est inhabitée, ou plutôt, Beethoven en est lui-même l’unique habitant, et c est sa propre rêverie qu'il traduit, confondue avec les mille bruits de cette campagne consolante et solitaire. Le thème principal, simple et court, est d'abord élargi par des épisodes mélodiques; mais plus tard il se désagrège-, se morcelle en une partie de lui-même, à travers un développement qui évite volontairement les complications et les recherches. A côté de ce thème descriptif, les cordes exposent une autre mélodie plus vague, plus inconsistante, expression indécise de la rêverie de Beethoven; et le développement se poursuit en grandes phrases unies et planes, où l'on ne peut saisir d’apparente progression ni de ces points suprêmes vers lesquels convergent toutes les lignes harmoniques. Le thème initial est ramené, sans etlort, à sa position primitive sous une broderie des premiers violons, et ce premier mouvement prend lin sur quelques accords, sans que l’impression qui s’eii dégage se soit un instant modifiée.
IL
   « Scène au bord du ruisseau. » C'est l’heure chaude où la rêverie s’alanguit parmi les rumeurs plus nombreuses, plus pénétrantes du bois et du ruisseau sous le soleil de midi et, tout au long de la scène, deux violoncelles que secondent parfois les altos et les seconds violons rendront ce "bruissement de feuillage et ce murmure d'eau qui court sur les pierres. Deux thèmes encore : une voix de la Nature, égayée par des trilles d’oiseaux et des chants de grillons, et la voix pensive de l’artiste, plus calme et plus grave au milieu de cet universel apaisement. Les deux thèmes se répondent ou s’enlacent, au milieu d'un développement profondément ému. aux modulations saisissantes, et qu’interrompent brusquement des appels d'oiseaux. Il faut regretter, après ces pages inégalables, des imitations instrumentales qui reproduisent le cri du rossignol, de la caille et du coucou, — Beethoven l’indique lui-même — et dont l'intention descriptive paraît quelque peu puérile. Elles ne peuvent d'ailleurs effacer l’impression produite par cet adagio dont la poésie troublante, aussi bien que les rigoureuses déductions, se dégagent sans contrainte d’une polyphonie éblouissante de clarté dans ses recherches et sa complexité.
FINAL. — aj Schekzo. h) Tempête, c) Hymne rustique.
  a)	Schekzo. — « Danse joyeuse des paysans, » écrit Beethoven en tête du scherzo. La personnalité de l’artiste
   est ici reléguée au second plan et, pour la première fois, nous voyons l’homme animer cette Nature exquise mais déserte. Beethoven, qui n'a pas voulu nous montrer le paysan dans son rude labeur, nous laisse assister à ses danses et nous le fait voir heureux de cette joie tranquille qui l’entoure et le pénètre. Il s’ébat librement, sans souci des menuets galants que dansent, dans la Symphonie de la Reine, des bergères enrubannées sous les charmilles de Trianon, et se laisse entraîner par un rhythme alerte et vif, d’une gaieté saine et forte. Ce scherzo pastoral offre un modèle accompli de ces mouvements ternaires rapides dont Beethoven a le premier donné la formule, dès la deuxième symphonie, et qui remplacent le menuet de ses devanciers. Le thème de huit mesures partagées en de'uX membres de phrases, exposé sans harmonie ou soutenu par une pédale rudimentaire, se répand en modulations joyeuses et inattendues; puis, sur le rhythme à peine sensible des violons, le hautbois fait entendre une phrase populaire que chante simplement une musette de village, tandis qu’un basson inexpérimenté s’efforce avec deux notes — la tonique et la dominante — de lui fournir une basse improvisée; et la phrase passe aux autres timbres de l’orchestre champêtre, une clarinette et un cor, enfiévrant et précipitant la danse rustique. Tout à coup intervient un thème nouveau au rhythme binaire, lourd et massif: les cordes scandent avec énergie ce dessin presque brutal sur des accords fort simples martelés par les instruments à vent au milieu desquels les trompettes, muettes jusque-là, font éclater leurs harmoniques incisives; et la danse, toujours plus haletante, s’emporte en un joyeux tumulte de kermesse.....
  b)	Tempête. — Soudain elle s’arrête, coupée par un lointain roulement de tonnerre; un rapide dessin mélodique semble tourbillonner avec des menaces de tempête, pendant que trois notes plaintives gémissent dans les premiers violons et. presque aussitôt, l’orage éclate en sonorités stridentes et dures. Sous le trémolo des cordes et les tenues des instruments à vent, les basses rugissent, écrasant à grands coups d'archet des groupes rhythmiques de valeurs inégales. Mais à cet effort violent succèdent de passagères accalmies: les éclairs brillent en fusées rapides des premiers violons et, au milieu du frémissement des altos et des seconds violons, les violoncelles et les contrebasses font gronder des traits tourmentés, sortes de rafales sourdes et terrifiantes. Une progression formidable entraîne peu à peu toutes les forces de l’orchestre : des harmonies grandioses la soutiennent sous les vibrations suraiguës de la petite flûte; enfin, une gamme chromatique immense descend au plus profond de ce chaos symphonique pour remonter ensuite et provoquer l'explosion suprême de toutes les sonorités. Les trombones, dont Beethoven a jusqu’alors réservé la voix puissante, entrent sur un accord de septième diminuée et I oreille ne perçoit plus qu’une insondable nappe d'harmonie secouée par les trépidations des basses et le roulement des timbales. Mais un tel déchaînement ne peut se prolonger : la grande progression est reprise en sens inverse, et à la lueur d’un éclair éloigné, tout s’apaise sur les derniers soubresauts des basses.
  Une gamme de flûte monte de l’orchestre, avec la gaieté d'un chant d'oiseau que réchauffe un rayon de soleil et, à l’instant, sur une curieuse suspension de la tierce, des appels joyeux de berger s’élèvent en hymne d'actions de grâce.
  c)	Hymne ruhtique. — « Sentiment de reconnaissance joyeuse après l'orage. » La phrase pastorale est reprise avec des variations mélodiques parfois un peu diffuses et des développements d’une carrure trop symétrique. Peut-être aussi faudrait-il regretter des épisodes superflus et des sonorités de cuivres à la fois lourdes et déplacées. Ce dernier défaut est d’autant plus sensible que l’œuvre tout entière s’impose par sa sobriété instrumentale et que, dans l’orage, Beethoven évite soigneusement toutes les redondances faciles et tout le fracas puéril dont seront émaillées les tempêtes rossi-niennes. Ces restrictions d’ailleurs n’ôtent rien à la splendeur de l’œuvre et l’hymne rustique est l’éclatante conclusion d’une des plus prodigieuses conceptions de la musique symphonique.
(Extrait du Bulletin du M Novembre IH8!>.)
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0446.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Peer Gynt, drame d'Ibsen, musique de Grieg
   Cette suite d’orchestre est tirée d’une partition écrite pour un drame d’Ibsen et composée d’entr’actes et pièces diverses; elle comprend seulement quatre numéros, mais en dépit de sa brièveté, elle suffit à donner une idée du stylo et du caractère musical de Grieg. En ce qui concerne le style, Grieg semble s’être formé en dehors de toute doctrine et de toute méthode didactique et ne se rattacher que très indirectement à l’une des écoles actuelles. Aussi s’est-il créé une manière personnelle, entachée parfois d’insignifiantes défaillances, mais curieuse et distinguée dans sa forme harmonique. L’écriture recherche des altérations inattendues et des successions originales et affectionne des combinaisons canonique^ qui, bien,que fréquemment reproduites, surprennent par leur ingéniosité. Quant au caractère mélodique, il reflète essentiellement les contours et la couleur des mélodies populaires Scandinaves.
  C’est une des tendances des écoles modernes de demander à la musique populaire une spontanéité et une franchise d’expression mélodique et rhythmique qu’accuse encore le travail de la réalisation harmonique. Schumann, Liszt, Brahms ont édifié sur des thèmes populaires des œuvres considérables. L’école russe ancienne de Glinka aussi bien que l’école moderne avec Boro-dine et Rimsky Khorsakoff fait une place énorme au chant national dans la musique symphonique ou dramatique. Plus que tout autre artiste contemporain, Grieg a cherché dans le chant populaire un élément d’inspiration mélodique : non seulement il a introduit un grand nombre de ces thèmes dans ses Danses norwéyiennes, mais il s’est imprégné de leur caractère au point de le reproduire inconsciemment dans ses propres inventions mélodiques.
   La suite d’orchestre de Peer Gynt subit aussi cette influence et si les thèmes constitutifs ne sont pas des mélodies populaires proprement dites, du moins en conservent-ils la nature essentielle et familière.
  a)	Chant du Matin. Pastorale d’une exquise délicatesse harmonique. Le thème exposé alternativement par la flûte et le hautbois est ensuite attaqué par toutes les cordes à l’unisson. Une originale progression le fait chanter par un cor sous des broderies d’instruments à vent et par les violoncelles sous des arpèges de violons et d’altos. Il s’éteint enfin au milieu d’un apaisement général que traversent seuls les lointains appels des cors et les trilles des clarinettes.
  b)	La Mort d’Ase. Ce fragment très court, d’une grande intensité d’expression, est écrit pour des cordes divisées aux harmonies douloureuses et étranges.
  c)	Danse d’Anitra. Mouvement de mazurka composé également pour cordes divisées. La phrase délicate et fantaisiste se déroule sur des pizzicati de violoncelles et des scintillements de triangle; elle est reprise avec d’élégantes imitations en forme canonique.
  d)	Chez le Roi des Montagnes. Rhythme de danse énergique développé sur un thème unique, sorte de progression chromatique descendante. Imposé par les basses en pizzicato et les nasillements burlesques des bassons, le thème passe successivement dans tous les timbres de l’orchestre pour aboutir, par une accélération progressive du mouvement, à une strettr farouche et fantastique. Les trombones et la batterie ajoutent encore à l’intensité des sonorités et la danse prend fin sur quelques accords brefs et saccadés qui la terminent brutalement.
                                 H. MIRANDE.
   On prépare à St-Pétersbourg, à l’occasion du Jubilé de Rubin-stein, des fêtes dont le programme a été arrêté de la façon suivante : le 30 Novembre au matin, présentation des députations, lecture des adresses et exécution d’une marche et d’une cantate de circonstance; le soir, concert du Jubilé pour l’audition des œuvres de Rubinstein sous la direction de M. Tchaïkovsky. Le lendemain, grande matinée musicale au Conservatoire; le soir, banquet monstre dans la salle de l’Assemblée de la Noblesse. L’événement sera également célébré au théâtre par la représentation de „Goriousha,“ le dernier opéra du maître. On parle aussi d’un catalogue d’honneur, splendidement illustré, contenant la désignation de toutes les œuvres de Rubinstein. Annonçons enfin que Fauteur de „Néron“ met la dernière main à son oratorio „Moïse,“ divisé en huit parties, et qu’il vient de faire paraître son op. 1 lit, un „Concertstück“ pour piano et orchestre.
PHOTOGRAPHIE INSTANTANEE
  F. BOISSONNAS
4,	Quai de la Poste, Genève.
—(Entrée sur le quai.)—
MÉDAILLES D’ARGENT
Exposition universelle, Paris,* 1889. Lyon, 1872. — Calcutta, 1872 et 1888. Bruxelles, 1888. — Paris, 1878.
DIPLOMES ET PRIX
            «
New-York, 1874. Zurich, 188.‘L Stuttgard, 1881
TELEPHONE 669
Agence générale pour la Suisse de
L’ESCOPETTE
ou pistolet photographique de .M. A. Darier, inv.
            i	10 pose,s- ou instantanées consécutives. DÉMONSTRATION GRATUITE — SPÉCIMEN FRANCO
GRANDS MAGASINS
DE	/ ^ ^ -
CONFECTIONS
FOUR
   Assortiment considérable Jt varié de
CONFECTIONS
en tons genres.
DAMES ET ENFANTS /fr
  Tout vendre à très petit bénéfice et de / confiance est le	„
 principe absolu	Rayon spécial de
 de notre v'jA/	VÊTEMENTS
 Maison. /y	ponr llllrtlcx «MrronnrtN
' \y/ Derniers modèles. - Toutes tailles et tous prii.
  Choix complet de toutes les Nouveautés en Tissus. Xjaiuago, Draperie.
Ÿ*' / COLLECTIONS ET MARCHANDISES ENVOYÉES FRANCO
(LES MAGASINS SONT FERMÉS LE DIMANCHE)—
L. BRON & C. BERGUER
Fu DE PIANOS Corraterie, 13 et 15.— Cité, 10 et 12.
V
Pianos des meilleurs facteurs français, allemands el suisses.
Vente. — Echange. — Location. — Accord et Transport. Atelier w|>é«*lal «le répuratloiiN.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0447.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿àÇ PiâfiE M LÉ MAS
9,	Quai des Bergues, Genève.
H
limitons»' awwrtinwnt <l<*
  timbres-poste et d’albums pour collections. — Envois à choix contre dépôt d’argent ou bonnes références.
Grandes raretés.
ACHAT VENTE — ÉCHANGE
  On achète aux plus hauts prix les collections entières et les timbres
suisses
  anciens.
 Grande Épicerie Ccnlrale
38, route de Carouge, 38.
 Maison de l" ordre recommandée pour ses marchandises de qualité supérieure et ses prix excessivement modérés.
Téléphone 783.
 r LKlISliltWIl-l
 C	Croix-d’Or, 10.
TISSUS EN TOUS GENRES
ÉTOFFES POUR ROBES 4 CONFECTIONS Liquidation d’un fort lot d’articles pour costumes de dames.
Maison Th. OLIVIER
30, Kiic «lu Jlarolié, Ht£.
GraiJ assortiment draperies nouveauté.
VÊTEMENTS
CONFECTIONNÉS SUR MESURE
POUR HOMMES ET JEUNES GENS
§|i('rlallt(; «le Muntranx Flotteur*, dit* de l'rihoiirK.
                 particulières de comptabilité commerciale et industrielle.
LEÇONS
E. KAISER
fyofnseur a l'Ecole super, de rOjnmerce de iienète. •
RUE DU STAND, 6. • TÉLÉPHONE 1138.
Tenue de livres au mois ou à l’année.
L’ALCOOL DE
MENTHE AMÉRICAINE
de R. Hayrwardt & C°, à Burlington, E.-U.
 ii	obtenu à l’Exposition Universelle de Paris 188!)
Une Médaille d’argent ) i,lus >\aute récompense
.... , li / decernec aux
 —	Mention Il0n0r3l)l6 j Alcools de Menthe.
1 fr. 50 I© flacon.
Agent-l’rop.. J. LE COULTRE, (Jenèvo.
P.-S. — Cette spécialité supérieure a obtenu 25 médailles et diplômes en 14 ans.
Tff A T /\MC* ANCIENS ET
V	iULUIMlb MODERNES
Cordes Mrpjjpes d’Italie, de France, eti
Fournitures diverses.
ACHAT, ÉCHANGES, ESTIMATIONS & RÉPARAT Restauration d’objets d’art.
LÉON FISCHESSER
Médaille d’argent de la Société des arts, Genève iSp y
20, rue du Général Dufour, 20. ;
Au Progrès Musical:, BERNEY ET QUINAF
24, rue de la Cité.
 Fabrique d’instruments cuivre cl bois. Spfl lités pour artistes, orchestres et sociétés. CoB harmoniques et tous accessoires. Musique fl grand et petit orchestre, harmonies, fanffl chorales, etc. Romances et chansonnettes. ■
CATALOGUE GRATIS ET FRANf
Fabrique de liants.
A. CEVE'
Rue Centrale, 2.
Gants entousgeni
PRIX MODÉRÉS
MAISON FONDÉE EN 185! I
Excellentes bières du Steinhof j
•> s- .
ET I>E	* JE;
Munich (Angiisti/ier) - % LIQUEURS lre MARQUE j
Café de la Bourse.
| Choucroute, SaurisseS
-§ .	— (SALÉ)—
Escargots, etc., etc. 5 | Déjeûners à 2 fran<
  SOCIETE D’APPAREILLAGE ELECTRIQUE
<
USINE ELECTRIQUE^EN L/ILE
Installations d’éolairag*e électriciue. — Sonneries électriques Téléphones. — Paratonnerres.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>