<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18901122'>22/11/1890</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0607.tif'/>
        <date when='18901122'/>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Sinding, Christian' type='person' role='cmp'>Sinding, Christian</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Spohr, Louis' type='person' role='cmp'>Spohr, Louis</name>
        <name key='Sarasate, Pablo de' type='person' role='cmp'>Sarasate, Pablo de</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿N° 2.
22 NOVEMBRE ls'.Ki.
BULLETIN ( )FFICIEL
               PUBLIE PAR LES SOINS DU COMITE =*
OKNRVE. - I.MPli. !.. JAHUYS, Tlt KII.I.K. 4.
4
■€
   THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
         SAMEDI 22 NOVEMBRE 1H!)()
                     AVEC LE CONCoriiS DE
                    VIOLONISTE
                         PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture do Benvenuto Cellini....... II. Berlioz.
2.	Concerto pour violon et orchestre...... Beethoven.
           M. BRODSKY.
                         SECONDE PARTIE
3.	Prélude de Tristan et Yseult......... II. Wat/ner.
4.	Suite pour violon dédiée à M. Brodsky. Oh. Sindlnt/.
                 (l'1' audition). n) Presto. h) Adagio. - >:) Tempo giusto.
        IVI. BRODSKY.
5.	Dans les Steppes (P" audition)....... Borodine.
 <i. n) Adagio du 9.....Concerto........... Spohr.
h) Zapateado, danse espagnole........ Sarnsate.
             IVI. BRODSKY.
7.	Joyeuse Marche ( P'" audition)........ Chabrier.
         L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
•>; ^1. 1<‘ prof. Lpop. lietten tleiulr» le piano «l'acfcoiiipajuriieiiient.
^ r
                    Piano a queue hups- nu,r soins tir MM. Ilron et llert/tier.
..
i la.
  __
il
M. ADOLPHE BRODSKY
Adolphe Brodsky est né à Taganrog, en Russie, le 21
mars 1851. Lorsqu’il avait cinq ans, il reçut en cadeau un
violon qui fut pour lui plus qu’un simple amusement; il se
mit à l’étudier et parvint, au bout de peu de temps, à
jouer des airs populaires russes avec une justesse étonnante.
   Ce résultat engagea son père à lui faire donner des leçons régulière*, «Unit k>-petit virtuose profita --i rapidement, qu’à peine âgé de neuf ans il put déjà se faire entendre dans un concert à Odessa. Il eut la bonne fortune de rencontrer dans cette ville un Mécène qui voulut bien lui faciliter la continuation de ses études en l’envoyant chez Hellmesberger, à Vienne.
   Brodsky suivit d’abord l’enseignement particulier dt* ce maître, puis entra, en 1862, dans sa classe au Conservatoire, dont il fut pendant quatre années un des plus brillants élèves.
   Au sortir de cette institution, il devint second violon du Quatuor Hellmesberger et membre de l’orchestre de l’Opéra impérial. Après s’être fait, à Vienne, une réputation comme soliste, il retourna en Russie pour montrer à ses compatriotes quel artiste il était devenu.
  Pendant trois années, Brodsky parcourut son pays, passant d’un succès à l’autre. Cette première série de pérégrinations prit tin en 1873 à Moscou, où il accepta uue place de professeur au Conservatoire. Six, ans plus tard, nous le trouvons à Kiew, non pas en qualité de virtuose, mais comme directeur de concerts symphoniques.
   Le concert commencera à huit heures précises. - Les personnes qui arrivent en retard sont instamment i riée? (le ne pas e itrer pendant l’exécution d’un morceau.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0608.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
  Cependant il ne tarda pas à entreprendre 1111 nouveau voyage dont Paris, Vienne, Londres et Leipzig furent les principales étapes. Dans cette dernière ville, son jeu fit une telle sensation que, lorsqu’il s’agit de pourvoir à la place de professeur des classes supérieures de violon au ( Conservatoire, devenue vacante par le départ de Sclira-dieck, le comité fut unanime à accorder à Brodsky la préférence sur tous les autres concurrents.
   11	occupe encore maintenant cette belle position et sa réputation toujours grandissante d’exécutant hors ligne et de professeur distingué attire chaque année à Leipzig un nombre considérable d’élèves de tous pays.
A. \Y.
NOTICE DU CONCERT
Ouverture de Benvenuto Cellini, de Berlioz.
  Le Benvenuto Cellini de Berlioz dont le poème est dû il Emile Deschamps fut représenté sans succès à F Opéra en 1839. L’ouverture est construite d’après quelques thèmes caractéristiques de la partition.
  Un premier mouvement se déroule sur 1111 thème martial et énergique auquel succède une phrase mélodique d’un mouvement plus grave et (pie chantent les cordes sous de curieuses batteries des flûtes, des hautbois et des bassons; une progression rapide formée par des fragments du premier thème amène l’exposition d’un second motif largement développé et qui, dans une péroraison sonore, se combine avec le thème de l’andante entonné par les trombones et les trompettes.
Concerto pour violon et orchestre, de Beethoven.
  Le concerto pour violon de Beethoven est un modèle de composition, où la virtuosité de l’instrument solo est mise en valeur par des développements harmoniques et d’intéressantes combinaisons orchestrales.
  L’allegro ma non troppo est précédé d’une ritournelle où sont exposés les éléments thématiques du développement.
  Le larghetto, en forme de romance fleurie de longues broderies de violon, s’enchaîne avec le rondo final, dont les rhythmes pimpants et les rentrées élégantes rappellent la facture d’Haydn.
   Prélude de Tristan et Yseult, <le II. Wagner.
   C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, (pie le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois.
La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante ] et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux, chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrom- j pue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux: les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
  Wagner, pour permettre d’exécuter ce prestigieux prélude dans les concerts symphoniques, a composé une coda dont les éléments sont empruntés à la dernière scène du drame, à la mort d’Yseult.
  Un thème nouveau, dont la passion se tempère de mélancolie et de résignation, s’exhale sur des arpèges de harpes, curieusement rhythmé dans des mesures à cinq temps, pour expirer parmi des tenues majestueuses et calmes.
  Dans les Steppes, de A. Borodine.
   Cette composition est 1111 poème symphonique, c’est-à-dire une de ces œuvres instrumentales dans lesquelles le musicien s’efforce, sans le secours d’aucun texte littéraire déclamé ou chanté, de décrire des paysages ou même de narrer des événements et d’analyser des états d’âme. -Berlioz, Liszt et Saint-Saëns ont écrit des poèmes symphoniques qui peuvent être comptés parmi les modèles du genre. L’école russe en a donné plus récemment de nombreux spécimens, dont la plupart fort remarquables.
   Dans les steppes, de Borodine, est une page descriptive et pittoresque d’une poésie pénétrante et qui rend par des moyens musicaux sobres et distingués l’impression d’immensité profonde et de tristesse infinie que laisse le désert oriental.
  Le poème symphonique demande le plus souvent l’appoint d’un programme explicatif. Malgré la simplicité de la donnée, Dans les steppes est accompagné d’une courte notice que nous transcrivons intégralement et que nous ferons suivre de quelques remarques sur l’instrumentation.

DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  „ Dans le silence des steppes sablonneuses de l’Asie „ centrale retentit le premier refrain (l’une paisible chan-,, son russe. On entend aussi les sons mélancoliques des „ cliants de l’Orient. On entend le pas des chevaux et „ des chameaux qui s’approchent. Une caravane escortée
   par des soldats russes traverse l’immense désert, con-„ tinue son long voyage sans crainte, s’abandonnant avec „ confiance à la garde de la force guerrière russe.
   „ La caravane s’avance toujours. Les cliants des Russes „ et ceux des indigènes se confondent dans la même har-„ monie. Leurs refrains se font entendre longtemps dans „ le désert et finissent par se perdre dans le lointain.u
  Sous les tenues suraiguës des violons, une clarinette puis un cor exposent le thème de la chanson russe et, tandis que les pizzicati des altos et des violoncelles rhvtliment la marche de la caravane, le cor anglais chante la mélodie orientale. La chanson moscovite est reprise d’abord par la clarinette, ensuite par les cors que soutiennent les trombones pour aboutir à un tutti solennel, où le thème entonné par les bois, les trombones et les violoncelles se déroule majestueusement sur le pizzicato des cordes.
   La caravane s’éloigne : la mélodie orientale se poursuit passant du cor anglais doublé des violoncelles aux violons, pour revenir aux altos et aux violoncelles. Alors les deux motifs se combinent. Les cordes chantent le thème oriental pendant que le hautbois répète la chanson russe; celle-ci se développe, reprise par les flûtes et les violons, tandis que le chant asiatique abandonne les bassons et les cors pour s’étaler sous l’arcliet (les altos et des violoncelles doublés du cor anglais. Tout s’éteint : des fragments du thème russe se répondent, et la flûte achève la phrase sous des tenues de violons.
Joyeuse Marche, de E. Chabrier.
   Cette marche est une de ces fantaisies orchestrales de caractère humoristique et pittoresques dont M. Chabrier a donné déjà un curieux modèle dans Espana. Ici ce ne sont plus des thèmes espagnols amalgamés en une suite chatoyante et dont les audaces permettent d’apprécier la virtuosité d’un orchestre tel que celui de M. Lamoureux. Joueuse Marche est la mise en œuvre de motifs originaux et personnels ironiquement opposés et combinés. C’est l’exubérante fantaisie d’un soir de carnaval parisien, non point le carnaval contraint et morose des bals de l’Opéra, mais le carnaval que traversent des ébats d’humoristes à froid; quelque chose comme l'orchestration d'une chanson de Mac Nab, exécutée au Chat Noir parmi des fantaisies caricaturales allant de Villette à Caran d’Ache.
   Il est malaisé d’analvser une composition où se heurtent et se bousculent les rhythmes les plus imprévus à travers une polyphonie plaisante que pimentent des sonorités
gouailleuses. Deux thèmes essentiels en fournissent la matière première; l’un trébuchant et veule qui titube à travers des sonorités grotesques, l’autre alerte et sautillant sous un cliquetis de timbres incisifs et éclatants, et les deux thèmes s’opposent, encadrés par une manière de refrain humoristique.
  Un motif épisodique grommelé par les clarinettes dans leur registre grave forme une espèce de trio qui ramène à travers de piquantes modulations une partie du développement initial varié par les plus curieuses oppositions de thèmes et par les plus ingénieuses combinaisons de timbres.
                         IL MIRANDE.
LES MUSICIENS RUSSES
  A propos de la première audition de Dans les steppes, de Borodine, nous empruntons àl’„Etoile belge“ les lignes Suivantes, faisant partie d’un article très intéressant que cette gazette a consacré à la jeune école russe, à l’occasion du concert donné en avril dernier à Bruxelles, sous la direction de M. Rünski-Korsakoif, avec un programme composé d’œuvres de Borodine, Mmtssorgsky, Glnsounoiv, Balnkireff] César Oui et llimski-Korsakoff'.
  Originaux en diable ces musiciens russes! Possesseurs d'une technique étonnante, une technique ne trahissant aucun labeur et semblant toute spontanée et comme instinctive! Dans leurs œuvres un amour forcené pour la couleur, voire pour le timbre des instruments. En général moins de sentiment et d’inspiration que de pittoresque, de nervosité et de brio. Art autochtone s'il en fût, remonté aux origines mêmes de la race slave, nourri, étayé de thèmes populaires anciens (en quoi les musiciens modernes russes se rencontrent avec Peter Benoît, le chef de notre école flamande), recourant même aux modes oubliés ou abolis et les combinant avec notre gamme moderne, ce qui ne contribue pas peu à doter cette musique d’une saveur, d’un parfum d’exotisme, d’un cachet absolument topique. Depuis Wagner, cette école russe nous aura certes donné la musique à la fois la mieux faite, théoriquement parlant, et la plus vivante, la plus neuve.
  L'histoire de ce mouvement musical russe est celle de toutes les renaissances ou de toutes les tentatives de rénovation nationale. D’abord persécutés et raillés ouvertement, puis méprisés ou combattus sourdement, puis n'ayant plus à lutter que contre la force d’inertie des gens en place et le mauvais vouloir officiel, les petits-tils de papa Glinka — comme ils appellent l’illustre précurseur de leur école, l’auteur de la Vie pour le Czar, leur maître à tous — ont fini par s’imposer ; le peuple et la jeunesse slaves tiennent pour eux, et si le Conservatoire où règne Antoine Rubinstein. pianiste aussi génial que compositeur cosmopolite, mâtiné d’italien et d'allemand, leur tient encore la dragée haute, ils]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0609.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ont fini par se faire exécuter dans des concerts spéciaux et même par entrer à l'< )péra.............
   I)e grands vides se sont produits déjà dans ce groupe de novateurs. A peine leur renommée a-t-elle dépassé les frontières que la mort les a surpris en pleine activité, dans toute la force du talent.
   La perte la plus grave pour eux est celle de Borodine, incontestablement la tête et aussi le cœur de ces musiciens si généreusement doués. Depuis Beethoven aucun symphoniste n'a mis autant de passion dans sa musique. C’est la nature intime, c’est l’âme même de la Russie qui s'épanche dans ces œuvres. Ce souffle intrépide des steppes et cette majesté des grands fleuves se trouvent aussi dans le poème lyrique de Glazounow, peut-être avec moins d’accent local, mais aussi des préoccupations moins matérielles, moins « documentaires » que chez Rimsky-Korsakow, Balakirefï, et les violents, les coloristes outranciers du cycle.......
   Nous connaissons de M .Glazoumrw sa pittoresque symphonie en mi majeur, qui a été exécutée à Paris, à l’un des concerts russes de l’Exposition, ainsi que plusieurs compositions plus récentes (Mazurka — La Forêt — Marche nuptiale) et nous espérons bien pouvoir faire entendre prochainement au public genevois l’une ou l’autre de ces œuvres si captivantes.
. -
CHRISTIAN SINDLXG
   ("est le 1 î* janvier 1SH9 que le pianiste Busoni et le quatuor Brodskv exécutèrent pour la première fois, à Leipzig, le Quintette pour piano et instruments à cordes de Christian Sinding. L’auteur était pour ainsi dire inconnu. Tout ce (pie l’on savait sur son compte, c’est qu’il était Xorwégien et qu’il avait suivi le cours de composition au Conservatoire. Aussi la surprise fut-elle grande, lorsqu’on s’aperçut qu’on était en présence non pas d’un élève, mais d’un maître s’exprimant avec toute l’autorité d’un talent original. Le succès fut prodigieux et les principaux critiques de Leipzig, en le constatant, annoncèrent au monde musical la découverte d’un astre nouveau.
   La Suite pour violon, que M. Brodskv exécutera à notre deuxième concert, lui est dédiée. Elle se compose d’un brillant presto, d’un <ul<iyio très expressif et d’un vigoureux finale.
NOUVELLES DIVERSES
   Mme Teresa Carreno est sans contredit la pianiste la plus en vogue actuellement. Elle exerce une telle attraction, qu’il lui suffit d’annoncer un concert pour que le public assiège les bureaux de location. A Dresde, cet automne, les billets étaient enlevés plusieurs semaines d’avance. Cet empresse-
ment mérite d’autant plus d’être signalé (pie c’était la cinquième fois que Mme Carreno se faisait entendre dans cette ville depuis le mois de mars.
   - -#t~-
  Le programme général des dix grands concerts symphoniques que la Société impériale russe de musique se propose d’organiser, cet hiver, dans la salle de l’Assemblée de la Noblesse, à St-Pétersbourg, vient de paraître, et nous voyons qu’au nombre des artistes engagés se trouvent deux de nos solistes de la saison dernière : MIle" (Jlotilde Kleeberg et Alice Barbi.
 —K—
  Deuxième concert d’abonnement de la Société de musique à Bâle, avec le concours de M11' Schauseil, cantatrice de Düsseldorf et de M. Halir, 1er violon solo du Théâtre grand-ducal à Weimar : Symphonie n° 1 (Schumann). Air des " Saisons » (Havdn). Symphonie espagnole, pour violon avec accompagnement d’orchestre (Lalo). Lieder avec accompagnement de piano .Morceaux pour violon avec accompagnement de piano. Ouverture d’« Obéron » (Weber).
  L’orchestre Lamoureux a reçu un tel accueil dans sa tournée belge et hollandaise qu’il compte recommencer bientôt. Voici quel serait l’itinéraire de cette tournée nouvelle, dont la date n’est pas encore arrêtée : Amiens, Reims, Liège, Bruxelles, Gand, Anvers, Amsterdam (trois concerts), Rotterdam (deux concerts), Harlem, pour finir par Cinquante» concerts en Angleterre, dont seize à Londres.
                                                -
  Concert Colonne du 2 novembre : Symphonie n“ 5, en ut mineur (Beethoven). Ballet d’« Ascanio » (Saint-Saëns). Lu Chevauchée des WaUcyries (Wagner). Irlande (Augusta Hol-mès). Sicilienne de » Béatrice et Bénédict » (Berlioz). Entr’-acte de la « Basoche, » (Messager). Le Songe d’une nuit, d’été (Mendelssohn).
   ( )n signale diverses candidatures à la direction de l’( )péra, j qui sera vacante dans un an, si le privilège de MM. Ritt et Gailhard n’est pas renouvelé; celle de M. Victor Wilder, qui a le projet de jouer tous les soirs, paraît être une des plus sérieuses. On parle aussi d’une direction Porel-Lamoureux.
              —*—
  Premier Concert Lamocrelx : Ouverture de » Benvenuto Cellini » (Berlioz). Wallmstein (Y. d’Indy). Concerto en fa. mineur (E. Lalo) par M. Louis 1 )iemer. Ouverture de « (r\ven-doiine » (Chabrier). Ballade (Chevillard). Hyménée d’« Es-clarmonde (Massenet). Cortège de Bacchm de « Sv 1 via »
( Delihes).
              ~*—
  A la recherche d’une blanchisseuse mélomane. L’avis suivant est tiré d’un journal américain — naturellement : « On « demande une personne pour laver le linge d’une petite « famille, une, fois par semaine. En retour, on lui donnerait « des leçons de violon ou de piano. » Voilà une petite famille très économe et ferrée sur le libre-échange.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>