<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='189009--'>--/09/1890</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0579.tif'/>
        <date when='189009--'/>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿c0*MU»S10N
   IJft	Genïce, septembre 18!K).
Ce«rs oneo"^
         Le Conseil Administratif de la Ville de Genève ayant renouvelé à la Commission des concerts de 1889-1890 le mandat d’organiser les concerts du théâtre, cette Commission, encouragée par l’appui que lui ont prêté les abonnés et habitués et la réussite de la précédente saison, n’a pas hésité à accepter cette tâche et s’est mise de suite à l’œuvre.
         Sa première préoccupation a été la question des solistes. Elle a cherché, comme l’an passé, à réunir un choix de personnalités marquantes parmi les virtuoses actuellement en renom à l’étranger, se préoccupant surtout de produire des artistes nouveaux pour ( Jenève. ( "est ainsi qu’elle a été assez heureuse pour engager .M""' Teresa Carrefio, pianiste, dont le talent hors ligne est appelé à faire sensation, M. Alfred Griuifeld, pianiste de la cour d’Autriche, les violonistes M. A. Brodsky, de
    Leipzig, et M.....Soldat-Rœger, de Vienne, le violoncelliste J. Klengel, le célèbre flûtiste Taffanel,
   de Paris; les noms bien connus de MM. \Y. Rehberg et Fritz Blumer complètent cette brillante série de virtuoses instrumentistes. La Commission est en outre en pourparlers pour la partie vocale avec plusieurs artistes distingués.
         Le répertoire classique fera toujours le fond des programmes; cependant une large part sera faite aiu compositeurs modernes des différentes écoles, tels que Wagner, Yolkmann, Goldmark, Tsehaïkovvsky, Horodine, Glazounow, Rimsky-Korsakow, Berlioz, Chabrier, Salvayre, Hillemacher, Godard, Grieg, Svendsen, etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0580.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                           Il	suffira de ces quelques détails pour convaincre le public des sacrifices considérables que la ( 'oimnission doit s’imposer pour arriver à un résultat d’une réelle valeur artistique.
                          L expérience faite 1 année dernière a prouvé que la Commission pouvait compter sur l’appui financier des abonnés et habitués; elle vient en conséquence leur faire un nouvel et pressant appel.
                             ( onnaissant 1 inteiet qu ils portent a la cause musicale a Genève et en particulier si l’institution des concerts symphoniques, la Commission espère qu’ils y répondront avec empressement et que leur précieux concours ne lui fera pas défaut.
                        Les souscriptions sont reçues dès à présent chez M. Charles Galland, agent de change, Corraterie, 22.
                                                                               La Commission :
                                                                            MM. I)1 Barde, président.
                                                                                      Ch. (iaixand, vice-président.
                                                                                   F.	Le Coultre, secrétaire.
                                                                           E.	Des Gouttes.
                                                                         A. Gorv.
                                                                                                        F.	TTet.i).
                                                                                     L. Ram bal.
                                                                                 I)1 A. AYartmann.
                                                                       A. Werner.
                            Pour faciliter ta composition des prof/rarnmes, la Commission a décide de remplacer lu qualification de classiques donnée jusqu'ici aux concerts par le titre de CONCERTS I) ABONNEMENT f/énéralement adopté en Suisse.
                           Le premier concert aura lieu le samedi s novembre prochain.
                          L abonnement sera ouvert à partir du 20 octobre au bureau de location au Théâtre, auprès de M. Olivarv.
                           Le* peisonnes <|ni auront pris part a la souscription en versant une somme minima de dix francs pourront s abonner d avance du 13 au 20 octobre a raison de deux abonnements pour les premières galeries, les fauteuils d orchestre et parquets et do quatre abonnements pour les autres places.
                           Les souscripteurs anciens abonnés qui désireraient conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du G au 12 octobre auprès de M. Olivarv. sur présentation de leur quittance de souscription.
                                                                                                                                      lîenevt*. — Imprim. Janys.

I
I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0581.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>