<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18920227'>27/02/1892</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0028.tif'/>
        <date when='18920227'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND FESTIVAL DE BIENFAISANCE
1>K LA
SOCIÉTÉ DES SAMARITAINS DE GENÈVE
        La Sitcif'té des Samaritains (If Genève, se proposant de donner un plus grand développement à son œuvre, par la création d'un grand poste de matériel pour blessés et malades, a organisé par l'intermédiaire d'une commission spéciale, un
Grand Festival de Bienfaisance
tm Thcntre. le Samedi ^7 Février, à S heures du soir.
       Nous vous invitons chaleureusement à assister à cette soirée dont le programme est des plus attrayants, tant au point de vue du choix des morceaux que de la renommée des exécutants.
        Les artistes : M.....* Laviu.e et Iîoi i.anii. MM. Imbart, Kaiuir, Labis, Fiokatti el Georges ont liien voulu nous
favoriser de leur gracieux concours. — M. Louis Kev, premier violon, M. Ysaïk, pianiste, seront un grand attrait par leurs talents supérieurs.
       Le piano à queue, fourni obligeamment par la Maison Bron et Berguer, sera tenu par Mmo Gagne! r, qui s'est chargée de l’accompagnement des solistes.
        .Vous attirons aussi votre attention sur les productions de la Société mixte Galin-Paris-Chevé sous la direction de VI. Dei.we, et celle de la Société Fédérale île gymnastique île Génère, direction M. Jacob. Ces deux Sociétés, dont les éloges ne sont plus à faire, présenteront au public une exécution des plus soignées.
        M. Joimsse, régisseur du Théâtre, a mis ses services intelligents à notre disposition pour cette circonstance.
        La plupart des productions seront accompagnées par l’orchestre du Théâtre, sous l’habile et dévouée direction de M. Bkroai.onnk.
      Nous vous présentons, M	, nos salutations distinguées.
     Pour la Société des Samaritains :	l’oiir la Commission :
Le Directeur,	Le Président.
Docteur A. Wvss.	Georges Ci endet.
AVIS
        Le fni.i■ des /dures /mur le Festival est le même que /jour les représentai ions du Théâtre. — Les programmes seront rendus ail pri.r de 10 cent, à l'entrée. — Un service spécial de Tramways sera oryanité à la sortie. — Les place* peuvent être retenues jusqu'au Samedi Ht courant, à la Clinique de M. le I)1' A. Il gts, 7. rue Calvin, où un plan du Théâtre ett d'i/tose. Ces places retenues derront être retirées jusqu’au Dimanche '31 courant, au bureau de location du Théâtre. — A partir du Lundi 22 courant, ce bureau sera chargé de rendre tontes les places dont les billets ne seront pas retirés, // compris les places retenues qui, n'auraient pas été réclamées.
Les dons de fleurs seront reçus avec reconnaissance au local de la Société, rue Calvin, 7, le Vendredi 26 Février, entre 5 et 7 heures du soir.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>