<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             4ème de l'abonnement 
            <date when='18900111'>11/01/1890</date>
          </title>
          <series>4ème de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0463.tif'/>
        <date when='18900111'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Servais, Adrien François' type='person' role='cmp'>Servais, Adrien François</name>
        <name key='Reyer, Ernest' type='person' role='cmp'>Reyer, Ernest</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Goltermann, Georg' type='person' role='cmp'>Goltermann, Georg</name>
        <name key='Popper, David' type='person' role='cmp'>Popper, David</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <title>4ème de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ BULLETIN OFFICIEL
                            ^ DES ^
CONCERTS CLASSIQUES
                               •••->==: PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
        GENÈVE. - IMPH. L. JARRYS, TREILLE, 4.
                                         IVIme MAUVERNAY
  M""’ Mauvemay s’est placée au premier rang des cantatrices de concert : ennemie de toute réclame, elle consacre son talent à l’interprétation lidèle et scrupuleuse des œuvres des maîtres et dédaigne les procédés fantaisistes par lesquels bien des chanteurs cherchent souvent le succès. C’est en 1883 que M""' Mauvernay débuta aux Concerts Pasdeloup et fit consacrer par le grand public un tempérament artistique et une méthode dont les manifestations avaient été jusqu’alors réservées à des auditoires intimes. Depuis cette époque, elle s’est fait entendre dans les grandes auditions du Conservatoire et du Trocadéro, ainsi que dans les concerts classiques des principales villes de province, Lyon, Marseille, Nantes, etc. Citons parmi les œuvres importantes qu’elle a interprétées le Bornée et Juliette de Berlioz et le Fritihof de Max Bruch, dans lequel Mme Mauvernay eut Faure pour partenaire.
  M""‘ Mauvernay a chanté à Genève la partie de soprano-solo dans Mors et Vitu de Gounod, et a su y faire apprécier les qualités d’émotion, (1e style et de diction qui font valoir une voix chaude et exercée. Ajoutons que depuis quelques années M"'e Mauvernay occupe au Conservatoire de Lyon le poste de professeur supérieur de chant, créé spécialement pour elle, et que son enseignement a formé déjà des élèves distinguées, dont quelques-unes se sont fait un nom comme cantatrices de concert. H. M.
-------- ...... —
M. HOLZMANN
  M. Holzmann est trop connu et assez apprécié pour qu’il soit nécessaire de le présenter au public genevois.
                    ------- -------.••••
   THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE "I
SAMEDI 11 JANVIER 1890.
 CONCERT CLASSIQUE
(4"”1 I)E L’ABONNEMENT)
É	AVEC LE CONCOURS DE	§S
M” MAUVERNAY
Cantatrice
ET
 1VE. HOLZ1UAIV1V
Violoncelliste.
I	,	fl
PREMIERE PARTIE
  1.	Symphonie n° 7, en la.............. Beethoven
   2.	Air de Suzanne, des „Noces de Figaro" Mozart M""1 Mauvernay.
   3.	Concerto en la mineur, pour violoncelle et orchestre, — M. Holzmann...... F. Servais
DEUXIÈME PARTIE
   4.	Ouverture de „Sigurd“ (lr'' audition) .. lieyer
  5.	Prière de „Tannhàuser“............ Wagner
       M"10 Mauvernay.
  fi. a) Andante du 3"" Concerto......... Golternumn
b)	Danse des Elfes................. Popper
       Pour violoncelle avec accompagnent d’orchestre, — M. Holzmann.
  7.	La Fiancée du Timbalier............ Saint-Saëns
        M"‘(' Mauvernay.
 8.	Danse slave....................... Dvorak
        L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION OE M. HUGO DE SENGER
                                                  -—«a-
Le concert commencera à huit heures précises. - Les personnes qui arrivenl en relard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0464.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
   Rappelons seulement qu’il occupe avec talent l’emploi de violoncelle-solo à l’orchestre et est chargé de renseignement du violoncelle au Conservatoire et à l’Académie de musique. M. Holzmann est un artiste distingué et consciencieux que ses qualités d’exécutant et la valeur de son enseignement recommandent également à l’attention du public musical.
NOTICE DU CONCERT
Symphonie en la (n° 7), de Beethoven.
   La symphonie en la inaugure la ^troisième manière14 de Beethoven. Beethoven, à l’exemple de tous les maîtres qui l’ont précédé, n’attache d’importance à l’idée mélodique qu’en raison des développements harmoniques qu’elle peut provoquer; la troisième manière accuse encore cette tendance déjà très sensible dans les compositions antérieures et s’attache, avant toutes choses, à la mise en œuvre de procédés polyphoniques d’une nouveauté et d’une puissance inconnues jusque là. La donnée thématique se réduit à un dessin de quelques notes, parfois même à une simple valeur rhythmique, servant de point de départ à des développements qui s’imposent par l’ampleur architecturale des proportions aussi bien que par la recherche des détails et le raffinement de la facture.
   On a voulu voir dans la symphonie en la des intentions descriptives et pittoresques; on a même formulé un argument explicatif d’après lequel chacune des parties de la symphonie en la constituerait un épisode d’une noce villageoise. Rien ne saurait justifier une telle appréciation : la description est rare dans l’œuvre de Beethoven et la symphonie pastorale doit être considérée comme un cas unique et isolé; Beethoven a d’ailleurs précisé ses intentions descriptives dans la symphonie pastorale avec un soin trop minutieux pour que son silence à l’égard de la symphonie en la suffise à écarter toute supposition de ce genre.
   L’œuvre de Beethoven est d’ailleurs éminemment subjective; elle traduit sans cesse les sensations de l’artiste, ses joies et ses tristesses, ses enthousiasmes et ses découragements. Il convient de remarquer que les dernières symphonies de Beethoven — la symphonie avec chœurs mise à part —semblent conçues dans un sentiment moins tragique et moins sombre que la plupart des symphonies antérieures. Le caractère dominant de la symphonie en la reflète une impression générale de satisfaction et même de gaieté rare dans l’œuvre de Beethoven et qui contraste singulièrement avec les emportements de la symphonie en ut mineur (tu avec les dramatiques évocations de la symphonie héroïque.
  La symphonie en la est précédée d’une introduction
assez développée : un dessin très court exposé par les instruments à vent et coupé par de puissants accords que frappe la masse de l’orchestre sert de donnée à ce prélude : des gammes mouvementées se répondent entre les basses et les violons et s’opposent à une phrase mélodique pénétrante et émue; puis sur une sorte de suspension tonale, les dûtes et les violons attaquent le thème de Yallegro. C’est une phrase très brève, d’un caractère rhythmique, (pii forme la base exclusive de tout le développement harmonique. Une strette puissante, édifiée sur une pédale brodée dont la fornnde est empruntée au thème générateur, sert de conclusion à ce premier mouvement.
   L'allegretto est construit sur un rhythme obstiné qu’exposent d’abord les altos, les violoncelles et les contrebasses et d’où se dégage, à la seconde reprise, un chant expressif des violoncelles. Un court épisode fugué alternant avec une phrase mélodique poétique et tendre, ramène le dessin initial qui éclate dans toutes les forces de l’orchestre pour se perdre ensuite sur quelques accords indécis et flottants.
  Le scherzo met en œuvre un dessin alerte et rapide, développé en d’ingénieuses modulations; le thème du trio, majestueux et solennel, se déroule sur une lente progression dont les harmonies hardies, soutenues par une curieuse pédale, provoquent une explosion soudaine de toutes les sonorités suivie d’un religieux apaisement.
   Le final offre, comme le premier mouvement, un exemple accompli de développement monothématique; il découle tout entier d’un laconique dessin énergique et persistant, auquel s’oppose par deux fois un court épisode mélodique.
Ouverture de „Sigurd,“ de Reyer.
  L’ouverture de Sigurd présente une sorte de synthèse musicale du drame auquel elle sert de préface; elle est constituée par les thèmes caractéristiques de l’œuvre, sortes de leitmotiv fréquemment rappelés, mais qui ne subissent aucune altération mélodique ou harmonique.
  L’allegro est développé sur un dessin rhythmique en ré. mineur, (pii évoque au quatrième acte les vengeances d’Attila, et sur un thème de marche exposé au premier acte; les deux amiante intercalés dans Vallegro décrivent le sommeil de Brunehild et son amour pour son libérateur.
Prière d’Élisabeth, de „Tannhàuser,“ de R. Wagner.
  Les pèlerins sont revenus de Rome; mais parmi ceux (pii rentrent purifiés et repentants, Elisabeth n’a pas vu celui qu’elle aime. Sa fin est proche et, dans une prière suprême, elle place son espoir dans la protection divine.
DES CONCERTS CLASSIQUES
3
La Fiancée du Timbalier, (le Saint-Saëns.
Le texte de ce poème musical est fourni par une ballade de Victor Hugo. Une jeune fille a vu partir son fiancé, timbalier dans les troupes du duc de Bretagne. La guerre est terminée, le duc va revenir à la tête de son armée. De sinistres prédictions ont attristé la jeune fille; elle voit pourtant défiler le cortège qu’elle décrit sur une symphonie pittoresque. Enfin, sur un rhythme de marche éclatant, reprise du thème initial de l’œuvre, elle assiste à l’entrée des timbaliers.
            Elle dit, et sa vue errante
           Plonge, hélas! dans les rangs pressés;
            Puis, dans la foule indifférente
           Elle tomba, froide et mourante.....
           —	Les timbaliers étaient passés.
Danses slaves, de Dvoïûk.
* .t >
  Ces thèmes populaires d’une rare saveur mélodique et d’une grande liberté de rhythmes sont mis en œuvre avec un art consommé qui met à leur service toutes les ressources de la polyphonie et de l’instrumentation modernes.
                           II. MIRANDE.
NOUVELLES DITE USES
  Le succès de Lolimgrin sur notre scène s'affirme à chaque représentation. L'injinenza n’a pas fait trop de ravages dans les rangs des instrumentistes et des chanteurs; tous les premiers sujets sont en pleine possession (le leurs moyens. — Le ténor Engel est particulièrement fêté, sa superbe diction et son talent dramatique font ressortir toutes les beautés du rôle de Lohmgrin. MM. Dauphin, Dechesne, Mm” Bonade et de Lafertrille Complètent un excellent ensemble.
--#—
  La Musikzeitung donne l’explication plausible suivante à la célèbre ballade de Gœthe : le Roi des Aulnes, que la musique de Schubert a immortalisée. C’était au mois d’avril 1781. Un cultivateur qui habitait à quelques heures d’Iéna et dont le jeune fils, gravement malade, avait été condamné par les médecins, prit le parti de conduire son enfant auprès (l’un savant professeur en médecine à l'Université d’Iéna, dans l’espoir qu’il trouverait un moyen de le sauver. Il se mit en route, ii cheval, avec l’enfant, bien enveloppé, dans ses bras. Mais le savant docteur, lui aussi, déclara le mal incurable. Le cœur plein d'angoisses, le malheureux père remonta il cheval et remporta son cher fardeau à la maison. Mais, avant qu’il eut rejoint son foyer, le pauvre être avait rendu le dernier soupir. Quelques jours apiè*, Gœthe arriva à Iéna, oii l’événement lui fut raconté. Il en fut si impressionné, qu'il alla s’enfermer dans une chambre, à l'auberge du Sapin, et composa son Roi des Aulnes.
PHOTOGRAPHIE INSTANTANÉE
  F. BÛISSÛNNAS
4, C^vmi «le la Poste, Genève.
—(Entrée sur le quai.)—
MÉDAILLES D’ARGENT
Exposition universelle, Paris, 1889.
Lyon, 1872. — Calcutta, 1872 et 1888. Bruxelles, 1888. — Paris, 1878.
DIPLOMES ET PRIX
New-York, 1874. Zurich, 188.'L Stuttgard, 1887.
TELEPHONE 669
Agence générale pour la Suisse de
L’ESCOPETTE
ou pistolet photographique de M. A. Darier, inv.
110 poses ou instantanées consécutives. DÉMONSTRATION GRATUITE — SPÉCIMEN FRANCO
GRANDS MAGASINS/4>
ÜE	/* ” >
  CONFECTIONS
              POUR
DAMES ET ENFANTS
Assortiment
/considérable k varié de
Tout vendre à très petit	CONFECTIONS
bénéfice et de y'	en tons "Clires-
 confiance est le / principe absolu	Ray°n sPécial de
de notre	VÊTEMENTS
Maison. /pouir llllc((cs et KarçonneiN
*> o>*/ Derniers modèles. - Toutes tailles et tous pris.
Choix complet de toutes les Nouveautés en Tissus, Xjaiuage, Draperie.
COLLECTIONS ET MARCHANDISES ENVOYÉES FRANCO
—(LUS MAGASINS SONT FERMÉS LE DIMANCHE)—
V
L. BRON & C. BERGUER
F*8 DE PIANOS
Corraterie, 13 et 15. — Cité, 10 et 12.
Pianos des meilleurs facteurs français, allemands el suisses.
Vente. — Echange. — Location. — Accord et Transport. Atelier .«|»éeinl de réparations.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0465.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Éfc
AS PHASE M LÉMAS
9, Quai des Bergues, Genève.
Immense assortiment «le
 timbres-poste et d’albums pour collections. — Envois à choix contre dépôt d’argent ou bonnes références.
Grandes raretés.
ACHAT — VENTE — ÉCHANGE
 On achète aux plus hauts prix les collections entières et les timbres suisses anciens.
Tort Cantonal
GRANDE ÉPICERIE CENTRALE
Maison recommandée par scs marchandises de premier choix et ses prix très modérés.
ExceUentes brisures de thé à 1 fr. 73 le */* kil.
38, route de Carouge, 38.
TÉLÉPHONE 783.
Maison Th. OLIVIER
30, Kiie «lu Jlarehé, 32.
 Grau! assortiment flraperies ucnveanté.
VÊTEMENTS
CONFECTIONNÉS SUR MESURE
POUR HOMMES ET JEUNES GENS
Spécialité de Hanteaiix Flotteur», «lit» de l'rilioiirc.
                 particulières de comptabilité commerciale et industrielle.
LEÇONS
E. KAINKR
Professeur a l’Ecole super. de commerce de Genève.
RUE OU STANO, 6. • TÉLÉPHONE 1138.
Tenue de livres au mois ou à l’année.
n« Af AVC ANCIENS ET
V	IULUIM 0 MODERNES
 Cordes harmoniques d’Italie,Je France, etc.
Fournitures diverses.
ACHAT, ÉCHANGES, ESTIMATIONS & RÉPARATIO Restauration d’objets d’art.
LÉON FISCHESSER
Médaille d'argent de la Société des arts, (ienève 1889
20, rue du Général Dufour, 20.
r LEIIIIAMUHIT
Croix-d’Or, 10.
TISSUS EN TOUS GENRES
ÉTOFFES POUR ROBES 4 CONFECTIONS ARTICLES pour DEUIL
L’ALCOOL DE
MENTHE AMÉRICAINE
de R. Ilajrwardt 4 C°, à Burliiigton, E.-II.
a obtenu à l'Exposition Universelle de Paris 188!)
Une Médaille d’argent i p|us î\autc récompense
ima- v	t décernée aux
 —	Mention honorable l Aicoois de Menthe.
1 fr. 50 le flacon.
Agent-Prop., J. LE COULTRE, Genève.
P.-S. — Cette spécialité supérieure a obtenu ‘25 médailles et diplômes en 14 ans.
Au Progrès Musical. BERNEY ET QUINARC
24, rue «le la Cité.
 Fnbrfque d’instruments cuivre et bois. Spécitf; tités pour artistes, orchestres et sociétés. Corda harmoniques et tous accessoires. Musique poJI grand et petit orchestre, harmonies, fanfare! chorales, etc. Romances et chansonnettes.
CATALOGUE GRATIS ET FRANCO
Fabrique de Gants.
A. CEVEY
Rue Centrale, 2.
Gants entons genre; PRIX MODÉRÉS
MAISON FONDÉE EN 1859 1
Excellentes bières dn Stemhof i .-g.
ET DE
Munich (Auymtiner) LIQUEURS lre MARQUE
Café de la Bourse.
 IB. LANDOLT
Choucroute, Saucisses,
          —(SALÉ)—
         Escargots, etc., etc.
| Déjeùners à 2 francs
CIGARES MANILLE
   ENTREPOSITAIRE GÉNÉRAL
LOUIS BORNÂND
   14.Boulevard James Fazy. GENÈVE.
cm
x
££	C=T.
^	«
cr	t=3_
05	ro
'S-	oo
£	S
£2	CD
o	2?
*"3	53" .
2	00
O	CD
H	00
 *T3
n>
P
w
a>
s»
o
o
o
co-
co
s
a
 Sî.
«
 EL
e
SOCIÉTÉ D’APPAREILLAGE ELECTRIQUE
USINE ELECTRIQUE EN L’ILE
 f-
Installations d’éclairage électrique. — Sonneries électriques. hones. — Paratonnerres.
 Twyji]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>