<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert d'abonnement
            <date when='18920305'>05/03/1892</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0032.tif'/>
        <date when='18920305'/>
        <name key='Cherubini, Luigi' type='person' role='cmp'>Cherubini, Luigi</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Mirande, Hippolyte' type='person' role='cmp'>Mirande, Hippolyte</name>
        <name key='Svendsen, Johan Severin' type='person' role='cmp'>Svendsen, Johan Severin</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                  5 Mars 1892.
 PROGRAMME OFFICIEL
                                DES
ONCERTS D’ABONNEMENT
                           PUBLIÉ PAE LES SOINS DU COMITÉ
  PM444*Æâ»* ♦ »
                                                   *	W
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
SAMEDI ) MARS 1892 NEUVIÈME
Q'âlOlIlltll
AVEC LE CONCOURS DE
3VH- HALIR
                             Violoniste
                               ET DE
 M"1' LÉOPOLD KETTEKT
                                            Car* -iitE-iv'c - ■ «•-■■ -■'nrs	y »
                                                                   r5
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de MÉDÉE....................... Cherubirti.
2.	CONCERTO pr violon et orchestre, — M. Halir. . Beethoven.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIE en sol mineur (ire audition)...... Lalo.
     a)	Andante et allegro non troppo. — b) Vivace. —
      c)	Adagio. — cl) Finale (allegro).
4.	LA MOR T DE ROLAND, scène pour soprano (irc' audition), Mmc Léopold Ketten...... H. Mirande. 5.	a) ROMANCE....)	[Svendsen. b) RHAPSODIE . . j M' Halik...............j Lis#-Halir. 6.	MARCHE HONGROISE.................... Berlioz
         -	—
L’ORCHESTRE sous la direction de M. WILLY REHBERG.
M. le i>rol«NN«‘iir l.ritpolil Hvttcn tiendra le |»lan» <l'acc<>iii|>a”ii<>iii<'iit.
            Piano à queue Kaps aux soins de la Maison Bron & Bergiier.
                        Le concert commencera à huit heures précises.
Les personnes qui arrirent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’ciécntion d’un morcean.
  B-
  S*
 :
  ::
 :
  ::
  !:
f
1
  ::
I
&
 r
  !B»
  8»
  B»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0033.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                   V \
                                                        * N
2 PROGRAMME OFFICIEL        
                      jT--- 
                M. CHARLES HALIR
                   Ce violoniste distingué est né à Hohenelbe, en Bohême, le Ier février 1859. Très bien préparé par son père, il entra, à l’âge de huit ans, au Conservatoire de Prague, dans la classe du professeur Bennevitz. Il en sortit en 1874, et se rendit â Berlin pour se perfectionner sous la direction de Joachim, qui le garda deux ans auprès de lui.
                    M. Halir fit ses débuts, dans cette capitale, comme premier violon solo de l’orchestre Bilse, passa ensuite une année à Kônigsberg, voyagea en Italie et se fixa à Mannheim, qu’il habita pendant trois ans, jusqu’au moment où il obtint la place de premier violon solo au théâtre grand-ducal de Weimar, qu’il occupe encore actuellement.
                    Ce virtuose est un des solistes préférés des grands concerts d’Allemagne et d’Autriche, et a remporté de brillants succès à Cologne, Leipzig, Francfort, Vienne, Berlin, Hambourg. L’hiver dernier, nos confédérés de Bâle et de Zurich l’ont applaudi à leur tour.
                 Nous sommes heureux de pouvoir procurer au public genevois le plaisir d’entendre le violoniste de l’école allemande qui passe pour être le plus digne de succéder un jour à Joachim.
                  SYMPHONIE EN SOL MINEUR
                                                   de Ed. Lalo.
                   M. Lalo se plait à le dire, c’est dans l’étude approfondie des maîtres allemands, qu’il a puisé la puissance et la beauté que nous admirons dans sa musique. Nous y retrouvons, en effet, la science et la profondeur des classiques, jointes à l’étonnante habileté des modernes ; nous sentons, en l’écoutant, planer au-dessus de nos têtes les grandes ombres de Bach, de
                Beethoven et de Richard Wagner.....
                    La symphonie en sol mineur comprend quatre parties bâties sur différents motifs, mais reliées et unies entre elles par un thème unique dont les développements et les transformations sont traités avec un art infini. Exposée tout d’abord dans la première partie de l’andante-allegro, l’idée principale prend bientôt son vol à travers l’infini des combinaisons du

DES CONCERTS D’ABONNEMENT
rythme et de l’harmonie. Nous la voyons reparaître, atténuée, discrète, comme errante au milieu des féériques éblouissements d’un vivace pétillant d’esprit, de légéreté, de fantaisie et de grâce; puis, dans Y adagio, page d’une poétique tristesse, où sa présence se devine plutôt qu’elle ne s’impose. Elle domine également dans la dernière partie, véritable duo concertant entre le quatuor et l’harmonie, auquel vient se joindre, vers la fin, l’éclatante voix des cuivres redisant la première phrase du début de l’œuvre. L’analyse d’une semblable composition serait d’un grand intérêt, mais elle demanderait beaucoup plus d’espace que n’en comporte une simple notice de concert.
  J’ajouterai que l’impossibilité d’employer ici la notation musicale rend l’étude approfondie d’une partition tant soit peu compliquée presque inutile ; les mots, en certains cas, ne pouvant en aucune façon remplacer les notes pour le lecteur. Il serait cependant curieux d’insister sur le travail qui lentement s’opère dans l’esprit de nos grands compositeurs, et commence à modifier la forme créée par Haydn, illustrée et grandie par Beethoven. Nous en arrivons au thème unique, à l’idée mère, et le point de départ de cette évolution toute rationnelle et logique se trouve justement dans l’ijifluence de deux hommes qui n’ont pas écrit la vraie symphonie telle que la conçurent Beethoven et ses continuateurs Mendelssohn et Schumann, je veux parler de Berlioz et de Wagner.....
(Extrait des Essais de critique musicale de Louis de Romain.)
LA MORT DE ROLAND
de H. Mirande.
(scène pour soprano)
   Ce fragment est extrait d’un drame lyrique. Il est traité surtout au point de vue symphonique et la voix y remplit un rôle essentiellement déclamé. Il met en œuvre des leitmotiv qui forment la constitution thématique du drame; en outre, il s’enchaîne sans interruption avec la scène suivante. La coda qui le termine est donc ajoutée pour permettre de le détacher au concert. Nous en publions ici le texte en prose avec les indications de scène essentielles.
Scène iv.
AUDE puis ROLAND.
   (Aude paraît, rêveuse, au haut de la terrasse ; la lune brille..,)
  Aude. — La nuit est lumineuse et pure..... Par une telle nuit, sou-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0034.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
riante et tranquille, j’appris que Roland était mort !..... (Elle descend les
degrés qui conduisent à la terrasse...) Mon oncle, l’Empereur altier, Charle-
magne à la barbe blanche, revenait morne et soucieux..... On n’avait pu
trouver le beau corps de Roland... et l’Empereur rapportait son épée, sa Durandal vierge et froissée sur les casques des Infidèles et sur les rochers de granit..... (Elle s’assied pensive sur le banc de gazon.) Oh ! les nuits de printemps radieuses..... je les voudrais noires et gémissantes avec de longs
soupirs du vent qui répondraient à ma plainte infinie... En voyant au ciel bleu scintiller les étoiles, il me semble que ma tristesse reste isolée et
solitaire, et que nul dans ce ciel immense ne s’intéresse à ma douleur.....
Ah ! rien ne peut chasser de ma pensée le souvenir de celui qui n’est plus; j’ai prié Dieu, mais ma prière ne saurait monter jusqu’à lui, car,
entre nous, obsédante et glacée, l’image de Roland se dresse nuit et jour.....
et quand un sommeil inquiet pour un instant ferme mes yeux, c’est encor
lui qui traverse mon rêve.....
je veux aller plus près de Dieu, au mystérieux Golgotha qui vit le sanglant sacrifice, et sur la place où s’éleva la croix, j’irai porter aux
pieds de mon Sauveur l’offrande inconsolable et morne.....peut-être alors
apaisée ec plus forte, je garderai le souvenir de notre amour fointain,
comme on conserve la mémoire des jours heureux qui ne sont plus.....
S’il me poursuit ainsi, c’est que je suis coupable, c’est que mon cœur est deux fois infidèle, au fiancé que j’oubliai, comme à l’époux que je ne
puis aimer..... Je m’étais promise à Roland ; rien, pas même sa mort, ne
pouvait désunir nos âmes, et, Roland mort, je devais à Dieu seul consacrer
une vie en deuil qu’emplit le souvenir de mon bonheur brisé..... (A ce
 moment la porte de la chapelle s’ouvre, Roland paraît sur le seuil, et demeure hésitant, caché dans l’ombre.)
Aude. ...Et d’un autre je suis la femme, et l’esprit de l’absent maudit notre union, rappelant sans cesse à mon cœur les serments d’amour violés.
 (Aude s’est assise, la tête dans h ■ mains ; Roland semble en proie à un trouble violent, Aude se relève, frémissante, .uns voir Roland toujours caché par l’ombre des tilleuls.)
Aude. ...Ce n’est pas toi, Roland, que je trahis, et c’est à mon époux que je suis infidèle ; près de lui me poursuit ton image... Roland, c’est toi que j’aime.....
Le dixième concert d’abonnement aura lieu le Samedi iy Mars.
GENÈVE. - IMPRIMERIE L.-F. JARRYS.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>