<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert d'abonnement 
            <date when='18910214'>14/02/1891</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0640.tif'/>
        <date when='18910214'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Paisiello, Giovanni' type='person' role='cmp'>Paisiello, Giovanni</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Godard, Benjamin-Louis-Paul' type='person' role='cmp'>Godard, Benjamin</name>
        <name key='Delibes, Léo' type='person' role='cmp'>Delibes, Léo</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  BULLETIN OFFICIEL
                                  DES
                                  PUBLIE PAR LES SOINS DU COMITE
        GENEVE. - IMPR. L. JARRYS, TREILLE, 4.
1
THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
2	«s**----£
4 f	^
:
«
->
->
->
SAMEDI 14 FÉVRIER 1891
SEPTIEME C0ICE1IT II’
il U1J1I 1 If ï
AVEC LE CONCOURS DE
MIW
M. TAFFANEL M.....LÉopoli KETTEN
Flrttisfo.	,	Cmit^i'i
                        PREMIERE PARTIE
1.	Symphonie en sol, N" 13 de l’édition Breit-
koj)f et Hærtel...................... Haydn.
        a)	Adagio et allegro. - b) Largo. - c) Menuetto (allegretto. - (I) Finale (allegro con spirlto).
    2.	Récitatif et cavatine de Cérès, de l’opéra
    Proserpine......................... Pœsiello.
            IVI KETTEN.
3.	Concerto en sol majeur, p1' flûte et orchestre. Mozart.
           M. TAFFANEL.
                        SECONDE PARTIE
 I*
II
 ?..
   4.	Ouverture du Vaisseau Fantôme......... Wagner, j
5.	Le Roi des Aulnes..................... Schubert, ~
      M KETTEN.
(!. a) PréliHe, — h) Idylle, c) Valse... Godard.
               W, TAF f* mNLl.
   7.	Ballade et thème slave varié, extraits de
   Coppélia........................... Delibes.
        (Le solo (le violon par M. I.oiiis Itoy).
! t
-amAAAAAA/VWw-
          L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
    M. le prof. I,«■<>!>. Ketten ttemlra le piano d’accompagnement.
             Piano à queue Kaps aux soins de MM. llron et Iterguer.
Z
PAUL TAFFANEL
  M. Taffanel est un virtuose de la tlùte auquel on ne saurait peut-être opposer à l’heure actuelle aucun rival dans l’Europe entière. Son exécution s’impose par un sentiment artistique élevé et sûr qui fait valoir un mécanisme prestigieux et une qualité de son incomparable. M. Taffanel n’est pas seulement un virtuose : venu jeune à Paris, il entra dans la classe de Doras et remporta,
triit-i ^ io |>ioiliiUi j/ii.Y UC 11‘ltV, *!Oo J;f"uiiiitîl .S pJLlA. Uilcti"
monie, de contrepoint et de fugue. 11 est depuis longtemps tiûte solo à l’orchestre de l’Opéra et à la Société des concerts du Conservatoire. M. Taffanel a été nommé récemment troisième chef d’orchestre à l’Opéra et a fait apprécier sa direction sûre et intelligente.
   Un des plus beaux titres artistiques de M. Taffanel est la création de la „ Société de musique de chambre pour instruments à vent/ fondée par lui il y a une douzaine d’années et qui compte comme exécutants les plus remarquables solistes, tels que M M. Gillet, Turban, Brémond, etc. et le pianiste Diémer. Cette Société, que nous croyons unique en son genre par l’intérêt de son répertoire et l’excellence de ses exécutions, a traversé en triomphatrice toute l'Allcuia^ne. la Ru* <\ •>' ” ‘ ngleture.
   Ajoutons que M. Taffanel est un érudit et un chercheur, promu récemment chevalier de la Légion d’honneur.
  Il n’est pas besoin de présenter à nos abonnés Madame Ketten, dont le talent est apprécié de tout le public genevois. Nous nous bornerons à rappeler la haute situation
Le concert commencera à huit heures précises. -- Les personnes pi arrivent en retard son! instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
iMitifi wuMmm]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0641.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿que s’est acquise M""' Ketten comme cantatrice (le concert et à énumérer quelques-unes de ses créations en Suisse et à l’étranger. Telles sont les rôles principaux de la Damnation de Faust et d'Endt/mion à Lyon et à Genève, de la Rédemption de Gounod à Paris, d'Ef/rnont à Lausanne, du Requiem de Verdi et de Rufh de Franck à la Société de chant du Conservatoire de Genève.
H.	M.
                        *
  Récitatif et cavatine de Cérès, de PROSERPINE,
               opéra de Pœsiello (1803).
   De P aurore au couchant j’ai parcouru le monde.
   J’ai demandé ma fille aux monts, aux bois, aux mers,
   A la terre, au ciel même ; en ce vaste univers Pas une voix qui me réponde. —
   En vain partout de mes fureurs J’ai laissé des traces terribles;
   J’ai rempli vainement de mes justes douleurs Les plus sauvages lieux, les cavernes horribles;
   J’appelle Proserpine! A mes cris, à mes pleurs
Tous les humains sont sourds, tous les dieux insensibles.
   Déserts écartés, sombres lieux,
   ‘ CacheüJlnten «Wpirs et nies lames,
  Mon désespoir a trop de charmes Pour les impitoyables dieux.
          LE ROI DES AULNES
Paroles françaises de Jules Barbier, musique de Franz- Schubert.
          Qui passe à cheval, la cape au vent?... C’est lui, le père et son pâle enfant; L’enfant malade est sur son cœur, Tremblant de fièvre et de terreur!...
 LE PÈRE.
 Mon fils, pourquoi Te serrer contre moi?... l’enfant.
 Mon père, vois !
 Là-bas dans la nuit,
 Le roi des aulnes qui nous poursuit !... le père.
 Mon fils, c’efct un brouillard qui fuit !... le Ror.
 Enfant je t’aime, suis mes pas!
           Les jeux, les fleurs t’attendent là-bas !... Ma mère t’aime et te garde encor Dos habits brodés de perles et d’or!... l’enfant.
 Mon père, le spectre a parlé !...
 C’est moi qu’il a dans la nuit appelé !...
 LE PÈRE.
   Silence! calme-toi, mon enfant!
 Les fouilles volent au gré du vent!...
                                 LE ROI.
                  O	bel enfant, 11e te cache pas !
Vois mes filles tendre vers toi les bras!
            Elles vont bercer de leurs chants amoureux Tes fêtes sans nombre et tes rêves heureux!... l’enfant.
                Mon père, dans l’ombre du soir,
                 Vois ces fantômes sous le ciel noir! le père.
Mon fils, mon fils, les aulnes mouvants Gémissent au loin courbes par 1ès vents!
                                 LE ROI.
        Je t’aime ! ingrat enfant, si tu braves ma loi, Redoute mon bras, ma colère est sur toi ! l’enfant.
Mon père, mon père, le spectre d’enfer Saisit ma main de sa main de fer!
              Le père tremble! Il tient enlacé Dans son étreinte l’enfant oppressé!...
                   Il	passe, il fuit, il touche au port !
                 Dieu tout puissant! son enfant est mort!
—	>*><
    NOTICE DU CONCERT
             Symphonie en sol majeur, diHaydn.
      Si quelques-unes des symphonies de Haydn provoquent des sensations plus grandioses que la symphonie en sol majeur portée au programme, il en est peu qui traduisent avec plus de bonheur cet esprit enjoué et fin qui caractérise la plupart des œuvres musicales de la seconde moitié du xviii"ie siècle.
      Il faut remarquer que la symphonie en sol n’emploie ^ias de clarinettes, l’instrument introduit par Rameau dans Acante et Céphise en 1730, puis par Gluck dans ses immortels chefs-d’œuvre, n’étant pas encore répandu dans tous les orchestres symphoniques. Le premier mouvement ne comporte, outre les instruments à cordes, qu’une flûte, deux hautbois, deux bassons et deux cors auxquels s’adjoignent dans les trois autres parties deux trompettes et les timbales. Il convient de noter aussi que, contrairement ( à 1111 usage général avant Beethoven, les violoncelles exécutent en divers endroits une partie indépendante de celle des contrebasses.
      Une courte introduction qui demeure interrompue par l’accord de dominante précède l’allegro. Le thème, plein de bonhomie et de finesse, apparaît dans les cordes et module à la dominante dans 1111 tutti mouvementé; un court motif épisodique que rehaussent de fines harmonies amène la reprise du thème initial et la conclusion du premier développement.
      D’ingénieuses modulations promènent ce dessin principal dans les tons les plus éloignés et le ramènent à son
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
    point de départ par une progression ascendante. Le développement primitif se reproduit dans le ton de sol majeur, varié par de délicates broderies mélodiques et couronné par une strette rapide.
      1	Air go. Une phrase mélodique majestueuse et contemplative se déroule, chantée par le hautbois et les violoncelles, et se reproduit par quatre fois sous la forme de variations périodiques, (pie séparent de brefs épisodes. Chantée d’abord sur de larges harmonies,' elle est ensuite relevée par les arabesques et les gammes ascendantes des premiers violons, qui la reprennent enfin, sur des batteries ; des seconds violons.
     Le menuet énergiquement rhythmé se développe sur un thème humoristique rigoureusement déduit et que font valoir d’heureuses oppositions de sonorités. La phrase mélodique du trio est chantée tout au long par les violons en octaves que doublent les hautbois et la flûte.
      Final. Un thème alerte et piquant, exposé par les premiers violons et le premier basson, se poursuit à travers d’ingénieux effets de timbres. Des épisodes variés ramènent le dessin du début par des rentrées originales et inattendues parmi lesquelles il faut citer un prestigieux
1	développement en forme de canon.
        Ouverture d:i Vaàfsa» Fantôme, de
      Sous une quinte crue attaquée par les bois, les violons et les altos éclate un appel formidable lancé par les quatre cors; des gammes chromatiques ascendantes et descendantes se déchaînent en vagues puissantes et dans la rumeur de cette tempête qui doit ballotter le vaisseau du Hollandais errant jusqu’à ce qu’il soit racheté par l’amour, l’appel sinistre retentit de nouveau, entonné par la voix tragique des trombones. Bientôt un dessin onduleux comme les lames de l’océan entraîne tout l’orchestre dans un déchaînement de colère : mais le flot s’apaise, les sonorités s’adoucissent, le pizzicato des violoncelles et des contrebasses rhvthme le lointain appel du début sur un roulement affaibli des timbales.
      Soudain une prière s’élève, chantée par le cor anglais;
    elle évoque la vision rapide de Senta, de la vierge dont
   l’amour my.Hiqne • C/hèt* .1 le Hollandais condamné à
    errer dans les tempêtes... mais l’appel des cors gronde
    sourdement et l’orchestre s’emplit de nouveau de rumeurs.
   Les deux thèmes se combinent et se mêlent jusqu’au
    moment où apparaît un nouveau thème : c’est une chanson
    ‘ i * i de matelots vigoureuse et rliythmée, dont les accents se
   confondent et se répondent, dans une magnifique expansion symphonique, avec les autres motifs de l'œuvre.
      Une éclatante péi . > ; son où s’épanouit triomphalement le thème de Senta sur des accords de harpes et de trombones célèbre la puissance de son amour et la réunion des deux amants dans la mort, au-dessus des flots apaisés.
   Ballade et thème slave de Coppélia, de Léo Delibes.
   Le ballet de Cdppélia est une des manifestations les plus complètes du talent distingué et élégant de Léo Delibes, qu’une cruelle maladie vient d’enlever prématu-ment à son art et à l’école française. La grâce du sentiment et la légèreté de l'expression étaient ses qualités maîtresses et sa forme musicale originale et spirituelle se rehaussait d’ingéniosités harmoniques et instrumentales.
   La ballade se développe sur une fantaisiste et élégante mélodie confiée à un violon solo et dont M. Louis Rey, le distingué soliste de l’orchestre, fait valoir le charme et la poésie.
   Quant au thème slave, il est tiré des Echos de Pologne de Mosciuszko et traité avec une entente consommée des harmonies et des timbres dans quatre subtiles variations et dans un finale étincelant de verve et de mouvement.
                          H. MIRANÜE.
NOUVELLES DIVERSES
       Premier concert d’abonnement à Luceme, avec le concours de M.Halir, 1" violon solo du théâtre grand-ducal à Weiinar : s— Gwtrinre *'FiSlfcÆb!nttem#qtte» (BRMil8iSf. Uoticëriô polir violon ( Beethoven). «Au Printemps,» ouverture (Goldmarck). Adagio et presto de la ome suite pour violon avec accompagnement d’orchestre (Fr. Ries). Symphonie en la majeur ( Beethoven).
      Deuxième concert, avec le concours de Mme Klein-Acher-mann, cantatrice : Symphonie n° 2 (Saint-Saëns). Air de la « Norma » (Bellini). Suite « Peer Gynt » (Grieg). Lieder (Mozart, Lassen et Massenet). Ouverture de « Fidélio » (Beethoven).
       On annoncé de Bruxelles la mort, après une courte maladie, du baryton Emile Blauvaërt, auquel son grand talent de chanteur et de comédien avait fait une rapide célébrité.
       Blauvaërt avait fait d’abord carrière en Belgique et en Hollande. Venu îi Paris il y a une dizaine d’années, il fut, avec son compatriote Van Dyck, un des chanteurs préférés des Concerts Lamoureux. Il acheva de s’y former, surtout au style wagnérien. Blauvaërt fut l’un des interprètes de la superbe et unique représentation de Lohengrin à l’Eden.
       Son renom l’avait fait engager au théâtre de Bayreuth oii il reprit, avec une grande sapériniué, le personnage de Gurnemanz dans Parsifal. Blauvaërt avait encore chanté à Londres, à Vienne, à Berlin. L’œuvre qu’il préférait, avec celles de Wagner et de Peter Benoit, était la Damnation de Faust, de Berlioz, et Méphistophélès lui a valu des succès de chanteur et de diseur éclatants.
               —m—
       M. le prof. WiUlner, directeur des concerts du Gürzenich, à Cologne, se propose d’exécuter, en trois soirées (3, 4 et 5 mai), les neuf symphonies de Beethoven.
             —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0642.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿! 4	BULLETIN OFFICIEL
     Troisième concert d'abonnément à Winterthur, avec le i concours de M"' K./ter, cantatrice de Munich : Symphonie en ut mineur (Haydn). Air de * Samson,et Dalila » (Saint-Saens). Rhapsodie noruégienne n” 3 (Svendsen). Lieder (Schumann, Rubinstein et Raff). Ouverture de « Ricnzi » (Wagner).
     On écrit de Berlin à 1’ Indépendance Belge » :
     « La saison musicale bat <on plein. Chaque semaine nous | apporte son contingent de quatre à cinq concerts qui, à des titres divers, appellent l’attention. Je ne jurerais pas que l’art ait beaucoup à gagner à toutes ces exhibitions; et le publie a souvent raison de s’en désintéresser. Il y a manifestement pléthore. Pour dix sous nous avons à Berlin d'excellents concerts symphoniques au ConcertJums, autrefois très suivis, au temps où Bilse les dirigeait, mais qui ont un peu perdu de leur vogue depuis l’ouverture de la salle de la Philharmonie. Ces concerts du Concertham étaient autrefois pour Berlin ce que le foyer de l'Opéra-Comique était pour Paris, une sorte de Bourse du mariage. D'innombrables unions ont été conclues là, aux sons des symphonies de Mozart, de Haydn et de Beethoven. Honnv soit qui mal y pense.
     Aujourd'hui le Concetiham a une clientèle un peu différent*! et peu de mères respectables y conduisent encore leurs filles. La Philharmonie a recueilli la bonne clientèle bourgeoise. C’est d’ailleurs une fort jolie salle, où l’on entend un orchestre remarquable dirigé par des chefs de premier ordre, tels (pie Kiindworth et Hans de Bülow. C’est là aussi que se fait entendre le merveilleux quatuor de Joachim. Aussi l’on s’arrache les places, dont le prix d'ailleurs n’est pas élevé : 75 pfennig à deux marcs (fr. 2 50). Il y a une clientèle d'élèves du Conservatoire, jeunes gens et jeunes filles venus de tous les points du globe pour suivre les cours de notre célèbre Hochschule, qui se disputent le parterre toujours comble et très enthousiaste.
     Indépendamment de ces concerts réguliers et périodiques, nous avons presque tous les soirs deux ou trois concerts d’artistes de passage plus ou moins célèbres qui font assez généralement de mauvaises affaires, bien que Berlin ne manque pas de public. Mais il faut vraiment être doué de facultés supérieures ou jouir d’une réputation extraordinaire pour attirer encore des auditeurs blasés par l’abus. Seulement, il n’est pas de pianiste, de violoniste, de chanteur qui n’ait l’ambition de se faire entendre à Berlin, afin de pouvoir montrer en province un bout d’article berlinois mentionnant un succès. »
              —*—
     L’opéra « Hertha » du compositeur suisse Franz Curti (de Rapperseliwyl), dont nous avon* signalé le succès à Breslau, vient de réussir non moins brillamment à Augsbourg.
      L'art français est cruellement atteint dans ses différentes branches. En l’espace de quelques semaines, la sculpture perd Delaplanche et Aimé Millet; la peinture, Chaplin et Meissonnier; la musique. César Franck et Léo Delibes.
   On compte, dès à présent, cinq candidats à la succession de Léo Delibes, à l’Académie des Beaux-Arts. Ce sont : MM. Théodore Dubois, Guiraud, Victorien Joncières, Lalo, E. Pessard et Widor.
             —
   Cinquième concert d’abonnement de la Société de musique
 à Bâle, avec le concours de M"“ de Schelhorn et Schmidtlein, cantatrices de Berlin, et de M. Markees, violoniste : Symphonie en mi mineur (Brahms). Duos pour soprano et contralto (Schumann). Concerto en sol mineur, pour violon (Bruch). Ouvert are de « Coriolan » (Beethoven). Duos pour soprano et contralto (Tschaïkowsky et Brahms). Ouverture de « Geneviève » (Schumann).
   Après une première tournée en Hollande, dont le succès a dépassé toutes les prévisions, M. Schurman vient de traiter avec M. Lamoureux pour une nouvelle série de concerts en Hollande et en Belgique.
                   —*•-
   On écrit de Londres :
   « Parmi les virtuoses, la première place est due au pianiste
 B.	Stavenhagen, qui s’est distingué par une interprétation absolument magistrale d’un concerto de Beethoven et de celui en la majeur de Liszt, œuvre pleine de charme romantique et en même temps de difficulté transcendante. Stavenhagen a été l’un des derniers élèves favoris de Liszt; aussi exécute-t-il sa musique d’après les traditions précises sorties de la main du maître.
   Au même concert, à Saint-James-Ha.ll, succès des plus prononcés pour M"‘e Stavenhagen, 1er soprano du théâtre de Weimar. Une voix fraîche, égale et sympathique, une bonne vocalisation, l’expression d’une véritable artiste, tout a contribué à faire de ce début un événement notable de cette saison d’hiver. »
                   ~*s—
   Une surprise faite aux Parisiens. On assure que M""' Ade-lina Patti se fera entendre le Vendredi-Saint au Cirque des Champs-Elysées, dans le concert spirituel donné par M. Lamoureux.
              —
   Concert Lamoureux du 1er février : Ouverture de concert (Grieg). Symphonie en la (Beethoven). Prélude du «Déluge» (Saint-Saëns). Noce villageoise (Goldmarck). Ouverture du « Vaisseau Fantôme » (Wagner). Sylvia (Léo Delibes).
   On écrit de Gand : « Montée avec soin, chantée avec un talent très réel par M,le Pelosse et le ténor Séran, Manon a été aux nues et de nombreuses représentations ne font que mieux établir le succès du premier soir. »
   Les concerts que l’orchestre Lamoureux de Paris devait donner à Londres, le printemps prochain, n’auront probablement pas lieu, parce que l’agent qui voulait les organiser n’ose plus mettre son projet à exécution, après les tristes expériences financières faites par les orchestres de MM. Halle et Henschel.
   Une tentative qui honore l’administration du Théâtre royal de Dresde. Il vient d’être décidé d’y remonter les cinq grands ouvrages composés par Gluck pour la scène française : Alceste, Orphée, Armide et les deux Iphigénie.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>