<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             8ème de l'abonnement 
            <date when='18900308'>08/03/1890</date>
          </title>
          <series>8ème de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0487.tif'/>
        <date when='18900308'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Reinecke, Carl' type='person' role='cmp'>Reinecke, Carl</name>
        <name key='Gade, Niels Wilhelm' type='person' role='cmp'>Gade, Niels Wilhelm</name>
        <name key='Hiller, Ferdinand' type='person' role='cmp'>Hiller, Ferdinand</name>
        <title>8ème de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ BULLETIN OFFICIEL
                                  DES
CONCERTS CLASSIQ CES
  PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ =*-••'
        GENÈVE. - I.MPU. L. .lAKKYS, TltEILLE. 4.
                                     M. CARL REINECKE
   Cet artiste éminent est né à Altona, le 23 juin 1824. Son père était musicien de profession et, partant, bien qualifié pour le guider dans la carrière artistique. Reinecke eut ainsi le bonheur de recevoir dès son enfance une instruction musicale très soignée, qui lui permit de se faire
   tendre comme pianiste déjà à l’âge de onze ans. Ce supcès ne l’empêcha pas de continuer ses études avec le même zèle qu'auparavant et ce ne fut que plus tard, lorsqu’il eut atteint ses dix-huit ans, qu’il fit son premier voyage pour aller donner des concerts à Copenhague et à Stockholm.
   Encouragé par la réussite de ses débuts, il se rendit à
I	Leipzig, où il trouva d’autant plus l’occasion de développer ses remarquables aptitudes que, grâce à la présence de Mendelssolm et de Schumann, cette ville était devenue le véritable centre musical de l’Allemagne.
   Après avoir réalisé de nouveaux progrès, Reinecke se remit en voyage, parcourut d’abord le nord de l’Allemagne, puis le Danemark et termina cette tournée par un séjour à Paris.
   La rencontre qu’il fit de Ferdinand Hiller détermina un changement dans sa carrière, en le décidant à suivre son ami à Cologne et à accepter les fonctions de professeur au Conservatoire.
   Mais il quitta bientôt cette ville pour Barmen, où il était appelé à prendre la direction des concerts. Il y passa cinq années et ce ne fut qu’en 1859 qu’il échangea cette place contre celle beaucoup plus importante de directeur de musique à Breslau.
   Pendant ce temps s’opérait à Leipzig un grand changement dans la direction des fameux concerts du Gewand-haus. Rietz, qui en avait été chargé depuis 1848, partait pour Dresde, où il succédait à Reissigei comme chef d'orchestre de la Cour. Après un assez long intérim, le comité des concerts jeta son dévolu sur Reinecke, qui eut ainsi l’honneur, en 1861, de continuer l’œuvre fondée et rendue célèbre par Mendelssolm. Il a conservé jusqu’à maintenant
■gss	. m •	-
I THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE ’ »
SAMEDI s MA IIS 1890.
a
 CONCERT CLASSIQUE
(S'"" I)E L’ABONNEMENT)
AVEC I,E CONCOURS DE M.
* €ARL RgINHCKB *
PREMIÈRE PARTIE
   1.	Ouverture d’„0béron“............ C.-M. v. Weber
    2.	Concerto en ré majeur pour piano et orchestre, M. Reinecke........Mozart
  3.	a) Belle nuit de mai.............j
b)	Cortège nuptial...............• C. Remédié
      c)	Réception du jeune couple.....i
    Extraits du cycle Du Berceau à la Tombe.
            (1" audition.) l/orchestre sous la direction de M. Reinecke.
DEUXIÈME PARTIE
  4.	Souvenirs d’Ossian............... Xiels-WJnule
    5.	a) Nocturne en si majeur (op. 157). . C. Reinecke
  b)	Marcia giocosa................ Hitler
    c)	Gavotte et pastorale de l’opéra
„Par ordre supérieur".......... C. Reinecke
       Pour piano, — M. Reinecke.
ti. Symphonie en ut mineur d” andition)... C. Reinecke
        a)	Allegro (Hakon Jarl). - b) Amiante (Thora). - c) Intermezzo (Dans le bocage d’Odin). - d) Finale (La victoire d’Olaf).
          L’orchestre sous la direction de M. Reinecke.
    L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
      Pimio de eoneert de l« iimIsoii HL1 TIIVEIt. mu soins de VHI. Diiliarli i C°. ,
•’&t
               -	ft:--- _ _______ _____ -•
Le concert commencera à huit heures précises. -- Les personnes qui arrivent en relard sonl instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécution d’un morceau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0488.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cette belle position et s’est fait dans le monde musical une réputation considérable comme compositeur, virtuose, chef d’orchestre et professeur.
   Ses travaux absorbants ne l’ont pas empêché de publier plus de deux cents œuvres, la plupart de longue haleine, entre autres plusieurs opéras, dont un en cinq actes (le Roi Manfred), des symphonies, des ouvertures, des concertos, de la musique de chambre et un grand nombre de cantates. Mais ce sont ses délicieux lieder et ses charmantes pièces pour piano qui ont contribué le plus à répandre son nom dans le monde entier.
   Pianiste renommé, il excelle à rendre les compositions de Beethoven, Schubert, Mendelssohn et Schumann. Quant aux œuvres de Mozart, dont il est actuellement l’interprète sans rival, il leur doit ses plus beaux succès de virtuose.
   Comme chef d’orchestre, il a exercé et exerce encore une grande influence sur le développement artistique de la ville de Leipzig, de même qu’en qualité de professeur au Conservatoire, il contribue pour une large paît au succès toujours croissant de cette célèbre institution.
    Il	va sans dire qu’un artiste aussi en vue que M. Reinecke a été honoré de toutes les distinctions dont les gouvernements peuvent disposer : décorations, titres et diplômes lui ont été conférés à profusion et attestent en quelle haute estime il est universellement tenu.
A. W.
NOTICE DU CONCERT
Ouverture d’„Obéron,“ de Weber.
   Cette page célèbre sert d’introduction au dernier opéra écrit par Weber, dont elle est à la fois la préface et la synthèse musicale. Mettant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans Iphigénie à Aulis et par Mozart dans Y Enlèvement au sérail et Don Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de IVipéra, les assemble avec un art parfait qui rend inappréciables les solutions de continuité de cette juxtaposition et développe sur ces motifs typiques une ouverture d’autant plus adéquate au drame qu’elle en exprime à l’avance les situations principales. C’est ainsi (pie dans l’ouverture d'Obéron le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposés aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatérielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de l'allegro emprunté au quatuor du départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Regia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.
Du Berceau à la Tombe, de C. Reinecke.
     Ces fragments symphoniques sont empruntés à une suite de pièces fantaisistes dont le numéro d’œuvre (op. 202) atteste la fécondité de l’auteur du Roi Manfred. Sous ce titre du Berceau à la Tombe, Cari Reinecke a composé une sorte de cycle dans lequel sont traduites musicalement les phases successives de l’existence humaine: rêves d’en*
| fance, études, amour et paternité, vieillesse et mort. Les I trois fragments portés au programme ont trait aux épi- i sodés amoureux.
     1° Belle nuit de mai où veille l’amour. Sorte de rêverie expressive et tendre dont la mélodie élégante se déroule sur de fines harmonies (pie colorent de discrètes sonorités.
     2° Cortège nuptial. Un thème rhytlnné, exposé d’abord par les cordes et repris plus tard par les cuivres aidés de la batterie, alterne avec une sorte de trio, dont la phrase plus calme est chantée par les cors et les bois.
     3° Réception du jeune couple. Le développement est aussi coupé en deux parties symétriques, aux sonorités éclatantes, aux rhytlimes vigoureux et francs, encadrant un épisode mélodique dont la phrase se déroule sur un dessin fleuri des violoncelles et des contrebasses en pizzirati.
Souvenirs d’Ossian, de Niels-W. Gade.
     Niels-W. Gade a écrit à l'imitation de Mendelssohn, dont il continue les traditions de style et d’écoie, des ouvertures symphoniques indépendantes de toute conception dramatique précise. Celle d'Ossian reflète seulement le caractère rêveur et mélancolique des poèmes des anciens bardes écossais, dont Mac Pherson a donné sous le nom d’Ossian une formule d’ailleurs conventionnelle et arbitraire.
     Symphonie en ut mineur (op. 134), de Car! Reinecke.
     La symphonie en ut mineur de Reinecke est conçue sur le modèle des chefs-d’œuvre classiques et ne saurait en aucune manière être considérée comme un poème symphonique. A la vérité, la partition est précédée d’une courte notice dans laquelle l’auteur attribue à son œuvre un caractère descriptif très général qui ferait de la symphonie en ut mineur une sorte d’illustration et de commentaire musical de la légende Scandinave de Hakon Jarl. Mais les intentions narratives de M. Reinecke ne sont pas assez précises pour (pie nous nous étendions sur cette légende et, d’autre part, les qualités de la symphonie en ut mineur en font une œuvre de musique pure, abstraite même, (pii se passe de toute notice littéraire et s’impose par le seul intérêt du développement, de la facture harmonique et de l’instrumentation. Bornons-nous à dire que Hakon Jarl, prétendant au trône de Norwège, défend Odin et les dieux scandinaves contre le christianisme et meurt en punition de son infidélité pour son épouse Thora.
     U allegro débute sur de larges accords que soutiennent les cuivres et les bois et sous lesquels vibrent les timbales
accordéeTen tierce majeure : toutes les cordes à l’unisson exposent une phrase d’un caractère héroïque et grave qu’une progression mouvementée fait attaquer ensuite par les violons, les hautbois et les-cors pendant que l’orchestre entier martèle de vigoureux accords. C’est sur ce thème très simple, varié par un court motif épisodique, que se déroule le premier mouvement; le développement en est traversé par deux grandes progressions qui provoquent la reprise du thème principal. Le développement initial, ingénieusement ramené et habilement varié, aboutit à une strettr brillante où le thème élargi éclate par la voix puissante des cuivres.
  L'amiante aux sonorités voilées et délicates de flûtes et de violons divisés fait chanter une phrase poétique exposée par le hautbois et reprise par les premiers violons, au milieu des sinuosités et des arabesques d’un dessin d’accompagnement expressif et discret. Un développement épisodique énergiquement rhythmé et scandé par des accords de trombones amène le retour de la phrase initiale qui prend tin sur quelques accords apaisés et. graves.
  h'intermède est une sorte de scherzo au rhythme binaire construit sur un motif fort simple, sorte d’appel lointain des cors et des flûtes; le développement principal alterne avec deux épisodes importants, dont le premier met en œuvre une phrase mélodique passionnée et vibrante et dont le second se poursuit sur un rhythme mouvementé à travers des sonorités de cordes divisées d’un effet piquant. Le second (h* ces trios est rappelé discrètement après la reprise du thème fondamental et précède de peu la conclusion rapide de l’intermède.
  Le final s’ouvre par des entrées successives d’un caractère martial et affecte la forme d’une marche héroïque et triomphale traversée par une phrase poétique et rêveuse et couronnée par une conclusion éclatante et guerrière.
H.	M IRAN DE.
LE MYSTÈRE DE LA PASSION
  Les journaux de Munich publient d’abondants détails sur les préparatifs en cours du Mystère de la Passion, qui sera représenté cette année à Obcramniergau. La scène aura seize mètres de large sur dix-sept mètres de profondeur. Les décors ont été commandés à des peintres viennois ; ils sont au nombre de quarante-deux. Parmi eux, il y aura plusieurs vues panoramiques de la Palestine et des reproductions de tableaux célèbres des grands maîtres comme, par exemple, la Cène des Apôtres, de Léonard de Vinci, et le Crucifiement, de Raphaël. L’œuvre de Hildebrand, de Fischer et de Gustave Doré a également été mis à contribution. Jérusalem sera représentée au moyen de quatre tableaux ; des décors à transformations serviront pour le Paradis, le Calvaire et l’entrée à Jérusalem. Deux rideaux ont été commandés au peintre Burghardt ; ils ne seront ni en toile, ni en fer, mais en bois, et formeront une série de panneaux pouvant s’emboîter les uns dans les autres. Les décors du fond et les châssis seront également peints sur bois. La scène recevra la lumière du jour par le cintre, qui sera vitré.
PHOTOGRAPHE INSTANTANÉE
p'HHI
t•> Quai fie la Poste, G-enè^'e.
—(Entrée sur le quai.)—
MÉDAILLES D’ARGENT
Exposition universelle, Paris, 1889. Lyon, 1872. — Calcutta, 1872 et 1888. Bruxelles, 1888. — Paris, 1878.
DIPLOMES ET PRIX
.New-York, IS74. Zurich, 1883. Stuttgard, 1887
TELEPHONE 669
Agence générale pour la Suisse de
L’ESCOPETTE
ou pistolet photographique de .M. A. Darier, iuv.
110 poses nu instantanées consécutives. DÉMONSTRATION GRATUITE — SPÉCIMEN FRANCO
GRANDS MAGASINS /&
      ni?	/ ▲ ^
  CONFECTIONS
                     rouit
DAMES ET ENFANTS /fr /imtL*
                                       /'■*/' considérable k varié de Tout vendre à très petit	Tjy' CONFECTIONS
bénéfice et de x ./s	e“loas Sl,nres-
confiance est le	^
 principe absolu de notre X	VÊTEMENTS
 Maison. /	pour llllrltes el surronneift
  /y Ÿ
                    Choix complet de toutes les Nouveautés en r _	/ Tissus, Xiaiuage, Draperie.
      / COLLECTIONS ET MARCHANDISES ENVOYÉES FRANCO
     -(LES MAGASINS SONT FERMÉS LE DIMANCHE)
L. BRON & C. BERGUER
              I’ts DE PIANOS
      Corraterie, 13 et 15. — Cité, 10 et 12.
 Fianos des meilleurs facteurs français, allemands el suisses.
\ ente. — Echange. — Location. — Accord et Transport.
Ateli«*r N|i«-«-inl <|<> répHraflons.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0489.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿iH PHARE m LEMAfl
9, Quai des Bergues, Geneve.
              ImméBse assortiment de'
              timbres-poste et d'albums pour collections. — Envois à choix contre dépôt d’argent ou bonnes références.
                       <>raiHle» raretés.
 ,s f
Tort fmhmaJ
ACHAT
VENTE
ECHANGE
   On achète aux plus hauts prix les collections entières et les timbres suisses anciens.
GRANDE ÉPICERIE CENTRALE
Maison recommandée par scs marr.Uundiscs de premier choix et ses prix très modérés
Excellentes brisures de thé à 1 fr. 73 le \ i kil.
38, route de Carouge, 38.
TÉLÉPHONE 783.
r
 Croix-d’Or, 10.
TISSUS EN TOUS GENRES
ÉTOFFES POUR ROBES k CONFECTIONS A H TICLES pour DEUIL
Maison Th. OLIVIER
»<>, Kue du narvlié,
 Graoi assortiment draperies nouveauté.
VÊTEMENTS
CONFECTIONNÉS SÜR MESURE
POUR HOMMES ET JEUNES GENS
Np^rlHlItr de Mantraux Flotteur», dit* «!«■ Frlhourg;.
  particulières de comptabilité commerciale et industrielle.
LEÇONS
K. k l IK K K
Professeur a iEcole super, rie commerce de Génère.
RUE DU STAND, 6. ■ TÉLÉPHONE 1138.
Tenue de livres au mois ou à Tannée.
L’ALCOOL DE
MENTHE AMÉRICAINE
de K. Ilayrwardt t C", à Burlington, E.-C.
a obtenu à l’Exposition Universelle de Paris 18,sy
Une Médaille d’argent \ ^lus î,H,,le jko»'pe««*
„	, « « / neccrncc aux
— Mention honorable i , Aicoois de Menthe.
1 (’r. 50 1* flacon.
Agent Prop.. J. LE COULTRE, Genève.
P.-S. — Cette spécialité supérieure a obtenu 25 médailles et diplômes en 14 ans.
VIOLONS AM0°DEiNE8T
Cordes harmoniques d’Italie, de France, etc.
Fournitures diverse*.
ACHAT, ÉCHANGES, ESTIMATIONS & RÉPARATlO Restauration d’objets d’art.
-—-vvQL5£sra_î>v-—•
LÉON FISCHESSER
Médaille d'argent de la Société des arts, (ienéve IHv
20, rae du Général Dufour, 20.
 Au Progrès Musical. BERNEY ET QUINAR
2». rue de lu Cité.
  Fabrique d'insiruments cuivre cl bois. Spécr lités pour artistes, orchestres et sociétés Cortf harmoniques et tous accessoires. Musique pol tfrand et petit orchestre, harmonies, l'autan chorales, etc. Romances et chansonnettes.
CATALOGUE GRATIS ET FRANCC
Fabrique (le Ganls.
A. CEVEU
            Rue Centrale, 2.
Gants entons genre
PRIX MODERES
MAISON FONDÉE EN 1859
Excellentes bières du Stemhof J
. .
    ET DE	.
Munich (Aiifjustinerj '§. LIOUKIHS MARQUE 1
Café de la Bourse.
■f ] Ohoncroûte, Saucisses,;
 i	- (SALÉ)-
    ----—--------i. ; Escargots, etc,, etc.
ID. LANDOLT 1 Déjeùners à 2 francs
 CIGARES MANILLE
      MN/£
  ENTREPOSITAIRE GENERAL
   LOUIS BORIVAN
   14.Boulevard James Fazy. GENÈVE.
SOCIETE D’APPAREILLAGE ELECTRIQUE
.
USINE ELECTRIQUE EN L’ILE
>
1 n st ï il 1 i \ t i ( >i i.s d* é< -lui r a g*e éleetrfque.
Téléphones.
Paratonnerres.
801111 eries é] ectri ( j 11 es.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>