<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18900315'>15/03/1890</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0495.tif'/>
        <date when='18900315'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿A
 *
 «i>
»
GRANDE SALLE de la REFORMATION
Samerfr IMars 1 S()(), à huit heures,
DONNÉ PAR LES SOCIÉTÉS DE
AVEC LE CONCOURS DE
M " Clara SCHULZ M, Ch. ROMIEUX
 Soprano.
 Baryton.
ET DE
L’ORCHESTRE 1>E I , V VILLE
(Orchestre et chœurs sous la direction de M. HUGO DE SENGER.)
’PROO-BAMME :
PlŒMIÈIŒ PARTIE
Symplionie pour orchestre, en sol mineur. . . . W.-A. Mozart.
       a) Allegro molto. — h) Amiante. — c) Allegretto. — d) Finale (allegro assai).
DEUXIÈME PARTIE
mm e m i mm
de Joh. Brahms (lrc audition).
SOLI, CH< MURS ET ORCHESTRE (‘250 EXÉCUTANTS)
  Prix des Places : Résemes, 5 ir. - lr" Galerie, 3 Ir. • Parterre, 1 !r. ■ 2.....Galerie, 50 cent.
  On trouve des billets, ainsi que le programme ;i 10 centimes, dans tous les magasins de musique, chez MM. Bron et Heuguer, et chez le Concierge de la Salle. Pour les places réservées, s’adresser exclusivement chez MM. Bron et Heruuer. Oorraterie, 15 (Téléphone). - Les billets de seconde galerie ne seront mis en vente <jn<‘ le soir du Concert, à l'ouverture de la Salle.
   Les porteurs de billets pris à Vavance sont priés d’entrer par la grande- porte (Boulevard Helvétique).
                  .o • -..... - —	.
LES PORTES S’OUVRIRONT A SEPT HEURES ET QUART
    A
:: :: ï :: : v :: wmW
5^*1*	(îi-ih'-m*. hii|>r. !.. I*’. .Iakhys, Tn*ill)‘, i.
 f
#
 *
  ■If
*
L .
A
i
il ï
•■IV
                                                                                               A
 fer
K
&
rr
È
f il I
ï
£
&
î M
*
R.
 i
ii
A]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0496.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿7f^'' -
v V» I
REQUIEM
          (Johamifis BRAHMS.)
t.
   Chœur. - Bienheureux sont les affligés, de leurs peines Dieu les console. Ceux qui sèment avec larmes, moissonneront avec allégresse; car ils s’en vont et pleurent, et portent leur semence, joyeux ils reviennent en déposant leurs gerbes.
II.
   Chuur. — Car toute chair est comme l’herbe et toute gloire humaine est comme l’humble Heur de l’herbe. Car l’herbe, hélas! sèche et sa fleur doit disparaître. Soyez patients, mes bien-aimés, jusqu'au prompt retour du Seigneur, l u laboureur doit attendre le délicieux fruit de la terre; il patiente jusqu’à ce qu’il ait reçu la pluie du matin et la pluie du soir. Car toute chair est comme l’herbe et toute gloire humaine est comme l’humble fleur de l’herbe. Car l’herbe, hélas! sèche et sa fleur doit disparaître. Mais la parole reste en éternité. Ils viendront, les rachetés, ils viendront et s’en iront vers Sion avec des chants de triomphe, car une gloire éternelle reposera sur eux. Joie et délices seront leur partage; le mal, les larmes fuiront.
m.
   Uni fiton (solo et chœur). — Dieu, enseigne-moi que ma vie n’est que vanité, que mes jours ont un terme et que je passe.
   Père, car devant toi s’anéantissent mes jours et ma vie est un rien.
   Ah! comme un rien sont tous les hommes subsistant sur la terre; ils sont ici-bas comme une ombre et, vainement, ils se tourmentent et amassent, ne sachant qui recueillera.
   Seigneur, qui donc attendrais-je?
   J’espère en toi seul, car l’esprit du juste Dieu le gardera et aucun mal ne l’atteindra.
IV.
   Chœur). — Bien douces sont tes demeures, ô Dieu d’Israël, car mon âme désire et recherche
 les saints parvis de l’Eternel. Mon âme et mon corps sont joyeux, dans le Seigneur tout-puissant. Heureux ceux qui dans ta maison habitent, eu te louant à jamais.
V.
 Soprano (solo). — Vous qu’afflige la douleur, espérez; je reviendrai vers vous et vos âmes seront joyeuses de cette joie que nul ne leur enlève.
 Chœur. — Je vous console comme vous console une mère.
 Soprano (solo). — Regardez-moi : durant peu de temps j’ai connu les peines et le travail, et je remporte un bien sans fin.
 Chœur. Je vous console comme vous console une mère.
VI.
 Chuur. - Nous n’avons ici de durable cité, mais nous cherchons celle des bienheureux.
 Jlni i/Um (solo). — Car je vous dis un profond mystère : La mort n’atteindra pas tout homme; pour une vie nouvelle, Dieu nous transforme, et cela sans attendre, et en un seul moment, au son des dernières trompettes.
 Chœur. - Les trompettes retentiront et tous les morts ressusciteront dans la gloire : transformés, nous devons renaître.
 Baryton (solo). — Dieu, ta parole est victorieuse et tout s’accomplira.
 Chœur. — La vie triomphe de la mort.
 Mort, vaine est ta force! Mal, vain est ton pouvoir!
 Dieu, tu es digne de recevoir la gloire, l’honneur, car toutes choses par toi sont faites, et c’est par ta volonté que tout a vie, que tout subsiste.
VII.
 Chœur. - Gloire à ceux (pii meurent dans le Seigneur et Maître, dès ce jour. Oui, l’Esprit dit : Qu'ils reposent de leurs souffrances, puisque leurs œuvres près d’eux resteront.
«V
-a y
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>