<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert d'abonnement 
            <date when='18910110'>10/01/1891</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0628.tif'/>
        <date when='18910110'/>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Bungert, August' type='person' role='cmp'>Bungert, August</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Albert, Eugen d&apos;' type='person' role='cmp'>Albert, Eugen d&apos;</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
               PUBLIE PAR LE. SOINS DU COMITE
GENEVE. - 1MPH. L. JAItllYS. THE1LLE. 4.
'i&'M- * ♦ AJ^&AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA* ♦ /
1
&
m
 *>
$
 -m
 ->
4
 -*
 •>
 «► :
 2*
THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE ï
    SAMEDI 10 JANVIER 1891
          K
   >ur
     muii liuiiui^ii * v h
AVEC LE CONCOURS I)E MADAME
Lillian SANDERSON
Cantatrice.
 PREMIÈRE PARTIE
 A. Glazouno-w.
t
-
g»
::
«.
ÏÇ
:
I
ï
«-
<-
<-
:
:
     1.	Symphonie n0 1, en mi majeur ..
                    (Première audition.) a) Allegro. - b) Scherzo (allegro). - c) Adagio. d) Finale (allegro).
     2.	La Captive, pour chant et orchestre. H. Berlioz.
           M SANDERSON.
SECONDE PARTIE
    3.	Ouverture de Léonore, n° 3....... Beethoven.
    4.	a) Fluthenreicher Ebro.......... Sckumann.
b) Inmitten des Balles.......... Tschaïkowsky.
 e) Die Kartenlegerin............ Schumann.
           M SANDERSON.
5.	Humoresque (lre audition).........Jaques-Dalcroze.
   6.	a) Der Schumacher............. A. Bungert,
      b)	Litthauisches Lied........... Chopin.
 c)	Ein kleines Lied............. A. Bungert.
         (I) Zur Drossel sprach der Fink .. E. d’Albert,
           M SANDERSON.
     T. Cortège du Couronnement, extrait
 du Roi de Lahore............. Massenet.
--^n^AAAAAAAAAAa^--
         L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION OE M. HUGO DE SENGER
      M. le prof. Léop. Ketten tiendra le piano d'accompagnement. |
Piano a queue Kaps aux soins de MM. Ilron et Berguer.	&
^ -.--«-------j
I
  iV ! g
MME LILLIAN SANDERSON
   Lillian Sanderson est née à Milwaukee, en Amérique, le 13 octobre 1807. A quatorze ans elle excitait l’admiration en chantant des soli dans l’église de cette ville. Plus tard, sur le conseil d’amis de sa famille, elle se rendit en Europe, pour suivre l’enseignement du célèbre professetir Stockhausen, à Francfort.
   Celui-ci lui prodigua ses conseils pendant plusieius années tt ùu si satisfait au iésm„,it des etu‘..c.s qu’il l’invita à prendre part au concert qu’il donna l’hiver dernier à Berlin, voulant présenter lui-même son élève préférée au public de cette métropole.
   Le beau succès de ce début engagea l’agence Wolff à organiser une tournée de concerts pour la présente saison et déjà Breslau, Dresde, Magdebourg, Leipzig, Brunswick, Brème, Copenhague ont eu l’occasion d’entendre cette gracieuse cantatrice.
   D’après les journaux (pie nous avons sous les yeux, M",e Sanderson brille plus par le charme de sa diction que par le volume de sa voix, un mezzo-soprano au timbre sympathique. Elle chante, dit-on, à ravir les mélodies simples et expressives.
   8011 répertoire se compose principalement de lieder peu connus, dont elle a créé, pour ainsi dire, l'interprétation. Le compositeur Auguste Bungert doit à M"ie Sanderson une bonne part de la réputation qu’il s’est acquise ces derniers temps.
A. W.
Le concert commencera à huit heures précises. - Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
wifii huit irwnium]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0629.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
BULLETIN OFFICIEL
    LA CAPTIYE
                   Si je n'étais captive,
                  .T’aimerais ce pays,
                  Et cette mer plaintive,
                Et ces champs de maïs,
                  Fit ces astres sans nombre,
                Si le long du mur sombre,
                 N’étincelait dans l’ombre Le sabre du spahis.
                  Je ne suis pas tartare,
                Pour qu’un eunuque noir M’accorde ma guitare,
                Me tienne mon miroir,
                Bien loin de ces sodomes Au pays dont nous sommes Avec les jeunes hommes On peut parler le soir.
                 Pourtant j’aime une rive Où jamais des hivers Le souffle fioid n’arrive Par les vitraux ouverts.
                  L’été la pluie est chaude,
                 L’insecte vert qui rôde Luit, vivante émeraude Sous les brins d’herbe verts.
                 J’aime en un lit de mousses Dire un air espagnol,
               Quand mes compagnes douces,
                  Du pied rasant le sol,
               Légion vagabonde,
                 Où le sourire abonde,
                Font tournoyer leur ronde Sous un rond parasol.
                 Mais surtout quand la brise Me touche en voltigeant,
                  La nuit j’aime être assise,
                 Être assise en songeant,
                 L’œil sur la mer profonde,
                Tandis que pâle et blonde La lune ouvre dans l’onde Son éventail d’argent.
                   Si je n’étais captive,
                  J’aimerais ce pays.
La Captive, orientale de Victor Hugo, composée par Berlioz à Subiaco en février 1832, chantée par Mtl° Falcon au concert du 23 novembre 1834, publiée avec accompagnement de piano et violoncelle ad libitum, et dédiée à M"1' Louise Vernet. Développée et arrangée pour l’orchestre, puis chantée par M"™ Viar-dot, à Londres, le 29 juin 1848. (Op. 12.)
. -
NOTICE DU CONCERT
Symphonie en mi majeur, de Glazounow.
La symphonie en mi de Glazounow doit être rangée au nombre des plus intéressantes productions de la nouvelle école russe. Cette école, ou plutôt cette réunion d’artistes que rapprochent de communes tendances compte des musiciens de grande valeur, tels que Boroiline, prématurément enlevé à ses travaux, Rimsky-K orsakow, Tschaïkowsky, Glazounow, César Cui, etc. Plusieurs de ces artistes, qui ne le cèdent en connaissances techniques et en expérience
pratique à aucun de leurs rivaux allemands ou français,
occupent de hautes factions officielles dans l’armée ou dans la marine de l’Empire.
  L’école russe contemporaine accuse deux tendances fort distinctes : au point de vue strictement musical, elle est classique; au point de vue du caractère littéraire, elle subit l’influence du romantisme descriptif dont Berlioz et Liszt ont été les plus illustres représentants.
  La solidité de la facture a toujours été un des mérites les plus incontestables de l’école russe : soit avec l’ancienne école chorale et religieuse de Bortniansky, soit avec les compositeurs d’opéra tels que Glinka ou Dargomijsky, la sûreté des développements harmoniques, l’imprévu des combinaisons vocales ou orchestrales présentent un intérêt constant ; même dans les œuvres qui, comme la Vie pour le Czar, reproduisent les procédés esthétiques de l’opéra italien, la facture rachète les conventions de la conception scénique et les fioritures qui déparent l’écriture vocale. Il y a donc pour les compositeurs de l’école actuelle une tradition nationale qui leur assure une éducation forte et suggestive, complétée d’ailleurs par une culture générale dénotant une connaissance approfondie des maîtres de l’art classique en Allemagne et en France.
  Si les formes et les moyens d’expression s’inspirent de l’art classique, les intentions littéraires sont manifestement dominées par des préoccupations descriptives et narratives. La symphonie à programme, relatant — sans le secours d’aucun texte littéraire, mais avec l’appoint d’une notice explicative — un fait historique ou légendaire, ou bien traduisant des sensations éprouvées en présence de la nature, est une des formes favorites de l’art russe. Rimsky-K orsakow, Borodine - dont le Comité des concerts d’abonnement a fait entendre le poème des Steppes — Rubinstein lui-même ont écrit des poèmes symphoniques conçus d’après les modèles de Berlioz, de Liszt et de Saint-Saëns.
  Un des côtés vraiment originaux de l’art russe est l’introduction des thèmes populaires dans la musique symphonique. Le chant populaire, si intensif d’expression, émanation musicale et lointaine de l’âme des foules, n’est admis dans la musique occidentale qu’à titre de curiosité thématique, susceptible de développements plus ou moins ingénieux. On peut dire qu’il est pour les Russes l’essence traditionnelle et nationale de la musique symphonique, et il suffit, par sa couleur rhythmique et mélodique, à caractériser curieusement l’école moscovite. Non seulement il trouve sa place dans les poèmes symphoniques dont la donnée littéraire justifie l’emploi, mais est encore usité fréquemment dans la symphonie pure, et ce n’est pas un des moindres attraits de la symphonie en mi de Glazounow ipie la mise en oeuvre de quelques chants populaires polonais.
  Allegro. Les cordes et les bois attaquent un thème éner-
DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
giquement rhythmé et syncopé dont une courte paraphrase amène la reprise dans une entrée de tout l’orchestre ; puis le thème se désagrège, passant des bois aux cordes, s’effaçant en une sorte de cantilène confiée aux altos. Un second motif qui n’est en quelque sorte qu’une déduction du premier, apparaît, exposé par les clarinettes et soutenu par les bassons; il se déroule sous un ingénieux contre-sujet des violons et des altos, se développe ensuite, chanté par les flûtes et les hautbois, scandé par les pizzicati des basses sur lesquelles les violons se répondent en délicates broderies ; il s’épanouit enfin dans un tutti éclatant pour laisser rappeler le premier thème rhythmé par les cors et les trompettes.
  C’est le premier thème (pii fournit la matière d’une longue progression ascendante (pie couronnent deux strettes successives, la première sur une pédale de dominante, la seconde sur une pédale de tonique. Cette dernière ramène la tonalité initiale et les lignes générales du premier développement modifié surtout par des différences de timbres : tels les quatre cors reprenant le second motif. La donnée rhythmique du thème fondamental sert de point de départ à une progression finale mouvementée et sonore.
  Scherzo. Sur une double pédale martelée parles bassons et les basses se détache un dessin alerte : les altos doublés des clarinettes le transmettent aux seconds violons renforcés des hautbois-, il se pwu-suit alternant entre les bois et les violons, détaillé en rapides imitations canoniques pour s’élancer des régions graves dans le haut de l’échelle sonore et se développer de nouveau sur la basse obstinée de la tonique.
  C’est un thème polonais aux inflexions gracieuses qui forme la substance mélodique du trio : la flûte le chante sur une double pédale des clarinettes et des violons en pizzicato; les cordes puis la clarinette le reprennent, rehaussé d’harmonies troublantes, mais l’abandonnent bientôt pour ramener le premier thème et le développement initial. La coda se déroule sur le thème polonais entraîné dans un mouvement précipité mais que traversent de poétiques épisodes, où, sur les moelleuses tenues des trombones, les cors rappellent le chant national apaisé et rêveur.
  Adagio. Une phrase simple soutenue par une polyphonie à quatre parties s’expose sur des oppositions de bois et de cordes; puis, parmi le frémissement adouci des cordes, elle emprunte successivement toutes les voix de l’orchestre. Un second développement la conduit à travers des variations rhytlnniques, la fait chanter par les violons sur des batteries de clarinettes pour s’éteindre en des réponses* effacées qu’échangent les flûtes, le hautbois et le premier cor.
  Final. C’est encore un thème polonais (pii sert de base au final : exposé par les hautbois, il est repris, énergiquement rhythmé, par tout l'orchestre sur une basse ingé-
nieuse : un motif épisodique sautillant que détaillent les
flûtes et les clarinettes ramène le thème polonais entonné par les liasses et les trombones, tandis qu'à l’aigu, les violons renversent en contrepoint la basse primitive; un court canon entre les hautbois et les clarinettes ralentit un instant le développement qui se poursuit, opposant le chant polonais à de nouveaux dessins et au motif épisodique déjà entendu. La structure du final est d’ailleurs éminemment rhapsodique, elle n’est point formée d’un ou deux thèmes principaux, mais de l’amalgame et de l’opposition d’éléments mélodiques fort divers ; le mouvement rapide est traversé par deux épisodes plus lents et s’achève en une accélération vertigineuse.
Ouverture de Léonore, N" 3, de Beethoven.
  L’opéra de Fidélio fut d’abord intitulé Léonore, du nom de l’héroïne du drame : Beethoven écrivit pour cette première version de son opéra trois ouvertures en ut majeur dont deux ne sont «pie les transformations successives d’un même plan et d’une même conception. C’est ainsi que l’on trouve, avec des proportions moins amples, les lignes principales et les idées fondamentales de l’ouverture (pii figure au programme sous le numéro 3 dans l’ouverture numéro 2. Quant à l’ouverture en mi majeur, publiée en tète de la partition, elle fut écrite ultérieurement, lorsque Beethoven soumit l’opéra entier à une refonte générale, et lui donna ce titre symbolique de Fidélio.
  Une introduction d’un caractère grave et pathétique précède l’ouverture : une phrase mélodique poignante et douloureuse s’élève de l’orchestre : c’est celle qui traduit dans l’opéra la souffrance et le désespoir de Florèstan, enfermé pour la vie dans un cachot. C’est le seul thème emprunté à la partition : les ouvertures de Beethoven sont construites sur le modèle de celles de Gluck et de Mozart, (pii introduisent rarement dans leurs préfaces instrumentales des thèmes tirés du drame, mais rendent par des motifs différents, le caractère général du sujet. Les ouvertures d'Iphigénie à Aulis, de /’Enlèvement du Sérail, de Don Juan et même de Cosi fan tutte utilisent pourtant une courte phrase de l’opéra. Beethoven a suivi cet exemple; quant au motif de Vallegro, une phrase passionnée et vibrante développée dans une magistrale progression, il ne se retrouve point dans le drame. Seule, la sonnerie de trompettes qui, dans le grand quatuor, annonce l’arrivée du ministre et sauve Florèstan des coups de Bizarre, se fait entendre au loin deux fois dans l’ouverture, et en prépare la péroraison triomphale et grandiose.
  Il convient de remarquer que les trombones sont écrits à trois parties dans l’ouverture de Léonore, alors que dans la partition de Fidélio, la partie (lu trombone alto est supprimée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0630.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Humoresque, de Jagues- Drdcroze.
   Cette pièce d’une facture délicate et élégante atteste la science musicale et l'abondance mélodique de son auteur. Kilo fait connaître tin des aspects du talent très varié de M. Jaques-Dalcroze (pii vient d’achever un remarquable opéra en trois actes, le Violon maudit. En attendant (pie le public genevois ait la bonne fortune d’entendre cette œuvre importante d’un compatriote, il sera intéressant pour lui d’apprécier M. Jaques-Dalcroze par ce fragment symphonique.
   Un dessin scintillant et fantaisiste, détaillé par le quatuor et la harpe auxquels s’adjoignent bientôt les bois, fournit la matière thématique de Y Humoresque; les flûtes et les hautbois alternent avec les cordes dans des réponses qui amènent un développement épisodique, oii deux contre-sujets s’opposent l’un à l’autre pour provoquer le retour du thème initial rhyfhmé par tout l’orchestre.
   Le thème s’efface graduellement pour laisser entrer un second motif très simple, exposé sans harmonie par les hautbois, repris par les clarinettes et les cors, sur d’heureuses syncopes des cordes. Les trompettes et les bois se repassent le thème, qui, modulé sur divers tons, éclate dans tout l’orchestre. Il reparaît morcelé sur une progression à l’issue de laquelle les deux motifs combinés ensemble se poursuivent simultanément. Peu à peu les sonorités s’atténuent; les fragments des deux thèmes se répondent dans les voix éparses de l’orchestre, et V Humoresque s’achève sur quelques accords des cordes et de la harpe.
Cortège du Couronnement du Roi de Lahore,
de Massenet.
  Cette marche est écrite dans le style décoratif propre au\ marches des opéras de Meyerbeer : elle célèbre le couronnement de Scindia, l’heureux rival d’Alim, et se compose de fragments juxtaposés et indépendants : un thème rhythmique à intentions orientales, une mélodie féminine, caractéristique des prêtresses d’Indra, un motif épisodique, et une mélopée triomphale en forment les éléments constitutifs.	]f. MIRANDE.
—H~*-4—
M. ALEXANDRE GLAZOOW
  L’auteur de la symphonie inscrite au programme de notre cinquième concert est né à Saint-Pétersbourg, le 29 juillet 1865. 11 commença le piano à l’âge de neuf ans et s’essaya de bonne heure à la composition. En 1878, il entra au Gymnase réal, dont il suivit les cours jusqu’en 1883. L’étude du piano fut forcément négligée; par contre, la composition continua à occuper tous les loisirs dont Glazounow pouvait disposer. L’année 187!) fut im-
portante pour le jeune musicien : il fit la connaissance du
compositeur Balakirew, auquel il montra ses essais, et qui non seulement l’encouragea à persévérer, mais lui donna encore de précieux conseils. Plus tard, Balakirew recommanda son protégé au compositeur Rimsky-K orsakow, lequel s’intéressa vivement à Glazounow et lui donna, pendant près de deux ans, des leçons régulières d’harmonie, de contrepoint et de fugue.
  La symphonie en mi majeur fut terminée en 1881, et exécutée, l’année suivante, avec un grand succès, sous la direction de Balakirew.
  D’autres œuvres suivirent bientôt: quatuors pour instruments à cordes, ouvertures pour grand orchestre, sérénades, suites, romances.
  En 1884, Glazounow voyagea à l’étranger, et se rendit à Weimar où Liszt lni fit le plus chaleureux accueil. Les félicitations (pie ce grand maître adressa au jeune compositeur, après avoir pris connaissance de la partition de sa symphonie, furent pour lui un puissant encouragement.
De retour à St-Pétersbourg, Glazounow se remit au travail avec une nouvelle ardeur. Le poème symphonique Stenka Rosine, les Novellettes pour quatuor à cordes et la deuxième symphonie datent de cette époque.
  La plupart des compositions de M. Glazounow ont paru chez l’éditeur russe Belaieff, à Leipzig, et plusieurs d’entre elles ont été applaudies à St-Pétersbourg, Moscou, Weimar, Bruxelles, Liège, pour ne citer que les villes principales.
  La symphonie en mi majeur se distingue par l’originalité des idées et l’intérêt de la facture. En lisant cette partition si remarquable, nul ne se douterait qu’elle a été j écrite par un jeune homme de seize ans, et lorsqu’on le î sait, on ressent pour l’œuvre de M. Glazounow une admiration redoublée.	A. W. f
     --
 NOUVELLES DIVERSES
   Le pianiste .4. Grïmfeld, engagé pour le concert du 24 janvier, a informé dernièrement le Comité que les exigences imprévues d’une grande tournée en Hollande et en Allemagne ne lui permettaient pas de se rendre à Genève. Le | Comité a dû pourvoir à son remplacement et ayant appris | que le violoniste Hugo Heermann était invité à jouer en Suisse à la fin du mois de janvier, a cru bien faire en enga- ! géant cet artiste distingué.
  M. Hugo Heermann est élève de Vieuxtemps et de Joachim, sa réputation est considérable et il est un des violonistes favoris des concerts d’abonnement de Mie oii il a joué plusieurs fois avec le plus grand succès.
  Pour faciliter cet engagement, le 6e concert, annoncé pour le 24 janvier, a dû être remis au samedi .SI courant.
   ( )n sait que la Société de l’orchestre de la ville de Lausanne avait déciué de consulter le goût de ses abonnés pour composer le programme du quatrième concert, en les priant de désigner par un vote les morceaux qu’ils désireraient y voir, i-figurer. Cette votation vient d’avoir lieu; 149 personnes y ont r pris part, et les résultats sont les suivants : l’ouverture de f Léonore, de Beethoven, demandée par !J!) voix, ÏHarold, de I Berlioz, par 78 voix, et comme pièce de genre, la suite de k Grieg, Peer Qynt, demandée par H2 voix.
          --——aaaWttwsn--]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>