<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18901108'>08/11/1890</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0595.tif'/>
        <date when='18901108'/>
        <name key='Volkmann, Robert' type='person' role='cmp'>Volkmann, Robert</name>
        <name key='Jadassohn, Salomon' type='person' role='cmp'>Jadassohn, Salomon</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Rehberg, Willy' type='person' role='cmp'>Rehberg, Willy</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
                          DES s**
               PUBLIE PAS LES SOINS DU COMITE
UKNKVK. - IM l'U. L. JAHHYS. TUKII.I.K, 4.
 ^ 5
3 $ m ...
M. WILLY REHBEHG
 il
THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
SAMEDI s NOVEMBRE 18!>0
ItEIIEl MIIT D’ÂBlIïïEiBn
AVEC LE CONCOURS DE
M. WILLY REHBERG
PIANISTE
 •>
 JiHldtixohn.
 (i.
îSi
               • PREMIÈRE PARTIE
 Symphonie en ré mineur (!"' audition). II. Volkrmnu.
I. Allegro patetico. - i Andante.- î. Scherzo
  (allegro nia mm troppo). — 4. Finale (allegro molto). .
 Concerto N" 2, pour piano et orchestre, dédié à W . Kehbkro ( 1n' audition). .
     M. REHBERG.
                  SECONDE PARTIR
 Ouverture de Coriolan.............. Beethoven.
 a) Romance en fa dièse majeur....... Svhnnumn.
 h) XIII.....Rhapsodie................ Liszt.
     M. REHBERG.
 Largo pr instruments à cordes et hautbois II tende!. Hautbois solo. M. WEISS.
a) Barcarolle, op. 14...............
 I>) Étude en ut majeur..............
     M. REHBERG.
 Les Érynnies, musique pour une pièce antique.........................
     I. Prélude. Entrée des vieillards. - ï. Marche religieuse. - .'i Entr’acte. - 4. Danse des Saturnales.
L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
Piano île concert liUTIIVKI! aux soins de MM. IH IUCII i C°.
 W. lleltben/. Huinndein.
 Mu.ssenef.
<
 Ü*
  i.
                                                       M                 
                                                                         
/ M II t 1 ♦ ♦ ♦ ♦ ♦ tillHlni ♦ « » ♦ (t ♦ ♦ ♦ t » ♦ * * » » * ♦ » « » » 
   Hien que M. Rehberg se soit fait entendre, en août dernier, à la soirée de gala du ( Concours musical, la ( îoin-mission des concerts d’abonnement n’a pas hésité à l’engager, pour fournir aux personnes absentes de Genève lors de ce festival l’occasion d’apprécier la virtuosité du nouveau professeur supérieur de piano de notre Conservatoire.
    'W îlly lieltberg est ne a Morges en î^o.s. ii cm h- . heur de trouver dans sa famille les directions nécessaires au développement de ses dispositions musicales extrêmement précoces (son premier concert date de 1868); c’est à son père, excellent professeur de piano, qu’il doit la base solide de ses connaissances.
    Il poursuivit ses études à Zurich et les acheva au Conservatoire de Leipzig. Les brillants succès qu’il remporta dans cette institution lui évitèrent les difficultés d’un commencement de carrière, en le faisant passer sans interruption du rang d’élève à celui de professeur.
   Les devoirs de renseignement ne l'empêchèrent pas de continuer à prendre part à un grand nombre de com "rts. soit à Leipzig, soit dans les villes avoisinantes. Des tournées artistiques, d’abord avec M......loachim, puis avec Te-
 resina Tua., contribuèrent à augmenter sa réputation de pianiste et à répandre son nom à l’étranger
   Appelé en janvier 1889 à prendre la direction dr l’Académie de chant à Altenbourg, il accepta de se rendre régulièrement dans cette ville située non loin de Leipzig. Il dirigea plusieurs grands concerts à orclu >tre
Le concert commencera à huit heures précises. -- Les personnes qui arrivent en ’stard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un muiceau]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0596.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿qui lui valurent do la part do la presse dos éloges très flatteurs.
  Malgré toutos o,es occupations absorbantes, M. Behberg sut encore trouver le temps d’écrire d'intéressantes compositions. Nous citerons comme particulièrement dignes de remarque : la sonate en ré majeur, pour violon et piano ; la romance pour violoncelle ; un lied religieux pour chœur mixte, et la harearolle pour piano, inscrite au programme de ce concert.	A. AV.
      -3>v-;-:-f<r-
 NOTICE DU CONCERT
  Symphonie en ré mineur, de Volkmmn.
  Le premier mouvement est la mise en œuvre d’un thème fondamental, énergiquement rhythmé sur trois notes, et que la masse des cordes tout entière expose à l’unisson : une progression descendante par demi-tons amène, après de rapides modulations passagères, la reprise de la tonalité initiale. — Ici le mouvement s’accélère, un thème épiso-dique surgit, ébauché par les premiers violons, auxquels , répondent les bois, tandis «pie, sous le trémolo des seconds violons et des altos, les basses soutiennent avec obstination une pédale brodée formée par les trois notes du premier thème. — l’n long crescendo aboutit à l’entrée subite de tous les timbres de l’orchestre attaquant le motif épiso-dique, auquel succède un contre-sujet mélodique exposé par des entrées en canon.
  Ce premier développement est coupé par le retour à la tierce mineure de la phrase d’entrée et par une strette «pii aboutit à un second développement symétrique.
  11 andante provoque l’expansion d’une phrase mélodique chantée par la clarinette sur des pizzicati de cordes. lTn développement digressif et une succession de larges harmonies, sur lesquelles se détache un rhytlnne syncopé des cors, conduisent à la reprise de la phrase principale confiée cette fois aux premiers violons.
  Le scherzo, écrit à trois-deux, offre des oppositions de | rhythmes ternaire et binaire et rappelle la manière de Schumami : le motif du trio se développe à travers d’heureuses combinaisons harmoniques et rhythmiques.
  l	u thème bref, de quatre notes, attaqué par les bassons et les cors auxquels répond aussitôt toute la masse instrumentale sert de sujet mélodique au final. Un court motif complémentaire détaillé par les bois que soutient un pizzicato des cordes alterne avec le premier thème dont la Reprise, précédée d’un long développement fugué, est couronnée par une strette éclatante et rapide.
Ouverture de Coriolan, de Beethoven (op. <>2).
  Ce n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obscur nommé Collin. — Il semble pourtant (pie ce drame ait évoqué dans l’esprit de Beethoven le souvenir de l'œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique (pie Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartient à la deuxième manière et date de 1<S()7. A cette époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son individualité par des (ouvres puissantes et mûries; en outre sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
  Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la tonique du ton d'ut, mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants; et subitement apparaît un thème plein de menace qu’exposent les premiers violons et les altos; un accord bref et strident eu arrête d’abord l’expansion, et tt.prè* une mesure «le silence le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de .si bémol mineur à celui d'ut mineur. Le motif se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rhythmique». Tout à coup, une phrase- s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa mère, et la phrase, chantée d’abord par les premiers violons, reprise ensuite par les seconds violons et les bois, s’anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège des violoncelles. Les deux thèmes alternent jusqu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et désarmé sous l’archet des violoncelles.
Largo d’/hendel.
  (Jette pièce instrumentale est tirée de la collection de transcriptions de musique ancienne pour petit orchestre, publiée chez Durand par M. (levaërt.
  La phrase mélodique calme et majestueuse, se déroule, chantée par le hautbois, et soutenue par les sonorités discrètes des cordes, au milieu desquelles se distinguent les ingénieux arpèges des violoncelles divisés.
  Ce court fragment permettra d’apprécier la qualité de son et le sentiment artistique de M. Albert Weiss, (pii a tenu avec éclat l'emploi de hautbois solo à l’orchestre Lamoureux.
*	DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Suite sur Les Érynnies, de ./. Massenet.
  Leconte de Lisle, l’auteur des Roc mes barbares, a adapté pour la scène moderne une puissante imitation des trois drames qui composent la trilogie d’Eschyle, YOrestie. Af/amemnon, les Choëpkores et les Euménides ont été fondus en deux actes mettant en scène le meurtre du chef des Hellènes, immolé à son retour d’Ilion par Olytemnestre et Egisthe, la vengeance que tire des coupables son fils Oreste excité par sa sœur Electre, et les remords du justicier parricide poursuivi par les Furies.
  M. Massenet a écrit pour ce drame une partition, œuvre de sa jeunesse, mais qui peut prendre rang parmi ses meilleures productions. Un y découvre la préoccupation de reproduire dans sa musique les caractères du drame antique et l’on y peut apprécier une certaine sobriété dans l’emploi de moyens pittoresques dont M. Massenet a parfois abusé depuis. M. Massenet a tiré de son œuvre plusieurs suites d’orchestre qui figurent au répertoire de tous les concerts symphoniques.
  Le prélude est en deux mouvements: le premier grave et solennel, aux sonorités voilées, le second tragique et menaçant; un accord de trombones éclate, sous lequel vibre un coup de tam-tam lointain, et bientôt l’orchestre se déchaîne en gammes stridentes, qui accompagnent dans fij drame rappartiion de>‘ Mmiiiic.^ -ron^yunoumni. Et* mouvement initial est ramené pour fournir une conclusion majestueuse et sonore.
  La marche relù/ieuse évoque le souvenir des théories parthénionnes et offre d’heureuses combinaisons de timbres.
  Il en est de même de F entracte et du final emprunté au ballet, dont les rhythmes curieux sont mis en valeur par de chatoyantes sonorités.
                        H.	MIRANDE.
    • >•:•< •
 ROBERT VOLKMANN
  Pour faire suite à l’analyse technique de la symphonie ei ré mineur de Yolkmann par M. Mirande, nous donnons (-après quelques détails biographiques concernant l’au-tur de cette œuvre distinguée.
 Robert Yolkmann naquit en 1815 à Lommatzscli, en taxe, où son père était maître d’école. Malgré son goût j inclusif pour la musique, on le destinait à renseignement C le jeune Yolkmann dut suivre les cours de l’Ecole lormale de Freiberg.
  Grâce à l’intervention d’un musicien de cette ville, qui l'oonnut qu’on faisait fausse route, la famille se décida à l'venir sur sa détermination et à permettre un changement de carrière.
  \ olkmann partit en IS:>(> pour Leipzig où il fit, pendant trois ans, des études approfondies de contrepoint.
    Après avoir séjourné à Prague, il se rendit en Hongrie, en qualité de maître de musique. A part quatre années
 passées à Yienne (1854—1858), il vécut le reste du temps à Pesth et y mourut le 80 octobre 1883.
   L’œuvre de Yolkmann comprend : deux symphonies, Youverture pour Richard £[[, de Shakespeare, trois sérénades pour instruments à cordes, de la musique de chambre, un concerto pour violoncelle, un concertdüek pour piano, plusieurs cantates, des lieder et un grand nombre de morceaux pour piano.
    La belle si/mphonie en ré mineur, Y ouverture de Richard IFf et les sérénades en fa majeur et en ré mineur font partie du répertoire de la plupart des bons orchestres.
NOUVELLES DIVERSES
 A Lausanne, la Société de l’orchestre de la Ville et de Beau-Rivage vient de lancer une circulaire pour annoncer les quatre concerts d'abonnement qui auront lieu cet hiver au Casino-Théâtre. La Société a tenu il s’assurer le concours de solistes de premier ordre et elle indique les noms de M",e Léopold Kotten, cantatrice, Mme Teresa Carrefio, pianiste, M. Ritter, viola alta et M. Taffanel, tlûtiste.
    Les programmes comprendront les œuvres symphoniques suivantes :
Symphonies :
  N° 7 (la majeur)...................Beethoven.
 Do majeur........................Mozart.
 Mi bémol..........................S'chumann.
( (IIVKETCRES :
  Coriolan............„..........Beethoven.
  Ouverture en do...................Mendelssohn.
  Le Roi des Esprits.................Weber.
Divers :
   Musique pour « Egmont »..........Beethoven.
    Musique pour « Le Roi s'amuse »____Delibes.
  Suite en fa........................Moszkoivski.
   Airs de ballet du « Démon »........Rubinstein.
   Adagio pour instruments à vent.....Mozart.
Andante de la Symphonie inachevée .Schubert.
   Marche funèbre de Siegfried........Wagner.
 Prenant exemple sur ce qui s’est fait la saison dernière à («enève, la Société de Lausanne invite les abonnés à composer eux-mêmes le programme d'un des concerts au moyen d’une votation.
 Voici les n'iivres entre lesquelles les abonnés sont invités à choisir :
Poèmks symphoniques :
   Ce qu'on entend sur la montagne.....Liszt.
  Harold en Italie....................Berlioz.
 Phaéton...........................Suint-Su'éns.
< )CVERTl!RES :
  Léonore (n" 111)....................Beethoven.
  Les Francs-Juges...................Berlioz.
 Le Roi d'Ys........................Lalo.
Mokceacx de uenke :
  Suite de l'eer (iynt.................Griot/.
 Espana........'....................Chubrier.
  Danses slaves......................Dvorak.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0597.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Ce programme générât est fort intéressant et nous soüfuïï-tons un succès complet à la Société de l’orchestre de Lausanne, avec laquelle la Commission des concerts d'abonnement de Genève entretient les meilleurs rapports.
   Le premier concert a lieu à Lausanne l<‘ vendredi 14 novembre: au programme nous trouvons la musique d’jB/-mont. de Beethoven, dont M1*' L. Ketten chantera les soli.
   Les sociétés musicales de Zurich ont fêté dernièrement avec éclat le 25"e anniversaire de M. Frédéric Hegar, comme directeur des concerts, et se sont réunies à cette occasion pour exécuter plusieurs æuvres importantes, entr'autres : Israël en Egypte, de Ha'iidel, et la IXm‘ symphonie de Beethoven.
   ■Otto Hegner, le petit pianiste bâlois tant applaudi en Angleterre et en Amérique, vient de remporter un succès qui dépasse eu importance tous ses triomphes précédents. Admis à se faire entendre comme soliste au deuxième concert d'abonnement à Leipzig (Gewandhaus), il a enthou-flaàné l'auditoire par son jeu d'une perfection rare et d une maturité étonnante. Les journaux sont unanimes à déclarer que Hegner. malgré sa jeunesse (il n'a que quatorze ans), est mieux qu'un enfant prodige et qu'il a droit à être traité en véritable artiste.
   Son éducation musicale a été dirigée par le pianiste-compositeur suisse Hans Hither, auquel elle fait le plus grand honneur.
                         —#-■
   Voici le programme du premier concert d'abonnement de la Société de musique de Bille, qui a eu lieu le lit octobre avec le concours de MUr Ma rtha Bemmert, pianiste deWeimar :
lre partie :
Symphonie N" 2, en ré majeur.................Beethoven.
 Concertstiick pour piano, avec aceompan. d’orchestre ... Weher.
2“ partie :
Sérénade N" 2, en fa majeur..................Volkmann.
Morceaux pour piano solo.....................***
Ouverture de la « Flûte enchantée »...........Mozart.
   La * Cavalleria rusticaua » du maestro Masragni, opéra en un acte sorti victorieux du concours Sonzogno, continue son heureuse fortune. Après avoir été donné avec un énorme succès dans les principales villes d'Italie, cet ouvrage va faire son tour d'Europe, à commencer par S'-Pétersbourg, Moscou. Vienne. Berlin. Dresde, Hambourg. Buda-Pesth, Prague. Madrid. Barcelone. Amsterdam et Stockholm.
            —
   Les journaux de Leipzig ne tarissent point en (doges sur l'interprétation exquise de la sonate en xi bémol majeur, pour piano et violon, de Mozart, par MM. J twcke et Brodsky.
   La mention de ce succès nous rappelb ,ue nous avons eu le plaisir d’entendre M. Reinecke à Genève, l’hiver dernier, et cpie le prochain concert d’abonnement nous permettra d'applaudir l'éminent.violoniste russe, M. Brodsky.
                       -•-*—
   Les célèbres concerts populaires ( « Monday I’opular Concerts ») <|ue M. Arthur Chappell organise chaque hiver à Londres, ont recommencé le 20 octobre. C’est MNérnda qui conduira le quatuor durant la première série de ces concerts et M. Joachitn pendant la seconde. Les pianistes déjà engagés sont MM. Hallé, Padereaski, Sapellnikoff, Sfavenlutgen et Bora'ick.
Programme de la première soirée :
Quatuor en fa majeur, op. .">9. N1* 1. pour instruments à cordes...........................Beethoven.
Sonate. « Les Adieux, » pour piano.............Beethoven.
Trio en ut mineur, op. loi. pour piano, violon et
violoncelle...............................Brahms.
   Pianiste : M. Ch. Hallé.
—*—
   Concert < oi.onnk du lit octobre : (iuverture de « Phèdre » (Masse net). Symphonie pastorale (Beethoven). Aria de la Suite en ré (J.-S. Bach). Sérénade de « Namouna » (Laloj. Fragments de « Samson et Dalila » (Saint-Saëns). Prélude de « Lohengrin » (Wagner). Peer Gynt, suite (l’orchestre (Ed. (irieg). La Damnation de Faust, fragments (Berlioz).
--#■—
   Les représentations décennales du Jeu de Ut Passion se sont terminées, à Oberammergau, au milieu d’une assistance énorme et très cosmopolite. Tous les personnages du drame religieux ont fait, en scène, leurs adieux à M. Mavr qui représentai! ie Christ. Cette fin de spectacle a été très émouvante.
   Les prochaines représentations auront lieu en 1900.
—*—
   A propos des jeux décennaux de la Passion à < )beramnier-gau. ajoutons que, pendant la campagne de 1890, le bourgmestre Lang a reçu plus de 30,(J()0 lettres et télégrammes. Le public de chacune des représentations se composait de cinq mille à huit mille personnes. La recette totale s’élève à sept cent mille marks (875,000 francs), c’est-à-dire au double de la somme réalisée en 1880. Les sept cents acteurs n ont touché que des sommes insignifiantes : M. Mavr (Jésus-Christ) a reçu mille marks (1250 francs); le directeur des chœurs et Caïphe, huit cents marks (1000 francs); saint Pierre et Ponce Pilate, cinq cents marks (625 francs) seulement.
—#—
   Bien souvent il est question des droits que rapportent lej pièces françaises. Il paraît que les pièces américaines non rien à leur envier. En effet, le fameux drame Sheamidoah de Bronson Howard, que l'on a joue un an sans discontinuer a rapporté 850,000 francs de bénéfices.
   Ils ont été partagés ainsi : >>50,000 francs à l'auteur 500.000 francs au directeur!! !
——
   La haine de M. Rover pour le piano n’est pas partagée ei Angleterre. Nous lisons en effet un décret récemment rendi par le School Board (ministère de l’instruction publique) qu impose l'étude du piano dans les écoles communales «h Royaume-Uni.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>