<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18901221'>21/12/1890</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0623.tif'/>
        <date when='18901221'/>
        <name key='Victoria, Tomás Luis de' type='person' role='cmp'>Victoria, Tomás Luis de</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Caldara, Antonio' type='person' role='cmp'>Caldara, Antonio</name>
        <name key='Romberg, Andreas' type='person' role='cmp'>Romberg, Andreas</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Lachner, Franz Paul' type='person' role='cmp'>Lachner, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Temple de la Madeleine'/>
        <page><![CDATA[﻿ TEMPLE DE LA MADELEINE
Dimanche 21 Décembre 1S00, à deux heures et demie précises
                            DONNE PAR LA
                                       SOUS LA DIRECTION DE
 M. HUGO DE SENGER
                 ZP^OGKE^-A-IMI^ÆIE] Psaume t'XXX, du Psautier.
 a)	Jésus du Ici s,. . .
b)	Quant gloriosum,
 Air du Messie (Je sais qu’il vit mon Rédempteur),
      Chanté par Mlle M. Mercier.
C|ui tollis peceata,.................
Pater uoster,......................
Agnus Dei, de Ja Messe solennelle,..........
      Chanté par M1Ie C. Liodet.
Hymne «lu matin,...................
Motets
Hœndel
 Caldara A. Romberg Ross i ni
 F. Lachner
Prix du Billet : 1 fr. (Entrée par la grande porte).
 Places réservées, comprenant aussi Ja (ïalerie : 2 fr. (Entrée par la porte latérale)
 Les portes du Temple s’ouvriront à 2 heures,
On peut se procurer des billets dans les magasins de musique, chez MM. Bron et Berguer, Corraterie, 15
 et le jour du Concert à l’entrée du Temple.
  Geoève. - Imprimerie L. Jarrys
 CONCERT SPIRITUEL
SfiïiM II DMIl SIGlt
 Vittovia
Le programme avec les paroles se vend ÎO centimes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0624.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VITl'ORÏA
          JeS'tt i ■ c ■ i.
         Dans v. ra co.dî g\;uil a.
        S« (1 super me. et onmia Ejus dulcis præsentia.
 Oquantgloriomm est regnum in quo cum Christo gaudent onines sancti ! Amicti stolis albis. sequuntur Aguum, quocunque ierit.
CAL
 Qui tollis peccata mundi miserere nostri ! Suscipe deprecationem nostram.
 Qui sedes ad dexteram Patris, miserere nostri.
 Cum sancto Spiritu in gloriâ Dei Patris. Amen.
ROMI
 Pater noster qui es in cœlis, Sanctificetur nomen tuum; Adveniat reguum tuum; Fiat voluatas tua sicut in cœlo et iu terra.
 Panein nostrum quotidianum da nobis hodiè; Et dimitte nobis débita nostra sicut etdimittimus debitoribus nostris; Et ne nos inducas in ten-tationem, sed libéra nos a nialo. Amen.
 Pleni sunt cœli et terra majestatis gloriæ tua;. Pater noster qui es in cœlis, miserere nobis!
 Da nobis pacem.
     C’ett ,< doux souvenir de Jésus qui donne au cœur les vraies joies.
     Mais sa douce présence vaut mieux que le miel et que toutes choses.
     O combien est glorieux le royaume où tous les saints se réjouissent avec Christ ! Vêtus de robes .blanches, ils suivent r Agneau partout où il va.
ARA
     Toi qui ôtes les péchés du monde, aie pitié de nous ! Accueille notre supplication.
     Toi qui sièges à la droite du Père, aie pitié de nous.
     Avec le 8aint-Esprit, à la gloire de Dieu le Père. Amen.	_
5ERG
     Notre Père qui es aux cieux. Que ton 110m soit sanctifié ; Que tou règHttvieime; Qtttr tu vtrkmtc soit faite sur la terre comme au ciel.
     Donne-nous aujourd’hui notre pain quotidien, Remets-nous nos dettes comme nous remettons leurs dettes à nos débiteurs ; Et ne nous induis pas en tentation, mais délivre-nous du mal. Amen.
     Les cieux et la terre sont pleins de la majesté de ta gloire. Notre Père qui es aux cieux, aie pitié de nous ! Donne-nous la paix.
LACHNER
      Dans le ciel l’aube paraît;
      Déjà l'orient se dore;
      Tout s’éveille, tout renaît En même temps que l’aurore.
      Partout, de la terre aux cieux S’élève un hymne joyeux :
          Louez Dieu !
Les cieux des cieux, Seigneur sont ta demeure, Mais sur les tiens tu veilles à toute heure.
      Dans l’orage ou dans la nuit,
      N’es-tu pas leur ferme appui ?
Sois béni, Dieu de bonté Pour ce repos salutaire Par le sommeil apporté,
Pour ce jour qui nous éclaire Et pour ta fidélité Qui fait notre sûreté.
Sois béni, Dieu de bonté ! Louons Dieu !]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>