<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert d'abonnement<date when="18920220">20/02/1892</date></title>
<series>Huitième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0019.tif"/>
<date when="18920220"/>
<name key="Svendsen, Johan" type="person" role="cmp">Johan Severin Svendsen</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Henselt, Adolph von" type="person" role="cmp">Georg Martin Adolf von Henselt</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Huitième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Huitième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  'i
PROGRAMME OFFICIEL
DES
ON'CEliTS D’ABONNEMENT
PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
SAMEDI 20 FÉVRIER 1892 IIUITIÈME
J üiiiüt ®*â3SMllïlltI
AVEC LE CONCOURS DE, BERNHAKD
STAVENHAGEN
“PIANISTE	il F
 &■ r : -B • <. «-
: ^
S !	PREMIERE PARTIE	W§*
 1.	SYMPHONIE en si bémol (rc audition)........J. Svendscn. £
        a) Allegro. — b) Andante sostenuto. — c) Intermezzo	îisDV-
        (allegro giusto). — d) Finale (andante et allegro con fuoco).	V-
 2.	CONCERTO en mi bémol pour piano et orchestre. Liszt.	j i|£
     M. Stavenhagen.	|i|£
i !►
           DEUXIEME PARTIE	g»
   3.	Morceaux d’orchestre extraits du SONGE D’UNE	;> NUII DÉIÉ......................... Mendelssohn. !►
I j •-4^
        a)	Ouverture. — h) Scherzo. — c) Cortège des Elfes. —	I ji*.
>
(I) Intermezzo. — e) Nocturne. — f) Marche nuptiale.
4.	a) NOCTURNE en ut dièse mineur........... Chopin.
b)	ÉTUDE (Quand oiseau j’étais...)........... Haiselt.
c)	RAPSODIE N" 13....................... Liszt.	\ |
    M. Stavenhagen.	Ë
  5.	Ouverture de TANNHAUSER................ Wagner. jî
----
L’ORCHESTRE sous la direction de M. WILLY REHBERG.
concert commencera A huit henret* précises.
Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécntion d’un morceau.
i
. ! >•
 ■V* « « « ♦ *» ininnitti « « :± t« * » i t « « « ♦ « ♦ « , > ♦	y]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0020.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2	PROGRAMME OFFICIEL
M. BERNHARD STAVENHAGEN
  Né â Greiz, principauté de lleuss, le 24 novembre 1862, Bernhard Stavenhagen montra dès sa plus tendre enfance des dispositions musicales remarquables, si bien que, son développement artistique réclamant bientôt une direction supérieure à celle qu’il pouvait trouver dans sa ville natale, ses parents se décidèrent à transférer leur domicile à Berlin, où le petit Bernhard, âgé de onze ans, suivit d’abord les cours de Théodore Kullak avant d’entrer à la « Kônigliche Hochschule. »
  Ses professeurs furent M. Rudorff pour le piano et Friedrich Kiel pour la composition. L’obtention du prix Mendelssohn qui, pour la première fois, fut décerné, cette année-là, à un élève des classes de piano, marqua le couronnement de ses brillantes études.
  Durant l’hiver 1882, Stavenhagen donna son premier concert à Berlin avec un succès qui le mit d’emblée au rang des plus habiles pianistes de cette capitale. Cela ne l’empêcha pas de travailler encore pendant deux ans dans une retraite absolue. En mars 1884, nouvelle apparition devant le public berlinois. Malgré l’accueil chaleureux qu’il en reçut, le jeune artiste n’était pas satisfait de lui-même, et on raconte qu’il fut sur le point d’abandonner la carrière de virtuose pour embrasser celle de compositeur, lorsqu’un heureux hasard lui fournit l’occasion d’entendre M. Friedheim, alors un des meilleurs élèves de Liszt. Cette audition fit naître en lui un désir irrésistible d’aller à Weimar, pour bénéficier à son tour des conseils du plus grand virtuose de notre temps.
  Très bien reçu par Liszt, auquel Friedheim et Hans de Bülow l’avaient recommandé, il se fixa auprès de lui et trouva enfin la voie tant cherchée qui devait le mener à la perfection.
  Depuis lors, Stavenhagen ne quitta plus son maître, le suivant à Rome, à Pesth, à Londres. Il séjourna avec lui au château de Colpach, à Luxembourg, chez le peintre Munkaczy, et l’accompagna à Bayreuth, où le célèbre musicien rendit le dernier soupir.
   Après la mort de cet ami, qui lui avait témoigné une affection pour ainsi dire paternelle, Stavenhagen considéra comme un devoir de continuer ses traditions artistiques et de répandre ses doctrines dans le monde musical. A la fin de chaque saison de concerts, il passe plusieurs mois à Weimar, entouré de nombreux disciples qu’il initie gratuitement, comme le faisait son illustre maître, aux secrets d’une virtuosité transcendante.
1	Laissant de côté la trop longue énumération des triomphes remportés par M. Stavenhagen en Allemagne, en Autriche, en Russie et en Angle-
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 *>
terre, nous nous contenterons de rappeler l’impression qu’il fit à Genève, il y a deux ans, et d’ajouter qu’il se trouve avec d’Albert, Paderewski et Rosenthal à la tête de la jeune école de piano.
   Quant à son interprétation des compositions de Liszt, dont il est, d’après l’expression du maître lui-même, « l’héritier spirituel, » elle dépasse en valeur artistique et en fidélité celle de tous ses rivaux.
SYMPHONIE EN SI BÉMOL MAJEUR
de J.-S. Svendsen.
  Les musiciens scandinaves ont apporté à la symphonie des éléments neufs, non dans le domaine de la forme, mais dans celui des idées. Leur musique, basée le plus souvent sur le chant populaire national, enrichit le genre d'accents nouveaux et de rhythmes inédits, et ce que Kuntzen, Weyse et P.-E. Hartmann faisaient pour l’opéra danois, Gade, Svendsen et Grieg l’ont fait pour la musique purement instrumentale.
  Johann Severin Svendsen est né à Christiana en 1840. A onze ans il écrivait déjà sa première composition pour violon et figurait dès l’âge de quinze ans dans la musique militaire dont son père était le chef, le jeune musicien étant aussi habile violoniste que bon flûtiste et clarinettiste. Nommé à son tour chef de musique militaire, il quitta bientôt l’armée pour s’engager dans l’orchestre de Christiana et dans une académie de danse dont il faisait valser les élèves sur des thèmes de Paganini et de Kreutzer arrangés ad hoc. Sa position était fort précaire et nous le retrouvons à Lübeck végétant misérablement, lorsqu’un protecteur zélé obtint du roi Charles XV un subside qui lui aurait permis d’achever ses études de virtuose sans une paralysie du bras qui le contraignit à renoncer à cette carrière.
  En 1863, il étudie la composition à Leipzig sous Hauptmann, David et surtout Reinecke, son maître préféré. Ce fut là qu’il écrivit son célèbre octette et sa première symphonie. Après des voyages en Écosse, Danemark et Norwège, il vint en 1869 se fixer à Paris, s’engageant à l’orchestre Musard. On le chargea à cette époque de la musique épisodique du Passant de Coppée, créé par Sara h Bernnardt et Agar à l’Odéon. La guerre de 1870 lui fit quitter Paris et il revint à Leipzig diriger les concerts de l’Euterpe.
  Après un court voyage en Amérique, où il se maria, il passa les plus beaux moments de sa vie à Bayreuth, vivant en complète intimité avec Richard Wagner, mais le mal du pays le gagnant peu à peu il se résolut à rentrer à Christiana. Il fut chargé de la direction de l’Association musicale de cette ville et resta cinq ans à ce poste, pour se mettre ensuite à voyager en Allemagne, France, Italie et Angleterre. Il revint dans sa ville natale après ces diverses pérégrinations et reprit, pour ne plus les quitter, ses fonctions à l’Association musicale.
  Son oeuvre n’est pas très considérable et ne comporte qu’une trentaine de numéros ; ce sont des lieder, des concertos de violon et de violoncelle, un]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0021.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
octette, des quatuors et un quintette pour cordes. Pour orchestre : quatre rapsodies norvégiennes, le Carnaval à Paris, le Carnaval des Artistes norwé-giens, les ouvertures de Zorahayde, Roméo et Juliette et Sigurd Slembe, des marches, pièces et cantates de circonstance pour la cour, et des symphonies.
  La musique de Svendsen est composite : ses thèmes expressifs et imprégnés le plus souvent d’une forte saveur de terroir sont dans leur traitement symphonique soumis à diverses influences. C’est ainsi que dans la belle symphonie exécutée ce soir, Schumann semble avoir guidé le compositeur pour le premier allegro, Schubert dans l’intermezzo et Brahms dans l’andante. Une mélancolie profonde règne dans cette œuvre qui ne s’éclaircit que dans Y intermezzo pastoral, dont le premier thème populaire, respirant une joie naïve est en lutte avec une seconde idée en mineur portant ce cachet de poésie Scandinave qui a fait le succès des pièces de Grieg. Ce mouvement est d’une instrumentation délicate et symphonisé avec art. Dans le premier allegro, il faut signaler surtout la belle mélodie norvégienne du second thème ; Y andante sostenuto est une page émue dont le charme remportera tous les suffrages ; Y allegro con fitoco, précédé d’un andante d’introduction très expressif, se recommande par la belle carrure de son thème principal, énergique et incisif, et le contraste produit entre cet élément de force, qui domine, et les parenthèses plus douces et plus hésitantes qui le traversent, rappelant le caractère élégiaque des premiers mouvements.
OUVERTURE DE « TANNHAUSER »
de Richard Wagner.
   Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meurt, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. 11 se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus. » Captivé par ces apparitions s'approche Tannhauser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté..... Mais voici l’aube ; l’hymne
religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lofsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.	(Edouard Schuré, /> Drame musical.)
Le neuvième concert d’abonnement aura lieu le Samedi ; Mars.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
