<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18900222">22/02/1890</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0476.tif"/>
<date when="18900222"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Wieniawski, Henryk" type="person" role="cmp">Wieniawski, Henryk</name>
<name key="Monsigny, Pierre-Alexandre" type="person" role="cmp">Pierre Alexandre Monsigny</name>
<name key="Marcello, Benedetto" type="person" role="cmp">Marcello, Benedetto</name>
<name key="Caldara, Antonio" type="person" role="cmp">Caldara, Antonio</name>
<name key="Jommelli, Niccolò" type="person" role="cmp">Jomelli, Niccolò</name>
<name key="Vieuxtemps, Henri" type="person" role="cmp">Vieuxtemps, Henri</name>
<name key="Rossini, Gioachino" type="person" role="cmp">Rossini, Gioacchino</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name><title/>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ BULLETIN OFFICIEL
                                           DES s**
CONCERTS CLASSIQUES
                              ••->£= PUBLIÉ PAU LES SOINS DU COMITÉ
       GENÊTS. - IMPK. L. JAHHYS. TREILLE, 4.
                                                IVIlle ALICE BARBI
  M"8 Alice Barbi est née à Modène en 1861. Dès l’âge de cinq ans, elle étudia la musique avec son père, qui était professeur de violon dans cette ville. Mais ce n’est qu’à dix-neuf ans qu’elle commença à cultiver le chant. Après avoir pris quelques leçons avec Zamboni, de Bologne, elle put continuer ses études seule, grâce à ses aptitudes musicales absolument extraordinaires. Ses véritables maîtres furent les grands chanteurs qu’elle eut l’occasion de rencontrer et d’entendre chez sa protectrice, la princesse Ida Corsini, dont elle habita le palais pendant plusieurs années.
  M,le Barbi lit ses débuts à Rome, dans un concert au Quirinal et le succès fut tel que la reine d’Italie, qui sait distinguer les artistes suivant leur mérite, lui témoigna dès lors une bienveillance particulière. Ce patronage efficace facilita grandement à la jeune cantatrice ses premiers pas dans la carrière artistique.
  Elle se lit entendre d’abord dans les principales villes d’Italie, puis elle parcourut l’Allemagne, l’Angleterre, la Russie, la Roumanie, récoltant partout d’enthousiastes bravos.
   Ce fut peut-être à Vienne, en Autriche, qu’elle obtint ses plus éclatants triomphes. Nous en trouvons l’écho dans les journaux de cette capitale et, ne pouvant citer, faute de place, tous les articles, plus élogieux les uns que les autres, parus en mars 1889, nous nous contenterons de transcrire l’opinion du célèbre critique viennois, M. Ed. Hanslick :
  «Au milieu du tlot toujours montant des concerts, deux «artistes éminents ont réussi à fixer l’attention de notre «public, qui a reconnu d’emblée leur haute valeur; nous «voulons parler de la cantatrice Alice Barbi et du pianiste « Stavenhagen. M,le Alice Barbi possède une voix de mezzo-« soprano souple et sympathique, qu’elle conduit avec une «véritable maestria. Dans les airs anciens d’Astorga et « d'Alessandro Scarlatti elle a fait preuve d’une perfection «de style qui appartient à un art classique du chant pour «ainsi dire inconnu à nos jeunes virtuoses.
   « Tout aussi remarquable est son interprétation de pièces
Le concert commencera à huit heures précises. - Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécution d’un morceau.
 S---------- - -----------------------------..........------*S=
î THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
         SAMEDI :!J FEVRIER 1890.
 CONCERT CLASSIQUE
(7n,e DE L’ABONNEMENT)
AVEC LE CONCOURS DE
  If ALICE lîAlillI II. LOUIS REY
               Cantatrice.	\ iolou solo (Officier d’Aeadémie).
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie N" 3, dite écossaise ... Mendelssohn
    2.	Air d’„Alceste,“ avec accompagnement d’orchestre. — M"1' A. Barbi. Gluck
** 3. Deuxième concerto pour violon et
orchestre, — M. Louis Rey..... IL Wieniawski
          a) Allegro moderato. -— b) Romance.
          —	c) Finale à la Zingara.
DEUXIÈME PARTIE
   4.	Chaconne et Rigodon............ Monsir/n//
   5.	a) Quella fiamma.}	: Marcello
b)	Corne vaggio .' xviiim‘ siècle...) Cnldnra
  c)	La Calandrina.)	( Jomelli MIU‘ Alice Barbi.
    6.	Adagio religioso pour violon et orchestre, — M. Louis Rey....... H. Vieuxtemps
          Harpe obligée : M. Jandelli.
    7.	Recitativo et rondo de „la Ceneren-tola,“ Mlle Alice Barbi...... Bossini
    8.	Ouverture pour une fête académique, Brahms
          (Première audition.)
          L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE Ifl. HUGO DE SENGER
î M. le Prof. I.. KETTES tiendra le piano d'accompagnement. .Tl
' «,	Plana « queue K.VPS, aux soins de MM. BROX et BERIUER.	. . ;
a----------------------------- --]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0477.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
« d’un genre moins sérieux. Elle dit, par exemple, à ravir « la Zingarella de Païsiello, et les paroles de cette romance : « la Zinyarella graziosa, aœorta e bel!a, peuvent s’appliquer «parfaitement à cette charmante artiste dont la distinction «ne se dément jamais.
   « Mn" Barbi a chanté après ses airs italiens et avec un «égal succès des romances de Monsigny et de Bizet, puis «des lieder de Mozart, Schubert et Schtimann, (pii lui ont «permis de montrer la grande souplesse de son talent: «Nous sommes heureux d’avoir fait la connaissance de «cette artiste si bien douée et nous nous réjouissons de « l’entendre prochainement encore. »
   Les journaux des autres pays vantent aussi les qualités exceptionnelles de cette cantatrice hors ligne; mais ce qui surpasse en valeur les articles les plus dithyrambiques, c’est le fait que M"1' Barbi conquiert partout la faveur du public. Dans la plupart des villes de sa dernière tournée artistique, elle a dû céder aux sollicitations des amateurs et différer son départ pour donner des concerts supplémentaires. A Strasbourg, elle a exercé une telle attraction que trois soirées n’ont pas épuisé son brillant succès.
   Sans attendre autant de Genève, M111' Barbi peut bien espérer (pie nos dilettantes se rendront en foule au concert du 22 février.	A. W.
M. LOUIS REY
   M. Louis Rey est né à Strasbourg. Après avoir obtenu le premier prix de violon au Conservatoire de cette ville, il entra dans la classe de Massart au Conservatoire de Paris. I ,a guerre de 1870 interrompit les études de M. Rey, qui s’engagea, fut blessé et fait prisonnier. Après la paix, il reprit ses travaux et occupa des emplois de premier violon et de violon solo dans plusieurs grands orchestres, entr’autres celui de Montecarlo et l’orchestre Lamoureux. Depuis qu’il est fixé à Genève, M. Rey s’est fait maintes fois applaudir et a su faire apprécier son enseignement et sa méthode : plusieurs de ses élèves ont remporté de brillants succès dans divers conservatoires, tels que Paris, Bruxelles et Liège.	II. M.
NOTICE DU CONCERT
   Symphonie écossaise (op. 56), de Mendelssohn.
   Cette symphonie, la troisième qu’ait écrite l’auteur de Pcmlus, est une œuvre de haute valeur, dont la forme impeccable et d’une distinction soutenue apparaît rehaussée par les colorations d’un orchestre à la fois sobre et varié. Malgré son titre et en dépit de l’emploi d’un thème écossais, il ne faudrait point y chercher d’intention descriptive et la symphonie écossaise demeure une des productions
les plus achevées, au point de vue de la plastique harmonique, parmi les œuvres de musique pure qui se réclament de la grande tradition du XVTII""’ siècle. On y peut d’ailleurs démêler le dualisme des influences subies par Mendelssohn : d’une part, le romantisme des idées poétisées par le souvenir de Weber et de Schubert, et d’autre part, la netteté parfois austère de la forme étudiée dans l’œuvre de Bach.
   Une introduction mélancolique et grave précède Vallegro principal dont le dessin poétique et rêveur se déroule à travers les sinuosités d’un développement prestigieux traversé par les grondements d’une menaçante progression.
  Le thème initial ingénieusement ramené se combine avec un contre-sujet pénétrant chanté par les violoncelles; il provoque une strette énergique suivie d’un apaisement soudain et conclue par une courte reprise du motif de l’introduction.
   Le scherzo au mouvement rapide, au rbythme binaire, est construit sur une mélodie élégante exposée par la clarinette au milieu du léger frémissement des cordes; le thème se développe à travers mille détails exquis, qu’accusent les délicatesses d’un orchestre verveux et scintillant, pour se perdre dans des sonorités atténuées et discrètes.
   Mandante est une sorte de thème varié dont la mélodie principale, rêveuse et caressante, chante sous des broderies harmoniques qui l’enveloppent dans leurs replis ondoyants : un thème épisodique aux harmonies grandioses, au rhytlnne tragique, évoque le souvenir d’une épopée rapidement ébauchée.
   Le final est construit sur un dessin martial, poursuivi à travers d’héroïques progressions : il amène l’intervention d’un chant national écossais, largement exposé par les violoncelles, les cors et les bassons, repris par les violons et attaqué enfin par les trompettes. Cette coda prend fin sur une éclatante et solennelle conclusion.
Air d’„Alceste,“ de Gluck.
  Les dieux ont condamné Admète et, dans le temple d’Apollon, devant la foule terrifiée, le grand prêtre a proclamé leurs oracles. Admète mourra,
   « Si quelque autre au trépas ne se livre pour lui!... »
   Alceste est demeurée seule devant la statue d’Apollon et dans un élan d’amour et de dévouement conjugal, elle a promis aux dieux de mourir pour son époux. Transportée dans une sorte d’extase surhumaine, elle évoque les déités infernales dont elle n’implorera point la clémence : à sa voix répondent avec des clameurs vengeresses et sinistres les voix puissantes des trombones et des cors. Alceste ne faiblit point : plus calme et plus résignée, elle s’attendrit, traduisant en d’expressives mélodies la douceur du sacrifice et du renoncement pour celui qu’elle aime : elle s’anime, s’exalte et de nouveau lance aux divinités du Styx un défi héroïque et passionné.
Ouverture pour une fête académique, de Brahms.
  La donnée de cette ouverture humoristique et pittoresque est fournie par des chansons d’étudiants mises en œuvre et développées en une polyphonie savante et variée. Des modulations ingénieuses, des sonorités tour à tour piquantes et énergiques amènent l’explosion du Gaudeamus entonné comme un choral par tontes les forces de l’orchestre sons un vertigineux dessin des violons.
II. MIRANDE.
PHOTOGRAPHIE INSTANTANEE
NOUVELLES DIVERSES
  Notre compatriote, M. Fritz Blunier, professeur supérieur de piano au Conservatoire de Strasbourg, vient de remporter à Paris de nouveaux succès. Après s’être fait chaleureusement applaudir au concert Lamoureux di 2 février, il a donné quelques jours après, salle Erard, sa séance annuelle, qui lui a valu les suffrages unanimes du public et de la presse. M. Weber, le critique musical bien connu du journal le Temps, consacre au jeune virtuose un alinéa de son feuilleton du 11 février, qu'il termine par ces mots : « M. Blumer a très brillamment exécuté «tous les morceaux; ce qui m’a paru particulièment digne d'éloges, c’est l’interprétation d’une sonate de Scarlatti. jouée avec «une simplicité, une délicatesse et une expression exquises.»
  Une jeune violoniste de Gratz, M“* Gabrielle Wietrowetr, dont le talent précoce a ét£ guidé, pendant plusieurs années, par l’illustre Joachim, commence à attirer l’attention du monde musical. Les journaux de Berlin en font grand cas et lui prédisent un bel avenir.
—Dt—
  La septième édition d’un cycle de compositions nouvelles, op. 202, de M. Cari Reinecke, va paraître prochainement à Leipzig. Cette suite de pièces est intitulée : Du berceau jusqu'à la tamlje, et comprend seize numéros. L’édition originale est pour piano à deux mains; mais la. faveur extraordinaire avec laquelle cette œuvre a été accueillie par le public a engagé le compositeur à en faire de nombreuses transcriptions. Nous aurons probablement le plaisir d’entendre, au concert du 8 mars, trois de ces charmants morceaux exécutés par l’orchestre sous la direction de l’auteur.
—*■—
  On annonce que, à l’occasion de son cinquantenaire artistique, Yerdi vient d’être élu membre honoraire de la Société musicale russe qui, réunie en assemblée générale, a décidé d’expédier au grand compositeur italien un télégramme d’hommage. Il est assez curieux de remarquer que cette assemblée était présidée par Rubinstein, qui se trouve précisément, quoique beaucoup plus jeune, dans le même cas que Verdi, et dont on célèbre aussi le „jubilé“ artistique.
  A propos de Yerdi, les journaux italiens nous apprennent que M. Spatz, directeur de l’Hôtel Milan, où loge toujours le compositeur lorsqu’il vient en cette ville, lui a envoyé, à l’occasion de son jubilé, une superbe lyre de fleurs. Verdi l’aurait remercié en ces termes : „Votre lyre, cher Monsieur Spatz, vaut mieux que la mienne, qui n’a plus de cordes.“ Et l’on disait pourtant que l’auteur A'Aîda travaillait à un nouvel opéra.
 F. BOISSONNAS
4, <iuai de la Poste, Genève.
—(Entrée sur le quai.)—
MÉDAILLES D’ARGENT
Exposition universelle, Paris, 1881).
Lyon, 1872. — Calcutta, 1872 et 1888. Bruxelles, 1888. — Paris, 1878.
DIPLOMES ET PRIX
New-York, 1874. Zurich, 1883. Stuttgard, 1887.
TELEPHONE 669
Agence générale pour la Suisse de
L’ESCOPETTE
ou pistolet photographique de M. A. Darier. iuv.
110 poses ou instantanées consécutives. DÉMONSTRATION GRATUITE — SPÉCIMEN FRANCO
GRANDS MAGASINS
   M	/v>
CONFECTIONS	s
DAMES ET ENFANTS /& / Assortiment
   considérable A varié de
 CONFECTIONS eu tons genres.
/d*
 Tout vendre à très petit X. TA«y bénéfice et de / confiance est le y ^	„
principe absolu	Rayon spécial de
de notre	VÊTEMENTS
 Maison. / “y	pour miettes el garçonnel«
'	Derniers modèles. - Toutes tailles el tous prii.
  r	--
                    Choix complet de toutes les Nouveautés en
r	Tissus, Ijainago, X3raporle.
fT / COLLECTIONS ET MARCHANDISES ENVOYÉES FRANCO
—(LES MAGASINS SONT FERMÉS LE DIMANCHE)—
L. BRON & C. BERGÜER
pis DE PIANOS Corraterie, 13 et 15. --- Cité, 10 et 12.
Pianos des meilleurs (acteurs français, allemands et suisses.
Vente. — Echange. — Location. — Accord et Transport.
Atelier spécial «le réparations.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0478.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4S PHASE BS LEMA»
    9, Quai des Bergues, Genève.
Iinnien.se assortiment de
    vL i't'm I immense assortiment de timbres-poste et d'albums pour collection». — Envois à choix contre dépôt d’argent ou bonnes références.
     Grandes raretés.
ÉCHANGE
fort Cmntmi*i
ACHAT
VENTE
On achète aux plus hauts prix les collections entières et les timbres
res suisses
anciens.
GRANDE ÉPICERIE CENTRALE
Maison recommandée par scs marchandises de premier choix et ses prix très modérés
Excellentes brisures de thé à 1 fr. 75 le '/* kil
    38, route de Caroug-e, 38.
TÉLÉPHONE 783.
Croix-d’Or, 10.
TISSUS EN TOUS GENRES
ÉTOFFES POUR ROBES A CONFECTIONS ARTICLES pour IJEVIL
Maison Th. OLIVIER
30, Rue «lu Marché, 32.
Grand assortiment draperies nouveauté.
VÊTEMENTS
CONFECTIONNÉS SLR MESURE
POUR HOMMES ET JEUNES GENS
Spécialité «le Wunteanx Flotteurs, «lits «le Fril>«>iir(r»
                particulières de comptabilité commerciale et industrielle.
LEÇONS
E. KAISER
Professeur a l’Ecole super, de commerce de Genève.
RUE DU STAND, 6. • TÉLÉPHONE 1138.
Tenue de livres au mois ou à l'année.
L’ALCOOL DE
MENTHE AMÉRICAINE
de R. flayrwardt t C°, à Bnrliugton, E.-U.
a obtenu à l’Exposition Universelle de Paris 1889 Une Médaille d'argent ) P'ua haute récompense
.... , 3 ,, > deeernee aux
—	Mention honorable ) Aicoois de Menthe.
1	fr. 50 le flacon.
Agent-Prop.. J. LE COULTRE, Genève.
P.-S. — Cette spécialité supérieure a obtenu 25 médailles et diplômes en 14 ans.
VIOLONS Aîooas;.T
Cordes harmoniques d’Italie, de France, etc.
Fournitures diverses.
ACHAT, ÉCHANGES, ESTIMATIONS & RÉPARATIONS Restauration d’objets d’art.
LÉON FISCHESSER
Médaille d'argent de la Société des arts, Genève 1889.
20, rue du Général Dufour, 20.
Au Progrès Musical. BERNEY ET QUINARD
34, rue de la Cité.
 Fabrique d'instruments cuivre cl bois. Spécialités pour artistes, orchestres et sociétés. Cordes harmoniques et tous accessoires. Musique pour grand et petit orchestre, harmonies, fanfares, chorales, etc. Romances et chansonnettes.
CATALOGUE GRATIS ET FRANCO
Fal)ii(|iie de Gants.
A. CEVEY
Rne Centrale, 2.
Gants entons genres
PRIX MODÉRÉS
MAISON FONDÉE EN 1859
Café de la Bourse.
i -
Excellentes bières du Stemhof j j
ET DE	* _2
Munich (Augmtiner) I %
                                     t	')	^ir - inpy	futj	'Mil tttit tfÊt ÜWPV yCV
LIQUEURS lre MARQUE J BD* LAWBOLl
---
g Choncroûte, Saucisses.
■f ç	—(SALÉ)—
         Escargots, etc., etc.
1 Déjeùners à 2 francs.
CIGARES MANILLE
  ENTREPOSITAIRE GÉNÉRAL
LOUSS BORNAIM D
   H.Boulevard James Fazy, GENÈVE.
— pa
-3 S'
zn —a
CD
 ZUT1 oa SE.
JU CD
CD co
•s 2
S £
(V &
û)
2 n
e£ a.
? o 1
SOCIETE D’APPAREILLAGE ELECTRIQUE
USINE ELECTRIQUE EN L’ILE
Installations cl'éclairage électrique. — Sonneries électriques. Téléphones. — Paratonnerres.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
