<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert d'abonnement
            <date when='18910228'>28/02/1891</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0645.tif'/>
        <date when='18910228'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Vieuxtemps, Henri' type='person' role='cmp'>Vieuxtemps, Henri</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿A'0 8.
28 FÉVRIER 1891.
BULLETIN OFFICIEL
PUBLIE PAR LES SOINS DU COMITE cse-
l¥T SQLDAT-BŒGER
1.	Symphonie n" 3, en mi bémol......... Schumann.
      a) Animato. !>) Scherzo (moderato molto). e) Andantino. — d) Solennemente. — e) Allegro vivace.
 2.	Concerto on mi majeur (2e et 3*' parties) pour violon et orchestre........... Vieuxtemps.
        M SOLDAT-RŒGER.
seconde partie
3.	Prélude (lu IIrae acte de Gwendoline ... Chabrier.
     (Redemandé.)
4.	Romance en fa..................... Beethoven.
          M "• SOLDAT-RŒGER.
5.	Marche funèbre d’une marionnette .... Gounod.
(>. Introduction et rondo capriccioso.....Saint-Saëns.
         IVI SOLDAT-RŒGER.
7. Ouverture des Vêpres siciliennes..... Verdi.
  L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
fgjfoVg . ----—--j
*T*1 » * Vï% » ■*
MME SOLDAT-RCEGER
   Comme M11'1 Wietrowetz, (pie nous avons eu le plaisir d’entendre l’hiver passé, Marie Soldat est originaire de Gra^^l^i^rie. Elle y est née le 25 mars 1864, et commença, (Tes l’âge de cinq ans, l’étude de la musique avec son père qui était pianiste, organiste et directeur de plusieurs sociétés chorales. Elle joua d’abord du piano et de l’orgue, puis devint l’élève du violoniste Pleiner avec lequel elle
-j	Luit «io Vn-ttx ;ujrtrr”< *-4lc
 put exécuter, dans une des soirées de la Société de musique, la Fantaisie-Caprice de Vieuxtemps. Ce succès lui valut de la part de plusieurs agences de concerts des offres d’engagements, qu’elle déclina pour pouvoir continuer à travailler.
   Deux ans plus tard, en 1876, Marie Soldat donnait son premier concert à Graz. Le programme contenait, comme morceau principal, le concerto en sol mineur de Rruch qu’elle interpréta avec une virtuosité étonnante.
   La mort de son père vint interrompre le cours de ses études et l’obligea à faire des tournées de concerts pour aider sa famille.
   En 1878, elle perdit son professeur de violon. Le décès de cet ami dévoué lui causa un grand découragement, et, pour un peu, elle aurait abandonné la carrière de violoniste. 1 leureusement qu’une circonstance favorable la sortit d’embarras.
   Marie Soldat faisait, dans le courant de l’été 187!), une tournée artistique, lorsqu’arrivée dans la ville d’eaux de l'ortschach, elle fut présentée à Brahms qui y séjournait.
 Le concert commencera à huit heures précises. - Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
SAMEDI M FÉ VRIER 1891
HUITIÈII C0ÏCE8T Il AIIII\\EME\T
PREMIÈRE PARTIE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0646.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
BULLETIN OFFICIEL
Non seulement le célèbre compositeur voulut bien lui prêter son concours pour le concert qu elle avait annoncé, mais il lui facilita encore la continuation de ses études en la recommandant à Joacliim. Celui-ci, après l’avoir entendue, l’accepta comme élève et la fit venir à Berlin, où elle eut le privilège de suivre, pendant plus de trois années, son enseignement à la Uochschute,
—Vu muIü- de cette instütttioïïj elle v, mpoita le prix. Mendelssolin, et débuta en 1882, avec un grand succès, dans un des concerts d’abonnement à Hanovre.
  Bientôt sa réputation s’étendit et les engagements devinrent nombreux. Après avoir parcouru l’Allemagne et F Autriche, elle se fit entendre en Angleterre et en Hollande, récoltant partout de chaleureux bravos.
  M""* Soldat-Rœger est maintenant fixée à Vienne.
  C’est dans cette capitale qu’elle obtint un de ses plus beaux triomphes, lorsqu’elle exécuta, en mars 1885, sous la direction de Ilans Richter, le concerto de Brahms. L’illustre compositeur, présent à ce concert, joignit ses applaudissements à ceux du public et exprima à la vaillante artiste toute sa satisfaction.
                                              A. \\
NOTICE DU CONCERT
Symphonie en mi bémol, de Schumann.
  Les quatre symphonies de Schumann procèdent, quant aux lignes générales, de la manière de Beethoven. Elles ont subi également l’influence du romantisme de Weber et de Schubert, et l’on pourrait relever entre les symphonies de ce dernier et celles de l’auteur de Manfred de fréquentes analogies.
  La symphonie en mi bémol comprend cinq mouvements et met en œuvre les ressources habituelles de l’orchestre symphonique classique; c’est dire qu’elle ne comporte pas l’emploi du cor anglais, de la clarinette basse, de la harpe et des instruments à percussion. Quant aux trombones, ils apparaissent seulement dans les deux derniers numéros.
  I.	Animé. — Ce premier mouvement en rhythme ternaire se développe sur une phrase mélodique pleine d’élan, exposée d’un seul jet et dont un court dessin épisodique provoque la reprise, rehaussée par des imitations canoniques des instruments à vent. Un contre-sujet d’un caractère mélancolique s’oppose à ces deux motifs essentiels et constitue avec eux les éléments du premier développement conclu au ton de la dominante.
    Une progression mouvementée, formée par les alternatives des trois motifs principaux, constitue le corps du développement principal que couronne une sorte de strette sur la dominante, au cours de laquelle les cors attaquent le thème initial en une éclatante fanfare et ramènent la tonalité primitive. Une péroraison brillante et mouvementée couronne cette première partie.
     II.	Scherzo. — Ce n'est point ici un de ces intermèdes rapides familiers à Schumann, mais une sorte de cantilène aux inflexions populaires. Le thème très carré d’allure et de rhythme exposé par les bassons, les altos et les violoncelles, module aussitôt à la dominante pour revenir dans le ton primitif. Le développement est présenté sous la forme de variations que traverse un motif épisodique chanté par les cors et les bois et conclu rapidement, après . le retour du motif initial.
     11	T.—Le troisième mouvement, précédé de l’indication : pas vite, affecte la forme d’une romance tour à tour enjouée ou rêveuse. Une phrase mélodique exposée par les clari-' nettes et les bassons sur des batteries d’altos divisés et des pizzicati de violoncelles en forme la substance musicale. Le développement, varié par un court dessin épisodique, prend fin sur une pédale brodée des violoncelles et des contrebasses.
    IV.	Solennel. — Une succession d’harmonies majes-
                    dans uni* sonorité voilée et trave. par les cors, les bassons et les trombones, donne à tout ce mouvement un caractère religieux et mystérieux. Un dessin mouvementé traverse cette progression dont le rhythme sans cesse transformé présente de curieuses oppositions de mesures binaires et ternaires.
     V.	Final : animé, — Le final est construit sur une phrase élégante et enjouée reprise par deux^ fois et modulant à la dominante et qui s’oppose au dessin mélodique entendu déjà dans le numéro précédent. Un développement en imitations aboutit à une longue progression ascendante par demi-tons au cours de laquelle les cors ramènent le thème primitif par une rentrée éclatante d’un caractère et d’un rhythme populaires. Une strette sonore et rapide termine la symphonie.
Prélude du II"" acte de Gwendoline,
                  d’Emmanuel Chabrier.
     Si M. Chabrier est passé maître dans l’art de développer une rhapsodie humoristique et fantaisiste sur un thème populaire ou original, s’il sait employer les' timbres de son orchestre à la recherche de sonorités comiques et même bouffonnes, il peut aussi écrire des pages d une haute portée et d’un profond sentiment artistiques et (pü, par l’intérêt de la facture et l’originalité des moyens, ne le cèdent en rien à Espana ou à •loueuse Marche.

    DES CONCERTS J) ABONNEMENT 3 
                               . 
  Tel est le prélude du deuxième acte de GwendoUne,
drame lyrique mouvementé et vibrant, délibérément conçu et réalisé d’après les principes wagnériens sur un poème de Catulle Mendès.
  Nous ne pouvons malheureusement entrer dans des explications susceptibles de caractériser le rôle scénique de chaque thème traité dans le prélude du deuxième acte de Gwendoline. Chacun de ces thèmes, en effet, est un leitmotiv dont l’emploi rappelle à l’auditeur des situations, des sentiments ou des états d’âme ou fait prévoir l’évolution de la donnée dramatique. C’est dire que ce prélude ne saurait se détacher de l’œuvre sans perdre de son intérêt thématique. 11 est vrai que sa valeur musicale et orchestrale intrinsèque suffit à le classer connue une des pages les plus pénétrantes et les plus suggestives de la musique contemporaine.
  Sur une tenue des contrebasses, la clarinette-basse expose une mélopée pathétique et douloureuse qu’achève une réponse du hautbois. Bientôt la phrase, rehaussée par une polyphonie troublante, et dialoguée entre les cordes et les bois, s’épanche largement, chantée d’abord par la clarinette, reprise ensuite par le hautbois. Elle revient alors aux violons, à travers des sonorités tendres et rêveuses, s’enlaçant harmonieusement à une cantilène expressive et chaude. Le thème se développe sur une progression passionnât nue traversent de multiple* épisode, pour aboutir, sur une pédale brodée de la dominante, à une explosion de toutes les forces de l’orchestre et se perdre, morcelé et désagrégé, parmi d’inconsistantes sonorités.	_ _
Marche funèbre d’une marionnette, de Gounod.
  Cette pièce humoristique, d’abord écrite par l’auteur sous la forme de morceau de piano, rappelle par ses intentions badines les Scènes d’enfants, de Schumann. Elle débute par une sorte de trille qu’interrompent brusquement les trombones et les cymbales; cet éclat soudain dépeint le sort tragique du polichinelle brisé prématurément et dont quelques accords lugubres accompagnent les derniers instants. Bientôt le cortège s’organise : les bassons, doublés des altos et des violoncelles, nasillent une rentrée burlesque et le thème de la marche apparaît, chanté par la clarinette ; le hautbois le promène à travers une brève digression pour le rendre à la clarinette que soutiennent cette fois les premiers violons, l'n très court épisode, marqué par des rentrées successives, amène une mélodie populaire, la chanson de Polichinelle, dont le f constitue le trio de la marche. Le thème principal fait entendre de nouveau, alternant avec une nouvelle Jje épisodique pour se perdre et disparaître au milieu gammes ascendantes qu’échangent entre eux res de l’orchestre.
 6° knbn
Ouverture des Vêpres siciliennes, de Verdi.
  L’introduction de cet opéra est écrite dans la première manière de Verdi et développée en deux mouvements : un préambule lent et un allegro animé et sonore, couronné par une strette rapide.
                           11.	MIRANDE.
NOUVELLES DIVERSES
  Le soliste du prochain concert sera notre compatriote M. Fritz Bbimer, virtuose très avantageusement connu, non seulement en Suisse, mais encore îi l'étranger, et actuellement professeur supérieur de piano au Conservatoire de Strasbourg, où il a succédé à Paderewski. Les succès éclatants qu'il obtient chaque année à Paris ont grandement contribué à augmenter sa réputation.
           —
  Quatrième concert d'abonnement à Saint-Gau., avec le concours de Mn* Spies, cantatrice de Wiesbaden : Ouverture, danse des esclaves et grande chaconne, de l’opéra « Iphigénie en Aulide » (Gluck). Air de Pénélope « d’Odysseus » ( Iîruch). Sérénade n° 3, en ré mineur, avec solo de violoncelle (Volk-mann). Lieder avec accompagnement de piano (Schubert, Giovanini, Lœwe. Schumann). Scherzo.nocturne, et onuertum. du « Songe d'une nuit d’été » (Mendetssolm).
                      --■*—
  Les Troyens de Berlioz, c’est-à-dire l’ensemble des huit actes formé par la Prise de Troie et les Troyens à Cartilage, viennent d'être donnés au théâtre de Carlsruhe avec un retentissant succès. La Prise de Troie surtout a fait sensation.
Il	convient de féliciter d’abord M. Mottl, pour l’énergie patiente qu’il a manifestée aux répétitions, et ce respect des intentions du maître dont il ne s’est pas départi un seul instant. Son enthousiasme, partagé par tous les interprètes et exécutants, a produit de merveilleux résultats. Les deux soirées se sont terminées par des ovations sans fin au chef et à M""* Reuss (Cassandre), Mailhac (Didon), ainsi qu’à M. Oberlânder (Enée).
  La presse allemande est unanime à considérer l’œuvre «le Berlioz comme une œuvre d’art élevé.
             —*—
  On écrit de Bruxelles :
  « Poursuivant la réalisation de son plan bien inspiré d'une suite de concerts consacrés à la glorification du génie de Beethoven, M. Gevaërt a fait entendre dans la séance d’hier la quatrième et la cinquième symphonie. Peut-être, parmi les habitués des concerts du Conservatoire, y en a-t-il qui trouvent que c’est beaucoup d’avoir à soutenir l’attention que réclament deux symphonies exécutées dans une même séance? Disons-leur que la première audition en public de la symphonie en si bémol, par laquelle débutait hier la matinée du Conservatoire, eut lieu à Vienne, dans un concert organisé par souscription au bénéfice de Beethoven, conjointement avec trois autres, celles en ut, en ré et en mi bémol.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0647.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿x Quatre symphonies, nous ne dirons pas seulement exécutées coup sur coup, niais écoutées religieusement, voilà ce qui serait impossible chez nous: mais les Allemands ont de puissantes facultés digestives, en musique comme en gastronomie1. Rendons à l'immense majorité de l’auditoire du Conservatoire cette justice qu'il a écouté avec un intérêt croissant les deux symphonies qui formaient les éléments essentiels du programme, charmé par l'un, transporté par l’autre. Il est vrai que l’admirable exécution de l’orchestre, magistralement enseigné et conduit par M. Gevaërt, a été pour quelque chose, pour beaucoup, dans l’attention persistante et dans les impressions du public qui, grâce à une interprétation colorée des nuances tour à tour les plus vives et les plus délicates, a fait comprendre, apprécier tout ce que les deux chefs-d’œuvre renferment d'inspirations si diverses et si caractéristiques de la puissance du génie de Beethoven.
    L’intervalle de l’exécution des deux symphonies a été rempli par un intermède de morceaux de genre pour piano joués par M. I)e Greef.
            —
    Quatorzième Concert Lamoi kei x : « Noce villageoise, » symphonie (Goldmarck). Air de « Fidélio • (Beethoven) par M'“' Lilli Lehmann. Ouverture de concert (Grieg). litres (Wagner) par M"*' Lilli Lehmann. Concerto en mi bémol pour piano (Beethoven) par Mrae Sophie Menter. Air d’« Obéron » (Weber) par Mrae Lilli Lehmann. Ouverture du « Carnaval romain » (Berlioz).
     Les projet, tto 37. SfittiPSafinz :
    L’auteur d'Ascanio a quitté Paris pour Ceylan.
    Pendant son absence, qui durera quatre mois, M. Saint-Saëns compte travailler aux compositions suivantes:
    1° Réfection du troisième acte1 de Proserpine, en vue d une reprise probable de cet ouvrage ;
    2° Eriradnus, deux actes d'après le poème de Victor Hugo, un ouvrage qu'il avait projeté d’écrire du vivant de Victor Hugo et dont la réalisation avait été empêchée par des difficultés survenues entre le poète et le compositeur. Le livret à'Euiradnu» est de Alpli. Pages;
    3° Un Quatuor, pour instruments à cordes, en grande partie déjà composé dans son esprit.
              —
    Tous les journaux ont constaté le succès de Lohenyrin à Rouen. Lyon, Nantes et Angers s’apprêtent à monter l’œuvre de Wagner. Elle sera prête à passer dans ces diverses villes à la tin du mois. Toulouse et Bordeaux donneront Lohenf/rin en mars.
—affilé des cantatrices les plus remarquables et les plus renommées de l’Opéra de Vienne, M™' Wilt, qui se retire définitivement de la scène, a signalé sa retraite par un acte rare de générosité intelligente.
    Elle a consacré une somme de 100,000 florins, soit plus de 200,000 francs, à la création d'une œuvre destinée à faciliter leur carrière à de jeunes étudiants peu fortunés.
    Les intérêts de cette somme serviront à la création de cinq bourses en faveur de jeunes candidats au doctorat des universités de Vienne et de Graz.
                   —*■—
   Les « Concerts populaires » de Bruxelles ont célébré,' dimanche 18 janvier, le 25“’ anniversaire de leur fondatioJA
Le concert jubilaire organisé à cette occasion a eu un éc exceptionnel.	n.
   La première partie était consacrée à M. Adolphe Samur le fondateur de cette institution qui a rendu de si gram services à l’art musical en Belgique. L’éininent directeur <* Conservatoire de Gand a dirigé l’exécution de sa G",e syn» phonie (en ré mineur), une œuvre savante et de conception toute moderne, déjà applaudie à Gand l’an dernier.
   La deuxième partie de la séance a été conduite par. M. Jo'4 seph Dupont, qui prit la direction des Concerts populaires! en 1874 et qui les dirige encore aujourd’hui avec le talent* et le goût artistique que l'on sait. Sous l’impulsion de ce! chef admirable, l’orchestre et les chœurs se sont surpassés! dans l'exécution des diverses œuvres de Beethoven, Berliozl et Wagner (pii figuraient au programme. Celui-ci portait! aussi le nom d’Henri Vieuxtemps, qui précéda M. Dupont au! pupitre des Concerts populaires, mais pendant une saison» seulement; M. Eugène Isaye a exécuté — dans la perfection!!
—	l’un des concertos du célèbre virtuose-compositeur.
   MM. Dupont et Samuel ont été chaleureusement fêtés ei* . cette séance mémorable.	~gj
   Les journaux ont annoncé récemment que Verdi travail-! lait à la composition d’un nouvel opéra intitulé Fatstaff. Ong apprend maintenant que Falstaff sera représenté pour la, ÿ première fois au théâtre Carlo Felice de Gênes, pendant 1 les fêtes qui doivent avoir lieu dans cette ville au mois de! juillet, à l'occasion do quatrième centenaire dp la déemi- * verte de l'Amérique.
   La succession de M. Vianesi au pupitre de l’Opéra de Paris I est virtuellement ouverte, le chef d'orchestre actuel de § l’Académie de musique ayant signé un engagement à Saint Pétersbourg à partir du l‘rmai prochain. Peut-être la direc tion de l’Opéra sera-t-elle même amenée à remplacer M. Vianesi avant cette date, au cas où M. Massenet, par exemple, demanderait que le Mage ne fût pas conduit par un chef qui quitterait le service avant la dixième représentation de son ouvrage. On cite plusieurs candidats à la succession de M. Vianesi. Mais M. Madier de Montjau seul a posé officiellement sa candidature. En sa qualité de second chef, il de- ! mande, conformément à certains précédents, à remplacer f son chef de file.
1
  Huitième Concert i»e la Société du Conservatoire : ' Symphonie en sol mineur ( Mozart). Le Délaye, (Saiu t-Saëns), soli par Mme“ Cognault et Lavfgne, MM.’Vergnet et Auguez. Symphonie en ut mineur (Beethoven).
             —
   On signale la déconfiture de plusieurs directions théâtrales
allemandes. A Breslau, le directeur du théâtre municipal,
M. Forster, après s’être vu obligé d'engager une danseuse
de corde pour attirer le public, a déclaré ne plus point
continuer l’entreprise. D’autre part, on annonce la fenvnie
imminente du théâtre de la cour d’Altenbourg. Enf^j (j,,j
le directeur du théâtre municipal vient de dépos
                                         1 doyens, ne
                                                      relie.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>