<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             1er de l'abonnement 
            <date when='18891207'>07/12/1889</date>
          </title>
          <series>1er de l'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0450.tif'/>
        <date when='18891207'/>
        <name key='Gade, Niels Wilhelm' type='person' role='cmp'>Gade, Niels Wilhelm</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Denza, Luigi' type='person' role='cmp'>Denza, Luigi</name>
        <name key='Tosti, Paolo' type='person' role='cmp'>Tosti, Paolo</name>
        <name key='Lebrun, Paul-Henry-Joseph' type='person' role='cmp'>Lebrun, Paul-Henry-Joseph</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <title>1er de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
DES •'**
CONCERTS CLASSIQUES
                             *5= PUBLIE PAR LES SOINS DU COMITE
        (ÎK.NKVK. - IMI’K. L. JAItHYh, THKII.I.K, 4.
  THÉÂTRE DE LÀ VILLE DE GENÈVE
SAMEDI 7 DÉCEMBRE 1889.
               UX1ÜL
 (EN DEHORS I)E L’ABONNEMENT)
 AVEC LE CONCOURS DE M.
 Baryton.
 PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie N" 4, en si bémol..... Xiels-W. Gade $
2.	Romance de I Étoile, de „ Tann-
 hàuser“ — M. E. Paul........ R. Wagner
3.	a) Air des Furies. — b) Ronde des
     Esprits bienheureux. Morceaux d’orchestre tirés d’„0rphée“.... Gluck
 DEUXIÈME PARTIE
4.	Ouverture de „Rosamonde“...... Schubert
5.	Air de concert, M. E. Paul---- Mozart
6.	Danse macabre................. Saint-Saëns
Denza
7.	a) Adieu ) h) Prière
c)	A toi
8.	Scènes pittoresques (lrae suite d’orchestre) Massenet
        \. Marche.-- 2. Air de ballet. - 8. Angélus. — 4. Fête bohème.
 M. E. Paul..........J Tosti
)	( Paul Lebrun
L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
M. le Prof. T.. KKTTEK tiendra le piano <rneeoiii]»»Kiieiiiciit.
,	Piano A qucnc KAPS, de la Maison BR0\ et BERGUER.	,
!•:=*----------- --------—r)*:——	•••-sa-*
                                    M. EDMOND PAUL
  Né à Genève en 1856, Edmond Paul fit ses premières études avec son père, amateur de musique distingué, qui devina ce qu’il y avait chez son fils d’instinct artistique, et n’hésita pas à le faire admettre en 187(î au Conservatoire de Milan.
   Notre jeune concitoyen travailla avec tant d’ardeur la langue et le style musical italiens, qu’il fut désigné, étant encore élève, pour remplir le rôle d’„Aldou dans un opéra de Massa. La presse a été unanime pour constater sa réussite. Après avoir obtenu, en 1879, le diplôme d’honneur de ce Conservatoire renommé, Edmond Paul fit son „tour d’Italie.“ Les succès qu'il remporta partout, principalement à Florence et à Naples, attirèrent sur lui l’attention du maestro Graffigna, qui lui confia la création du premier rôle de son Barbier de Sévïlle.
  Ses engagements terminés, il exécuta le projet longtemps caressé de nous montrer le résultat de ses études. On se souvient de l’accueil flatteur que lui fit le public genevois, notamment à l’occasion d’un concert donné, le .'5 décembre 1881, dans la salle du Théâtre, sous les auspices de la Société civile de l’orchestre.
  Comme la plupart des chanteurs italiens, Edmond Paul fut attiré par les avantages extraordinaires qu’offrent aux virtuoses les pays d’outre-mer; il partit pour Buenos-Ayres ou, grandement apprécié, il passa plusieurs années.
   Le naufrage du navire qui le ramenait en Europe risqua de lui faire perdre non-seulement tout ce qu’il avait gagné, mais encore la vie; heureusement que M. Paul eut assez de présence d’esprit pour sauver ses papiers de valeur, et la force de se soutenir sur l’eau jusqu’à ce qu’un canot vint le recueillir.
L’Italie est pour notre concitoyen comme une seconde patrie. Fixé à Florence, il y vit en artiste retiré de la lutte, a renoncé à la scène et se voue exclusivement à la musique de concert. Il aura prochainement l’honneur de chanter à Rome dans les salons de M. Crispi, le président du ministère, et nous prévoyons que le succès qu’il y
Le concert commencera à huit heures précises.-- Les personnes pi arment en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0451.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
obtiendra engagera la Cour à le mettre au nombre des solistes qu’on entendra cet hiver au Quirinal.
   Répondant au désir d’un grand nombre d’amateurs de chant, le Comité des Concerts classiques a profité du séjour de M. Edmond Paul dans notre ville pour organiser, avec son concours, un concert supplémentaire qui aura lieu, au Théâtre, le samedi 7 décembre.
A. W.
-	: ~ - ;
NOTICE DU CONCERT
Symphonie N 4, en si bémol, de Xiels- II'. Gwlc.
   La quatrième symphonie de Niel.s-W. ( >ade, dédiée à Spohr, est une production (le la période pseudo-classique, alliant les formules symphoniques de Beethoven avec le romantisme sévère de Mendelssohn. D'une forme châtiée, elle offre tous les caractères de l'école néo-classique dont Ferdinand Hiller. Max Bruch et Niels-W. Gade sont les plus notables représentants en Allemagne.
   Le premier mouvement, alleyro vivace, précédé d'une brève introduction, se développe sur deux thèmes opposés l'un f) l’autre avec art, et dont le second ne remplit que le rôle d'un épisode secondaire. L'andante con moto en mi bémol intéresse par d'ingénieux effets de sonorité et des emplois de cordes divisées encore peu usités à l'époque oii fut écrite la symphonie en si bémol. Le scherzo à six-huit en sol min,pur, à l imitation de celui de la première symphonie de Schumann, comporte deux trios, tous deux dans des tons relatifs majeurs et alternant avec les reprises du développement principal. Le final se distingue par son écriture musicale et la pureté de ses formes harmoniques.
Ronde des Esprits bienheureux et Danse des Furies, tirées de r„0rphée,“ de Gluck.
   Ces deux pièces sont à proprement parler des airs de danse : mais les ballets du XVI11""' siècle diffèrent essentiellement de nos divertissements modernes. A l'exception des épisodes chorégraphiques qui terminaient un opéra et s'ajoutaient à l'œuvre musicale sans faire corps avec elle, les ballets intercalés dans une action dramatique étaient le plus souvent justifiés par la situation et affectaient la forme d une symphonie mimée plutôt que d’une danse rhythmique. Tel est h* caractère des deux pièces empruntées à la partition iVOrphée. Dans la marche du drame, la Ronde des Esprits bienheureux succède à la Du use des Furies; elle ouvre la scène des Champs-Elysées, tandis que la Danse des Furies sert de conclusion au tableau précédent, à la scène des Enfers. Nous les examinerons d'après l'ordre qu elles occupent respectivement dans le drame de Gluck.
Danse des Furies. — Orphée a pénétré dans les Enfers, et les esprits funèbres qui gardent l’approche des Champs-Élysées l'ont d'abord accueilli par des menaces et refusent de le laisser entrer au séjour des Bienheureux; mais devant sa prière, expression d une inconsolable douleur, émus et charmés tout à la fois, ils ont ouvert à l'inspiré les portes des Enfers. C'est cette pièce symphonique qui peint leur agitation tumultueuse, puis leur apaisement progressif, jusqu'au moment où, fascinée et rompue, la ronde infernale
s'arrête pour livrer passage à Orphée. La Panse des Furies est écrite pour un orchestre fort simple : instruments à cordes, hautbois, bassons et cors.
   A mesure que s’apaisaient les farouches déités, Gluck réduisait successivement au silence les timbres éclatants qui les accompagnaient dans l’orchestre : les trompettes, les « cornetti, » les clarinettes et les trombones.
   Un unisson énergique des cordes ouvre la Danse des Furies, qui se poursuit sur un dessin au rhythme menaçant, traversé par des gammes descendantes dont le sifflement évoque le souvenir des antiques Érynnies. Une strette mouvementée sert de conclusion au développement et vient s’éteindre sur quelques accords accalmés et larges dans le mode majeur.
   Bonde des Esprits bienheureux. — Le décor a changé : le théâtre représente les Champs-Elysées; sous une lumière douce, des groupes silencieux traversent ce paysage tranquille. La mélodie en fa majeur, où les flûtes s’enlacent aux violons, décrit cette nature heureuse et surhumaine qu’anime seulement un souvenir de la vie réelle; mais soudain, la cantilène s’assombrit et une flûte seule plane au-dessus de l'orchestre, chantant avec une mélancolie résignée le regret de la vie ensoleillée et la tristesse des âmes vierges trop tôt ravies à l'Amour. Cette phrase de flûte, d’une suprême beauté plastique, renferme la synthèse expressive de l'art antique. Pour les Grecs, le bien suprême était l’existence, et rien, pas même les félicités de l’Au-delà, ne pouvait consoler de sa perte; et la voix de la flûte traduit cette plainte muette, que soutient le rythme insaisissable des violons.
Ouverture de „Rosamonde,“ de Schubert.
   Cette page instrumentale, écrite dans le style romantique qui distingue les lieder de Schumann, intéresse par ses (‘légalités tournures mélodiques et par d'heureux détails de facture.
Danse macabre, de Sumt-Sarns.
   La Danse macabre est un poème symphonique, c'est-à-dire une de ces compositions instrumentales intermédiaires entre la symphonie pure- et la cantate. Le poème symphonique traite musicalement une donnée descriptive ou dramatique, pittoresque ou narrative, sans recourir à un texte littéraire explicatif, déclamé ou chanté, ("est l’école romantique française qui mit en faveur ce genre, discutable quant au caractère artistique, mais susceptible de recherches harmoniques et instrumentales pleines d'intérêt. La Symphonie fantastique, Lélio, Harold en Italie, de Berlioz, doivent être comptés parmi les premiers en date des poèmes symphoniques; après eux vinrent ceux de Liszt, dont quelques-uns, les Préludes, Mazeppa, sont peut-être les chefs-d'œuvre du genre; plus récemment enfin, quelques maîtres contemporains ont écrit des poèmes symphoniques d’une haute valeur musicale : tels le Chasseur maudit, de César Franck. Y van le Terrible, de Itubinstein, et les quatre poèmes symphoniques de Saint-Saëns : le Rouet d'Omphale, Phuéton, la Danse macabre et la Jeunesse d,’Hercule.
   La Danse macabre est une des vieilles légendes populaires de l'Allemagne du moyen-âge, dont flans Holbein a illustré les épisodes fantastiques. A minuit, pendant les nuits d'automne. commence une ronde funèbre à laquelle prennent
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0452.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DES CONCERTS CLASSIQUES
3
part des spectres, sortis pour un moment de leurs tombes.
Sur les douze coups d'une horloge lointaine répercutés par
de curieuses résonnances, vibre l’accord étrange d’un violon : c’est la Mort qui accorde son instrument, conviant les trépassés à Im danse nocturne. Saint-Saêns a fait baisser d'un demi-ton la chanterelle du violon solo, et cet accord bizarre produit par la quinte diminuée (la naturel, mi bémol), amène l’entrée du thème initial. La phrase principale est développée sur un rhythme de valse, alternant avec un motif épisodique, en forme de mélopée chromatique. La danse se poursuit, toujours plus animée, tandis que le xylophone imite le choc sinistre des ossements; après un court passage fugué survient 1111 épisode pendant lequel le violon solo chante une paraphrase du second thème; enfin une puissante progression sur une pédale de dominante amène la combinaison des deux motifs couronnée par une strette vertigineuse. Mais soudain, le coq a chanté, le hautbois fait retentir l imitation de son cri guttural; quelques fragments du thème principal se répondent dans l’orchestre, et tout disparaît brusquement à l’annonce du jour.
Scènes pittoresques, de Massenet.
  Les Scènes pittoresques de Massenet sont des fragments de musique descriptive et forment des tableaux de genre, dont le titre seul suffit à indiquer le sujet et à caractériser les intentions.
                                 H. MIRANDE. NOUVELLES DIVERSES
  M"* Clotilde Kleeberg, que nous avons entendue au premier Concert classique, a continué sa tournée artistique par Mayence, Wiesbaden, Hreslau, Dresde, Berlin, Hambourg, Brème, Kiel, Konigsberg, Dantzig, etc. En février, elle se fera entendre dans les principales villes d’Autriche.
—#r-
  M. Edward Grieg, le célèbre compositeur norvégien dont nous venons d’applaudir la suite de Peer (iuni, fait une tournée artistique en Belgique et en France, avant de se rendre à Londres, où il séjournera pendant la saison. Ses concerts à Paris auront lieu le 22 et le 2!t décembre.
H*—
  La Léyende de Suinte Elisabeth, de Liszt, va être jouée sur le théâtre de l’Opéra de Vienne. Les rôles de l’oratorio, transformé en drame, sont confiés aux premiers sujets de la troupe, et Hans Richter se charge de la direction. Ce n’est pas, comme l’ont cru quelques journaux, le premier essai de ce genre qu’on ait à enregistrer, car l’adaptation scénique de l’oratorio de Liszt a été déjà pratiquée plusieurs fois à Weimar, et Sainte Elisabeth a ainsi obtenu en cette ville une longue et fructueuse série de représentations.
  On vient de découvrir dans une vente d’autographes un manuscrit de Richard Wagner intitulé : Polonia-üu ver turc. Au verso de la dernière page de ce morceau, le compositeur a écrit une mélodie avec accompagnement de piano sur les paroles de Béranger : „ A dieu, charmant pays de France, que je dois tant chérir.1*
  Cette composition n’est pas pour piano, comme cela a été dit d’abord; c’est une œuvre pour orchestre. La partition n’existe plus, mais on en possède les parties d’orchestre, qui sont à Bayreuth, dans les archives de Wahnfried. Le manuscrit que l’on va vendre à Berlin est sans doute une réduction pour piano de la main même de Wagner et qu’il destinait à quelque éditeur.
PHOTOGRAPHIE INSTANTANÉE
i,	Quai <le la Poste, Gen«‘v<‘.
—(Entrée sur le quai.)—
MÉDAILLES D’ARGENT
Exposition universelle, Paris, 1889* Lyon, 1872. — Calcutta, 1872 et 1888. Bruxelles, 1888. — Paris, 1878.
DIPLOMES ET PRIX
New-’iork, 1 <S7 4. Zurich, 188.'L Stnttgard, 1887
           r	r
TELEPHONE 669
Agence générale pour la Suisse de
L’ESCOPETTE
ou pistolet photographique de M. A. Darier, iuv. lit) poses ou instantanées consécutives.
1 ) K M l )XS K ATI UX GRATUITE — Sl’ÉCIMEX FRANCO
GRANDS MAGASINS
DE	y
CONFECTIONS
                    rouit
DAMES ET ENFANTS
y? / Assortiment
toBsidwïlileifc varié de
CONFECTIONS
          eu toits genres.
 Tout vendre à très petit bénéfice et de confiance est le principe absolu	Rayon spécial de
de notre	I/ÉTEÎYIENTS
 Maison.	|Minr lillcltes et jturr»iuir(s
Derniers modèles. - Toutes tailles et tous prit.
  Choix complet de toutes les Nouveautés en Tissus, Ijamage, Draperie. COLLECTIONS ET MARCHANDISES ENVOYÉES FRANCO
—(LES MAGASINS SONT FERMÉS LE DIMANCHE)—
L BRON & C. BERGUER
             F,s DE PIANOS
Corraterie, 13 et 15. — Cité, 10 et 12.
Fianos des meilleurs fadeurs français, allemands el suisses.
Vente. — Echange. — Location. — Accord et Transport. Atelier Mpéehil «le repui'iitions.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0453.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿àS PHASE m hÈMM
 9, Quai des Bergues, Genève.
                  fitmieitée assortiint*»» <U-
               timbres-poste et d'albums pour collections. — Envois à choix contre dépôt d’argent ou bonnes références.
                        lirAiidem rareté».
 ACHAT — VENTE — ÉCHANGE
 On achète aux plus hauts prix les collections entières et les timbres suisses anciens.
 Grande Épicerie Centrale
38, route de Carouge, 38.
 Maison de 1er ordre recommandée pour ses marchandises de qualité supérieure et ses prix excessivement modérés.
Téléphone *703.
ï
m
 Croix-d’Or, 10.
TISSUS EN TOUS GENRES
ÉTOFFES POUR ROBES A CONFECTIONS ARTICLES pour DEUIL
Maison Th. OLIVIER
30, Rue «lu JIar<*lié, .*S2.
Grand assortiment draperies loraff
VÊTEMENTS
 CONFECTIONNÉS SUR MESURE POUR HOMMES ET JEUNES GENS
 S|N;<-i«ll(r <l«*	l'Ioltrurs
(lltw ilr Friliourjt.
LEÇONS
                 particulières de comptabilité commerciale et industrielle.
£. KAISER
Professeur a i Ecole super, de commerce de Genève.
RUE DU STAND, 6. - TÉLÉPHONE 1138.
Tenue de livres an mois ou à l’année.
L’ALCOOL I)E
MENTHE AMÉRICAINE
de R. ilayrHirdt & C°, à Kiirliusrton, E.-U.
a obtenu à l’Exposition Universelle de Paris 1H89
Une Médaille d’argent ) »,lus !\autc récompense
„ .. .____ / dcccrncc aux
— Mention honorable i Aicoois de Menthe.
1 fr. 30 le flacon.
Agent-Prop.. J. LE COULTRE, Genève.
P.-S. — Cette spécialité supérieure a obtenu 25 médaille» et diplômes en 14 ans.
 ANCIENS ET MODEBNES
VIOLONS
Cordes harmoniques d'Italie. de France, eu
Fournitures diverse*.
ACHAT, ÉCHANGES, ESTIMATIONS & RÉPARATIO Restauration d’objets d’art.
LÉON FISCHESSER
Médaille d'argent de la Société des arts, (ienève ISS
20, rue du Général Dufour, 20.
ÈI
 Au Progrès Musical. BERNEY ET QUINAR
24, rue «le la Cité.
  Fabrique d’instruments cuivre et bois. Spéc lités pour artistes, orchestres et sociétés. Con harmoniques et tous accessoires. Musique pi_ grand et petit orchestre, harmonies, fanfai| chorales, etc. Romances et chansonnettes.
CATALOGUE GRATIS ET FRANC
Fabrique de (îaufs.
A. CEVE1
Rue Centrale, 2.
Gants en tous genrJ
PRIX MODÉRÉS
MAISON FONDÉE EN 1859
Excellentes bières du Stemhof |
            ET DE
Café de la Bourse.
Munich ÇAugusstinerj ; | LIQUEURS lre MARQUE I
Choucroûte. Saucisses.
          —(SALÉ)—
Escargots, etc., etc.
! Déjeùners à 2 franc;
ff(;
 \S>1
r*
I
S
DE LA
   ............J m TABACS 1S
Entreposilaire général : Louis ItOl(.VVXI)
Genève.	14, Boulevard James Fazv, 14. Genève.
SOCIÉTÉ D’APPAREILLAGE ÉLECTRIQUE
 USINE ELECTRIQUE EN L’ILE
Installations d’éclairage électrique. — Sonneries électriques. Téléphones. — Paratonnerres.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>