<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18900226'>26/02/1890</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0481.tif'/>
        <date when='18900226'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Astorga, Emanuele d&apos;' type='person' role='cmp'>Astorga, Emanuele d&apos;</name>
        <name key='Paisiello, Giovanni' type='person' role='cmp'>Paisiello, Giovanni</name>
        <name key='Garat, Pierre-Jean' type='person' role='cmp'>Garat, Pierre-Jean</name>
        <name key='Monsigny, Pierre-Alexandre' type='person' role='cmp'>Monsigny, Pierre-Alexandre</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Reinecke, Carl' type='person' role='cmp'>Reinecke, Carl</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Lachner, Franz Paul' type='person' role='cmp'>Lachner, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿j*. jgscv
   BULLETIN OFFICIEL
                                          IIKS
J
ONCERTS CLASSIQUES
                            PUBLIE PAU LES SOINS DU COMITÉ =*
liENÈVE. - 1JMPH. L. JAHRYS. TREILLE. 4.
>• r-is-p.- -
.3:
  THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
  Ai «At 81
MERCREDI 26 FÉVRIER 1890.
CONCERT CI,
 à ~
(EN DEHORS DE L'ABONNEMENT
AVEC LE CONCOURS DE
  M1Ie ALICE BARBI
                        Cantatrice.
                  PREMIÈRE PARTIE
 . Symphonie N" 4, en ut majeur...... Mozart.
  a) Allegro vivace. — b) Andante canlabile. — r x) Menuetto (allegretto). — d'Finale (allegro Htoito).
 a) Morir voglio... )	f Astoryn.
 j Garat.
 ' Monsu/ni/.
   b) La Zingarella.. 17,lie_Il8m(. \ Fdisiello.
  à) Romance......\
  d) Chanson......'
         M"1' Alice Barbi.
3. Uuverture de „Sakountala“......... Goklnmrk.
DEUXIÈME PARTIE
L Chaconne et Rigodon...............Momigny.
■ >. a) Der Wegweiser.)	r , ,
/ , T1T . . „	/	\ Schubert.
     b)	Wohin?....... M"' A. }1akbi. . . j
c)	Widmung......t	v Schumann.
>. Entr’acte du „Roi Manfred“........ Remecke.
    7. n) Pastorale.....) .... . n	( Bizet.
b) Nuit d’Espagne J 1 ‘ akbi. . .y y£imenef
[8. Marche tirée de la 1 suite d’orchestre. Fr. Lachner. L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
M. 1© Prof. Ii. KKTTEST tiendra 1© piano <Fa<»coiii]>ag’ii©ni©nt.
 .	Piano à queue KAPS, an* soins de MM. BKOX et BEKtilEK.	,
_____
 i*
 C-
*
 :*Ü
IWI"e ALICE BARBI
   Mlle Alice Barbi est née" à Modène en 1801. Dès l’âge de cinq ans, elle étudia la musique avec son père, qui était professeur de violon dans cette ville. Mais ce n’est qu’à dix-neuf ans qu’elle commença à cultiver le chant. Après avoir pris quelques leçons avec Zamboni, de Bologne, elle put continuer ses études seule, grâce à ses aptitudes musicales absolument extraordinaires. Ses véritables maîtres furent les grands chanteurs qu’elle eut l’occasion de rencontrer et d’entendre chez sa protectrice, la princesse Ida ( ’orsini. dont elle habita le palais pendant plusieurs années.
   M11'1 Barbi fit ses débuts à Home, dans un concert au Quirinal et le succès fut tel que la reine d’Italie, qui sait distinguer les artistes suivant leur mérite, lui témoigna dès lors une bienveillance particulière. Ce patronage efficace facilita grandement à la jeune cantatrice ses premiers pas dans la carrière artistique. .
    Elle se fit entendre d’abord dans les principales villes d’Italie, puis elle parcourut l’Allemagne, l’Angleterre, la Russie, la Roumanie, récoltant partout d’enthousiastes bravos.
    Ce fut peut-être à Vienne, en Autriche, qu’elle obtint ses plus éclatants triomphes. Nous en trouvons l’écho dans les journaux de cette capitale et, ne pouvant citer, faute de place, tous les articles, plus élogieux les uns que les autres, parus en mars 1889, nous nous contenterons de transcrire l’opinion du célèbre critique viennois, M. Ed. Hanslick :
   «Au milieu du fint toujours montant des concerts, deux «artistes éminents ont réussi à fixer l’attention de notre «public, qui a reconnu d’emblée leur haute valeur; nous «voulons parler de la cantatrice Alice Barbi et du pianiste « Stavenhagen. Mllc Alice Barbi possède une voix de mezzo-« soprano souple et sympathique, qu’elle conduit avec une «véritable maestria. Dans les airs anciens d’Astorga et « d’Alessandro Scarlatti elle a fait preuve d’une perfection «de style (pii appartient à un art classique du chant pour «ainsi dire inconnu à nos jeunes virtuoses.
    « Tout aussi remarquable est son interprétation de pièces
 AM. leu abonné» pourront retenir leurh place# au bureau de location jusqu'au Lundi il, à i heuren, eu panant le dixième de leur abonnement. concert commencera i 8 h. précises. Les personnes arrivant en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécntion d’un morceau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0482.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
BULLETIN OFFICIEL
« d’un genre moins sérieux. Elle dit, par exemple, à ravir « la Zwgarella de Païsiello, et les paroles de cette romance :
» la ZingareUagraziosa, accorta e bella, peuvent s’appliquer «parfaitement à cette charmante artiste dont la distinction «ne se dément jamais.
  «Mlle Barbi a chanté après ses airs italiens et avec un «égal succès des romances de Monsigny et de Bizet, puis « des lieder de Mozart, Schubert et Schumann, qui lui ont « permis de montrer la grande souplesse de son talent.
  «Nous sommes heureux d’avoir fait la connaissance de «cette artiste si bien djmée et nops nous réjouissons de «l’entendre prochainement encore.»
  Les journaux des autres pays vantent aussi les qualités exceptionnelles de cette cantatrice hors ligne; mais ce qui surpasse en valeur les articles les plus dithyrambiques, c’est le fait que Mlle Barbi conquiert partout la faveur du public. Dans la plupart des villes de sa dernière tournée artistique, elle a dû céder aux sollicitations des amateurs et différer son départ pour donner des concerts supplémentaires. A Strasbourg, elle a exercé une telle attraction (pie trois soirées n’ont pas épuisé son brillant succès.
  C’est ce qui a engagé le Comité à profiter de la présence de cette artiste pour donner un second concert le mercredi 26 février.	A. W.
NOTICE DU CONCERT
Symphonie en ut majeur (Jupiter), de Mozart.
  La symphonie en ut majeur date de 1788 et forme, avec les symphonies en mi bémol et sol mineur écrites la même année, la partie la plus importante de l’œuvre orchestrale de Mozart. L’auteur de Don Juan avait subi l’influence d’Haydn, mais les trois grandes symphonies de Mozart fournirent à Haydn lui-même des modèles définitifs et complets, et contribuèrent à la transformation de son génie et à la composition des douze grandes symphonies écrites à Londres de 1791 à 1793 par l’auteur de la Création.
  La symphonie en ut est écrite pour cordes, flûte, hautbois, bassons, cors, trompettes et timbales. Les clarinettes en sont absentes : il est rare qu’elles figurent concurremment avec les hautbois dans la musique symphonique antérieure à Beethoven. L’instrument était d’ailleurs encore peu répandu et ne se rencontrait guère que dans les grands orchestres.
  La symphonie en ut débute par un allegro énergique, mais dont la vigueur est bientôt tempérée par une phrase gracieuse et surtout par un contre-sujet alerte et spirituel; un épisode fugué aux détails ingénieux ramène le thème initial et la reprise dans le ton réel du développement primitif.
  \iandan te offre un des exemples les plus achevés du style symphonique de Mozart. Mélodie expressive et
   pénétrante largement exposée, variée par d’ingénieuses broderies, modulations dont la hardiesse se dissimule sous une incomparable aisance d’écriture, harmonies neuves et saisissantes, instrumentation colorée et sobre, toutes les ressources de la facture polyphonique concourent à la perfection de cette page merveilleuse.
     Le menuet, enjoué et gracieux, aux sonorités piquantes et humoristiques, est un modèle d’élégance et d’esprit. Quant au final, c’est un prestigieux développement fugué, construit tout entier sur un laconique dessin, verveux et énergique, et sur deux contre-sujets dont l’opposition amène de piquants détails harmoniques. Le final de la symphonie en ut est une œuvre de virtuosité harmonique, dont les formules fuguées, mais libres et audacieuses, ne s’embarrassent point dans les entraves d’une scholastique étroite et surannée.
      ___________
   Ouverture de „Sakountala,“ de Cari Goldmark (op. 13).
     Cette ouverture symphonique est une des œuvres de la jeunesse de Goldmark et fait déjà présager l’auteur de Merlin; elle sert de préface instrumentale et de syntlièse idéale au célèbre drame hindou de Kalidasa.
     Sakountala, fille du roi Wiswamitra et de la nymphe Cousika, est devenue l’épouse du roi Douchmanta. Ce dernier, ayant offensé un „mouni“ ou sage, subit les effets d’une malédiction qui lui fait délaisser et oublier Sakountala. Retirée dans la solitude, Sakountala élève son fils Bharata, puis grâce au pouvoir d’un anneau qu’elle a reçu du roi en gage de son amour, rentre en faveur j auprès de son époux.
     C’est sur cette légende que Goldmark a écrit une ouverture symphonique dans laquelle il ne faudrait point chercher de puérilités narratives ou descriptives, et qui traduit seulement les caractères généraux, héroïques et mystiques, tendres et épiques du drame hindou.
     L’ouverture de Sakountala offre l’exemple d’un développement composé de deux grandes progressions symétriques, séparées entre elles par une sorte d’épisode intermédiaire. Les mouvements en sont plutôt modérés et calmes, à l’exception de la conclusion (pii s’épanouit en une accélération vertigineuse, et l’œuvre entière est construite sur trois thèmes fondamentaux dont les opposi-> tions, les alternances et les superpositions fournissent d’heureuses combinaisons polyphoniques.
     Un préambule harmonique aux accords larges et solennels qu’enveloppent les sonorités mystérieuses des altos et des violoncelles divisés précède l’exposition du premier thème : c’est une phrase calme, au balancement rhyth-mique et régulier, que chantent deux violoncelles et la clarinette; puis, tandis que le motif initial passe au second plan, repris par les seconds violons et les altos, une mélodie amoureuse et rêveuse surgit de l’orchestre, développée par le hautbois et les premiers violons. La phrase s’anime, plus vibrante et plus passionnée, coupée soudain par l’explosion d’un énergique dessin, qu’entonnent les trompettes et les trombones. Le thème d’amour

DES CONCERTS CLASSIQUES
et le thème héroïque se répondent et s’opposent l’un à l’autre dans une strette brillante brusquement interrompue par des silences et des pauses.
  C’est alors que le développement se reproduit de nouveau, nuancé de variantes instrumentales et de modulations nouvelles. Une longue progression, soutenue par des pédales harmoniques, provoque la reprise simultanée des deux thèmes, la phrase du début, chantée par les violons et les bois, et la mélodie d’amour qui revêt un caractère héroïque sous le souffle puissant des quatre cors. lies fanfares retentissent et l’ouverture prend fin sur une nouvelle strette éclatante et lumineuse.
Entr’acte du „Roi Manfred," de Reinecke.
  Ce fragment symphonique très connu est tiré d’un opéra de Reinecke, représenté pour la première fois le 24 juillet 1867. Reinecke, qui dirige à Leipzig les célèbres concerts de laGewand-Ham, est l’un des continuateurs les plus éminents de l’école romantique et néo-classique dont Mendels-sohn et Schumann ont été les chefs, et qui, de nos jours encore, repousse énergiquement le système dramatique et les théories musicales de Richard Wagner.
Marche de Franz Lnchner.
  Cette marche éclatante et sonore est une variation de l’amiante de la première suite d’orchestre. Lachner est mort il y a quelques jours, dans un âge très avancé, et avait connu les maîtres allemands du commencement de ce siècle, Schubert entre autres, dont il était l’ami.
11. MIRA'NDE.
                            ftaSîï--su
                                  '•—a”
XO U TELLES D1 VERSES
  Salzbourg, où naquit Mozart, organise une série de ^présentations modèles14 des Noces de Figaro, auxquelles prendront part les chanteurs les plus éminents de l’Allemagne. M. Hans Kiohter a promis de diriger ces représentations, qui devront surpasser en éclat les représentations de Don Juan, données il y a deux ans à Salzbourg, à l’occasion du centenaire de Mozart.
  On vient de fêter à Hambourg le 60me anniversaire de naissance de M. Ilans de Bülow. Pendant le concert dirigé par cet éminent artiste, aussi célèbre comme chef d’orchestre que comme virtuose, les ovations les plus enthousiastes lui furent prodiguées. En outre les abonnés lui firent hommage d’une somme de 10,000 marks destinée, d’un commun accord, à la fondation d’une œuvre de bienfaisance. Brahms rehaussa encore l’importance de cette journée en envoyant à son illustre ami le manuscrit de sa symphonie en fa majeur.
PHOTOGRAPHIE INSTANTANÉE
F.
4,	Cfcuai (le la IPoste, Genève.
—(Entrée sur le quai.)—
MÉDAILLES D’ARGENT
Exposition universelle, Paris, 1889.
Lyon, 1872. — Calcutta, 1872 et 1888. Bruxelles, 1888. — Paris, 1878.
DIPLOMES ET PRIX
New-Vork, 1874. Zurich, 188.‘3. Stuttgard, 1887.
TELEPHONE 669
Agence générale pour la Suisse de
L’ESCOPETTE
ou pistolet photographique de M. A. Darier, inv.
110 poses oii instantanées consécutives. DÉMONSTRATION GRATUITE — SPÉCIMEN FRANCO
GRANDS MAGASINS
POUil	/	^
  DAMES ET ENFANTS
 îonsidérable «fc varié de ' CONFECTIONS
CONFECTIONS
 eu tons genres.
 Tout vendre à très petit bénéfice et de confiance est le ^ ^ principe absolu S/fm	Rayon spécial de
 de notre A ^7	VÊTEMENTS
Maison.	pour lillcltcs el sareonnrls
      / ^ .OU
               / Choix complet (le toutes les Nouveautés en , _	Tissus, liainoge, Drnjjorio.
^ / COLLECTIONS ET MARCHANDISES ENVOYÉES FRANCO
       -(LES MAGASINS SONT FERMÉS LE DIMANCHE)—
L. BRON & €. BERGUER
F,s DE PIANOS
         Corraterie, 13 et 15. --- Cité, 10 et 12.
Fianos des meilleurs facteurs français, allemands et suisses.
\ ente. — Echange. — Location. — Accord et Transport. Atelier «|U‘ciaI île rt‘|iuratlwns.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0483.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AB PHAfiE M LÉMAS
    9, Quai des Bergues, Genève.
    Immense assortiment de timbres-poste et d'albums pour collections. — Envois à choix contre dépôt d’argent ou bonnes références.
     Ci ramies raretés.
ACHAT — VENTE ÉCHANGE
 On achète aux plus hauts prix les collections entières et les timbres suisses anciens.
GRANDE ÉPICERIE CENTRALE
Maison recommandée par scs marchandises île premier choix et ses prix très modérés.
 Excellentes brisures de thé à 1 fr. 75 le 1 > kil.
    38, route de Carouge, 38.
TÉLÉPHONE 78.1
»
 me
    ijuiifimI
Croix-d’Or, 10.
TISSUS EN TOUS GENRES
ÉTOFFES POUR ROBES A CONFECTIONS ARTICLES pour DEUIL
Maison Th. OLIVIER
»©, Kh«> du Marelié, !Vj.
Grand assortiment draperies nonveanté.
VÊTEMENTS
COISFECTIONISÉSe SUR MESURE
POUR HOMMES ET JEUNES GENS
Npéelalité il«* UmiiIcuiii Flotteurs, •lit», de Frilioui'g.
                particulières de comptabilité commerciale et industrielle.
LEÇONS
E. KAIMËR
'fj-nfeutwr à McolfXupér d* tirmtmerte defienèvt. ï
RUE DU STAND, 6. • TÉLÉPHONE 1138.
Tenue de livres au mois ou à l’année.
L’ALCOOL DE
MENTHE AMÉRICAINE
de R. Hayrwardt 4 C°, à Burlington, E.-U.
a obtenu à l’Exposition Universelle de Paris 1889
Une Médaillé d’argent ) vUm ,haule ^...pense —	Mention honoraiile j AkoXdr.\Cthe.
1 IV. 50 l» flacon.
Agent l’roji.. J. LE COULTREf llenhe.
P.-S. — Cette spécialité supérieure a obtenu 25 médailles et diplômes en 14 ans.
fTf AT A VC! ANCIENS ET
V	1ULUJM b MODERNES
Cordes hannonips d’Italie, de France, etc.
Fournitures diverses.
ACHAT, ÉCHANGES, ESTIMATIONS & RÉPARATION Restauration d’objets d’art.
LÉON FISCHESSER
Médaille d'arjceiit de la Société des arts, (ienéve 1889
20, rue dn Général Dufonr, 20.
I u Progrès Musical. BERNEY ET QUINAR
34, rue «le la Cité.
 Fabrique d'instruments cuivre et bois. Spécial lités pour artistes, orchestres et sociétés. Cordcl harmoniques et tous accessoires. Musique poul grand et petit orchestre, harmonies, fanfare* chorales, etc. Romances et chansonnettes.
CATALOGUE GRATIS ET FRANCO1
Fabrique lie (••mis.
A. CEVEY
Rue Centrale, 2.
Gants en tous genre!
PRIX MODÉRÉS
MAISON FONDÉE EN 1859 I
Excellentes bières du Stemhof J
ET I>E	« _£ fi
                                             J
   Munich (Alignât/nerj
LIQUEURS 1" MARQUE
Café de la Bourse.
 SB. LAWDOLT
Jïî
Choucroûte, Saucisses, g
           —(SALÉ)—
          Escargots, etc,, etc.
|; Déjeùners à 2 francs*
 0)
 CIGARES MANILLE
  ENTREPOSITAIRE GÉNÉRAL
LOUIS BORNAND
  H.Boulevard James Fazy, GENÈVE.
SOCIETE D’APPAREILLAGE ÉLECTRIQUE
USINE ELECTRIQUE EN L’ILE
>
Installations d’éclairage électrique.
Téléphones. — Paratonnerres.
Sonneries électriques.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>