<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert d'abonnement 
            <date when='18910321'>21/03/1891</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0652.tif'/>
        <date when='18910321'/>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
«3 PUBLIE PAR LES SOINS DU COMITE
GENÈVE. - IMPR. L. JARRYS, TREILLE, 4.
« t » 11 *♦>>♦♦♦ t ♦*»>*♦♦ 11 tntiî « ♦ ♦ ♦ * t » y
».
».
^SS
M. Fritz BLUMER
THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
SAMEDI 21 MARS 1801 111
        ■•c " ir
 î:
—
 i-
M. Fritz BLUIWER M. Mail EE LA TOÜR
Pianiste.	|	Ténor.
PREMIÈRE PARTIE
 1.	Symphonie cil mi, bémol, n° 3 (le l’édition
Breitkopf et Hfcftü.............. Mozart.
       a) Adagio et allegro. -- b) Andante. -- c) Me-nuetto (allegretto). — </) Finale (allegro).
 2.	Fantaisie sur des airs hongrois, pour
piano et orchestre................ Liszt,
         m. FRITZ BLUMER.
 3.	Air du Printemps, de la Walkyrie..... Wagner.
         M. IMBART DE LA TOUR.
 4.	Ouverture pour le Macbeth de Shakes-
peare (lre audition)............... H.Mirande.
SECONDE PARTIE
 5.	Suite d’orchestre n" 1 (1™ audition) ... Otto Wolf.
      a) Maestoso. — b) Air (adagio). — c) Finale
       (allegretto).
 6.	a) Sonate (Pastorale)............... Scarlatti.
b)	Étude (1 ’ouclies noires)........... Chopin,
c)-	Incantation du Feu, de la Walkyrie. Wagner.
d)	Mazurka....................... Leschetitzki.
         M. FRITZ BLUMER.
7.	Air de Joseph..................... Méhid.
         M. IMBART DE LA TOUR.
8.	Ouverture de Rienzi................ Wagner.
      L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
        Grand piano à tfiicne IIIAKl), aux soins (le MM. Bron et Berjçiicr.
 ;;
I
 mw» » « » iVnWri ♦ "f ♦ « ♦ ♦ TOW* ♦ ♦♦ » « * « f* * ♦ t fi
   Ce ])ianiste remarquable est né à Claris, le 31 août 1860. De son enfance nous ne mentionnerons que les différents séjours qu’il fit, de 1871 à 1874, dans notre ville, dont il fréquenta le Collège et le Conservatoire.
   En .1875, il se rendit à Leipzig pour se perfectionner dans son art et y obtint, au bout de deux années d’études, le prix de la fondation Ilelbig. Bientôt après, il partit nnw Wmïï’sv mv Lis/* résidait divan* b’ 1 “!b' «ais'on. Blumer y passa l’été de 1878 et lorsque le maître, fuyant les frimas, retourna à Rome, il n’hésita pas à le suivre.
   Plus tard, nous le trouvons à Colmar, chargé de la direction de l’orchestre et des chœurs. Ces occupations ne lui firent pas négliger sa carrière de pianiste; c’est de l’année 1884 que date le commencement de ses grands succès de virtuose : à Paris, chez Pasdeloup; à Londres, au Palais de Cristal et à Buckingham Palace.
   L’année suivante, il joua trois fois à Leipzig et nous nous souvenons encore des éloges que la presse lui prodigua à l’occasion de son interprétation brillante du concerto en sol mineur, de Saint-Saëns.
   En 1888, Blumer se fit entendre à Berlin, à la Sing-akadeinie, et fut invité à prendre part à un concert à la Cour.
   Mais c’est Paris qui l’attira le plus souvent. Jadis, soliste habituel des concerts Pasdeloup, il est actuellement un des virtuoses préférés des concerts Lamoureux.
   Depuis 1886, M. Blumer est tixé à Strasbourg, où il remplit les fonctions de professeur supérieur de piano au Conservatoire.	A. AV.
      —• -
Le concert commencera à huit heures précises. - Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
ill'llï CHUT ll'AMItüH
AVEC LE CONCOURS DE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0653.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. LMB ART DE LA TOIJî
Air de JOSEPH, de Méhul.
   M. rmbart de La rJ'(mr est 1111 jeune ténor qui semble appelé à un brillant avenir. Ancien élève de Saint-Cyr, M. Imbart de la Tour donna sa démission d’officier pour entrer au Conservatoire dans la classe de Girodet. Il y fit des études exceptionnellement brillantes et sortit peu après avec les premiers prix de solfège, de chant et de déclamation lyrique. M. Imbart de la Tour fut aussitôt engagé par M. Verdhurt, directeur du Théâtre Lyrique de l’Eden. Il devait reprendre, après Talazac, le rôle de Samson dans le Samson et Dalila de Saint-Saëns. Malheureusement, la fermeture du Théâtre Lyrique ne permit pas à M. Imbart de la Tour de débuter devant le public parisien. M. Imbart de la 'Four a signé un brillant engagement avec la direction du théâtre de Covent-Garden pour la prochaine season. Le public genevois pourra, à défaut de ses qualités scéniques, apprécier sa voix et sa méthode dans deux fragments de haut style classique et moderne, M. imbart de la Tour s’étant livré à l’étude des umvres de ce genre avec une prédilection particulière.
H.	M.
'—QUI ■ J ■ V3-’
         L’ombre fuit, les astres du ciel immense Constellent d’or son palais de saphir,
           Le jeune Avril vers nous s’avance,
           Bercé sur l’aile du zéphir.
            Dans l’air plus doux, plus clair et pur,
           Je vois s’ouvrir ses yeux d’azur, l’n chaste arôme, un frais parfum s’élève Des bois remplis d’oiseaux siffleurs. Partout déjà le flot fécondant de la sève Fait jaillir des gerbes de fleurs.
         Printemps, avec sa grâce fière et forte A terrassé l’hiver et les vents en courroux, C’est lui dont le souffle ouvrit cette porte Et renversa les obstacles jaloux Qui la séparaient de nous.
        A notre flamme il allume sa flamme.
          L’amour évoque le printemps,
        Longtemps caché dans le fonds de notre âme
            Il	vit dans les eieux éclatants.
      Notre amour triomphant lui donna confiance, Vainqueur de l’ombre il triomphe à son tour Et désormais une étroite alliance l'nit le printemps à l’amour.
   Vainement Pharaon dans sa reconnaissance S’empresse à flatter mes désirs,
   Au milieu des honneurs, de la magnificence,
   Mon cœur est tourmenté par d’amers souvenirs !
   Champs paternels! Hébron, douce vallée!
   Loin de vous a langui ma jeunesse exilée,
   Comme au vent du désert se flétrit une fleur.
   O mon père, ô Jacob ! dans une pure ivresse Tu m’appelais l’espoir, l’appui de ta vieillesse,
   Et sans moi tu vieillis en pleurant mon malheur.
             Frères jaloux, troupe cruelle!
             C’est vous dont la main criminelle A son amour m’osa ravir.	-|
            Vous avez pu voir sans frémir Ses pleurs, sa douleur paternelle.
             Ingrats, je devrais vous haïr!
   Et pourtant, malgré ces alarmes,
             Malgré cet affreux souvenir,
             Si vous pouviez vous repentir,
             Je serais touché de vos larmes.
 NOTICE DU CONCERT
          Symphonie eu mi bémol, de Mozart.
   La symphonie en mi bémol date de 1788 et forme, 1 avec les symphonies en ut majeur et sol mineur écrites la même année, la partie la plus importante de l’œuvre orchestrale de Mozart. L’auteur de Don Juan avait sub l’influence d’Haydn, mais les trois grandes symphonies d< Mozart fournirent à Haydn lui-même des modèles défi- ; nitifs et complets, et contribuèrent à la transformation de son génie et à la composition des douze grandes symphonies écrites à Londres de 1791 à 1793 par l’auteur de la Création.
   La symphonie en mi bémol de Mozart est écrite, outre le quatuor des instruments à cordes, pour une flûte, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et timbales. Les violoncelles et les contrebasses y exécutent parfois des parties distinctes, bien que les premiers n’acquièrent pas encore l’importance mélodique qu’ils auront dans quelques symphonies postérieures d’Haydn et dans les symphonies de Beethoven.
   Quant aux clarinettes, les orchestres symphoniques en étaient encore rarement pourvus à l’époque où fut composée et exécutée cette symphonie. En outre, par l’effet d’une habitude fréquente, même au théâtre, les clarinettes et les hautbois n’étaient pas employés simultanément.
Air du Printemps, de la WALKYRIE, de Wagner.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0654.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿=
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
>
  La symphonie en mi bémol débute pnr une majestueuse introduction que traversent des gammes mouvementées sur un rhythme persistant accusé par de pénétrantes harmonies; le développement resté suspendu sur l’accord de dominante amène l’exposition du thème de l'allegro, partagé entre les violons et de courtes répliques des cors, des bassons et des clarinettes et brusquement repris par toutes les forces de l’orchestre. Tout cet allegro rempli d’éclat et d’animation oppose à la phrase initiale un charmant motif épisodique et relie entre eux les deux thèmes principaux par un dessin conducteur verveux et piquant.
  Validante, d’où sont proscrites les trompettes et les timbales, se développe sur un thème gracieux exposé et ramené par les cordes seules; il poursuit sa marche sous les tenues des instruments à vent et se morcèle en fragments qu’échangent les basses et les altos, dialoguant avec les clarinettes et les bassons sous une pédale des violons et des cors. Le thème, chanté par les basses sous un contre-sujet des violons et sous des accords répétés des bois, amène l’exposition d’un second motif élégant et mélodique que les bassons et les clarinettes se repassent en ingénieuses imitations et qui provoque le retour du thème initial dans le ton primitif. Le second développement se varie d’ingénieux détails, tels que de poétiques gammes en tierces des instruments à vent.
  Le menuet est construit sur un spirituel motif rh\ th-mique contrastant avec la phrase toute mélodique du trio, chantée par la première clarinette tandis que la seconde l’accompagne d’une harmonie brisée dans le bas de son registre. C’est Mozart qui le premier fit connaître l’emploi caractéristique de ce registre.
  Le final est la mise en œuvre d’un thème alerte présenté en manière de rondo, au milieu de développements harmoniques de la plus grande beauté.
Ouverture pour le „Macbeth“ de Shakespeare,
par //. Mirande.
  Cette ouverture n’est point un poème symphonique : elle s’efforce de traduire les caractères généraux du drame de Shakespeare...............
  Eclairs et tempête ; tumulte de combat décrit par un thème qui s’épanouit pour s’éloigner et se perdre ensuite.
  Phrase de clarinette évoquant l'ambition de lady Macbeth et troisième thème confié aux timbres graves de l’orchestre qui caractérise les desseins tragiques de Macbeth. Les deux thèmes s’opposent l’un à l’autre et se combinent entre eux, traversés par des retours du dessin initial, pour aboutir à une seconde peinture des scènes de combat.
  Mouvement plus modéré sur le thème de lady Macbeth. Visions funèbres et mort de ladv Macbeth......
  Fanfares lointaines et bruits dijTui,».-de Macbeth lutte seul au milieu de rumeurs guerrières qui se rapprochent et éclatent en un chant de victoire célébrant la mort de Macbeth.
Suite d’orchestre, d'Otto Wolf.
  ( ’ette suite d’orchestre débute par un mouvement majestueux à quatre parties développé dans le style classique.
  Elle se compose en outre d’un air pour instruments à cordes et d’un final en forme de scherzando.
Ouverture de Rienzi, de IL Wagner.
  L’ouverture de Rienzi. appartient à la première manière de Wagner et se trouve fort antérieure aux réformes apportées par l’illustre auteur de Tristan dans les habitudes théâtrales et orchestrales du drame musical. Elle est conçue et écrite dans l’esprit et avec les procédés du style italien, «pie rehaussent les influences visibles du romantisme allemand.
  De lointaines tenues de trompettes suivies d’une progression des basses amènent l’exposition d’un thème solennel et recueilli : c’est la phrase de la prière de Rienzi, chantée d’abord par les cordes, reprise ensuite par les cuivres sous un dessin des violons et des altos.
  L''allegro, d’une grande sonorité, peint les luttes soutenues par le tribun Rienzi : il met en œuvre le thème de la prière et un chaut de guerre développé dans une progression mouvementée et conclu par une éclatante péroraison.
H.	MIRANDE.
NOUVELLES DIVERSES
  La Commission des concerts qui, il y a quelques semaines, exprimait ses regrets de ne pouvoir compter sur le pianiste Grûnfeld, vient d’éprouver une seconde déception du même genre. Mrae Rose Caron, de l’Opéra, avait depuis plusieur, mois fait espérer son concours pour le concert du 4 avrî prochain ; malheureusement le retard apporté dans la repri; de Fidélio ù l’Opéra de Paris et les répétitions nombreuse que nécessite cette œuvre dans laquelle M1"* Caron a 1<> pri cipal rôle, l’empêchent absolument de prendre le congé ïi cessaire pour se rendre ît Genève.
  La Commission des concerts a immédiatement fait démarches nécessaires pour remplacer Mme Caron par autre cantatrice distinguée et elle a le plaisir d'annor l'engagement de Mme Blanche Deschamps-Jehin, la créa' à Bruxelles du rôle d’Hérodiade dans l’opéra de Mass et à Paris du rôle de Margared dans le Roi d’Ts, ui
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0655.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
   Les grandes représentations wagnériennes auront lieu cette année à Bayreuth du 19 juillet au 10 août. On donnera dix fois Parsifal, sept fois Tannhauser, trois fois Tristan et Ysmlt.
—*—
   Le ministre de l'instruction publique et des beaux-arts a nommé au Conservatoire national de musique et de déclamation : professeur de composition, M. Th. Dubois, en remplacement de Léo Delibes; professeur d'harmonie, M. Albert Laviguac, en remplacement de M. Th. Dubois; professeur titulaire de solfège, M. Edouard Mangin, professeur agrégé de solfège.
   Dix-septième Con< f.rt Lamoi reux : Ouverture de * Sa-kountala » (Goldmark). Symphonie en mi bémol (Schumann). Concerto en ht pour violon (Saint-Saëns), exécuté par M. Rivarde. Paysage et ronde fantastique (Bernard). Frayments des » Maîtres-Chanteurs » (Wagner). Rapsodie noruegienne ( Lalo ).
   Le musée Beethoven, à Bonn, vient de recevoir une précieuse relique : le portrait de la comtesse Thérèse de Brunswick, la jeune tille qui fut aimée de Beethoven et qui faillit l'épouser. C’est ce portrait qui fut trouvé dans le secrétaire rte	avec des mèches de cheveux et le paquet des
lettres brûlantes adressées par le maître ?» sa fiahrffF'. qu'rm a cru pendant longtemps être la comtesse Guicciardi. Ce portrait appartenait jusqu’ici à M. Hellmesberger, le maître de chapelle de la Cour, qui l'avait reçu directement des héritiers de Beethoven. .M. Hellmesberger vient d’en faire don au musée de Bonn.
   Berlin, qui ne manquait pas pourtant d’établissements ^uusicaux de tout genre, en compte aujourd’hui un de plus, Ecole des aspirants chefs d’orchestre.
  .e programme du Festival rhénan de la Pentecôte, qui i lieu cette année à Aix-la-Chapelle, les 17,18 et 19 mai, insi arrêté :
  7 'Qiier jour. — Symphonie n° ô, en ut mineur (Beet-len). Les Saisons (Haydn).
Deuxième jour. — Concerto pour deux orchestres (Hæn-
   i). Concerto en mi bémol pour piano (Beethoven), exécuté Kugène d'Albert. Scènes tirées de « Faust»(Schumann). 'ruisième jour. — Ouverture d’« Obéron » (Weber). Sym-ur ri’ H, (>n fa majeur (Brahms). Prélude et scène finale Tristan et Yseult » (Wagner). Carnaval romain (Berces finales des « Maîtres-Chanteurs » (Wagner).
 i Z ' »-
  iïîi danger de rendre compte d’un spectacle... avant qu’il soit produit. Le tribunal de Londres a condamné un journal de cette ville, le Sunday Times, à 200 livres sterling (5000 francs) de dommages-intérêts pour avoir publié un télégramme de New-York constatant la froideur qui avait accueilli le début de l’acteur Terris, alors que ce début n’avait eu lieu que quarante-huit heures après. Ce que c’est que de vouloir être informé rapidement !
  M11* Carlotta Desvignes, ([ui. l’an dernier, a eu un si grand succès au Conservatoire de Bruxelles dans l'Orphée de Gluck, vient de se faire entendre à Bâle^dans un (les concerts réputés de la Société de musique. Elle a chanté, avec accompagnement d’orchestre, l’arioso du Prophète, puis, avec accompagnement de piano, une romance de Godard et, en allemand, deux lieder de Lassen. Sa belle voix de contralto et son chant vraiment classique lui ont valu de chaleureux applaudissements. Rappelée, elle a gracieusement ajouté au programme la habanera, de Carmen.
—.
  On écrit de Saint-Pétersbourg :
  « La direction de l’opéra italien dû Petitjhéâtre vient d’ajouter un nouveau succès à son actif en montant ici Cavalleria rusticana, cette œuvre récente du jeune compositeur Mascagni, que toute l’Italie et plusieurs grandes villes d’autres pays ont déjà acclamée. Cela n’a qu’un acte, mais il est éminemment dramatique et touchant. Les deux principaux rôles ont été admirablement chantés par le ténor Masini et par Mme Borghi-Mamo. Le public charmé a chaleureusement applaudi l’ouverture, la sicilienne, le brin-disi, ainsi que les airs dramatiques de M'"0 Borghi-Mamo, les ensembles choraux et l’intermède instrumental que le d'orchestre. M. Bevignani, a dirigé avec maestria.
  Mm* Marcella Sembncn a fait une rentrée triomphale dans la Truviata et, prochainement, Mme Ferni-Germano débutera dans Carmen.
  A signaler également le succès de deux pianistes, l’un Polonais, M. Slivinsky, et l’autre Espagnole, Mrae Carreno, qui donnent actuellement des concerts à Saint-Pétersbourg.»
  Que MM. Ritt et Gailhard se le. disent, eux que la retraite forcée de M. Vianesi semble préoccuper. A I'oggibomi, en Toscane, le chef d’orchestre du théâtre est une femme, M”' Maria Bieschi. Les hommes ft’ont point été bannis de l’orchestre et semblent obéir très volontiers à la main fine qui les dirige.
             —
  Au théâtre du Casino de New-York, on a distribué aux spectateurs, à la centième du Pauvre Jonathan, opérette de Millœcker, des « boîtes à musique » jouant les principaux airs de la partition. Un avis, au bas de l’affiche de la représentation, invitait fort sagement les spectateurs à ne pas se servir des boîtes à musique pendant la pièce. A la sortie du spectacle, chacun a pu tourner sa manivelle et moudre la valse de Jonathan.
Conservatoire de Musique Genève
        '"iii !Wt:	ti/rn (tc> l< r ■
.ht”.:' ; îîi.iüu/.i. Sjftuph'jHip italienne (Mendels.solmk Klt.n (< !i. I.i-tV'vn1). par rnrfejoie. /,<■ Chasseur maudit (César Franck). An pm/8 bleu (A. Holmes). Concerto en mi mineur (Chopin), par M. Otto Hegner. Fragment de « Siegfried » (Wagner). Les Erynnies (Massenet).
-•-*—]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>