<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18910418'>18/04/1891</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0675.tif'/>
        <date when='18910418'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿1*1 *ix : ÎO Centimes.
V
 oJ t i
M
 .....-*=!=*•..... i.*-
. îy'®'
COMITE DES CONCERTS IVABONNEMENT
fj SALliB I >i : I , V BÉFORMATIO
i!
M
H
 I r
H
  •n i
H
Samedi ltf Avril 1891, à 8 lieui •es du soir.
fjjliiJU «HT
DONNÉ PAU LES SOCIÉTÉS DE
CHANT SACRÉ & GALIN-l’ARlS-CHEVÉ
AVEC LE CONCOURS DE
fi
i
L'ORCHESTRE DE LA VILLE
£230 rxéculunlK noiin la direction «le M. Hugo clc SEMG-EXl.
# m REQIJIEli
1-
t
«r
«"“■8
f • il
M"'' MERCIER
Soprano.
         de Mozart.
M11" LIODET M. TROYON
Alto.	Ténor.
M. LEISENHEIMER
Basse.
mm*mm mmmmn
Symphonie-cantate de 31 € H ri clsso/lH.
 M..... F. G., soprano. Mh MERCIEH, soprano. M. TROYON, ténor.
’ !• Prii îles Places : Réservées, 5 Ir. • 1" Galerie, 3 îr. ■ Parterre, 2 tr. ■ 2.....Galerie, 50 cent. !
i i
      On peut se procurer des billets à l’avance, ainsi que îles programmes à 10 cent., dans tous les magasins de musique, chez MM. Bros et Beuuif.r et chez le concierge de la salle de la Réformation. — Places réservées *<■ exclusivement chez MM. Bkon et Beugler, Corraterie, 15 (téléphone n" 164).	ÿ
v en
                       Les billets de seconde galerie ne seront mis ru vente cjiie le soir du concert, à l'entrée.
Les porteurs de billets pris à Vavance sont priés il'entrer par la (/ramie porte (Boulevard Helvétique). OUVERTURE DES PORTES A SEPT HEURES ET QUART]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0676.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Introitus. Dies iræ. Tuba mirum (solo tb busse et quatuor). Rex tremendæ majostatis. Recordare. Coafutatis (quatuor Lacrymosa. Domine Jesu. —
Hostias. Sa ne tu:,. — Benedictus (soit).
CHANT DE LOF ANGES (U;
■
N" 1. — Symphonie.
N" 2. — Chœur.
    Gloire, gloire à ton nom, Seigneur ! — Que tout répète en chœur : — Alléluia! Gloire au Seigneur!
 —	Célébrez par vos concerts De Dieu le vaste empire. — Chantez son nom, que l’univers — Tout entier le loue et l’admire ! —- Que tout répète en chœur : — Gloire au Seigneur!
    Soprano solo et chœur. — Gloire au Seigneur, ô mon âme! —Aime et bénis Celui que le monde proclame, — Puisses-tu jamais — M'être insensible à ses bienfaits ! — Gloire au Seigneur, ô mon âme !
N" 3. — Ténor solo.
    C’est à vous de le bénir pour ses bontés. Vous que, de son bras, Il a sauvés; — Qui, dans l’angoisse et dans les larmes, — Avez versé dans sou gojn	•- \ •su. nu H -A	<?(}< !’<•- jg
 nissez Dieu, racontez sa tendresse. — Il fait tarir nos larmes. — Dans les jours mauvais, — Il calme nos alarmes, — Il nous rend la paix. — Un mot de sa Parole —- Nous soulage et console; — Il nous rend la paix. — Exaltez sa tendresse.
N" 4. — Ténor solo et chœur.
    Bénissez Dieu qui vous sauva dans les jours de la détresse. — Exaltez sa tendresse. — Il fait tarir nos larmes, — Il calme nos alarmes — Et nous rend la paix.
    N 5. — Duo (T et 2e soprano) et chœur.
En Dieu, ma confiance — Reposera toujours. —
 Il est ma délivrance, — II garde mes jours. — Heureux celui qui met en Dieu tout son amour !
N" 0. — Ténor solo.
 Quand de la mort l’effroi glaçait mon âme, — Quand do ma vie se brisait la trame, — Dans l’ombre je marchais errant, — Dans l’ombre je restais donnant. — J’entends alors : — Lève-toi, toi qui dors! — Fuis des morts la poussière — Et cherche ma lumière ! — Et dans la nuit, une voix gémit : — Garde, quand viendra le jour? Quand finira la nuit? — Le garde lui répond : — Quand renaît le matin; le jour est loin d’éclore, — - Lon- | ! gue est la nuit, et bien des fois avant l’aurore — y
OESANCr) DE MENDELSSOHiV
  Tu diras encore : — Garde, quand viendra le jour? Quand finira la nuit?
N" 7. — Chœur.
     La nuit est passée, — Le jour, de ses rayons, l’a chassée ! Laissons des ténèbres les œuvres sans retour Et qu’on prenne les armes du jour!
N" 8. — Choral.
     Qu’au Dieu de l’univers s’élèvent nos hommages ; — Qu’on chante la bonté qu’annoncent ses ouvrages. Venez, enfants, vieillards, parlez de ses bienfa®^^ Venez, petits et grands, louez ses dons pal^Wft. Gloire au Dieu Créateur des cieux et de la terre! — Gloire à son Saint-Esprit qui guide et régénère, — A son Fils bicn-aimé, notre divin Sauveur, — Soient à jamais amour, louange, gloire, honneur!
X" 8. Daj (léttee ■».t saÿratM).
    A Dieu je veux rendre grâce — Pour ses bienfaits de chaque jour, — A Dieu qui jamais ne se lasse — De me combler d’amour. — Pour tous les biens qu’il me dispense —- Que Lui donner en retour? — A Lui ma reconnaissance, — A Lui tout mon amour.
    Que j’erre dans l’ombre — Et dans la nuit sombre, — Conjurant mon trépas, — Que des méchants suivent mes pas, — J’invoque, mon Dieu, l’appui de ton bras. — Et le Seigneur me couvre de son ombre. — A Dieu je veux rendre grâce — Pour ses bienfaits de chaque jour, — A Dieu qui jamais ne se lasse — De me combler d’amour. — Que j’erre dans l’ombre, —- Dans la nuit sombre, — Dieu sur ma tète étend son bras, — Dieu ne m’abandonne pas. - Ah! pour un tel amour, — Tout mon cœur en retour!
N" 10. — Chœur.
Vous peuples, monarques, rendez au Seigneur
  —	Gloire, honneur. — Astres du ciel et terre, rendez au Seigneur — Gloire, honneur! — Gloire au Seigneur!
    De l’Eternel chantez, exaltez la grandeur, — Exaltez la puissance et la grandeur! — A son pouvoir rendez honneur. — Que tout répète en chœur : Gloire au Seigneur ! Alléluia, gloire au Seigneur!]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>