<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert d'abonnement
            <date when='18911205'>05/12/1891</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0723.tif'/>
        <date when='18911205'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ N" 3.
5 Décembre 1891.
PROGRAMME OFFICIEL
  DES
CONCERTS D’ABONNEMENT
  PUBLIÉ PAS LES SOINS DU COMITE
V.	m tMKtHtu ♦ ïfe* ♦ ♦ «
| «Æ	as .	_	-
I	THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE	>
j	&OfED/ 5 DÉCEMBRE 1891
\ TROISIÈME CONCERT D’ABONNEIYIENT
:	_?J £5 w i tf jfè Ij
                                       pour le centenaire de la mort de
ï MOZART
*:	-nci-—
;	c.
                          PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en sol mineur........................... Mozart.
              a Allegro molto. — b) Amiante. — c) Menuetto (allegro). — d) Finale (all<*gro assai).
2.	Air de la Flûte enchantée........................... Mozart.
             M. IMBART DE LA TOUR.
 I^h». 3. Concerto en mi bémol pour deux pianos et orchestre... Mozart.
               (Arec les cadence* de Heinédit’.)
 Z\	M“ F. LE COULTRE et M11- Emma LANG.
i
-5
♦i
              L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
 2	Pianos F.rard aux soin* de MU. Bron et Berguer.
 «	I.e coneert (,oniiiiRnrern à huit heure» prtVis*;*.
  ~ Ut ptnmM urireit m retard Mit iuUaiifit ftiîm de m fti «trer pedut l’eiéettim 4’u morcean.
 §►
 i*
                        DEUXIÈME PARTIE
4.	Ouverture de Don Juan............................. Mozart-
5.	Air des Noces de Figaro............................ Mozart.
           M-> Léopold KETTEN.
6.	Fragments du Requiem............................. Mozart.
        aj Kecordare (quatuor solo).
          M"'* MERCIER et ARLAÏÏD, MM. IMBART et DAUPHIN.
       b) Confutatis. — C) Lacrvmosa.
            Les chœurs par la Société de chant du Conservatoire.
7.	Air de Cosi fan tutte................................ Mozart.
          M. IMBART DE LA TOUR.
8.	Marche et chœur d'Idoménée........................ Mozart. jt
Soll : M"” GÉIÏEAÜ et ARLAUD, MM. DENIZOT et SAXOD.	;»
            Les chœurs par la Société de chant du Conservatoire.
«-
I
0	y-nnnmnn»HHi»	* nuîîîHunîîntî^. s]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0724.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
38. MOZART
 OCs"1
1756-1791
  Léopold Mozart, le père du grand musicien de ce nom, était maître de chapelle du prince-archevêque de Salzbourg. Ses petits appointements lui avaient appris à compter. S’il tient avant tout à la gloire et à l’honneur, les bravos qu’on prodigue à ses enfants doivent être accompagnés de ducats bien sonnants. Pour assurer le succès de ses entreprises, il fait dire des messes un peu partout; il demande des pater à sa femme, à sa tille, à ses amis ; mais sa piété est sincère : il s’attend à Dieu et accepte tout de cette volonté supérieure et plus sage. Léopold Mozart est d’ailleurs un violoniste, un claveciniste, un compositeur de talent. D a l’esprit ouvert, cultivé, original.....
  Mais l’intéressante figure du capellmeister salzbourgeois pâlit à côté de celle de son Wolferl, « un miracle que Dieu, nous dit-il, a fait dans sa maison et dont la garde lui est confiée.»
  Le 27 janvier 1756, Jean-Chrysostome-Wolfgang-Amédée MOZART avait pris place à côté d’une sœur, son aînée de quelques années. Il était né musicien de génie. On s’en douta bien vite.
  A trois ans, Wolfgang grimpe au clavecin, pour y chercher des accords ; à quatre, il exécute de petites pièces avec sentiment ; à cinq, il compose des menuets, que son père se hâte de noter ; il joue de l’orgue, du violon sans l’avoir appris. Un an plus tard, Mozart commence son tour d’Europe, en charmant la cour de Vienne par sa gentillesse et par son merveilleux savoir.
  En compagnie de son père, de sa mère, de sa sœur, qui est aussi bien douée que lui, Wolfgang se rend à Munich, à Bruxelles, à Paris, à Londres, à La Haye, et y donne des concerts. Il est accueilli à toutes les cours, admiré, fêté, choyé, comblé de présents. Il a sept ans, et publie ses premières sonates.
  Un peu plus tard, le petit prodige est de nouveau à Vienne, oii il écrit des opéras : la Finta simplice, Bastien et Bastienne, puis beaucoup de
                DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 3
   musique d’église et de piano. Il visite Vérone, Milan, Bologne, Florence, Rome, Naples, improvisant, exécutant à première vue tout ce qu’on lui présente. Son Mithridate, qu’il fait jouer à Milan à l'âge de quatorze ans, j est accueilli avec enthousiasme.
     L’Académie philharmonique de Bologne et celle de Vérone reçoivent le jeune compositeur au nombre de leurs membres; le pape le crée chevalier de l’Eperon d’or. I)e partout 011 lui demande de nouvelles œuvres. Il donne Ascanio in Alla aux noces de l’archiduc Ferdinand (1771), le Sogno di Scipione (1772) et II Re Pastore (1775) à Salzbourg; Lucio Silla à Milan, la Finta Giardiniera à Munich.
     Mais le père de Mozart a été exploité, dupé. Bien loin de faire fortune, il s’est complètement ruiné. Après avoir occupé pendant quelques années la place de maître des concerts de l’évêque de Salzbourg, avec des appointements de douze florins trente kreutzers par mois, Wolfgang Mozart doit quitter de nouveau le toit paternel, à la recherche d’un gagne-pain. A Munich, à Manheim, 011 le berce d’espérances, et 011 le congédie bientôt. A Paris, il écrit pour le théâtre, publie, semble sur le point de réussir; mais il perd soudain sa compagne de voyage, son excellente, mère, et son 1 vieux père le rappelle auprès de lui.
     Le brillant artiste en est réduit à reprendre sa chaîne, auprès d’un prince incapable de l’apprécier. A la table où il mange, sa place est fixée immédiatement au-dessus des marmitons... Pour jouer dans un concert de charité, il doit en demander l’autorisation, et il ne l’obtient pas toujours. Le digne archevêque en fait son souffre-douleur, l’injurie à tout propos, et finit par lui dire de décamper... Le jeune artiste avait trop de cœur pour se le faire répéter.
     A cette époque Mozart était à Vienne. Il se tire d’affaire en donnant leçons et concerts, et en composant sans cesse. En 1781 déjà, il avait fait jouer Idomeneo, à Munich, avec 1111 grand succès. L’Enlèvement du. sérail (1782) en a davantage encore à Vienne, à Prague, à Leipzig. L’Imprésario, représenté à Schônbrunn en 1786, vaut à son auteur une pension de 800 florins et le titre de compositeur de la Cour. Coup sur coup, enfin, Mozart donne ses chefs-d’œuvre : les Noces de Figaro (Vienne 1786), Don Juan (Prague 1787), Cosi fan tutte (Vienne 1790), la Clémence de Titus (Prague 1791), la Ilûte enchantée (Vienne 1791).
    En 1782, Wolfgang Mozart avait épousé Constance Weber. En 1787, l’année même où il faisait représenter Don Juan, son vieux père mourait, sans qu'il pût accourir auprès de lui... Le maître est à Prague, à Berlin, à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0725.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
Francfort. Au service de son empereur, de ses amis, des malheureux surtout, il compose avec une spontanéité fiévreuse et dans tous les genres, et prodigue sans compter un talent qui semble inépuisable.
  Après tant de travaux et de triomphes, l’incomparable artiste eût dû être riche. II est en réalité pauvre, endetté, dans la misère. Depuis longtemps atteint d'une maladie de poitrine, qui le mine sourdement, il use ses dernières forces à gagner un peu de pain. Un inconnu aux allures mystérieuses s'était présenté chez Mozart et lui avait commandé un Requiem. L’artiste y travaille avec d’autant plus d’ardeur qu'il a le secret pressentiment qu'il l’écrit pour lui-même. Il veut y mettre tout son art, toute son âme... son dernier souffle... La plume tombe de ses mains avant qu’il ait pu achever ce dernier chef-d’œuvre. Sur son lit de mort, Mozart reçoit des offres brillantes de Hongrie, de Hollande, d’ailleurs encore. Il lui en coûte d’autant plus d’être moissonné dans sa fleur. De tout ce qu’il a rêvé, espéré, cherché, il ne lui reste plus que sa philosophie et la foi chrétienne qu’il tient de son père.
  Mozart s’éteint, dans les bras de sa femme et de ses enfants, le 5 décembre 1791. Il n’avait pas encore trente-six ans. Une bourrasque de neige dispersa les rares amis qui accompagnaient le maître a sa derniere demeure. Quelques jours plus tard, sa veuve cherchait en vain une petite croix indiquant sa tombe, et aujourd’hui encore nul ne sait exactement où Mozart repose... Bien que mort si jeune, cet étonnant artiste a laissé plus de six cents œuvres de tout genre : opéras, messes, pièces d’orgue, cantates, romances, lieder, sonates, symphonies, concertos, etc. Mozart aborde tous les genres et excelle dans chacun. Il n’est pas seulement le plus grand compositeur de son temps, il en est aussi le plus grand claveciniste. Seul Beethoven devait lui être supérieur dans l’expression des passions humaines.
Le quatrième concert aura lieu le Samedi 19 décembre 1891.
(C. Eschmann-Dümïtk. — Guide du jeune Pianiste).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>