<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert d'abonnement 
            <date when='18911107'>07/11/1891</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0712.tif'/>
        <date when='18911107'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Paisiello, Giovanni' type='person' role='cmp'>Paisiello, Giovanni</name>
        <name key='Wormser, André' type='person' role='cmp'>Wormser, André</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Mascagni, Pietro' type='person' role='cmp'>Mascagni, Pietro</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Reyer, Ernest' type='person' role='cmp'>Reyer, Ernest</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿N" 1.
7 Novembre 1891.
PROGRAMME OFFICIEL,
  DES
CONCERTS D’ABONNEMENT
  PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
I
-S
THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
        SAMEDI 7 NOVEMBRE 1891 PREMIER
  AVEC LE CONCOURS DE
MLL' ISSAURAT
 do l’Opôra. • »«m»—
  PREMIÈRE PARTIE
¥■ y c
Beethoven.
1.	Symphonie Nu 3, dite héroïque..............
      aj Allegro con brio. — b) Marcia funèbre. — ci Scherzo (aliegro vivace). — dj Finale (allegro molto).
2.	Récitatif et cavatine de Proserpine............... Paësiello.
         JT ISSAURAT
DEUXIÈME PARTIE
3.	Diane et Endymion, scènes symphoniques (lre audition) .4. Wonnser.
            a Sommeil d'Endymion.— b) Danse des Sylvains.— c Diane et Endymion. — dj Cortège.
  4.	Air (lu Bal Masqué............................. Verdi.
               M"' ISNAVRAT
5.	Intermezzo sinfonico, de Cavalleria Eusticana. . . Mascngni.
                ( l,e audition).
J! fi. a) Air du 2mo acte de Lohengrin................. Wagner.
*■ b) Air de Sigurd ............................... Itej/er.
             Jl INNAUKAT
*; 7. Ouverture d'Euryanthe......................... Weber.
L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER Le concert commencera à huit heures précises.
Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d'un morceau.
&
i
>
» 9 ♦ '♦V^' » » tîîîîîîîüitiîiîüî^. w.
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0713.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROG HA M M E OF F ICI EL
M"e ISSAURAT
  M"e Issaurat est une élève du Conservatoire de Paris de la classe du professeur Duvernoy.
  Au mois de juillet dernier, elle terminait ses études de chant d’une façon particulièrement brillante en remportant les premiers prix de chant et d’opéra. Les éloges les plus flatteurs lui furent décernés par la presse; on louait fort la superbe qualité du soprano dramatique de la jeune artiste et son remarquable talent de cantatrice. Mlle Issaurat, disait Y Art musical, est l’héroïne des concours de 18i»l.
  Ces succès attirèrent sur elle l’attention des directeurs de l’Opéra qui, usant de leur privilège, la réclamèrent pour l’Académie de musique. M11' Issaurat est donc maintenant attachée à la première scène lyrique de France. C’est une artiste qui paraît appelée à prendre un rang distingué parmi les meilleures cantatrices françaises. Le public genevois en aura eu la primeur au concert du 7 novembre.
                                            —j O -*gfcg). j •
Co-Tc,
SYMPHONIE HÉROÏQUE, de Beethoven.
  On sait que Beethoven avait inscrit en tête de sa 3me Symphonie le nom de „Bonaparte“, et qu’il remplaça cette dédicace par les mots : „ à la mémoire d’un héros1*, pour protester, en vertu de ses convictions républicaines, contre l’usurpation de pouvoir dont s’était rendu coupable le premier Consul.
  Quelques musicographes ont profité de cette indication pour échafauder tout un programme relatif à des scènes de la vie militaire. Passe encore pour la marche funèbre ; mais il est déjà plus difficile de se figurer le scherzo comme illustrant l’animation d’un camp. Pour les deux autres mouvements, une tentative de ce genre serait impossible et risquerait d’amoindrir l’importance artistique de ces morceaux.
  Ce n’est pas le tableau d’une bataille que Beethoven a voulu reproduire symphoniquement, mais bien plutôt les traits saillants du caractère d’un héros : la volonté, la force, l’audace, la fierté, qualités auxquelles le grand musicien-philosophe ajouta un élément nouveau, puisé dans son propre cœur : la pitié; la pitié pour les victimes du conquérant qui marche droit à son but sans se laisser arrêter par les ruines amoncelées sous ses pas.
  L’expression de ce sentiment se retrouve dans presque tous les mouvements de la symphonie héroïque ; notamment dans le premier, qui contient un épisode
DES CONCERTS 1)’ABONNEMENT	3
élégiaque en mi mineur auquel, s’il faut en croire Nottebohm, Beethoven attachait beaucoup d’importance et dont il avait fait comme le centre de ce morceau.
  C’est à la fin du développement principal de ce même allegro que se trouve le fameux passage qui a donné lieu à tant de controverses. Sur un trémolo des violons (la bémol/si bémol), Beethoven fait entonner par le cor le motif initial (mi bémol y sol, mi bémol^si bémol). Déjà à la première répétition, à Vienne, l’auteur dut défendre ce la bémol des violons contre les réclamations des musiciens. Plus tard, les éditeurs de la première partition française remplacèrent le la bémol par un sol, et même Wagner, que cette note audacieuse n’aurait cependant pas dû déconcerter, hésitait encore à l’accepter. Depuis qu’on a publié les cahiers d’esquisses de Beethoven, le doute n’est plus permis : c’est bien la bémol que le compositeur a voulu, et qu’il faut jouer.
  La symphonie héroïque a été écrite en 1803, et fut exécutée pour la première fois à Vienne au mois de janvier de l’année suivante. A côté d’appréciations favorables, on trouve, dans les gazettes du temps, des critiques comme celles-ci : ^composition extrêmement longue et difficile" — ^fantaisie sauvage et déréglée". Par contre, la presse décernait des éloges intentionnellement exagérés à la symphonie d’Antoine Eberl, entendue au même concert. Ce compositeur, alors assez en vogue à Vienne pour pouvoir être opposé à Beethoven, est maintenant tombé dans l’oubli, tandis que le prestige de l’auteur de la symphonie héroïque va toujours grandissant.
     ---—»-
9
 DIANE ET ENDYMION, de Woraser.
  L’auteur de la suite d’orchestre IHane et Endymion, André Wormser, est né à Paris. Entré au Conservatoire de cette ville, il y terminait brillamment ses études quelques années plus tard avec les prix d’harmonie, de composition, de piano et de fugue. En 1875 on lui décernait le prix de Rome pour une cantate intitulée : Clytemnestre.
  Diane et Endymion est un envoi de Rome, par conséquent une des premières œuvres importantes de Wormser; cette suite fut exécutée en 1879 au Conservatoire de Paris, puis reprise aux concerts Pasdeloup et dans plusieurs villes de France.
  Les œuvres principales qui suivirent sont : Les Lupercales, poème symphonique d’une grande valeur; une Suite tzigane, pour violon et orchestre, que le violoniste Marsick a jouée un peu partout avec un énorme succès, puis plus récemment L’enfant Prodigue, partition faite pour une pantomime. Cette dernière œuvre a obtenu une vogue extraordinaire qui continue toujours. C’est par centaines qu’on compte à Paris et à Londres les représentations de VEnfant Prodigue et la plupart des villes ont pu savourer la délicate partition de M. Wormser.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0714.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
      Aujourd’hui M. Wormser travaille à un grand ballet en trois actes : Don Quichotte, qui lui a été commandé par le nouveau directeur de l’Opéra et qui sera représenté en avril prochain ; il a également sur le chantier une scène lyrique, Le Roi Mage, pour baryton et orchestre.
      Comme musicien. M. Wormser est de la jeune école; mais s’il en a acquis toutes les ressources de l’harmonie moderne, s’il manie avec une dextérité merveilleuse les différents timbres de l’orchestre, sa mélodie est toujours abondante et distinguée, et son orchestration est remarquable de clarté et de coloris.
        Il	nous paraissait inutile de donner ici une analyse de la suite Diane et Endy mion ; le titre de chaque partie indiquant d’une manière suffisante les intentions de l’auteur.
INTERMEZZO SINFONICO, de „ CAVALLERIA RÜSTICANA “ de Mascagni.
      Tout le monde a entendu parler du compositeur Pietro Mascagni et de sa Cavalieria rusticana. Cet opéra,en un acte, primé au concours Sonzogno à Milan, représenté ensuite en Italie avec un succès prodigieux, fait maintenant partie du répertoire de lu plupart des théâtres d’Europe et <t	doruiôifeinent,
    par New-York, son tour d’Amérique. Depuis peu, les concerts ont adopté VIntermezzo, pièce symphonique d’un charme pénétrant.
OUVERTURE D’EURYANTHE, de Weber.
      L’enthousiasme provoqué en Allemagne par le Freiscliütz engagea la direction du théâtre impérial de Vienne à demander un opéra à l’auteur de ce chef-d’œuvre. Le libretto, écrit par Helmina de Chezy, fut mis en musique dans l’espace de onze mois, et la première représentation d'Euryanthe eut lieu le 25 octobre 1823. La célèbre cantatrice Henriette Sontag remplissait le rôle principal. Weber dirigea les trois premières représentations et fut l’objet d’ovations extraordinaires.
       Cependant le succès d'Euryanthe n’égala pas celui de Freiscliütz, ce que l’on | doit attribuer au peu d’intérêt que présentait le libretto.
      L'ouverture, un modèle du genre brillant, figure très souvent sur le programme des concerts.
i
GENÈVE. - IMPRIMERIE L.-F. JAHHY.V]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>