<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='189210--'>--/10/1892</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0104.tif'/>
        <date when='189210--'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿COMITE
 DES
 SCERTS «’ABIIMEHEÏT
Genève, Octobre 1892.
     M
           Le Comité des concerts d’abonnement a l’honneur de vous informer que le premier concert de la saison aura lieu le Samedi j XovcdiI>it prochain.
           Encouragé par la sympathie que lui témoigne depuis plusieurs années le public musical de Genève, le Comité fera tous ses efforts pour faire mieux encore.
            11 a engagé des solistes éminents, les violonistes Sarasate, Thomson et Ondricek, les pianistes Grünfei.d, d’Albert et Slivinski, M1Ic Demarzi, cantatrice de Gênes; il est en tractations avec d’autres artistes de chant. Pour rendre possible l’exécution de la Neuvième symphonie de Beethoven, demandée depuis longtemps, il s’est assuré le concours de la Société de chant du Conservatoire et il ne reculera devant aucun sacrifice pour donner à cette œuvre difficile une exécution satisfaisante.
            Sans négliger les œuvres modernes importantes, le répertoire classique continuera à faire le fonds de nos programmes.
           Le Comité inaugurera en outre cette année une série de conférences, confiées à M. Jaquls-Dalcrozk, destinées à commenter les programmes des concerts et à indiquer au piano les motifs principaux des œuvres qui seront exécutées; ces conférences, offertes gratuitement aux abonnés, auront lieu le Jeudi précédant chaque concert, à 5 heures du soir, dans la grande salle du Conservatoire.
           Pour répondre également à un désir souvent exprimé, les répétitions générales du Samedi seront accessibles aux abonnés moyennant une rétribution de 15 francs pour la saison.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0105.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     L’orchestre, notablement plus nombreux que les années précédentes, reste sous la direction de A4. Willy Rehberg, qui l’an dernier avait bien voulu prendre à l’improviste la succession du regretté Hugo de Senger.
     Mais la réalisation de tous ces projets nécessite des frais considérables; la place que Genève s’est acquise dans le monde musical impose des sacrifices souvent hors de proportion avec les ressources de notre ville; aussi le budget ordinaire des concerts solde-t-il toujours par un déficit comblé jusqu’à présent par des cotisations volontaires. Le Comité espère que ces généreux donateurs voudront bien lui prêter encore leur précieux concours, sans lequel il ne pourrait continuer longtemps son œuvre.
     Les souscriptions sont reçues dès à présent chez M. Charles Galland, agent de change, Corraterie, 22.
                                                   Lk Comité :
                                              MM. D1 Bardk, présidait.
                                                       Ch. Galland, vice-président.
                                                        F. Le Coultre, secrétaire.
                                               H.	Des Gouttes.
C. Gœtz.
A. Gouy.
F. Held.
                                                L. Rambal.
                                            Dr A. Wartmann.
                                              A. Werner.
      Le premier concert aura lieu le Samedi 5 Novembre prochain.
     L’abonnement sera ouvert à partir du 18 Octobre au bureau de location au Théâtre, auprès de M. Olivary.
      Les personnes qui auront pris part à la souscription en versant une somme minima de dix francs pourront s’abonner d’avance du 11 an 18 Octobre à raison de deux abonnements pour les premières galeries, les fauteuils d’orchestre et parquets, et de quatre abonnements pour les autres places.
      Les souscripteurs anciens abonnés qui désireraient conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du 4 au 10 Octobre auprès de M. Olivary, sur présentation de leur quittance de souscription.
      Les personnes empêchées par des circonstances majeures de s’abonner pourront exceptionnellement être autorisées par le Comité à assister aux répétitions générales moyennant une rétribution de 20 francs pour la saison.
      DATES DES CONCERTS *
Samedi 5 Samedi 19 Samedi 3 Samedi 17 Samedi 14
Novembre » Décembre » Décembre » Janvier 1893..
. icr Concert. Samedi 28  Janvier 1893............... 
        2"'l » Samedi 11  Février                     
       . 3me » Samedi 2)  Février ))                  
      . 4n,t » Samedi 11  Mars    » ...               
     . 5 "’c » Samedi 25  Mars    ))                  
En cas d’empêchement majeur, il pourra être apporté un changement aux dates des concerts.
   CHEF D’ORCHESTRE : M. WILLY REHBERG.
             SOUS TES DE L’ORCHESTRE
MM.
Louis REY, premier violon solo. ACKERMANN, 2”IC 1er violon solo. REMONDINI, alto solo. HOLZMANN, violoncelle solo. WIHGAND, première contrebasse. DEPREZ, hautbois solo. BERGMANN, clarinette solo.
                 -éf-s '—r----
PRIX DES; PLACES
IO'
mc Concert.
me	„
        »
       »
       »
7
8",e
rvine
me
MM. J. MOOG, Hùte solo. CAMERINI, basson solo. RENARD, piston solo. HANSOTTE, cor solo. ROBA, trombone solo. Mllc FORESTIER, harpiste.
Rez-de-chaussée.
Baignoire d’avant-scène.....
Baignoire «le pourtour (4 places) Fauteuils d'orchestre et parquet Parterre (i premiers rarçs «serves à l’abonn.) Strapontins et places debout . .
Première galerie.
Loge centrale à salon (11 places), (une place 7 fr., en location 8fr.) Loges de face à salon (5 pl.). . . Loges de face sans salon (5 pl.).
Loges de côté (6 places).....
Loges de côté (4 places).....
Fauteuils de balcon........
Strapontins.............
2 S© ï £  m ci»     NCKRT*                                         1    r     ï £      PAR CONCERT*       
=    S _2 „T"         en                                           <*. ------ S _£     à | en             
1 81 jî   1 entree location                                        2          == sa“   l’entrée location  
                                                                   1 2-       --- 1---                    
                                                                              J 2-                        
Fr.  Fr.  Fr.        Fr.               Seconde galerie.            Fr.        Fr.       Fr,      Fr.      
4<XI 1(X> 50 ---   (i() --- Avant-scène............                150                 3 ---     3 50     
200  50   20 ---    24 ---                                         ---        20 ---   2 ---     2 50     
---  30   3 ---      3 50   Fauteuils de balcon......              ---        20 ---   2 ---     2 50     
---  20   2 ---      2 50      Pour 1rs élèves du Conservatoire                                           
---  ---  2 ---      ---                (munis d'une carte)....... ---        15 ---     _        _       
                               Loges do côté (22 pl. d’abonnés)    ---        12 50    1 25      1 50     
                              Pour te* élèves du Conservatoire.    ---        10 ---     _        _       
                            Strapontins.............               ---        ---      2 ---              
(iOO 60   (il! ---  77 ---                                                                                
                                      Troisième galerie.                                                  
300  60   35 ---    40 ---                                                                                
250  50   30 ---    35 ---  Avant-scène.............               70         15 -     1 50     1 (io     
240  40   24 -      30 ---  Stalles numérotées (tout le cordon). . ---        15 ---   1 50     1 (i()    
160  40   Ki -      20 ---                                         ---        ---       75        85      
---  40   4 -        5 ~                                                                                  
---  ---  4 -                                                                                             
 *	Sons réserve d'augmentation île la location dans des circonstances spéciales.
 Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire devront se munir d’une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
 Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour mime et toute la semaine où il a lieu.
 Genève, lmp L.-F. J.irry», Treille, 4]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0106.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>