<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18901225'>25/12/1890</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0625.tif'/>
        <date when='18901225'/>
        <name key='Rheinberger, Josef Gabriel' type='person' role='cmp'>Rheinberger, Josef</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Viollier, Ernest' type='person' role='cmp'>Viollier, Ernest</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Klose, Friedrich' type='person' role='cmp'>Klose, Friedrich</name>
        <name key='Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič' type='person' role='cmp'>Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
 Jeudi 25 Décembre 1890, à 2 heures précises
GRAND
  DONNÉ PAR
M. OTTO BARBLAIN
   Organiste de la Cathédrale AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
M,le	soprano, de M. STBTBZLsTBZEÜIBGr, violon
  ET DU
CHŒUR RUSSE
  MIXTE
  Sous la, Direction cle IVI. F*. Spassovliodsky.
--;-yaaM-:-
:yf\ '.....f»	........J	- 1&.-......
H^Oefî^AMME
. i. Tempo moderato, 0rg2ie...........
2.	Andante et Allegretto, Violon.........
3.	Adagio, Orgue...............
4.	Air « Mon âme, réjouis-toi », Chant........
5.	Confiance, Chœur..............
6.	Allegro de la Sonate en si b, Orgue.......
7.	Elégie, Violon...............
8.	a) Prélude de Choral I _
} Orgue........
   b)	Andante con moto
9.	Psaume 57, Chœur.............
 10.	Finale de l’Oratorio de Noël (Transcription), Orgtie . .
           Prix d’entrée : 1
Billets à l’avance dans tous les magasins de musique, chez MM. Bron et Berguer. Corraterie ;
et le jour du Concert à l’entrée.
LE TEMPLE SERA CHAUFFÉ
Les Portes seront ouvertes à 11/., heure — Entrée par le Péristyle de la Cathédrale
.... Rheinberger . . . . Hændel . . . . César Franck . . . . Bach . ... E. Viollier . . . . Mendelssohn . . . . F. Klose Bach
          Mendelssohn . . . . Bortniansky .... Saint-Saëns
. 50]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0626.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NOTICE
                             SUR LES
MORCEAUX D’ORGUE
JOSEPH RHEINBERGER
directeur du Conservatoire de Munich, doit être placé au nombre des premiers compositeurs pour orgue du temps actuel, à cause de son vaste savoir et de ses éminentes qualités d’invention et de style. Le « Tempo moderato » de notre programme est écrit en forme de Sonate. Deux motifs sont mis en œuvre : le premier empreint d’une grâce charmante, le second plus scolastique. Celui-ci est un choral (Tonus peregrinusj emprunté au Psaume IX. Mozart s’est servi du môme choral dans le premier mouvement si admirable de son Requiem. Ces deux motifs se prêtent fort bien à un travail thématique, et M. Rheinberger a su en tirer le meilleur parti. Vers la fin de la reprise de la première partie, il fait entendre le choral augmenté, c’est-à-dire que les blanches deviennent des notes carrées.
« L’Adagio » du regretté compositeur CÉSAR FRANCK
contient un motif court et expressif qui est mis en œuvre de la façon la plus intéressante. L'auteur a su donner à chaque reprise du thème principal un charme nouveau, en changeant l’harmonie et les modulations.
MENDELSSOHN
est le premier qui ait employé la forme du cycle pour les compositions d’orgue, en réunissant en un tout plusieurs morceaux ayant chacun un caractère différent. « L’Allegro » que nous avons choisi fait partie de la Sonate en si bémol majeur. A remarquer, l’exposé et la mise en œuvre du premier motif agité, en doubles croches. Après un point d’orgue, préparé par un trait de pédale plus tran-
quille, commence un second motif formant contraste complet avec le précédent. On le reconnaîtra facilement à son rythme pointé et aux larges accords qui l’accompagnent. Une fois ce thème suffisamment établi, l’auteur passe à une autre partie dans laquelle il combine les deux motifs avec une aisance merveilleuse. Tout ce mouvement se distingue par l’élévation des idées et par une harmonisation de la plus grande noblesse.
BACH
a arrangé beaucoup de Chorals d’une façon si magistrale, qu’on peut dire qu’il a su glorifier et idéaliser, comme personne d’autre, les mélodies de l’Eglise protestante. Nous avons choisi, dans ce trésor spécial, le « Prélude pour un Choral » se rapportant à la fin de l’année. La mélodie, expressive et richement fleurie, se trouve au soprano, tandis que les trois autres voix s’entrelacent délicatement en un accompagnement chromatique.
  « L’Andante con molo » de MENDELSSOHN
est une composition charmante et d’un parfait naturel, malgré les combinaisons les plus savantes. On ne saurait trop admirer la mélodie distinguée et les modulations ingénieuses de ce ravissant morceau.
SAINT-SAENS
Le dernier numéro de notre programme est une transcription du chœur final de « l’Ora-lorio de Noël » de Saint-Saëns. Cette composition d’une noble simplicité est écrite dans ce style élevé qui convient à la véritable musique religieuse.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>