<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième et dernier concert du Théâtre
            <date when='18900419'>19/04/1890</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert du Théâtre</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0516.tif'/>
        <date when='18900419'/>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <title>Dixième et dernier concert du Théâtre</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Concerts du Théâtre' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿N° 14.
19 AVRIL 1890.
 BULLETIN OFFICIEL
CONCERTS CLASSIQUES
                             *5= PUBLIE PAS LES SOINS DU COMITE
        I.KNKYK. - l.MPK. !.. JAHI5YS. THKILLK.
»
   THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE V
       SAMEDI W AVRIL ISffO.
CONCERT CLASSIQUE
              (DIXIÈME ET DERNIER BE L’AM\NEME\T)
AVEC l.K CONCOURS DE
 S»
P R O O R A M M E :
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie Fantastique (Épisode de la
vie d’un artiste).................... Berlioz
2.	Air d’Achille, d’„Iphigénie en Aulide“ . Gluck
        3VX. üngol.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Ouverture d’„0béron“............... Weber
4.	Air du „Prince Igor"................ Borodine
        3VX. Eugcl.
5.	Danse macabre..................... Saint-Saïns
      Le solo do violon par M. Louis REY.
<>. a) Romance du „Roi malgré lui“...... Cliabrier
h) Chant d’amour de la „Walkyrie“.... Wagner
          3VL. ~En gel.
T. Peer Gynt, suite d’orchestre........... Grief/
     n) Le Matin. — b) La Mort d’Ase. - e) Danse d’Anitra. - il) Dans la Halle du Roi des Montagnes.
     L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
 Les Abonnés sont prévenus qne lenrs cartes seront rigoureusement retirées an Contrôle.
           ----Wr
                              3VE. HIVGEIL.
   M. Engel est élève de Duprez; à l’école de ce grand artiste il a acquis ces précieuses qualités de chanteur qui l’ont mis à même de fournir une brillante carrière et d’interpréter les (ouvres les plus diverses, depuis le Bnr-hier (le Séville, de Rossini, jusqu’à la Walkyrie, de Richard Wagner. Nous n’avons malheureusement que fort peu de détails biographiques sur M. Engel; après un passage au Théâtre Lyrique et de brillants succès à l’Opéra-Comique, ii chanta en province et à l’étranger, et les dormère* «aixous qu'il u. laites au Théâtre de la .Monnaie de Bruxelles, où il a interprété avec une autorité incontestée plusieurs des grands ouvrages de Wagner, l’ont placé au premier rang des chanteurs contemporains. Tous nos lecteurs auront du reste entendu M. Engel à Genève dans le Loliengrin et après les éloges enthousiastes qui lui ont été décernés, le Comité a pensé que rengagement de cet excellent artiste donnerait un éclat tout particulier au dernier concert de la saison.
NOTICE DU CONCERT
Symphonie fantastique, de Berlioz.
  Les premières œuvres de Berlioz sont l’expression musicale la plus ardente et la plus militante des tendances de l’école romantique. La Symphonie fantastique marque une des phases de la lutte dont la première représentation de V Heruani, de Victor Hugo, et l’apparition de la Barque du Dante, de Delacroix, furent les épisodes les plus caractéristiques. C’est une œuvre de combat que sa fougue et son absolutisme imposent comme les manifestations d’une volonté artistique qui ne dévie point devant les critiques ou les dénigrements.
Le concert commencera à huit heures précises. -- Les personnes pi arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0517.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
  La Symphonie fantastique, composée en 1829, s’attache à la fois à la description matérielle et à l’analyse psychologique : elle traduit 1111 état d’âme de Berlioz et idéalise dans un cauchemar romantique l’amour violent qu’il éprouvait pour celle qui devait devenir M",e Pleyel. Berlioz a d’ailleurs écrit pour la Symphonie fantastique 1111e notice explicative que nous nous bornons à transcrire.
SYMPHONIE FANTASTIQUE
Épisode de la vie d’un artiste.
.i_
PROGRAMME DE LA SYMPHONIE
  Un jeune musicien d’une sensibilité maladive et d'une imagination ardente s’empoisonne avec de l'opium dans un accès de désespoir amoureux. La dose de narcotique, trop faible pour lui donner la mort, le plonge dans un lourd sommeil accompagné des visions les plus étranges, pendant lequel ses sensations, ses sentiments, ses souvenirs se traduisent dans son cerveau malade en pensées et en images musicales. La femme aimée, elle-même, est devenue pour lui une mélodie et comme une idée fixe qu’il retrouve et qu’il entend partout.
lre partie. — Rêveries. Passions.
  Il se rappelle d’abord ce malaise de l’âme, ce vague des passions, ces mélancolies, ces joies sans sujet qu’il éprouva avant d’avoir vu celle qu’il aime; puis l’amour volcanique qu’elle lui inspira subitement, ses délirantes angoisses, ses jalouses fureurs, ses retours de tendresse, ses consolations religieuses.
2m' partie. — Un Bal.
  Il retrouve l’aimée dans 1111 bal, au milieu du tumulte d’une fête brillante.
3mc partie. — Scène aux Champs.
  U11 soir d’été à la campagne, il entend deux pâtres qui dialoguent 1111 ranz des vaches; ce duo pastoral, le lieu de la scène, le léger bruissement des arbres doucement agités par le vent, quelques motifs d’espoir qu’il a conçus depuis peu, tout concourt à rendre à son cœur un calme inaccoutumé, à donner à ses idées une couleur plus riante; mais elle apparaît de nouveau, son cœur se serre, de douloureux
pressentiments l’agitent, si elle le trompait.....L'un des
pâtres reprend sa naïve mélodie, l’autre ne répond plus.
Le soleil se couche.....Bruit éloigné du tonnerre.....
Solitude.....Silence.....
4"" partie. — Marche au Supplice.
   Il rêve qu'il a tué celle qu’il aimait, qu'il est condamné à mort, conduit au supplice. Le cortège s'avance, aux sons d’une marche tantôt sombre et farouche, tantôt brillante et solennelle, dans laquelle 1111 bruit sourd de pas graves se succède sans transition aux éclats les plus bruyants. A la fin l’idée fixe reparaît 1111 instant comme une dernière pensée d'amour interrompue par le coup fatal.
5'"' partie. — Songe d’uns Nuit de Sabbat.
  Il	se voit au Sabbat, au milieu d une troupe affreuse d’ombres, de sorciers, de monstres de toute espèce réunis pour ses funérailles. Bruits étranges, gémissements, éclats
de rire, cris lointains auxquels d’autres cris semblent répondre. La tnélodie-aimée reparaît encore; mais elle a perdu son caractère de noblesse et de timidité: ce 11’est plus qu’un air de danse ignoble, trivial et grotesque; c’est elle qui vient
au Sabbat.....Rugissements de joie à son arrivée.....
Elle se mêle à l'orgie diabolique.....Glas funèbre, parodie
burlesque du Diesiræ. Ronde du Sabbat. La ronde du Sabbat et le Dies irœ ensemble.
Ouverture d’„0béron“, de Weber.
Pour la notice, voir le Bulletin 110 12 (8 mars 1890f.
Danse macabre, de Samt-Saëns.
Pour la notice, voir le Bulletin n° <> (21 décembre* 1889).
Chant d’amour de la „Walkyrie,“ de R. Wagner.
   Siegmund et Sieglinde ont vu se manifester la mystérieuse sympathie qui les attire l’un vers l’autre. Huuding, le mari de Sieglinde, est parti, inquiet et menaçant. Soudain, la porte s’ouvre; Siegmund interroge Sieglinde. „Qui vient à cette heure ?“ demande-t-il. Mais Sieglinde le rassure : c’est le vent qui a ouvert la porte, et elle lui montre la forêt calme et reposée dont les feuillages laissent pénétrer les rayons de la lune. C’est le printemps : et Siegmund le salue dans un hymne d’amour et de tendresse. La phrase vocale s’épanouit sur un discret murmure des cordes, éclairé par de courtes répliques instrumentales, qui se fondent en une trame symphonique ininterrompue dont les modulations hardies et poétiques vivifient la mélodie de Siegmund.
II.	MIRA'NDE.
Peer Gynt, drame d'Ibsen, musique*de Gricg. Pour la notice, voir le Bulletin 110 3 (23 novembre 1889).
Votation tes Aminés ponr le Programme in 10.....Concert.
   Voici le résultat complet de cette votation, pour laquelle 335 bulletins ont été retournés au Comité :
      SymI'HOXIKs.
.Symphonie Fantastique........ 93 voix.
Berlioz.....
 Mendelssohn. . . .
Beethoven.....J
Mozart.........
Sehumann......
Haydn .........
Reinecke.......
        Ecossaise .. ..............88
       N° 7, en la..................48
      Pastorale....................47
        en ut majeur..............22
        en «t majeur..............20
       en si bémol................11
        en ut mineur..............(i

Ouvertures.
Weber .........Ouverture (YObéron......................84 —
Gade........... — fl'Ossian......................72 —
Goldmark ...... — de Sakountala ......	04 —
Saint-Saëns ..... Prélude du Déluge............	34
Reyer..........Ouverture de Sigurd...........27 —
Beethoven...... — d’Eamont....................19
Mendelssohn.... — de Ruy-Blas................18
Brahms........ — Académique................11
Mirande........Prélude. La Mort de Roland ...	(i
Cherubini......Ouverture A'Anacréon..................O —•
Suites d’Orchestre.
Grieg..........Peer Oynt....................108 —
Wagner........Maîtres Chanteurs............. !MI
Reinecke.......Du Berceau A la Tombe ........ 30
Lalo ...........Namouna.................... 23 —
Rubinstein .....La Vigne..................... !»
Morceaux i»k Genre.
Saint-Saëns.....Danse macabre................................!I0	—
Hændel........Menuet en ré..................................03	—
Dvorak ........Danse slave......................................41	—
Rameau........Rigodon de Dardanus..................31
Gounod........Entr’acte de la Colombe................2!)
Monsigny ......Chaconne et Rigodon....................22	—
Cherubini ......Marche du Sacre............................21	—
Lachner........Marche............................................17	—
Reinecke.......Entr’acte du Roi Manfred..........15	—
   Le programme ne pouvait être fixé que par la majorité relative: il ne peut donc donner une idée de la tendance de la majorité réelle des abonnés. En effet, en consultant le tableau ci-dessus on peut constater que, bien que la symphonie Fantastique de Berlioz ait obtenu le plus grand nombre de suffrages, la très grande majorité des voix se sont cependant portées sur les symphonies dites classùjiies.
   Deux bulletins seulement contenaient les quatre oeuvres qui constituent le programme.
H-t—
NO V f ELLES DII ERSES
    Le célèbre pianiste et compositeur russe, Antoiue Rubinstein, a déposé à la Banque de Russie, à Saint-Pétersbourg, une somme de 25,000 roubles (65,000 francs environ), destinée à la fondation d’un prix international pour les compositeurs et les pianistes. Il sera ouvert, tous les cinq ans, un concours à deux prix de 2500 roubles, l’un pour les compositeurs, l’autre pour les pianistes. Les deux prix pourront éventuellement être décernés à une seule personne. Le premier concours aura lieu en 1890 à Saint-Pétersbourg, le second en 1895 à Berlin, le troisième en 1900 à Tienne, le quatrième à Paris, et ainsi de suite. On n’admettra au concours que des artistes âj'és de 20 à 2<> ans.
    On a vendu dernièrement un lot intéressant d’autographes de compositeurs. Parmi ceux-ci se trouve, entre autres, une lettre de Victor Massé, datée de 1858 et dans laquelle l’aimable compositeur déclare qu’il est décidé à ne plus faire d’opéras en un acte : „Si je continuais, dit-il, je serais bientôt parqué dans ce genre, comme Ziem dans les vues de Venise, Jacques dans ses cochons, Corot dans ses effets du matin. Quand Meissonnier fait un tableau, malgré sa petitesse, on connaît sa grande valeur. 11 n’en est pas ainsi des opéras-comiques en un acte. Le public me croira bien plus fort, maintenant que je quitte les soi-disant petites choses pour les grandes. En musique, le préjugé de la tragédie existe encore.“
En vente dans les magasins de musique :
.Fêtais là! Les Oiseaux et les Baisers. Le Roseau.
Mélodies pour chant et piano, de M. P. Fkrraris.
PHOTOGRAPHIE INSTANTANEE
  F. BOISSONNAS
Quai de la Poste, Genèv e.
I
 —(Entree sur le quai.)—
 MÉDAILLES D’ARGENT
 Exposition universelle, Paris, 1889.
Lyon, 1872. — Calcutta, 1872 et 1888. Bruxelles, 1888. — Paris, 1878.
 DIPLOMES ET PRIX
 New-York, 1874. Zurich, 1883. Stuttgard, 1887.
TELEPHONE 669
 Agence générale pour la Suisse de
L’ESCOPETTE
 ou pistolet photographique de M. A. Darier, iuv.
 HO poses ou instantanées consécutives. DÉMONSTRATION GRATUITE — SPÉCIMEN FRANCO
GRANDS MAGASINS
                             '
                          Assortiment
considérable i varié de
CONFECTIONS
 l’OUR
DAMES ET ENFANTS
%
CONFECTIONS
en tons genres.
*—;
 Tout vendre à très petit bénéfice et de confiance est le . principe absolu	Rayon spécial de
de notre Sy. &VÊTEMENTS
Maison. /	pour fillettes et garçonnete
                                 Derniers modèles. - Toutes tailles et tous prix.
        -----
                    Choix complet de toutes les Nouveautés en
. _	Tissus, Xjainago, Draporio.
 ^ COLLECTIONS ET MARCHANDISES ENVOYÉES FRANCO
—(LES MAGASINS SONT FERMÉS LE DIMANCHE)—
L. BRUN & C. BERGUER
F,s DE PIANOS Corraterie, 13 et 15. — Cité, 10 et 12.
 Fianos des meilleurs facteurs français, allemands el suisses.
 Vente. — Echange. — Location. — Accord et Transport. Atelier spécial «le repu ration».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0518.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AS PHASE ©5 LÉMAN
 0,	Quai des Bergues, Genève.
             Iriinjeusc assortiment «le timbres-poste et d'albums pour collections. — Envois à choix contre dépôt d’argent ou bonnes références.
i
 rWtfWi imt iti
(irniHleM rareté».
ACHAT — VENTE — ECHANGE
     On achète aux plus hauts prix les collections entières et les timbres suisses anciens.
Maison Th. OLIVIER
30, Rue du Marché, 32.
Grand assortiment draperies nomait
VÊTEMENTS
CONFECTIONNÉS SUR MESURE
POUR HOMMES ET JEUNES GENS
Spécialité de llHiilraux Flotteur*, illts* de Frihoiirg.
GRANDE ÉPICERIE CENTRALE
Maison recommandée par ses marchandises de premier choix et ses prix très modérés.
Excellentes brisures de thé à 1 fr. 75 le ' s kil.
    38, route de Carouge, 38.
          TÉLÉPHONE 783.
1" LEIllUIHlIttM
            Croix-d’Or, 10.
TISSUS EU TOUS GENRES
ÉTOFFES POUR ROBES 4 CONFECTIONS ARTICLES pour DEVIL
                 particulières de comptabilité commerciale et industrielle.
LEÇONS
E. KAISER
Professeur a ï Ecole super, de commerce de (i en ère.
RUE DU STAND, 6. • TÉLÉPHONE 1138.
Tenue de livres au mois ou à l'année.
L’ALCOOL DE
MENTHE AMÉRICAINE
de R. Ilayruardt t C°, à Burlington. E.-U.
a obtenu à l’Exposition Universelle de Paris 1839
Une Médaille d’araent )plus ïia,ltc récompense
*•__u n / deccrnee aux
MenliOn tlOnOrallle i Alcools de Menthe.
1	fr. 50 le fla«-on.
Agdt Prop., J. LE COULTRE, Genève.
P.-S. — Cette spécialité supérieure a obtenu 25 médailles et diplômes en 14 ans.
VIOLONS ASEeSeEsT
 Cordes harmoniques d’Iialie, de France, etc.
 Fourniture,*.i diverses.
ACHAT, ÉCHANGES, ESTIMATIONS & RÉPARATIO Restauration d’objets d’art.
LEON FISCHESSER
 Médaille d'argent de la Soeie'te des arts, Genève 108
I ,
20, rue du Général Dufour, 20.
Au JProgres Musical. BERNEY ET QUINARI
 21, rue de la €ité.
 Fabrique d'instruments cuivre et hois. Spéci lités pour artistes, orchestres sociétés, (lord harmoniques et tous accessoires. Musique po grand et petit orchestre, harmonies, tanfari chorales, etc. Komances et chansonnettes.
CATALOGUE GRATIS ET FRANCC
Faliiï<|iic de Gaiils.
A. CEVE1Z
Rne Centrale, 2.
».
Gants en tous genre PRIX MODÉRÉS
MAISON FONDÉE EN 1859
Excellentes bières du Sterahof
ET DE
Mnnich (Auyustiner) LIQUEURS 1" MARQUE
Café de la Bourse.
 BD. LÀNDOLT
g OMûcroûte, Saücisses,
(4	—(SALÉ)—
Escargots, etc., etc. ' | Déjeûners à 2 francs
— GO ï* p=f-
ZT” exa
 CD
 -r=)
cd-
O co
—. CD
r/2
fo
2
»<
a
u
2 n S a
50 o
SOCIETE D'APPAREILLAGE ÉLECTRIQUE
USINE ELECTRIQUE EN L/ILE
>
Installations d’écla irage électrique.
 I
mes.
Paratonnerres.
Sonneries électriques.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>