<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18900404'>04/04/1890</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0506.tif'/>
        <date when='18900404'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Durante, Francesco' type='person' role='cmp'>Durante, Francesco</name>
        <name key='Lemmens, Jacques-Nicolas' type='person' role='cmp'>Lemmens, Jacques-Nicolas</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Cherubini, Luigi' type='person' role='cmp'>Cherubini, Luigi</name>
        <name key='Fitzenhagen, Karl Friedrich Wilhelm' type='person' role='cmp'>Fitzenhagen, Karl Friedrich Wilhelm</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿CATHEDRALE DE SAINT-PIERRE
                    GVendredi 4 3'] Gril 1890, à 4 h. et de/n te précises
GRAND CONCERT
                 DU
 VENDREDI-SAINT
                                         DONNE PAU
M. Otto BARBLAN, Organiste de la Cathédrale
                                AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
I. HOLZiANN, premier violoncelle solo du Théâtre
d’un chœur et d’un double quatuor à cordes composés d’artistes et d’amateurs distingués
 *
I.	Prélude en sol mineur (Orgue)..
i.	Qui fol lis peeeata îmindi (Ci
.'i.	Communion, andante (Orgue,).....
4.	Adagio (Violoncelle)...........................................
Y).	Variations sur un Choral du XVI6 siècle (1539), redemandé (Orgue).. . .
Ci,	Sarabande tirée de la suite française n° 1 (Double quatuor).......
7.	Sanclus ttré du Requiem (Chœuj............................
8.	Andante (Violoncelle).........................................
!).	Finale du Concerto en ré mineur (Orgue).........................
 S. Bach.
 Fr. Durante.
 Lemmens.
 Mozart.
 Mendelssohn.
 S. Bach.
 Chérubini.
 Fitzenhagen.
 Hændel.
Prix d’entrée : 2 francs
Billets à l’avance dans tous les Magasins de musique, chez MM. BRON et BERGUER. Corraterie
et le jour du Concert à l’entrée
Lies portes seront ouvertes à '* heures — Entrée par le Péristyle «le la Cathédrale
LE TEMPLE SERA CHAUFFÉ
£
IMPH. TRIRUNK
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0507.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NOTICE
                         SUR LES
MORCEAUX D’ORGUE
  J. SEIS. IÎA.CII est le plus important des compositeurs pour orgue ; il est de tous les temps, et n’a pas été surpassé jusqu’ici. — Le prélude en sol mineur est une de ses œuvres les plus faciles à comprendre et quoique fort peu connue, une des plus belles. Après deux mesures le motif ressort de l’accord arpégé de sol mineur. Dans le court développement de cette phrase se révèle déjà la profondeur de pensée de Bach. — Suit une seconde partie genre fantaisie, de laquelle se dégage surtout une modulation chromatique (accord de 7me dim.) Dans la 3me partie il est intéressant de remarquer que la forme du contrepoint n’est pas chez Bach un but, mais un moyen d’exprimer sa pensée.
  LEMVIEXS est le représentant principal de l'école belge. L’andante, simple et facile à comprendre, se compose de trois strophes dont la seconde en imitations, contraste agréablement avec la première et la troisième, qui sont mélodiques et de genre homophone.
la 6me sonate; nous y répondons d’autant plus volontiers, que celles-ci présentent sous June forme variée un ensemble complet, et^que, malgré l’acoustique défectueuse de la cathédrale, il est possible de rendre le final à peu près dans son mouvement rapide. Au choral admirablement harmonisé, suivent trois superbes variations. Dans chacune d’elle et à côté de la mélodie intacte du choral se déroule un motif nouveau. — Dans la i™ variation, le choral se trouve dans le soprano après l’introduction du motif en doubles croches. — Dans la 2me, même remarque quant au choral, le contrepoint qui consiste en triolets de croches se*trouve dans la pédale. La 3rae variation est la plus belle, et c’est dans le ténor que se retrouve le chant, pendant que le soprano et l’alto se fondent en un motif doux et pénétrant. — Dans le final le choral paraît d’abord dans la basse, accompagné dans les autres voix d’un motif plus vif (accords brisés, interrompus par des accords plaqués). Plusieurs phrases du choral alternent ensuite dans les différentes voix, le premier motif en doubles croches disparait, après quoi les premières et dernières lignes du choral viennent couronner le tout. — Cette œuvre bien proportionnée coule de source avec une simplicité remarquable.
  IVIE\DEI.SSOIIIV sous l’influence puissante des compositions de Bach, a composé dans les dernières années de sa vie, six sonates pour orgue. Sans arriver à la profondeur de Bach, il manifeste dans ces sonates une forme libre el toute moderne. On nous a exprimé le désir de réentendre les variations du choral de
 IIÆNDEX le puissant contemporain de Bach, a laissé plusieurs corcertos pour orgue. Notre dernier morceau tiré du concerto en ré mineur est un allegro court et majestueux dans lequel se révèle le style important et sérieux de Hândel.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>