<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert d'abonnement
            <date when='18911219'>19/12/1891</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0729.tif'/>
        <date when='18911219'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿l!i Décembre 1891.
PROGRAMME OFFICIEL
  DES
PONCEETS D’ABONNEMENT
PUBLIE PAR LES SOINS DU COMITE
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
».
■
 ■
 j I
 -»
 I ■-«I
SAMEDI 19 DECEMBRE 1891 QUATRIÈME
1011111 l^âffOIltltll
AVEC LE CONCOURS DE M.
OTTO HEGNER
Pianiste.
—»nc*«—
                                                                    cs
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie N° 1, en si bémol majeur........... Schumann.
a) Andante un poco maestoso et allegro molto vicace. — bj Larghetto. c Scherzo (mcllo vivace). — d Finale (allegro animalo e grazioso).
2.	Concerto en mi mineur, pour piano et orchestre . Chopin.
Jl. OTTO HEUNIR.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Siegfried-Idyll ( lr" audition).................... Wagner.
4.	a) Rondo capriccioso........................... Mendelssohn.
b)	Berceuse.................................. Chopin.
c)	Spinnerlied................................ Wagner-Liszt.
        m. otto iieum:k.
5.	Peer Gynt, suite d’orchestre................... Grieg.
     a Le matin.
      b)	La mort d’Ase. c Danse d’Anitra.
     d Dans la Halle du Roi des Montagnes.
L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
lie concert commencera à huit heures précises.
Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
I
»
<-
«*
m
  ■>
 »
  !&■
m
&
!m
'A
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0730.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
TO HÊGNER t~-
r
    î
     Ce virtuose précoce est né à Bâle, le 18 novembre 1870. Le commencement de ses études de piano ne fut pas facile ; car ses parents, se trouvant alors dans une position gênée, n’avaient pas les moyens d’acheter, ni même de louer un instrument. Par bonheur, un pensionnaire qu’ils avaient pris chez eux, fut la cause de l’entrée d’un piano dans la maison, à la grande joie du petit Otto qui profitait des absences du locataire pour se glisser dans la chambre et tapoter sur le clavier.
      Cette persévérance attira l’attention du père (alors joueur de tuba dans l’orchestre Schreibei1) qui résolut, à défaut u’un professeur qu’il ne pouvait rémunérer, d’essayer de donner lui-même les premières leçons à son fils. Il se procura la méthode de piano d’Aloys Hennés, et l’enseignement commença.
     Tout allait pour le mieux, lorsqu’au bout de peu de temps, le pensionnaire déménagea et le piano avec lui. On peut se figurer le désespoir d’Otto et le découragement de son père.
      Cependant, le résultat de ce court essai avait été si concluant, que les parents se décidèrent à faire de leur fils un pianiste. On s’ingénia à trouver un instrument, et, grâce à de patientes recherches, on découvrit un piano dont le prix j (25 francs !) était à la portée de la famille Hegner.
     L’enseignement recommença et continua pendant deux ans, jusqu’au moment où les progrès réalisés réclamèrent impérieusement l’intervention d’un professeur de piano. Ce fut M. Fricker qui prit la place du père. Ce pianiste, avantageusement connu à Bâle (actuellement domicilié à Genève), sut donner une nouvelle impulsion au développement musical du petit Otto, qui était déjà de force à jouer les Inventions de Bach et diverses compositions de Mozart et de Mendelssohn.
     En juin 1884, Otto Hegner, qui passait les étés au Seeligsberg avec son père, eut la bonne fortune d’y faire la connaissance du renommé pianiste-compositeur llans Muber et de jouer en sa présence. Celui-ci fut si frappé des dispositions phénoménales de ce garçon de huit ans, qu'il proposa au père de se charger de son éducation artistique. Déjà au bout d’une année d’études, Otto Hegner fut capable de se faire applaudir dans un concert au théâtre. ,
i	Mais ce n’est qu’en mars 1887 qu’il fit officiellement ses débuts à Bâle, comme soliste d’un des Concerts d'abonnement de la Société de musique. Le brillant succès qu’il remporta en cette occasion lui valut quelques engagements en Suisse, et le produit de ces concerts permit au père de quitter l’orchestre Schreiber pour aller se fixer, avec son fils, à Yitznau, villégiature habituelle de M. Hans Huber.
     Ces quelques mois d’été furent si bien employés, qu’au printemps de 1888,

DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
  Otto Hegner put déjà faire sa première tournée de concerts en Angleterre. L’accueil enthousiaste qu’il reçut à Londres et dans les principales villes du Royaume-Uni, fut le point de départ de sa réputation.
     L’année suivante, il s’embarqua avec son père pour l’Amérique du Nord, où l’attendait une tournée de cinquante concerts dont le premier, donné à New-York, fut un véritable triomphe. Chargé de lauriers et de dollars, Otto Hegner revint à Bâle, en mai 1890, et se rendit bientôt après à Vitznau, pour continuer, pendant l’été, à profiter des conseils de son ami, M. llans Huber.
     Nous le trouvons, l’hiver suivant, en Allemagne, où il excite l’admiration, aussi bien du public que de la presse, qui le traite en grand artiste et, en mars 1891, à Paris, qu’il fut obligé de quitter en plein succès, après un heureux début au concert Colonne, pour retourner à Berlin, appelé par une invitation de la Cour.
     Otto Hegner n’est pas seulement un pianiste hors ligne; il compose aussi d’uue façon remarquable. Plusieurs de ses œuvres sont gravées; entre autres une suite, qu’il exécute souvent dans -es concerts et qui lui rapporte toujours beaucoup de succès.
                                (Extrait 4e la * Schweizcrische Musïkzeituny.>)
Symphonie en si bémol majeur, (le Schumann.
     Robert Schumann, qui n’avait publié jusqu’à l’op. 37 que dos compositions pour le piano ou pour le chant, écrivait, en 1839, à son ami Dorn : ^Souvent „ j’aimerais écraser mon piano, tant il se prête mal à rendre ma pensée. Il est . vrai que j’ai peu l’habitude de composer pour l’orchestre, mais j’espère „ arriver encore à le faire avec autorité.“
     La symphonie l’attirait; cependant, longtemps livré à sa fantaisie, il reconnut la nécessité d’en régler les manifestations, avant d’entreprendre une œuvre importante, et se mit à étudier les classiques, notamment Beethoven qui fut pour lui le véritable initiateur dans le monde symphonique.
     C’est de 1841 (Schumann avait alors 31 ans) que date cette nouvelle phase de son développement artistique, dont le premier résultat, en même temps un chef-d’œuvre, fut la symphonie en si bémol majeur, op. 38.
     Cette composition lumineuse, sorte de glorification du printemps, esquissée d’enthousiasme en quatre jours, a été inspirée par une poésie d’Adolphe Biittiger, auquel elle est dédiée, et valut d’emblée à son auteur un succès retentissant.
     Tout en employant des motifs facilement compréhensibles et en se servant d’une forme bien arrêtée, Schumann a su créer une œuvre très personnelle dont l’originalité est encore la même aujourd’hui qu’il y a cinquante ans.
     L’espace dont nous disposons ne nous permet de signaler que les principales particularités de cette symphonie.
     A remarquer, dans le premier aller/ro, les deux grands développements qui précèdent la rentrée du motif initial et la strette, si entraînante, qu’un chant paisible tranquillise vers la fin, préparant ainsi d’une façon géniale le larphetto suivant. Ce deuxième mouvement, d’un caractère religieux, semble être l’expres-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0731.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
sion des sentiments d’une âme qui, d’abord hésitante, prie et se confie. La terminaison en est aussi belle qu’originale : les trombones sonnent mystérieusement dans le lointain, et un ^pourquoi* rêveur sert de transition pour passer au scherzo. Dans ce mouvement aussi, Schumann a été novateur, en ajoutant un second trio au seul en usage jusqu’alors. Le final est un mélange de gaieté et de force. Très amusants, les dialogues entre les bois facétieux et les cordes moroses, dont les rebuffades tempèrent la joie des premiers avant l’entrée d’un motif plus sérieux et expressif. Mais la gaieté reprend bientôt le dessus et envahit tout l’orchestre; si bien, que les instruments qui morigénaient leurs voisins se laissent entraîner à leur tour. Les sautillements des graves contrebasses, aidées par les violoncelles et les altos, prouvent que la bonne humeur est générale. Ce final, plein de fantaisie et de verve, est un modèle de facture.
  Schumann, qui aimait à persister dans un genre de composition, écrivit, après sa symphonie en si bémol majeur, celle en ré mineur, publiée dix ans plus tard, avec quelques modifications d’instrumentation, sous le numéro 4, mais qui, en réalité, est la deuxième. Cette même année (1841) vit encore éclore trois morceaux pour orchestre (ouverture, scherzo et final) et l’esquisse d’une symphonie en ut ‘mineur. Celle-ci ne fut cependant jamais achevée, parce que l'auteur, de son propre aveu, ne put pas se retrouver dans le fouillis hiéroglyphique du brouillon.
Siegfried-Idyll, (le Richard Wagner.
  C’est en 1871, à Triebschen près de Lucerne, que cette délicieuse Idylle a été composée, et exécutée pour la première fois, à l’occasion de l’anniversaire de naissance de M'“e Cosima Wagner.
  Le maître, voulant ménager une surprise à sa femme, écrivit sa partition en cachette et chargea llans Richter, qui séjournait alors en Suisse, de recruter quelques musiciens à Zurich et à Lucerne. Les répétitions eurent lieu dans cette dernière ville, sous la direction du Capellmeister viennois. Au matin du grand jour, Hans Richter arriva à Triebschen avec son orchestre, plaça, tant bien que mal, les instrumentistes sur le perron de la villa et remit le bâton du commandement à Wagner, se contentant de l’honneur dç jouer la partie de trompette.
  Siefffried-Idyll est un morceau de musique intime. Le fils de Wagner, Siegfried, venait d’accomplir en 1871 sa première année, et cette composition,comme le dit fort bien Richard Pohl, ^dépeint l’existence ensoleillée et sereine du petit Siegfried, durant les jours idylliques passés à Triebschen.“
  L’orchestration de cette pièce charmante est en rapport avec son caractère : le quatuor à cordes, une flûte, un hautbois, deux clarinettes, une trompette, deux cors et un basson suffisent pour interpréter Siegfried-Idyll.
T
JCs; Le 5n“‘ Concert d’abonnement aura lieu le Samedi 9 Janvier 1892.
GENÈVE. - IMPRIMERIE b.-F. JAKKVS.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>