<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18911101'>01/11/1891</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0710.tif'/>
        <date when='18911101'/>
        <name key='Piutti, Karl' type='person' role='cmp'>Piutti, Karl</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Widor, Charles-Marie' type='person' role='cmp'>Widor, Charles-Marie</name>
        <name key='Galeotti, Cesare' type='person' role='cmp'>Galeotti, Cesare</name>
        <name key='La Tombelle, Fernand de' type='person' role='cmp'>La Tombelle, Fernand de</name>
        <name key='Merkel, Gustav Adolf' type='person' role='cmp'>Merkel, Gustav Adolf</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿FÊTE DE LA RÉFORMATION
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
 Dimanche 1er Novembre 1891, à 3 h. précises
 GRAND CONCERT
DONNE PAR
M.                        OTTO BARBLAN , Organiste             de la Cathédrale         
                               AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE                             
                              M, DAVID ROGET, Violoniste                                
      PROGRAMME                                                i                        
i. a) Prélude sur le Choral de Luther              ..... orgue . . PlUTTI.              
à)    Choral de Luther.......                                  •                        
2.    Largo de la Sonate en fa mineur                          . . Bach.                
3-    Allegretto de la VIrae Symphonie                         . . Charles-Marie WlDOR. 
4- à)                                                          . . Galeotti.            
b)    Adagio...........                                        . . F. DE LA TOMBELLE.   
5-    Introduction et Final de la Sonate en sol mineur, orgue  . . Merkel.              
6.    Romance en la majeur.....        .....violon             . . Richard Wagner.      
7-    Alléluia du Messie (redemandé)                .....orgue . . Hændel.              
=HH=
 PRIX D’ENTRÉE : 2 FRANCS
Billets à l’avance dans tous les magasins de musique, chez MM. Bron et Berguer, Gorraterie, et le
  jour du concert à l’entrée.
XjE TEMPLE SERA. CHAUFFÉ
                                              __i-. n tant -
  Les portes seront ouvertes à 2 heures et demie — Entrée par le péristyle de la Cathédrale]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0711.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Notice sur les morceaux d’orgue
  N° 1. — Piutti s’est servi dans ce prélude des premières notes du choral de Luther. Le thème qu’il en tire, et qui exceptionnellement se compose d’une mesure •/*» entre eri matière sous forme d’un fugato dont le développement concis et énergique est particulièrement heureux dans la gradation finale.
  N° 3.— L’Allegretto de Ch.-M. Widor est tiré de la Symphonie op. 42 pour orgue. Le contenu de ce morceau est d’un caractère lyrique, le style en est plutôt concertant. La 3me partie est plus ou moins la répétition de la première.
  N° 5. — La première partie de cette superbe Sonate de Merkel a été exécutée dans le concert du Vendredi-Saint; nous en offrons aujourd’hui la dernière partie. L’Introduction au Final est écrite sous forme d'une courte fantaisie. Après quelques phrases, genre récitatif, suit un thème qui
rappelle la manière de Beethoven et qui se retrouve à la fin du Final. Le Final est écrit en forme d’une fugue à 2 sujets et à 5 voix, de la manière suivante :
   a)	Premier thème (en rondes et en blanches).
    b)	Second thème, plus animé (noires et croches).
    c)	Combinaison des 2 thèmes (d’abord a dans la basse, b dans le soprano, puis vice-versa).
    d)	Mélodie prise dans l’introduction.
    e)	Coda. Celle-ci emploie les motifs du second thème, les réunit de nouveau au premier et prépare la fin. — Le développement de cette œuvre est naturelle et facile.
  N° 7.— Nous accédons volontiers au désir exprimé de réentendre l’Alléluia de H.kndei, qui nous semble particulièrement approprié à cette fête de la Kéformation.
  M. David Roget, de Genève, est fixé à Paris. Nous traduisons quelques lignes de la presse berlinoise au sujet d’un concert qu’il a donné avec l’orchestre de la Société Philharmonique.
  « Le violoniste, M. David Roget, encore inconnu ici, a donné hier un concert qui a attiré un grand nombre d’auditeurs. Nous lui avons entendu jouer une Sonate de César Franck et le concerto très apprécié en sol mineur de Max Pruch. L’artiste a fait preuve dans l’éxecution de ces deux œuvres d’une technique très perfectionnée et d’un sentiment très juste. Les applaudissements ont été fort chaleureux. »]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>