<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2023-09-14'>September 2023</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lz</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19261125'>25/11/1926</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Hotel Union</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>BRb.27.2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_442.tif'/>
        <date when='19261125'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Boer, Richard' type='person' role='int'>Boer, Richard</name>
        <name key='Janacópoulos, Vera' type='person' role='int'>Janacópoulos, Vera</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Hotel Union'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[38
Theaters und MusikliebDhaber-Gesellschafti
Ger Stadt Luzere
Allgemeine Musiksgesellschaft Luzern (A. M.L.) :: Gegriindet 1806
TMT till tilt tll vi
Donnerstag den 25. November 1926, abends 8% Uhr
im UNION-SAALE
IL Abonnements Konzert
DireKtion: Richard Boer, stadtischer MusikdireKtor
Dolistin:
Madame WV. Janacopoulos
Sopran (Paris)
ORCHESTER: Das wesenilich verstarkte Stadtorchester (O. GL.)
eis etl, (G) <tmes ta
LOL
PROGRAMM
1. Ouverture zur Oper ,,Titus“ WiooA Mozart
2. Motette ,Exsultate, Jubilate* W. A. Mozart
4.a) La rose et le rossignol N.Rimsky-Korsakoff
b) Le chef @’armée M. Moussorgsky
c) Hopak M., Moussorgsky
Yah
4, Scheherazade (Shérérazade) Nach,,Tau-
send und eine Nacht“ Symphonische Suite N.RimskKy-Korsakoff
1) La mer et le Vaisseau de Simbad
2) Le récit du prince Kalender
3) Le jeune Prince et la jeune Princesse
4) Féte a Bagdad-La mer: Le vaisseau se brise
contre un rocher d’airain-Conclusion.
Violinsolo: Herr Kapellmeister R. Schulze-Reudnitz.
HUT TH
Abonnements fiir die 3 noch ausstehenden Konzerte:
Saal numeriert Fr. 13.50; Saal unnumeriert Fr. 9.75; Galerie unnumeriert Fr. 7.50
Billetsteuer inbegriffen
EinzelKarten :
Saal numeriert Fr. 5.—; Saal unnum. Fr. 2.—; Galerie unnum. Fr. 3.—; Billetsteuer inbegr.
bei HUG & Co.,, und an der AbendKasse.
(Fir Geselischafismitgieder 30°/o Ermassigung auf Abonnements und EinzelKarten.)
Das nachste Abonnements-Konzert findet am 20. Januar 1927 statt
(Solist: AD. BUSCH (Wioline)
——
Riher & Cie, Luzern
Textprogramm Z2O Cts.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_443.tif'/>
        <page><![CDATA[TEXT DER GESANGE
Motettfe ,,Exsultate, jubilate“.
W. A. Mozart
(Allegro :)
Frohlocket, freuet euch, o ihr gliicklichen Seelen,
Siisse Gesdnge, Gesange mdgen
Euren Gesang erwidernd,
Die Himmel mit mir singen zur Zither.
Es leuchtet der freundliche Tag, schon sind geflohen
Wolken und Stiirme,
Angehoben hat fir die Gerechten unerwartete Ruhe.
Ueberall herrschte dunkle Nacht;
Erhebet euch endlich freudig,
Die ihr in Furcht waret anhir, und entziickt
Ueber die begliickende Morgenrote
spendet Blumengewinde mit voller Rechten
Und Lilien.
Du Krone der Jungfrauen, schenke uns den Frieden,
Tréste uns in unserem Schmerze
Um dessentwillen seufzet unser Herz.
Alleluja, alleiuja.
»Der Feldherr.“
Moussorgsky.
Geschiitze donnern, Horner schmettern,
Es tobt die Schlacht in wilder Wut,
Der Kriegslarm drohnt gleich Sturmeswettern,
In roten Strémen fliesst das Blut. —
Der Mittag briitet — noch kein Ende; —
Die Sonne sinkt — der gleiche Mord; —
Der Abend dammert — keine Wende
Im Streit, nur heisser wahrt er fort.
Es senkt die Nacht sich kithl und milde —
Jetzt raumt die Wahlstat{, wer entrann .. .
Still ist es, nur vom Kampfgefilde
Steigt dumpfes Stohnen himmelan.
Moftetie ,,Exsultate, jubilate“.
W. A. Mozart
(Allegro:)
Exsullate, jubilate, o vos animae beate,
dulcia cantica, antica canendo
cantui vestro respondendo,
psallant aethera cum me.
(Recitativo :)
Fulget amica dies, jam fugere et nubila et procellae
exorfa est justis inexpectata quies.
Undique obscura regnabat nox,
surgi te tandem laeti, qui timuistis ad huc,
et jucundi aurorae fortunatae,
frondes dextera plena et lilia date.
(Larghetto :)
Tu virginum corona, tu nobis pacem dona,
tu consolare affectus, unde suspirat cor.
(Allegro non troppo:)
Alleluja, alleluja.
»La rose et le rossignol“.
N. Rimsky-Korsakoff
Aimant la rose, le rossignol de jour, de nuit pour
{elle chante ;
Ainsi chantait un amoureux pour celle qu’ adorait
son coeur;
Mais la rose en silence écoufe.
Mais la charmante enfant ignore vers qui ces chants
si langoureux et fristes montent dans la nuit.
»Le chef d’armée.“
Moussorgsky.
La guerre gronde, !'acier brille
Le canon dévorant ne git.
Liarmée bondit, les balles sifflent,
les fleuves coulent pleins de sang.
Aidi rayonne, tous s acharnent —
Le jour finit — on tue encore!
Le soir est sombre, la bataille sévit plus Apre
sans merci.
La nuit est lourde et dans les pleines sous l’ombre
épaisse —
L’armée part — Tout se tait —
ef dans les ténébres des plaintes montent jusqu’au ciel.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_444.tif'/>
        <page><![CDATA[Da sieh! Im bleichen Mondenscheine,
Auf seinem hohen fahlen Ross,
Schneeweiss die knochernen Gebeine,
Erscheint der Tod! — Mit ihm als Tross
Ein Rabenschwarm, kommt er geritfen,
Der wahre Feldherr er und Held!
Mit Jangsam feierlichen Schriften
Umzieht er stolz das Leichenfeld.
Auf einem Hiigel fasst er Posten,
Den grausen Anblick recht zu kosten .. .
Dann seine Stimme er erhebt
Und ruft, dass rings die Erde bebt;
,Aus ist der Kampf nun! Der Sieg nun entschieden!
Mir nur erlagt ihr, ihr Tapfern im Streit!
Krieg schuf das Leben euch! Ich geb euch Frieden!
Auf jetzt, ihr Toten! Zur Heerschau euch reiht!
Einmal zum Festmarsch noch zwinget die Glieder,
Dass ich mich freu der gewaltigen Schar:
Dann legt zur Ruhe, ihr Braven, euch nieder,
habt sie euch redlich verdienet, fiirwahr!
Kennt auch im Laufe der flichenden Jahre
bald eure Namen kein Irdischer mehr,
ich doch euch stets im Gedachfnis bewahre,
treu euer Andenken ewig ich ehr. —
Tanz in der Mitternacht Dunkel und Schweigen
ob eurer Ruhestatt feiernden Reigen,
fanze und stampfe den Boden so fest,
dass euer keiner sein Grab je verlasst!“
Hopak.
M. Moussorgsky..
Hoi! Hopp, hopp, Hopak! Nahm zum Manne den Kosak.
Doch ist alt er und verdrossen, taugt mir nimmer zum
Genossen, anders steht mir der Geschmack! Hoi!
Kummer wird gar gern zum Prasser, doch, du Alter,
trinke Wasser !
Ich mal in die Schenke guck! — Heda, Wirt!
Auch mir ‘nen Schluck! —
Lustig, dann gehts gluck und gluck!
Erstes Glas: Ein Schnedklein schleicht — Zweifes
Glas: Ein Falke steigt,
bis im Takt der Fuss sich hebf, bald im Tanz die
Muntre schwebt!
Ruft der Greis auch heim die Junge, streckt sie
lachend ihm die Zunge.
Nahmst du mich zum Weibe mal, trag die Folgen
deiner Wahl! Siehst du!
Schau zu Hause selber zu, lasse mich damit in Ruh!
Horst du!
Schaffe fleissig fiir die Kinder, fiir die Ehefrau
nicht minder! Merk dir’s!
Dass an nichts es ihnen fehle, geht dir schlecht sonst!
Meiner Seele! Glaub mir’s!
Alors au pale clair de lune sur son terrible destin
des os étincelants, dans l'ombre parait la morf —
Silencieuse elle Ecoute les afroces plaintes —
se dresse, rayonnant dorgueil et triomphante, rdde et
parcourt les pleines innondées de sang, puis elle
monte sur un ferfre, elle contemple souriante et
sur le champs de bataille on entend résonner sa
voix!
,Plus de combats! C'est moi qui triomphe ici!
Toute les guerres vous ont plié sous mon bras —
la vie vous sépara, moi je vous réunis!
Morts! Levez-vous! Coude a coude marchez! Formez
les rangs!
Défilez devant moi! Je veux passer mon armée en
revue —
alors vos os pourriront sous la ferre — il est si doux
de dormir au fombeau! Siécles et siécles fuiront
invisibles, on oubliera méme les souvenirs!
Mais moi, fidélement sur vous je veillerai pour vous
servir chaque nuit un fesfin,
En dansant je saurai fouler la terre, la bien tasser,
quelle soit dure et lourde,
Vos ossements nen sortiront jamais plus pour se
“
dresser fiérement sous le ciel!
Hopak.
Moussorgsky.
Eh! va, va donc Hopak! Je l'aimai, le cher cosaque.
Mais, ma fine, quelle mine, quelle échine, quelle ruine,
a celfe heure, mon cornac! Va!
Des malheurs je sens |'angoisse; bois ton doul dans
la riviére,
Moi, je vais 4 la guinguette, c'est le jour détre en
Et les brocs font foc ef toc. [soguette
Lun est dur comme un baton, L’aufre va comme un
faucon
Jeune femme danse en rond, vient vers elle un beau
Son vieux mufle la rappelle. [garcon.
Jeune femme est trop ficelle.
Tu fes marié, satan, va donc gagner ton argent,
oh! oh!
A tes filles et tes fils il faut de nouveaux habits.
Moi, jen saurai bien produire! Crois-moi!
Trouve ou sinon ¢a va cuire!
Trouve donc, vieux roux sans honte,
Trouve donc plus vite ef montre! Va donc!
Mon vieux, sois sage et prudent, berce le petit enfant,
Berce mon vieux, berce bien, ainsi! [ainsi!
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_445.tif'/>
        <page><![CDATA[Und gib, Alter, hitbsch mir acht, wiege mir das
Kleinste sacht! Weisst du!
Dass es mir, Alter, ja nicht erwacht! So! Recht!
Da ich frei noch war und ledig, sorgenlos ins Leben sah,
Ei! wie war so hold und gnadig gegen jedermann ich da!
Mit der Schiirze tat ich winken wohl den Burschen,
wohl den Flinken:
Hoi, ihr Wlasse, ihr lwane, schnell hinein in die Kaftane,
Lasst uns froh die Zeit verbringen, lasst uns tanzen,
lasst uns singen!
Hoi! Hopp, Hopp, Hopak! Nahm zum Manne den Kosak.
‘Doch ist alt er und verdrossen, taugt mir nimmer zum
Genossen, anders steht mir der Geschmack! Hoi
Scheherazade.
Symphonische Suite.
Programm. Der Sultan Schahriar, iiberzeugt von
der Falschheit und Untreue der Frauen, hatte ge-
schworen, jede seiner Frauen nach der ersten Nacht
toten zu lassen. Aber die Sultanin Scheherazade
rettete ihr Leben, indem sie sein Interesse fesselte
durch die Marchen, die sie ihm wahrend 1001 Nach-
fen erzdhlte. Unter dem Eindruck der Spannung
schob der Sultan von Tag zu Tag die Vollstreckung
des Todesurteils an seiner Frau auf, und endlich liess
er seinen grausamen Beschluss vollig fallen.
Sehr viele Wunder wurden dem Sultan Schahriar
von der Sultanin Scheherazade erzahlit. Fir ihre Er-
zaéhlungen entlehnte die Sultanin den Dichtern die
Verse, den Volksliedern die Worte und schob die-
selben ineinander ein.
Aux beaux temps d'amour vieux pére, j avait l'art
de plaire,
Je quittais ciseaux, aiguille, tablier d ouvrage,
Quelques signes d'une fille se comprennentdes plus sages..
Les Simon, les Jean‘ les Jacques, vite vos caftans,
et partons, l'air pur me tente! [cosaques,,
Au repos, je veux quon chante! Va!
Va donc! Va! Eh! va donc Hopak! Je l'aimai, le
: cher cosaque
Mais, ma fine, quelle mine, quelle échine, quelle ruine.
sur mon 4me mon cornac! Va!
Shéhérazade.
Suite symphonique.
Programme. Le Sultan Schahriar, persuadé de
la fausseté et de linfidélite des femmes, avait juré
de faire donner la mort a chacune de ses femmes,
apres la premiere nuit. Mais la sultane Shéhérazade
sauva sa vie en linféressant aux contes quelle luj
racconta pendant la durée de 1001 nuits. Dressé
par la curiosité, le sultan remettait d'un jour a !'autre
le supplice de sa femme, et finit par renoncer com-
plétement 4 sa resolution sanguinaire.
Bien des merveilles furent raccontées a Schahriar-
par la sultane Shéhérazade. Pour les récits ja sultane
empruntait, aux poéfes — leurs vers, aux chansons
populaires — leurs paroles, et elle intercalait les ré-
cits et les aventures les uns dans les autres.
Ee
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>