<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18260711'>11/07/1826</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Marianischer Saal im Jesuitengymnasium</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>BRb.27.2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_054.tif'/>
        <date when='18260711'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Maurer, Franz Anton' type='person' role='cmp'>Maurer, Franz Anton</name>
        <name key='Kreutzer, Conradin' type='person' role='cmp'>Kreutzer, Conradin</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Theater- und Musikliebhabergesellschaft, Luzern' type='person' role='int'>Theater- und Musikliebhabergesellschaft, Luzern</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Marianischer Saal im Jesuitengymnasium'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[<<
G
\ a>
A
ay
—
(i
eesti aan Gaicatatacteae Ta
is “
\ \ ia ae
QV MS wy,
( 4
AB (Liner
ES
eK
NA V,
EK
aN
BN OR,
ODE
(is eS
cS
|
Lee N
FZ
[coerced
Dienstag, den 14. Heumonat 1826,
wird —
ZUM BESTEN IHRER BEKANNTEN WOHLTHAETIGEN ENDZWECKE
von der :
THEATER- UND MUSIK - LIEBHABER - GESELLSCHAFT
IN LUZERN
: “BIN.
INSTRUMENTAL-UND VOCAL..
CONCERT
IM GYMNASIUM-SAALE
BEETHOVEN, Ouverture.
MAURER, Scena und Aria_fiir Basso.
BEETHOVEN, Septetto fiir Violino, Viola, Clarinetto, Fagotto, Corno,
Violoncello und Contra- Basso. : seg
BEETHOVEN, Adelaide, Gesang mit Begleit des Pianoforte.
KREUZER, Lob des Frihlings, dreystimmiger Gesang mit Pianoforte-
Begleit.
Sy
Y, y 5
V3 <S Ty
EA CK
IL
CARL MARIA V. WEBER, Ouverture aus der Oper: der Freyschiitz.
— — — Aria aus obiger Oper fiir Tenor.
— — — Terzetto 5 » ftir zwei Sopran und Tenor.
— -— — Aria aus + » fiir Sopran.
— — — Terzetto mit Choro der Landleute und Jager, aus
obiger Oper.
III III LLL DDL IMIG ING ININII I I EI III IID GINO IVD LD LO LL O LL IST FLINT
Der Anfang ist um 6 Uhr.
Eintritts -Billets sind 4 40 Batzen bey Gebrider Haut in der Krongass und Abends
beym Eingang zu haben.
i Dx
SSE
ZS NSS EN
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_055.tif'/>
        <page><![CDATA[XVII. Raffa Rednung der Rrivat- Armen - Anflalt,
die Durch die heater ¢ nnd Mule - Viebhaber - Gefellfehaft von ugemn gebildet wurde, yom 1, Fanner 1825 bis auf den 4. SFanner 1826,
Gl. |B.) 0.8 GI, | 6.14. GI. | B.| 0.8 GI. |B. a.
Einnahme, Ausgabe.
A. Un Bortrag alter Rehunung. A. Un gehecimen Bey fienern.
. Bt tet a 3 pto Clo. 6 es ee « eles eee ene oo 6 ' i : itt A
RBinstragendent Ravitalient a 5 p Sr ea ee ee Ce 4, Cinem Mantliden Caglibner mit Familie oc eee ee ec ee eee eee eee reese reeees
4
7 = 40\ _
9 §
gem warhebennels WeacmnOwlem, eae ost eet a ae ee ee 161)15}— 2. Giner armen Berfon mit einem eclenden Rind... .. 22+ e eee en ee ee eee : 2)10)—
Coe ales eee OS ee es Se ar ere ree es EY, A , Ua a ek ee ou 2 Boky mit citier mAs abd 2 BI. 10 Sd. suet ie :
: : 5789|34| 2 . Ciner Frau , arm und frankeln 106 Sch. — 6, Ciner alten armen Frou, 1 Gl. 20 Cd). os eevee esree = ‘
B. Un ecingegangenen Zinfen. ee 7. Giner notbourfeigen Balen soo gee vty aivecnt 4 Ol <b: gerne Aad ccicen Seunnniny © OE cles t
: ; -g, Einem armen Mant mit einer franfen Krav un Gindern, 3 GL. — 9. Brey alten nothdiirftiacen Sdhweftern, : FE ae 5
Le Pima vee iiten UUM On S00 SAM oes aes + «es COREE OOS RE ES Heth Suet ae or7lool— || 10. Einer bediirftigen Sungfran, 2 GL. 10 Sch. — 14. Ciner franfett verdienfilofen Witte, 3 GL .... ee eee 3 10) i
* 12. Ginem alten verdienfilofen Mann, 2 GL. 10 Ech. — 13. Cinem alten arbeitslofen Mann, 2 Gl. 10 Sd... +... 4/20) —
C. Ww eingefammelten Beytragen, a Bien Sahwettern 7 soem on fatt obne Unterfiibung 2 Gl. 4 St: 45. Giner aumen Wittwe, 3 Gl. .... eee les =
6. Siner armen feby alten Wittwe , 3 GL. — 47. Cinem alten blinden Manny 2 Ot. Ch sia 8 ee es 3
1, Bon der Gefellfehatt des Croembumdes. oo. eee cece crear ec ccecre ree vserrtsererenes a7|44\— I} 18. Einem armen Mann mit 6 unergogenert Gindertt , 3 Gl. — 19. Bwen bediirftiaen Echweftern, 3 Gl... . we 6|—|— E
20. Giner fat verdienflofen Sungfrau, 1 Gf. 20 Sch. — 24. Ciner bensthigten Wittwe mit einem Kind, 2 GL. 10 Sh. 3)30|— Be
D. Mn Cheater - Vorfellungen, 22. Ginem qatar ehypentars 3 Gl, — 23. Ciner arvinen verlafiencn Frau, 3 Gl. 30 Sch. ...-+--- 2 ke :
5 24, Giner armen blinden Frau . 2... eee ee ee ee Css ie a EL Ge eee Se ie i
4, Bor der Einnabme bey Mufihrung des Spigrams und der deutfdhen Tree 2... + cere vevnre es veves _ | 25. Giner Sausmutter mit mebrern Rindern, 2 GL, 10 Eh, — 26. Cinem verunglicdten Handwerfsacfelle, 3 Gl... .. Es fF
: 36|— 27. Ciner armen und Eranfen Sunafrau, 2 Gf. 10 dh. — 28. Cinem armen Mann mit einer franten Frau, 4 @f, 20 Sd. 630} — nf
29. Giner diivftiqen Sungfrau, 2 GL. 10 Sch. — 30, Citer nothleidenden Samilic, 2 GL 10 Sd, . 1. ee ee ee ae 40) — 4
34. Giner divftigen Kungfrau fiir Unfehatiuing von Handwerkszeng .. + +22 +e ey NANA Spel es
32, Giner duferft diirftigen Familie. ......-- 5: ae I et es ee ee Gos 4)20)— e
33. Giner bilfofen Mutter, einem Franferr Vater und 7 Minder. «+e eee vers cr recs ROE ee 3 *61 :
34, Giner armen verlafinen Wittwe ..... Geer i EIR ee ae ee PE A 2) 10)— 4
35. Cinem iunqent Gandwerfer fiir Cinridtung feines Gandwerls <6 es se ve eh he eh es tesa tees A =
36. Giner Rerfor mit cinem balbfahmen und fiummen GTN aoe Ks oe eho oe i ee ews Ogata ly i 4 a5 =
7. Giner alter verlaffenet Wittwe... 2... . eee Sa DG BROS OOS Lae Dy Te fv pe ie
38. Ginem Friipyelhafrent sum verdienen unfdbigen Mant ....--- DEBE i ee ee ee ERG a 4)99|—
39, Giner tibelmBaenden balbblinden und Tabmen Sunagfra . 6. esse ee See Patina eee ws ee a 3|— | —
i perl alte wd ares Sunafrau, 3 Gl, — 44. Ciner armen verlaffenen MWittwe, 3 Gl... ce. eee ee ee oes I
, Ciner armet Frdntlichen Dienfimagd 2... eee ee ee ee ee Be ee Bg Bee 5 ses es i |
43, Einem armen fletftaen Student in. feitier Mutter, AGL 20 Sch. — 44, Ciner braven dirt, Dienfimagd, 4 GI, 20 Sd. 3) ee
os Giner alten frdntlichen Witte, 3 Gl. — 46, — verdienfilofen betagten Sungfrau, 2 Gl. 40 Ech. .. 6... a aba _
+ Bwey Haugarmen rau und Mann, 4 GL, 20Sd. vs. ss LEE. LEA a ci ee
Ag, Giner franfen und eee Krau, 3 OL 30 Gh. — 49. Einer bedtirftigen Hausmutter, an Hauszing, 2 Gf. 10 Sd. 6|—|—
50, Einer febr bediirftiqen Rindbetterit ... ee eres Ee en ean oe Me Tee os ~
| St. Ciner armen Mutter mit einer Franfer Tochter...+ +. +++ IEE eee Ae ee ie es 4}20)—
| 52, Giner verlafenen Wittwe mit cinem Kind. ... +s ee ee Ba es VA Ses 1/20} —
53, Gitter vrefthaften und armen Wittwe, 3 Gl. — 54, Giner feby alten, armen Dienfimagd, 3 GI. 30 Cin eee: 6/30) — :
55° Giner alten franfen Dienfimagd, 3 Gf. 30 Ed. — 56. Einer armen frdntlichen Diutter mit Rindert, 3 GL .... 6/30) — i
$7. Bwey hausarmen Eheleuten, 3 GL — 58 Ciner alten bendthigten Sungfran, 2 Gl. 10 Sch... . ss Ries ‘ 5} 10)—
59, Ginem gant blinden juitqen Menfcher , tintertibueg um in das blinden Snfitut nod Bric) gu fommen......- 12)—— ad ei
60. Giner verfaenen, febr armen Mutter mit viefen Rinderm .. 2... SE eS Se ieee een eens 420) — 4
St, Ginem armen Mann mit einer febr franfen Frat... -. - + CRO ee Bis ae I i 3)30)— is
62, Einer armen Sausmutter, 2 GL 10 Sch. — 63. Giner alten Diirftigen Dienfimagd, 3 Gl. ...-..-- ee 5} 10) — bs
64, Giner febr alter, arm und verdienfilofen Frau... ees rag tS Fe oct te ete e teens 2)40|— =
65, Cine armen {chmer Franfen Taglohner , 2 GL. 10 Sd. — 66. Swey Gausarmen, 4 Oh 00 Cicas es. es ey A -
67. Cinem fleifigen Student... 0... eee ee ee ee as es SES ae hae eee ine ‘
68, Cinem armen verdienttlofen Mann , 3 GL — 69. Giner alten Dienfimagd, 3 Glo vo eee eee eevee cece eees Oe B
5 10, Einer armen verlafenen Wittwe mit 5 Minder «as ees ee ve ee a ee : SN eas Hi ee ia
i. Ciner verdienfflofen Sunafrau, 1 Gl. 20 Sch. — 72. Ciner verunglidten Perfon, 4 Gl. 20 Sh. .... 255.65 : 6) am i
% Giner verdienflofen Wittwe .. 6... ee ee ee eee Can teers Bess Ti, ee es bes os 2 ay oa E3
HU. Giner feanten Wittwe, § OL — 75. Einee amen unglidlichen Waite, 4 Gl. 20 Sd. +--+ + seers eee ce ee é
16, Ginev armen verdienfifofen Berfom ..... bo eee aes ge tes sibs sb oes ee ee Sons aa 3
77, Un das Franfen Snititut der Gefellen, 12 Gl. — 78. Wn yerfehicdene Arme, Kranke und Mothdurftige, 28 GI, 35 Sch, f_ 40:35. — a
Kea 277)20|—|
B. Un angelegten Kapitalien lant poridbriger Necdhuung,
1, Mn angelegten Rayitalien ... 2... er pe fa Feo ons FFs see t eee e ee we os $5550I—I—
2, Un ausfiehenden Marfyahlet . 2... +. ee REA Ee RS Oe Oe I es ee e446 AE REGS
SURO U een eI eo ee ae ee ee ee Oe ee a ee 12633
x SRG
58431 5
EES
olf
“
Suimine der Wusgaber 612025
TEES
Summe der Einnahme [or20}25 2
: r a Tape R 2 BE 5 : aa ESI Sea TAS NR FE Eee ee eons
Wirklidher Befand der Kaffa.
4, Un zinéteagenden Mapitalien 25 pro Cto.. s,s se teens csc ees e ee ne cece renee e SM rE
2, Hn aushehender Mtartyahlet so. oi wk ee ae ete eee we ne ewer e eee ee ee 466 14
Se becker OOO. ho oss es oo oes 0 Pe or no os UE es ee
Xe} wn |
Summa des Kaffabeffandes , . , 5843 §
Det Kaffa fibrende Berwalter, : Dems gebcimen Protofoll gleichlautend, beyeugt der Stadtpfarrery Det Rechnung fiihrende Verwalter ,
(Sig.) Softens Bulinger. (Sig) Thadgius Milter, 7 ee ee Dee
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_056.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>