<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18750507'>07/05/1875</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>BRb.27.2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_269.tif'/>
        <date when='18750507'/>
        <name key='Donizetti, Gaetano' type='person' role='cmp'>Donizetti, Gaetano</name>
        <name key='Pomé, Alessandro' type='person' role='int'>Pomé, Alessandro</name>
        <name key='Gambetti, Giovanni' type='person' role='int'>Gambetti, Giovanni</name>
        <name key='Filippi, Matilda' type='person' role='int'>Filippi, Matilda</name>
        <name key='Granetti, Paolina' type='person' role='int'>Granetti, Paolina</name>
        <name key='Bassini, Giovanni' type='person' role='int'>Bassini, Giovanni</name>
        <name key='Sartori, Antonio' type='person' role='int'>Sartori, Antonio</name>
        <name key='Rossi-Castagnola' type='person' role='int'>Rossi-Castagnola</name>
        <name key='Lodetti, Francesco' type='person' role='int'>Lodetti, Francesco</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Stadttheater mm Luwyern.
Srettag den 7. Mat 1875
Lektes Gajtipiel dev italienijden Oper
des
Impresario Carlo Stoliberg.
Sm  Whonnement:
Groge Oper in vier Aten von Scribe.
Mufit von G. Donizetti, geboren am 25. Septhr. 1797 zu Bergamo, gejtorben ebendajelbjt am 8. April 1848.
Regie: Signor Roberto Bloffi.
Kapellmetiter: Signor Alellandro Pome,
Perfonen:
MWiphons XL, Kinig von Cajtilien : : ‘ Signor Giovani Gambetti.
Leonore de Gusmann : ee ee ; Signora Matilda Filippi.
Jnez, Leonorens Vertraute . ‘ : ; : Signora Paolina Granettt.
Fernando . : : ; : ‘ Signor Giovanni Baffint.
Don Gaspar, finiglicher Offigier . oe. : Signor Wntonio Sartort.
Balthajar, Prior des Klofters St. Bafoh : Signor Rojji-Caftagnola.
Cin Hofherr Signor Lodetit Francesco.
Sdhauplag: Caftilien. Bett: das Bahr 1340.
Preife dver Plage:
Frembdenloge Fr. 5. — Rangloge Fr. 4. — Sperrfig Fr. 3. — Parterregallerie Fr. 2. — Parterve gr. 1. 50.
Gallerie 70 Gt.
MGS Die Tagesfaffe ijt geiffnet von 11—12 Whr. “Say
Zettel mit dem Anhalt der Oper find an der Kaffe zu haben A 10 Centimes.
Rallastinung 7 Uyr. Anfang halb 8 Uhr. Ende 10 Ube.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_270.tif'/>
        <page><![CDATA[Subalt der Oper.
Hernando, ett junger Klofternovize, hat beim Gottesdientt
eine Unbetannte fermen gelernt, deren Bild thn bis in die Cine
jamfeit jeiner Selle verfolgt. Tro dev prophetijeden Warnung
deS Priors Balthajar entjagt er den geiftlichen Leber und
verlift den Orden, um die Geltebte yu erringen. Gr findet die:
jelbe tmmitter ettes glangvollen Vebens, vermtag aber weder thren
Nanien nocd) Stand zu erfabren. Dak fie boher Ranges fei,
errath ev aus der Veftallung sum Garoe-Hauptmarmn, die fie ihm
tiberveteht. LVeonore aber ift in Wahrheit dic Geliebte des
Ronigs von Spanier, welcher fie nach der Tremuimg voit einer
ungeliebten Gemablin, wider den Willen dev Kirche zu fetner
rechintiptgen Gattin erheben will. Uber die Creignijje diireh-
treuzent dtejert Blan. Cin arufgefangener Brief enthiillt dem Konig
dad gehetme Verhiltnii Leonorens, wahrend zugleteh die Geiftlich-
feit drobt, dte Ungliicliche in den Kivehenbann zu thun. Unter-
dejfen Hat Fernando, fern vom Hofe, fic) imt Kriege Hervorgethan
und ftellt {ich unmittelbar nach diejen Greignifjer dem Fiirften
vor. Der Lebtere gebtetet ihm, fich cine Gnade zu erbitten ;
Fernando fleht um vie Hand feiner Unbefamten, die er genater
begetehnet, als fte eben jelbjt eintritt. Schnell gefakt gibt der
Konig jeine Cinvilligung, ernennt Fernando zum Grafer von
Badajo; und befiehlt, nit ohne den hHeftighten Seelenfanpf
Veonoren’3, die Trauung zu befdleunigen. Uber die Granden
Spaniens bejdlieben, Fernando, von dem fte vorausfeben, ev
habe in jeine Schande jelbft gewilligt, ihre Veradhtung fund zu
geben und Febren dem bocherfreut vont War Rommenden den
Miicfen gu. ,,Sie ijt de3 Kinigs Favoritin”, tint e3 dem ent:
viiftet Fragenden von allen Seiten entgegen. ugleich evfdeint
der Nonig mit Veonoren, und Fernando enthiillt jest vor ver-
Jammeltem Oofe die ganze gegen ifn veriibte Verratheret, entjagt
mit dem Beichen tteffter Beratung Leonoren und wirjt dem
Kinig jein Schwert zerbroden zu Fiifen. Cr jelbjt Eehrt voller
Fieve in das alte Kfofter zuriicé und Legt jofort das thn ewig
bindende Geliibde ab. Leonove, im Hhirenen Biifertleide, hat ihn
aufgejucht und wird unfreiwillige Zeugin diejes Morente. Fer-
nando findetdiexBujammrertbredjeribe am Criicifir , jie fleht um
einen Wugenblie Gehir und wei fein Herz zu erjehiittern und
ju vlifren. Gr reigt fte Liebegliihbend enrpor, um Spanien, das
Klofter und jetne Vergangenheit zu fliehen. Da verlaft die viel-
gepriifte Geltebte die Kraft und fie ftirbt in jeinen Wemen, um
das legte Verbreden eines Meineides zu verhindern.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>