<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18130312'>12/03/1813</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Gesellschaftshaus zu Schützen</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>BRb.27.2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_025.tif'/>
        <date when='18130312'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Paër, Ferdinando' type='person' role='cmp'>Paër, Ferdinando</name>
        <name key='Clementi, Muzio' type='person' role='cmp'>Clementi, Muzio</name>
        <name key='Krommer, Franz' type='person' role='cmp'>Krommer, Franz</name>
        <name key='Himmel, Friedrich Heinrich' type='person' role='cmp'>Himmel, Friedrich Heinrich</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Gesellschaftshaus zu Schützen'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[WE
RLM OME CONT TOMA TUCO TeATOO
DRITTES
ABONNEMENTS-CONCERT.
A
———
BRODE ABVYHEIL YU NG.
SIMPHONIE von Harpy, 3
SCENA ep ARIA fir Soprano, aus der Oper Camilla,
von Paer,
CAPRICE von CLementi und Ronpdo von BETHOYVEN,
firs Fortepiano.
CONCERTINE fir Flote, Clarinett und. Violin ,
shack!
yon KRoMMER.
ZWEYVYTE ABTHEILUNG,
VATER UNSER, von Maaumann, in Musik gesetzt
von Kapellmeister HimmMen,
(Diefe fchéne Cantate mit zwey Chéren, wurde bey der letzten Zufammenkunft
der {chweizerifchen Musik - Gefellschaft in Schaffhaufen aufgetiirt.)
ssocinenaai
rena a
Im Gesellschafts- -HausbeySchiitzen, Freytag den 12, Marz 18143,
Abends 6 Uhr,
Nicht Abonnierte kénnen Billets bey Herrn Leodegar Falcini abholen laffen ; wee
auch Textbiichlein des Vater Unfers.
SDbDPDbDYDD ODED DD PED EDDDEDUDDEDDDDIDDDI
KH
x
5
—
a
KA
=!
a
>
x
4
is
a
—
KA
—
iS
a
me!
eras
eX
Ss
we}
=
=
ne
ee
KA
Ky
=A
a
=
ma
a
eH -
Ky
eH
=
y
ah iee
f
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_026.tif'/>
        <page><![CDATA[V. KRaffaecRegnung der Peivat-
Befellfchatt von Lusern gebildset wurde, vom 30.
dle Suv Oe Theater. wid Htude - LtebGaber»
Armen: Wn falt,
Gainney 1812 bis den 6, Hornung
Finnegbme
a) Un Dortrag alter KRedhung,
4, Unt sinstragendem Rayital 2 5 py, ‘ . 5
2. Ws haarvem Geld ‘ ° ’ : ‘ m
b.) An eingegangenen Zinfen.
4, Ut Qing und Mavlahl won 2225 Gl. Kapital 25 p%, «
c.) Un gefammelten Beytragen.
i. Gey einem Efe dee Geleliichafe bey Sdhager . .
2. Bey dem Maften + Bal vom 3, Hornung 1812 ° : ‘
3. Ben dem Elfen dev Kefe « Gefellichaft ° . .
A, Bey einem Effen mit der Devife: ,. Wohl tburr tviat Sinfen ery &
5, Bey eittee Gefellfchaft mit der Devife : ,, Freude macht woblthatig * .
6. Bey einen Efer mit der Devifes ,. WohWhatigheit geget die Urmen tragt
veidhlidic Sinfen®  . ¢ ® ° ‘ ° ‘
- | Bj a.
Gl. | 8
d.) wn befondern Beytragen -
4. Bort feraanden dew Ertvag de Barges - Ceenens
2 Mit oer SEA » Srienntlicotert gegeit die allmidstige Borfebung flr “unfere
— Hefcstire << —§— <
3, Mit dev Devife: ,. Wer Barinhersi gE ett bedarf , ie baembera «
A, Mit der Devile: », Die vechte Hand 3 :
5. Gon femandess : ° *
6. Mit ser Devile: > Gebet fo ‘wied uch gegeben “ 5
7. Mit dev Devifes », Det WohleHitigen ik das Paradiefe aes
Se
e) Un Theaters und Honzert-Dorfellungen,
4, Hpevette: Die sivey Worte }
2. Udelhett vow Burgay
3. Dito mit Machipiel
A, Hperette mit sey Rachfpiele J
5, Deen Borkelungen der Pantomime
420}12| 4
Gumme dev Cinnabme |
saeaarh
1 40 —
| 42, Einem Hiefiges Subject gu Erlernung einer Runke
13. Cinent bedarftigen blinden Greifen
| 16, Einev avmen fchwer tran€ liegenden Verfor >
Ausadabe,
a) Un angelegten Rapitalien.
1. Saut Zins- Rodel . . F z . .
b) Un Geheimen Bey fteuren,
4. Einem wegen Kranfbeit verdientlofen Saglopner .
2, Ginem bedirftiaen 82 jabrigen Greife . . .
3. Einem todtkeant [tegend en Faintlien « Vater .
4. Giter mit dren unmimdigen Kindern beiadenen Witte
5, Einem tvanten verdtenflofen Arbetter .. <
6. Dito cae See AE raped Seren e
7. Einer armen Haushaltunyg
8, Sehutlohn fie cin armes Rind
92 — — — drey arme Kinder
Vier arme Minder .
— ¢it armes ind .
1b =
a
HBNDEPPWOWAwW HRA w
Ca Or ets a eG ere gine
44, Ginem wegen alter verdienftiofen Arbeiter
45, Cinem Kuagben an Winter Kicidung gefteuert
ee et FH + oe © © © © 8 ©
www a
47. Site — — -—- = = =
18. Einent Knaben suv Crlernung eines Handwerks gefteuer
19. Eitter armen friipyelbaften Derfor
20. Ginem verdientlofen mit finf Kindevn beladenent Bater
21. Cine mit einem taubttummen Kind beladenen Mutter
22, Eine verdientt >» und geborlofen Mann . Fe
PO COS Se
>
Ne www td Ww
b SR oe 6 Or Oe ew 8
23. Ciner gefabrlich frank liegenden Mutter vor finf Kinderit é
24, Giney armen Frau Unterfiikung und Gebullohn fly ihre ame
25. Eines armet Witte, Mutter von vier Kindern
26, Cinent Wittiver , Vater von drey unergogenens Kindevtt - .
>
ow
ee A aE
|
c) An angelegten KRapitalien laut vorjahviger
Rehnung
4
bl *
4, Laut Rechts
d.) Auf neue Renung getragen.
ye ° cy
12
1, Un Baarichafe : . * ‘ .
Gumme dev BWusgabe
2810)22
SS LE
SLE ELI Te BE NO) aS Le Ea EA OE RPE PAIN ETE YI aie
4, Un sinstragenden Rayitalien su 5 PY,
2. An baavem Geld ¢
Dev Kalla fihvendé Rertwalter ,
CSig,) Bavee Meller.
® e *
Summe de3 Raffa - Beflandes
Dem gebeimen Mvotofoll gleichlautend, beseugt dev Stadtpfarrer ,
CSig.) SHadnaus Muller.
Wirklicher Betand dev Kalla.
GI. §. ae
2650 — —
49 12 4
2699 42 4
s ° o 6
e * 4 +
Hev Meehuuswas fibvende Rerwalter ,
(Sig.) &. M Sahunydere
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_027.tif'/>
        <page><![CDATA[DSi¢
TSheatere und Mufil-Lich haber-Gefellfmaft
fon Sugern, :
an da8 verehrte Bub litum.
D) Fe Diefmal it tunfer wevehrtes Wublitum feiner woblthatigen Reigung treu ceblieben. Die Erwartung, welche
wir bey dev offentlichen Weberreichung der vorjAbrigen Recinung unfrer Urmen- Kaffe ausacdrikt haben, ,,DaG dev
o» Suwachs des Payitals auch im fommenden Sabr in oleihem Berhiltniffe mit den fribern Gabven fortgehen, und
» af daTelbe bis quer Flnfligen Rechnung nicht weit unter der Gumme von 3000 Gulden guriickbleiben werde * —~
ift feinesiwegs , wie gegenmwartige finfte Recynung : seigt, getdufeht worden. Cas Gedeiben des Unternebmens bis
Bieber wird fie die Freunde defielben die ftarifte Uufmunterung feyn, fich dex guten Cache nicht 3u enttichen ,
fondern die milden Beytrage menfchenfrenndlich und grofmbthig fortsufesen, und durch gefillige und unverdrogne
Mitwirtung bes den Schaufptelen die fly die Raffle veichhaltiafte Ouelle fliefend gu evhalten,
: Mir Hoffer, dah unfre neucve Berfudunag, sufolge welcher die Hilfte ver Einnabme von jeder Nheater-Vorfeluug
Hach abgesognen allacmicinent Wnfoften an dic Raffe FAllt, diefer fein Nachtheil, fondern gréfern Lortheil bringer
weide, um deffo mfr, da miv auf cine gute Auswahl der Stee die beflifcnfie BWufmerfamfeit richten werden.
Wir haben Hisher dem Grundias befolat, oad Schone mit dem Guten, das Angenebme mit dem 'Niwlichen ju
Merbindet, und es wird fortan unfer Sauptacfichtspunte feon, auf fittliches Gefihl und hiuslidien Ginn einguwirten,
und einen beliebten Wechlel erntbafter und faunigter Srieke gu veranfalten. Allein mancherley Umfande und
Hinderntje defchranfen feby oft unfre Wohl, da wir font germ auch Handluncen grofer Sugend und Waterlandse
Liebe, die aus dev Geichicht: mierbaft beavbeitet find, auffuchen, und foweit unre Mittel reichen, wabr, lebbaft
und eravetfend darguftcllen uns bemiiben warden, :
Wir ind Mit der Verwendung ter Zinfe und der Bentrige de8 verflofnen Sahys vollfommen sufrieden, do unfye
Kafen- BVerwalting einerfeits die dringende Noth und die hausliche Diiweftigfeit, andverfeis auch die Bildung dev
Talente tm Wuge achat, und von den Gefegen der Mnftalt nicht aboewichen if. Muveh die zunekmende Bermehrung
diefes bereits micht mehr unbedentenden Privattonds iff die Berwaltuna fchon wieder beffer in den Stand gefert,
den Wicufehen dee Gefeichaft umd dev befondern Wohltbiter, die dieler Wnflalt aufaeholfer , und iby mit
unveranderlicher Theifnakme heygeftanden find, gonug au thun Mir hitters alfo unire fohigbaren Greunde und jeder
Freund dev Armten wieder aufs net, dab fie Vie reine Ubficht, vow dev Wit belekt find, mit uns befdrdern, und das
fchone Werk nicht verlaven wollen, ein betrichtliches Kapital gum Veflen dev Yrmen hicfioen Hrts, die ia nicht
‘alle an den Wohithitigteits - Anitalter der Stadtgemeinde Antheil habew, und, wenn fie ouch Watheil atten , ben
perfchimter Armuth die dfentliche UnterRigung nicht angurufen yfleaen, flix alle Zeiten gu Riften.
Yh, de8 Elends giebt eg, Bruder, Mocht den Krich gue Arbeit reg.
Unterni Monde noc fo viel: — Mo das Alter bilflos lage,
Doh, — die Liche farmed’ hernieder | — Gilt mit Srot und garter BAlege.
find dem Efend ftcht fein Sick. oe ‘3
Brider, went wie liebveidh werden, es, ig sale steers citi ee
MRivd 3 beffer feyn guy Erden, ag erftorbne Mitoehihl :
Harte Seelen gu crweichen
Bu veriddmter Armuth Kagen Dien’ auch Kune und Hvernipiel,
Netver fant eto Tetfes Hors — Wir, o Freunde, wollen Brhoern
MSs veriaine Wotien zaaen, : Gelb den Has mit Lieb’ erwiedern.
eae ae pe ae Si den Lohn Lake Fenen forgen,
Qasr gu Menlchen. fie craieberrs Dev as Hers sur Liebe fesufs
Woblthun, -— bleibt es auch verborgen, —-
Yrmer Unidhuld dient jum Schilde’s Gis nicht chrifflicher Beruf?
MWarnt fie an den Sdeideweg! Menns ver Weit yerborgen bliebe,
jn des Bettcls trager Gilde Hb den Sicenen fieht’s vie Liebe.
Luzern, den 7% Dides 1843,
Gi die Theaters und Mule » Liebhaber » Gefellfchaft,
bie Obervodiret; io ny
Sn deren Namen,
Der Prafitent, Xaver Meyer,
Eeod, Salcini, Sekretar,
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>