<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18750506'>06/05/1875</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>BRb.27.2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_267.tif'/>
        <date when='18750506'/>
        <name key='Donizetti, Gaetano' type='person' role='cmp'>Donizetti, Gaetano</name>
        <name key='Pomé, Alessandro' type='person' role='int'>Pomé, Alessandro</name>
        <name key='Fiando, Giuseppina' type='person' role='int'>Fiando, Giuseppina</name>
        <name key='Bassini, Giovanni' type='person' role='int'>Bassini, Giovanni</name>
        <name key='Granetti, Paolina' type='person' role='int'>Granetti, Paolina</name>
        <name key='Rossi-Castagnola' type='person' role='int'>Rossi-Castagnola</name>
        <name key='Sartori, Antonio' type='person' role='int'>Sartori, Antonio</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Stadttheater wm Swern.
Donnerstag den 6, Mat 1875
Whtes Gajiipiel dev tialientiden Oper
Impresario Carrio @toliberg.
Auf allgemeines Verlangen wiederholt!
€
©
bei aufgehobencm Nboonnewment:
Groge Over in 3 Aten nad Walter Seott’s Roman , dle Brant’, vor Galvatore Cammerano.
Db I ) ”? ,
Mufi—E von G. Donizetti, geboren ant 25. Septhr. 1797 3u Bergamo, geftorben ebendajelbjt am 8. April 1848.
Regte: Signor Roberto Bloffi.
Kapellmretiter: Signor Alefandre Powe.
Perfonen:
Lord Heinrich Wjhton  . : 3 : : : Signor Giovarnt Gambettt.
Lucta, feine Sehwefter . : : : ; : Signora Giujeppina Fiando.
Siv Gdgar von Ravenswood . ; Z ‘ : Signor Gtovannt Bajja.
Lord Arthur Bullaw =. : ; : : . Signora Granetti.
Ratmund, Vertrauter und Eryieher Lucia’s : : Signor Noj}t-Caftagnola.
Slija, Lucia’3 Gefellfdhafterin . : : : : Signora Baolina Granettt.
Norinamt, Befehlshaber der Retfigen vow Mavenswood Signor Antonio Sartor.
Verblindete Whton’s. Chor der Vewohner von Lammermoor.
SHauplag: Shortland. — eit: Ende des 16. Jahrhunderts.
a
Hreife oer WMlabe:
Srembdenloge Fr. 5. — Rangloge Fe. 4. — Sperriig Fr. 3. — Partervegallerie Fr. 2. — Parterve Fr. 1. 50.
Gallerie 70 Gt.
MS” Den verebrl. WAbounenten bleiben thre Plage zum WAbonnementSpreife bis 11 Uhy Bornrittags refervirt, ipater wird
anderwettig dariiber verfiigt, “2aRy
Tagestajje von 10—11 Uhr nur fiir die Whounenten, von 11—12 Wher fiir da8 dbrige Publitum.
Bettel mit dent Yrbalt der Oper find an dev Kaffe zu haber & 10 Centines.
Rafladiinung 7 Uhr. Anfang halb & Uhr. Ende 10 Ube.
wretiag den 7. Mai Leste Voritelung.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_268.tif'/>
        <page><![CDATA[Suhalt oer Oper.
Griter Wet,
Lord Wi Htow, dejjew frithere Macht und glangende Gubere
Verhilintyje am Crlsjchen find, hofft fich durch die Vermahlung
jeiner Sehwefter Lucia mit dem jungen, reidhen Arthur
Bullaw wieder aujgujhwinger, jtiht aber bet ihr auf heftigen
Widerftand. Durch Moorman erfihrt er, dak Lucta einen
Andern, Cdgar von Ravenswood, feinen Todfeind, Liebt,
weldher einft Lucia das Leben gevettet, indent ev fie von einem
wlithenden Stier befreite, der fich auf fie geftiirst hatte. Trog
der Fiiriprahe Matmund’s, de3 Crsiehers Cucia’s, jdhwart
WjHton dem Geliedten jeiner Schwefter ewigen Hak und bhutige
Mache (1. Scene). Lucia erzdhlt dev fie begleitenden EClija
die Sage vow der Crmordung der Gattin eines Ravenswood,
und daB deven Geift thr erjehienen jet. Wuf die Warming Clija’s,
ihrer Ltebe gu Cdgar gu entjagen, jdhwirt Lucia, trog ihrer eigenen
tritben Whnung, dem Geliebten dennoch ewige Treue und ijt be:
jeligt in dem hoffmungsvollen Gedanfer der Womneftunden an
jeinem treuen Herzen (2. Scene). Cdgar, der in den Kampf
ziehen muz, nabt, um Wbjehted von Lucia zu neHmen; in Hetligem
Schwur verlobern fte jich einander; nach langem fahweren WAbfchiede
verlapt Cdgar die Geliebte, welche voll Sebmer; ohnmiichtiq zu
jammenbricht (8. Scene),
Sweiter Wit.
AjHton, die Wbwejenheit Cogargs benithend, hat Lucia
durd) Uigenhafte Berichte und faljfche Briefe bethirt, fie gqlaube
an den Treubrud) Cdgars. Obwohl jdhwer, mit grofem Kampf
und befonders auf den Zujpruch ihres Lehrer Natmund willigt
fie endlich in die Verlobung mit Wethur Bullaw (1. Scene).
Diejer erjchetnt, mit Jubel begriifst, umd empfangt von Whton
die Botfdaft, dak Lucia feine Hand annehme. Der Chevertrag
wird von Lucta gigernd, tm heftighten Seelenfampf, unterjdhrieber
(2, Scene). Yn demfelbon Augenblice aber nabt ftiirmijeh Cdaar
Herbei, erfernt die Situation und wuthjdhidumend ftellt er fic
Arthur und WjHton entgegen. Bon RNainnmd erfdbrt ev mim, dap
Lucta Fite thn verloren fei, indem die Unterzeihnung des Vertrages
bereits jtattgefunden Habe; er glaubt nicht daran bid e& thin
Lucia jelbjt beftdtiqt, Da, in unfaglidem Weh verfludht er die
Stunde, tr dev Beide fic Treue jhmuren; ucta aber, die Be:
trogene, fintt vom Samer tiberwaltigt gufammmen (3. Scene).
Dritter Met.
Die Gafte de3 Hochzeitsfejtes jubeln nod in Freude und
Vujt; Das Brautpaar hat fich bereits zuriicfgezogen (1. Scene).
Da naht Raimund mit Cntjegen und gebietet Sdhweigen. Cr
fomint aus dent Brautgemach, wobhin ihn cin Klaggewimmer ge-
rujet habe. Lucta, wahnfinnig geworden, Habe den Gemabl mit
dem Schwerte durdhbohrt (2. Scene). Sie nabt, im Wahnfinne
glaubt fie Cdgar an ihrer Seite 3u haben und jubelt, dah der
Geliebte ihr endlich geworden fet. Der Herbeieilende Bruder be-
veut mut ju jpat jetne Harte und lat Lucia himvegfithren; em
rajher Tod macht ihrem armen Leben ein Cnde (3. Scene).
(Verwandhing. Auf den Griibern Ravenwood). Cdgar, dey
Durch den vermeintlichen Treubrud Lucia’s das Leben eine Laft
ift, will jich tédten, denn er Liebt fie trogbem mit aller Sluth.
Da ertinen die Todtentlagen um Lucia und er vernimmt, was
gejheher, dab ihre Seele bereits ing Paradtes ewiger Seligheit
eiigezogen jet. Nun Halt ihn nichts mehr suri, mit rithrenden
Worten innighter Liebe fleht er fie unt Vergebung an and evfticht
fih, um mit thr tm Baradieje bald wieder vereint gu werden
(4. Scene.)
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>