<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18181222'>22/12/1818</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>BRb.27.2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_045.tif'/>
        <date when='18181222'/>
        <name key='Dalayrac, Nicolas-Marie' type='person' role='cmp'>Dalayrac, Nicolas-Marie</name>
        <name key='Theater- und Musikliebhabergesellschaft, Luzern' type='person' role='int'>Theater- und Musikliebhabergesellschaft, Luzern</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[[e}; ah ah
Q Sonntag, den 22, Wintermonat 1818. wird von dev
‘ Theaters und Muli€- Qiehhaber-Gefellfaaft
in Lugern aufgefibre:
Had Qudrtiecramt,
cin Gchaufviel in cinem Wufsuge, von Ligler,
Servrfonen:
Rofine, ihre Phegetochter.
Thomas Bill, cin Mahler, i Leontius Dolling, Rath und
Urfula, defen Weid. | Mitglied ded Ouartiovamts.
Sriedvich, beyder Sohn. | Ein Gedienter.
Her Konig und Dev Stubenheiser,
ein SaHhaufpies in cinem Wufsuge; von Bilbelm BVogel..
Ober von Walldors
Perfonens
Der Konig. Karl, hy Sohn 6 Faby alt.
Waller ) Wohlmuth, Stubenbheizer,
BendHeim 5 (eine Wdjudanten. Frig, fein Ener, 9 Gabe alt,
Grafin von Hainfeld.
a
p Adolf ant Plata
3
DDer Die beyden Gefangenen,
cine Operette in cinem MWufguges
Mull von D’alleynrac,
BPerfone hn,
Mdolf von Rumberg, ein preugi- Kafvar, en Fuvalid, Fufpektar ded lime
fer Offizier.
Klara, feine Gemahlinn, |
Here von Limburg.
burgifden Sajloies.
Ein Gefreyter.
Mehrerve Bedienten als Soldaten verkleidet.
Erfter Plag s Bak. — Jweyter Plag 5s Bag. — Oritter Plag 3 Vag.
Das Chorlein wird als evfer Plas angefeben, und es werden nue cine verbAltnipmagige
Unjahl Billets abgegeben.
(Kinder begahlen die Halfte; doc) find die Itern erfucht felbe bey fid) gu bebalten. )
Das Theater wird Selag 4 Uhr evoffnet, Dev Mufang it un 5 Whe.
Billets fonnen nur bey den Gebridern Haut, Buchbinder in dex Kronaag abgeholt werden.
' Die Billets find nur giltig an dem Fag an welchen fie qenommen wurden.
Doin KAKATK NII IOI" ie
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_046.tif'/>
        <page><![CDATA[K KaffacNReGdnung DerzePrfoat MWermene Rn e—ale, ~
dle Hurd dle Theaters und Mul» Mebhaber - Gefehfhaft von Lusern gebilet wurde, vom 1, Gannev 1817 bis auf den 4. Fanner
% {
Cinnehme GI.|6./a.) GI|6.|a.) Ausgabe
A, Un angelegten Kapitatien
PAR CLEAR CL GE He GAMING i. c angetanfte Gilt Taut Binshuch Reo. “7 3 ‘ :
4, Ut Binstragendem Mayital a 5 Cto. ‘ i = » Che — — ; < S
o restate GI | 2 ee eee ee
%, Win bance Oe) B. Un eheimen Be euren,
Wot 503 ener blinden Greife é g y i
B, Un eingesogenen Zinfen, | 2.87. Boen febr bedirftigen frintliden S Seowefern . :
3,51. Gnev alten fibelmogenden Wittwe . vs 4
1, Un Gahressinfer von Gl. 4100 Kapital . s : 4, Gnem Hilfe bedivftigen Profeiionit er, 42 Gl, — Meo. 5. Einem verichdmten Aumen, 6 G
2. UN singejsogencn Zing von dex ney angeleaten Giiit Neo. 18... ‘ 6 Ger hiniflofen frantlichen Frau, 3 Gl. — Mro, 7. Einer Frau obne Materfagung und vetbent, 361,
A Ns a deo Aig tena fan eich ge 3 ies = :
‘ » Ginem i die Fremde gehenden Handwerfer ohne Gelb und Rleidev
C, Un eingefammelten Beytragen, | Giner armen Mutter vow einem *Aelbigen Gtudenten f
4, Bon citer Gefellichatt bey einem Effen ’ . .
Giner feby bediurftigen Mutter von 8 Mindern ~ .
2. Bon einer Gefellfchaft Sagd- Freunde bey einem Eien
¢ >
°
+
. 16 Gner dupertt diirftiger Mutter mit 2 Kindern —.
38 , :
3. Bon einer Maskeraden- Gefelljmaft bey cinem Effen mit Devile »» Moblfeyn eveuat Boblthun a ne eT a ne
inee durftigen twe mit citem Rin +
A. Bon dem Frocknen Bund mit dev Oevife: ,, Freude macht Woblthatig ; 37 bc marae ane febr benstiaen Gait mit Kinder
3 Giner armen Mutter vot 6 Kindern 7
Ginev armen halbblinden Mutter mit 2 Rindern
Giner franflichen Mutter mit 2 Fleinen Minders
Giner fehy armen franfeltden und elendett ge 5
Ciner feby Franken utd bendtiigten gt .
Ciner alten treuen DOienfimago , L. 10 Gd. — Nero. 23. ines verdienflofen Handwoerter 1 @L
Giner feby diirftigen Mutter vor 8 ehiat ; :
E,Un Theater-und Rongert-Oorellungen. Cinem Frantlicy und unvermogenden Mant
Eines Sungfrau in febe langwivrigtanten Umpinden
4, Gor det beyhen Borfellungen: dee Maria Stuart und der Entfibrung aus dem Sevail : 4 Pevncmn (eve alte Fee Ee ea aadee ,
Cinem febr Lendthisten Handwerker ®
= : Giner durch die Beit gedrangten Haugsmutter
iner durch Mrantheit belafteten Familie .
Giner wegen Krank- und Blindheit bedrangten Familie $
Einem armen Saglobner mit mehreven Kindern .
Giner fehy armen Mutter mit 6 Rindern « ‘
Cinemt armen aber febe fleiitgen Gtubent .
Giner Sechter von cinem fcbwerfranten Laglsbuer
Ginem durd) Kranfheit bedvanaten Mann . ‘
a wegen pole verdicnifilofen Saglohner . -
Ag, Ciner Frau von einem verunglickten Handwerter .
43, Cinee febr bediirftigen Wittwe, 3 Sl. — Nro. 44, Giner bedshugten ‘utter port mebrevert Hinder, 2 GI. 10 f.
45, Einer mit Krantheit belaftetes Familie . . * *
Ay, GCiner fey durftiaen umd frantlichen Wittwe : . 3 5
48, Cinem verunglackten Handwerfer, 6 Gl. — Mro, 49. dito 2 GL. 10 Sih.
52, Cinem verichamten Yrmen, 6 GL — Mro. 53. Einee armen blinden Frau, 4 Gl. 56
a id
“ere ef Pe @ @
D. i befonoern Beytragen,
4, Bon dev Hatidluitgs » Samniee mit: Dev Divifer .. wobl«atigt
tit ade ‘ ai ife? bt b ateit segen die Biemnen trAigt
toot e et ee % o &
ee @* ee F oe eH &
Sie ae OO ge &
* +
°
ive hit ee a Un ae ny
eee ee OH 8 ORE
eenreteeoneore see
Oe eRe Se OO Oe eee’
44, Cinem gelabmten Handwerker mit 3 Kindern, 3 Gl. — Neo. 55, Ciner alten evfrantten ientasd 1 Gl, 20 §.
56. Einer sableetcen armen met franten Familie *
57. Ginem alten Bater von 2 brodlofen Toesterty 2 Gi.— Rro, 58. ine verfdamten Oemen 4 Gl.46 Gch.
59, Der Hulfse Gefellfchatt e ‘ é ‘ ; % 3 rs
C. Un andern Musgaben. :
4. Un Mavkabl auf die Gilt Mo. 18 wergiiter  . 3 é ‘ -
D. an ee bee voriabeiges geet
t Un Rayitalies .  . .
‘E, auf neue Bednung.
4, Ut austebender Marfsabler -
2, Wn baarem Geld % . % ‘ ‘ ° ee I . . 121 5
ainsi sneitnainatccenetsseadscaaaiaass eMNe Dee Cesetine — |—'-Hisoai121 5, silat Se ete Zit
Spe ni gp ESS
Wirklider BeKand der Ka tt
? f rf Gl. Gd. MW
4, Un sinstragenden Mavitalien 25 ro Cto, . . aaa P A500 — —
2. Un auskebenden Markyahlen . F - x * Pe aie! a,
3. On baarem Geld ° » - Lm nt ¥ o ° * 52 13 3
Gumme des Raffa Beftandes 4670 12 5
Der Fafa fihrende Veewalter, Dem gebeimen Protofoll gleichlautetd, beseugt dee Stadtpfacrer , Dee Rechnung fiihrende Perinalter,
CSig.) Sofevb Bufingere (Sig. ) pau x: Miller. CSig ) KM. Sanyrer,
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_047.tif'/>
        <page><![CDATA[Df ¢
Theaterz nnd Mtufik. Liebhaber 2 Gefellf(haft von es A
an dag verehrte Bubliftum
Die Wohlthatigkeit des YnMituts unfree Mrmen-Kalfa Hat fich befonders auch in dem verfoguen
Jahre der Theurung evwiefen. Niet nur haben wir. bie Veytrage, um welche wie nad dem
Bivecle der WUnflalt durften angefproden werden, nach Gedirfnig§ und Umidnden abgereicht , fei.
der auch dev Damals entitandenen Hulfsgefelfehaft gu ihrem ungehindertern Wirken, wie die Rech=
nungen vorivet(en, betrachtliche Sufchiife gemacht. Fest eaget die NKaffa fort nach dene Wan,
dev Dicfem Fnflitute gum Grunde liegt, bey Memuth und Unfallen bendthigte Perfonen und Hause
Haltungen gu unterftigen, und es vergeht beynabe keine Woche, in welcher nicht Hilfegaben ange-
wiefen und audgetheilt werden. Darum Hat fich die Theater- und Kongert- Liebhaber- Gefellfchaft
nach eingetretnem fuygen Stilltand wieder einige Theater- Vorkelungen yu geben entfehlogen, und
Die Mitglieder derfelben , welche giitig Rollen tbernahmen, wurden porzliglic) dure den Beweg-
gtund dagu betimmt, dag die Urmen-Kalfa in ihrer edeln Wirkfaméeit betehen fonnte, und das
Kapital neuen Yivachs erhielte, Wie divfen aus den gleichen Grinden dad verehrte Publitum
einladen, die nachfte Vorftelung, die mit diefem Blatte angefundigt wird, und deren Ertrag, fo
tole der aiweyn vorigen Vortellungen, nach dem angenommenen Berhaltnig, dev Wemen- Kaffa gue
fault, mit zablreichem Befuche gu beehren, Die Mufmunterung liegt in der Cache felbft , welche —
alfo Eeiner wortreichen Empfehlung bedarf. Wir Eonnen der gottlichen Vorfehung fie den veichen
Segen diefes Fahrd lein gefalligeres Opfer bringen, al wenn mir einen Theil defelben: gum Dank °
auf den Altar dev chriftlichen Mildthatigkett legen, eingeden€ des Wortes des Herrm: Was ibe
einem unter Ddiefen meinen geringften Gridern gethan, das habt ihr mie
acthan. Last uns gemeinfchaftlicy mit Eifer , Mtuth und reinem Willen das angefangene
Werk fortiegen , und dann mit Suverficht hoffen, das dev Vater im Himmel auch in Zulunft
allen Reichthum feiner Gite vber unfere Baterladt, wenn fie dev BWoherfi ig Dev Wohthatigkess
and Sugend feyn wird, ausgicifen werde.
20. BWintermionat 1848,
Luzern, den BWinte Gi diefetbe +
Dte Oberdivekgion;
Jn deren Namen, dev Prafident :
Fav. Meyer,
Dev Sefveties
Sok Whats.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>