<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18510422'>22/04/1851</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>BRb.27.2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_184.tif'/>
        <date when='18510422'/>
        <name key='Dalayrac, Nicolas-Marie' type='person' role='cmp'>Dalayrac, Nicolas-Marie</name>
        <name key='Bellini, Vincenzo' type='person' role='cmp'>Bellini, Vincenzo</name>
        <name key='Maschek, Ernst' type='person' role='cmp'>Maschek, Ernst</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Maschek, Ernst' type='person' role='int'>Maschek, Ernst</name>
        <name key='Maschek, Ernst jun.' type='person' role='int'>Maschek, Ernst jun.</name>
        <name key='Maschek (Mme)' type='person' role='int'>Maschek (Mme)</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Cheater in Luzern.
Diecnftag, Den BB. April IS5l
wird Mufikdivektor Ernft Mafceck
unter gefalligfter Mtitwirfung biefiger Kunfifreunde zur Auffihbrang bringen:
ic betden kleinen Savopar
fomifche Oper in sivet Mufgagen
Perfonwenw:
Dev Baron des SGehloffes. 2 Sriedl, cin Querbacter.
Dev Amt mann des Oovfes. @ Ein junges Miadchen.
Riedro N Klaus ;
FavoyardenEnaben, B é é
Foret Savoye © Nitlans Dorfwadhter
Clermont, Kammerdiener des Barons, Bauern und Bauevinnen.
Die Handlung geht auf dan Sehloshof des Barons vor.
Hieraunf folgen:
Swei WEte aus den vorguglidfter Scenen, im Sufammenhange dev Handlung, aus der Oper:
SIR ane ae on a . pen ee ~e ; f '
mK x i z sean r Lerma ts oe 2 j
md ws
;
Maufi— vor Bellini
‘ see O Gee Ou PENT ese ease eae
Perfonen:
SGever, vomifher Profonful in Gallien. i Rorvma, Orovift’s Tochter, eine Geherin.
Orovift, Haupt dev Oruiden. Flavius, Freund von Sever.
Druiden, Pviefterinnen, Temypelwddter. — Die SGeene ift in Gallien, im Heiligen Haine bei dem Tempel des Gottes Jeminful.
Norma: Miadame Mafhed.
JYnhalt der Handlung. Diefe verfest uns in’s alte Gallien, in die Zeit feiner Unterdriickung durch die Romer. Wie fehen Druidenchdre, Krieger, bereit auf den Wink ber Seherin Norma hin, in Aufftand gegen Ron aussubveden. Uber die Priefterin
Norma lebte frtiher mit dem vimifchen Profonful Sever in Heimlicher Verbindung, und weif durch ihre Gstterfpriiche die Ungeduld der Gallier ju méfigen. Doc) Sever hatte fein Hers zu einer jlingern Priefterin geiwendet und will fie, nad) Rom guriicgerufen,
mit fich nehmen. Norma, davon in Kenntnif gefekt, giebt im erften Augenblice eiferfiichtiger Erregung das Zeichen sum Rachefrieg gegen die Rimer, als Sever von den Galliern in ihrem Tempel ergviffen, ein dem Tod geweihter Mann, vorgefiihrt wird. Bon
feinem Unblicf exfehiittert, will Norma mit ihm, den fie nicht retten fann, wenigttens fterben, gefteht den Veieftern ihr frtiheres Verhaltnif und befteigt verfShnt und jugleid mit Sever den Holsftof.
Qwifdhen beiden Opnern wird aufgeftihrt :
GEruft und Scher.
Srofe Quodlibet - HSuverture fi’s Orehefter gufammengeftellt von €. Mafcec.
Gintritts:-Greije: Grjte Gallerie (Qogen) Nr. 7, 8, 9 und 10 12 Bs.; die tbrigen 10 Be. — Sperrfige 10 BH. — Parterve-Gallevie 8 Be. — Barterve 7 Be. — Qweite Gallerie 5 Bs.
Fir Kinder unter gehn Jahren find Billets nur in die Parterre - Gallerie und das Barterve sunt halben Breife gu haben.
Cinlas balb 6 thr. — Anfang balb 7 Uhr.
— Billets werden Dienftag den 22. April Morgens von 10 — 12 ihr, Rachmittags von 1— 4 ihr und Whends von halb 6 Uhr an bet dev Raffa im Theater ausgegeben.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>