<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19101205'>05/12/1910</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Schweizerhof</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>BRb.27.2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_393.tif'/>
        <date when='19101205'/>
        <name key='Gade, Niels Wilhelm' type='person' role='cmp'>Gade, Niels Wilhelm</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Fassbaender, Peter' type='person' role='cmp'>Fassbaender, Peter</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Fassbaender, Peter' type='person' role='int'>Fassbaender, Peter</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Kohmann, Anton' type='person' role='int'>Kohmann, Anton</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Schweizerhof'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[‘G
Ss,
=—=(8)
Tama
Theater- und Musikliebhaher-Gesellschaft Luzern.
oo0o0n0 ~~
Montag, den 5. Dezember 1910
II. Abonnements-Konzert
im SCHWEIZERHOF-SAALE
Direktion: Herr P. Fassbaender,
Solist: Herr Ant. Kohmann
9
stadtischer Musikdirektor C5 aus Frankfurt a, M. (Tenor)
Orchester: Stadtorchester von Luzern, verstarkt durch hiesige Musiker
PROGRAMM:
lL EEIE
. Symphonie C-moll (op. 5) ee
a) Moderato con moto, Allegro energico,
b) Scherzo,
c) Andantino grazioso,
d) Molto allegro con fuoco
. Arie aus. dem -Messias = << ANN ee ane
ee (Herr A, Kohmann) ALO
N. W. Gade
He aE He
. a) Bekenntnis
b) Standchen See ee PR assbaender
c) In goldener Fiille
(Herr A, Kohmann)
_concerto grosso P-dur- = =. 4 = a ee ™ Ce ana,
Fir Streichorchester, Holzblaser und 2 Klaviere, ee i
Grave, Allegro, Andante, Allegro, Menuetto.
. a) Frithlingsfahrt
b) Geisternahe ee ee eR Schumann
c) Der Hidalgo
(Herr A. Kohmann)
. Ouverture zum Marchen von der schénen Melusine . . F. Mendelssohn
Kasse 7 Uhr Anfang prazi3s 8 Uhr Ende gegen 10 Uhr
Das nachste Abonnements-Konzert findet am 23. Jannar 1911 im Union-Saal statt.
Solistin: Fraulein MAY SCHEIDER (Sopran).
Billette fiir das Einzelkonzert: Numerierter Platz Fr. 3, Unnumerierter Platz Fr 1.50_
Uebertragbare Abonnements fiir die noch ausstehenden 3 Konzerte: Saal numeriert Fr. 7 50,
Saal unnumeriert Fr. 4.50, Galerie Fr. 2.25 sind in der Musikalienhandlung der HH. Hug & Co.
und an der Abendkasse zu haben.
i
EN
A Se AB) AR Se
ees
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_394.tif'/>
        <page><![CDATA[SS
Recitatto und rie aus ,,Wefjias”.
G. F. Handel.
Crojte dich, Hion! fpricht dein Gott. Geht, thy Friedensboten, nach Jerujalem und fagt ihr, da§ ihre Ritterfehaft ein Ende
hat, da thre Niijetat vergeben ijt. Dernehmt die Stimme odes Predigers in der Wiijten und bahnet dem Herrn den Weg, und
bahnet die Pfade dev Wiijten unjerm Gott. — Ulle Cale macht hoc) und erhaben und fentt die Berge und Hiigel vor ihm. Macht
eb’ne Bahn und was rauh tft, macht aletch. :
a) Befenninis.
Hans Jordaens.
Sch weif eine Mujfchel, von inner Flein, Die Nurfehel, vernimm, ijt mein treues Her3,
Drin lieget ein Hleinod begraben. Das Kletnod dari meine Siebe;
Und bst man in Urnen mir fornig und rein Und lage th blutend tm Codesfehmer;,
Dagegen AUvabtens jchdiites Geftein, Und 36ge tch morgen- und abendwarts,
Dies Kleinod nur wollte teh haben. Dein Eigen fie ewiglich bliebe.
b) Standchen.
&. Geibel.
@) jtille dies Derlangen, Wo jZwet fich treu umfangen, aR mitch vom rof’gen Niunde
Stille die fife Pein! Gibt er den holdeften Schein — Kitijfen die Seele div,
Hu feltgem Umfangen ® ftifle dtes Derlangen, 2lus meines Bujens Grunde
Lah oen Geltebten eit. Lah den. Geliebten etry = 2mm metre Seele dafiir |
Schon ltegt die Welt im Craume, Du bijt das flipe Sener, Die gold’nen Sterne griifen
Bliihet ote ouft ge WWacht, Das mir am Hevzen zehrt; So flar vom Himmelszelt ;
Der Mond tm blauen Raume ® liifte, lifte den Scbleter, Es geht ein Weh'n und Kiiffen
Halt fiir die Liebe Wacht. Der mun jo lang mir webhrt. Hetmlich durch alle Welt.
Die Blumen felber neigen ® ftille dies Derlangen,
Sehnfiichtig einander zu; ap oen Geliebten etn!
Die Vlachtigall fingt in ven Sweigen — Don Steb? und Craum umfangen
Craume, liebe auch dul Wollen wir felig fein!
c) Sn goldener Siille.
Baul Remer.
Wir fehreiten in goldener fille Und bleicht deine finfende Stirne,
Durch feltges Sonnenlano, Unod lagt meine Seele ihr Haus,
Sejt ltegen unjer Hande Wir jfehretten in goldener Fille
Wie ineinander gebarnnt. eet 2nch in das Nenjetts htnaus.
Die grofe Sommerjonne Wem jolch ett Sommer bejfchieden,
Hat unjere Herzen erhellt, Der lacht der fliichtigen Feit —
Wir {chreiten in goldener fFiille Wir fehretten in goldener fiille
Bis an das Ende oer Welt, Durch alle Ewigkeit.
a) Srithlinasfahrt.
S. bon Cidhendorff.
Es Z0gen zwei riijrge Gefellen Der Erjte, der fand vin Liebchen, Und wie er auftaucht vom Schiunde,
Hum erjten Wal vom Haus, Die Schwieger fauft Hof und Haus; Da war er miide und alt,
So jubelnd recht im die hellen, Der wiegte gar bald ein Biibchen Seit Schtflein das tm Grunde,
Jn dte Flingenden, fingenden Wellen Und fah aus heimlichem Stiibchen So ftill war's riitgs im der Runde,
Des vollen friihlings hinaus. Behaglich ins Feld hinaus. Und tiber den Wajfern wehi’s Falt.
Die ftrebten nach hohen Dingen, Dem Swetten fangen und logen Es flingen und fingen die Wogen
Die wollten trok Luft und Schmer3, Die taujfend Stimmen im Gruno, Des §rithlings wohl iiber mir;
Was Rechts in der Welt vollbringen, Derlocend Sirenen und jZoge1 Und jeh’ ich jo Fecke Gefellen,
Und wem fie voriiber gingen, Shr in die bublenden Wogen, Die Cranen im Uuge mir jehweller —
Dem lachten Sinne und Her3. Sn der Wogen farbigen Schlund, Uh Gott, fithr’ uns liebreich zu dir!
b) Geijterndhe,
S. Dain.
Was weht um meine Schlafe wie laue Friihlingluft, Und was wte Harfenflange um meine ‘Stnne fcdhwirrt,
Was fpielt um meine Wangen wie flifer Rofenduft? Yiein Mame tits, der leife vow deinen Sippen irrt.
Es tit dein holder Gedante, der trdjtend mich umijptelt, Sch fihle deine Wahe, es tft dein Wunjfch, dein Geift,
Es tft oetn fttlles Sehnen, was meine Schlaje Hiblt! Der mich aus wetter Ferme am deinen Bujen rept.
c) Der Hidalgo.
&.) Getbel.
Es tft fo fig su fcherzen Die Schdnen von Sevilla Sh trage, wenn ich finge, Unf denn jum WUbenteuer,
Mit Liedern und mit Herzen Utit Fachern und Mantilla Die Fither und die Hlinge Schon lofch der Sonne Leer
Und mit oem ernjten Streit! Blicten den Strom entlang; Dom Coledan'fchen Stahl. —.Aenjfeits der Berge aus.
Erglanzt oes Mondes Schtmmer, Ste laufehen mit Gefallen SQ fing an manchem Gitter Der Wondnacht Damurrungsitunden,
Da treibi’s mich fort vom Simmer Wenn meine Sieder jehallen Und hdhne manchen Ritter Ste bringen Siebesfunden,
Durch Plak und Gajfen-weit; Sum Utlandolinentlana, Utit FecFem Lied zumal, Ste bringen blutgen Straug,
Da btn 3ur Lieb’ ich) immer, Und ounfle Rofen fallen Den Damen gilt die Sither, Und Bhunen oder Wunden
Wie jum Gefecht berett. - tir vom VBalfon zum Dank, Die Ulinge dem Rival. Crag morgen tch nach Haus.
vy a @
“
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>