<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18121112'>12/11/1812</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>BRb.27.2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_023.tif'/>
        <date when='18121112'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Theater- und Musikliebhabergesellschaft, Luzern' type='person' role='int'>Theater- und Musikliebhabergesellschaft, Luzern</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[HOLDE HOTT MO MHGHOHIOGIONHI EHS
Donnerfiag, den 12, Wiutermonat 1812,
wird bon der
Theatersund Mufil-Liebhaber - Gefell (aft
in Lugern aufgefabrt:
Det Swhiuly-Geniws
oder
arlequin 3 Berlosungs
fomifche Bantomime in swey WAufsrger 5
verfagt und in Muse gefebt von Mitglicdern der Theater » und Mull » Liebhabere
Gefelfhaft von Lasers.
Ay IES
Bevfone ws
Pantalony ein edler Venetianer. Arlequin.
Colombine, defen Tochter. Ffabelle, Cofombine’s Kammermadden.
Leander, Colombine’s beftimmeter Pierrot, Pantalons Bedienter.
Brautigam, Pedrillo, Leanders Bedienter,
Die Handlung geht auf dem Landhaufe Wantalon’s vor fic).
sna acs ng a cA eee eR
Borher wird gegeben:
Sie Wo 6 fe i,
Cin Shaufpiel in einem Aufsuge von Ko kebue
Perfonen:
Mori en. ge | Wiliam During, fein Freund.
Mrabelle, feine Frau, Paul, fein Kammerdiener.
Eduard, fein Sohn. Heter Bladfwarth.
Erfer Diag 8 Saken. — Bweyter Plag 5 Baken. — Sor hee des 3 Sager.
CRinder begahlen die Halfte.)
VBilhets @nnen nur bey ben Gebridern Haut Buchbinder in Der Rronges abgeholt werdett.
Der Anfang it mit Edlag 5 Ubr.
Un das Publitun
Die Getell teh aft Gat einftimmig befchlogen: den reinen Ertrag, ter yon alien biitite
Gorketlungen ihe cingeht, hinfiie fo jubeftimmen , dah die ettte HAlfte davon dev Armen» Katie
und die andere Halfte der Getellfchafts « Kaffe sufalle. Wit machen Shnen diefe Berfagung befannt, —
die Cie dirfen uns (meichen) deni Freunde anferer Privat Armen Anflalt fowobl, als
Demienigen der Hovigen mitverbundenen Swede angenehm und willfommen fenir wird , Da wit Ung -
auf diciem Wege mit unvarthevifchem Schritte beyden Bielen unferer Berbindung gleich naber-
LALA ENON LOLCON
006
eid RED Oe ann
ONL
i
Sars
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Pantomime,
Crfier Hu fs ug. :
Pe equin weig fi darh Ffabellens evfaufte Gunk und durch die Beybulfe feines
Shuts ¢ Genius, dev ihn mit Zauberfraft ausviftes, eine geheime Sufamentunft mit & os
fombine in Pantalons Garten gu vevfehafen, — Ungeachtet dev von Ffabellen
augeroandten Lift, entdedt Pierrot die SeyderLicbenden-, und hinterbringt die Sache
feinem Derven. — Pantalon tragt Pierrot anf, Urlequin tod oder lebendig eingue
bringen , macht Colombinen heftige Vorwirfe, befichit ihe, fih auf den Befuc) Le ate
Devs, von dem ev iby einen Brief vorweift, vorgubereiter, und achtet nicht ‘auf die Bes
theuvungen , da fle nur Arlequin Leben fdune,— Welequin , vow felnem Gute
Genius unterligt , veveitelt die Wnfchlage (eines BVerfolgervs und ‘gelangt ungefebu in
Colombinens Gemacd.
Bweiter AMufgug,
Die gartliche Unterhaltuny Urlequin’s mit Colombine und Sfabelle, die mit
Der Toilette befchaftiget find, wird durch dle Untunfe Pantalons unterbroden. — Pane
talon lagt fic) ther vovgefchibte Urfade dev verfchlofenen Thar berubigen, und befdhaftigt
fid) mit de guv Ausfever betimmten Geldern, wobeg ihm Aricquin mehrere Streiche
foielt,— Leander und Bedvrillo foimen an, und find befremdct Niemanden gn ihrem Ems
pfang da gufinder, — Colo mbine giebt ihre Whneigung gegen ihren beftinmten Brautigam
gu evEennen, — Mit Leander’s Brautgefhenter geben Zaubereyen vor, welche ihn in Vere
sweiflung fegen, und Pan talon enteifter,—Arlequin als Altuavins biethet fic) an, den
Rauber gu lofen, und eehalt nach ecinigen Sdwierigtciten die biefir aushedungene groge
Sunime, — Entjauberungsfur mit Leander tn einem unterivvdifchen Gewilbe. — Fn
Gaale acigen fidh die Wirlungen von Welequing Kuv mit Leander, welder id
in Vergweiflung Hievdber dew Tod gibt, —Urlequin und ColomBine fiehen Gey
Bautalon um Cinwilligung gu ihver Verbindung. — Nac wiederholtem Weigers gicht
Pantalon endlich anf Befehl einer hohers Macht witlig feiue Beytimmung. — Die
Berlohung Arlequing und Colombinen wird in Amovs Temvel gefeyert und dag
Set mit einem ldndlicher Tange befchlofen
SERee
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>