<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18510427'>27/04/1851</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>BRb.27.2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_185.tif'/>
        <date when='18510427'/>
        <name key='Dalayrac, Nicolas-Marie' type='person' role='cmp'>Dalayrac, Nicolas-Marie</name>
        <name key='Bellini, Vincenzo' type='person' role='cmp'>Bellini, Vincenzo</name>
        <name key='Maschek, Ernst' type='person' role='cmp'>Maschek, Ernst</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Theater- und Musikliebhabergesellschaft, Luzern' type='person' role='int'>Theater- und Musikliebhabergesellschaft, Luzern</name>
        <name key='Maschek, Ernst' type='person' role='int'>Maschek, Ernst</name>
        <name key='Maschek, Ernst jun.' type='person' role='int'>Maschek, Ernst jun.</name>
        <name key='Maschek (Mme)' type='person' role='int'>Maschek (Mme)</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[ae ee ae
Cheater in Suzern.
Sonntag, den 27. April IS5i
wird von der
Theater. und Musil - Liebhaber - Gefellfchaft jum Veften ihrer befaunten woblthatigen Gwece
aufgefubret
te beiden Kkletuen Savoparden,
fomifcye Oper im sivet Qufgugen von OD’ Wi layrac.
4
——————
WPerfponen:
Der Baron des SGehloffes. Na Ein Dorfz Komodiant.
Dev Amtmann des Dorfes. e Ein junges Mtadchen.
Piedro oat Klaus ‘
GavoyardenEnaben. &. orfivddhter.
Jofef : ng Niklaus Dorfivad)
Elermont, Kammerdiener des Barons. ® Bauern und Bauerianen.
Friedl, ein Quckerbacer.
Die Handlung geht auf iem SGchlophof des Barons vor.
Piedro (Erunft Mafdhel, Sohn) wird am SGduffe des erften Uftes cin Biolin Concert vyortragen.
Hicrapfpolac nt:
Srwet BWEte aus den borguglidhjten Seeniet, m Zufammenhange der Handlung, aus det OD per :
MEA.
uf wx Je ee
wer Owe ONG
We f owe wt:
Sever, romifcher Profonful in Gallien. Be Norma, Orovif’s Tochter, cine Gebherin.
Orovit, Haupt dev Oruiden. aes Flavius, Freund von Sever.
Druiden, Pvieftevinnen, Tempelwadter. — Die SGeene itn Gallien, int heiligen Haine bei dem Tempel des Gottes Feminful.
CE Madame Malhek shernimmt falligh die Partie dev Morma,
gi _felen Druidenchire, Krieger, bereit auf den Wink der Seherin Norma hin, in Aufftand gegert Rom ausgzubreden. Uber die Priefterin
nbalt der Handlung. Diefe verfegt uns in’s alte Gallien, in die Beit feiner Unterdriidung Durch die Romer.
Bub % 6. l Doc) Sever hatte fein Herz gu einer jiingern Prieftevin gewendet und will fie, nad) Rom zurtidgerufen,
Norma lebte friiher mit dem romifchen Profonful Sever in heimlicer Verbindung, und weif durch ihre Gitterfpriiche die Ueduld der Gallier gu mafigen.
Ns Das Zeichen um Piefrieg gegen die Romer, als Sever von den Galliecn in ihrem Tempel ergviffert, ein dem Tod geweihter Mann, ees wird. Bor
mit fid) nehmen. Norma, davon in Kenntnif gefest, giebt im erften Augendlice eiferfiichtiger Erregung
pig te erfdpiittert » will Norma mit ihm, den fie nicht vette Eann, wenigftend flerben, gefteht den Prieftern ihe fri Verhaltnif und befteigt verfShnt und gugleicd) mit Sever den Solgftos.
Fe Qwifehen beideDvern wird aufgefihrt :
ee Crnt wid Scher}.
. Grofe Quodlibet - Ouverture fir’s Orehef, sufammengeftellt von Herren Divektor E€. Maser. ;
/* BO /* Ho. ie 2 "et as 0
GCintvitts:Preife: Erie Gallerie (Qogen) Nr. 7, 8, 9 und 10 gu 12 BB; die Ubrigesl0 Be. — Sperrfipe 10 Be. — Parterve-Gallerie 8 Bk. — Parterve 7 B. — Zweite Gallerie 5 Bg.
Fie Kinder unter sehn Yahren find Billets nuv in yiParterve - Gallerie und das Parterve gum Halben Preife gu haben.
Cinlag balb 6 1H — Mufang balb 7 Uhr.
ti Don 1 — 4 Whe und Abends von Hhalh 6 Ubv an bet dex Raffa im Theater qusgeqeben.
Billets werden Gonntag den 27, April Morgens von 10 — 12 Ubv, Nachmit
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>