<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2023-09-14'>September 2023</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lz</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18750411'>11/04/1875</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>BRb.27.2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_262.tif'/>
        <date when='18750411'/>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Pomé, Alessandro' type='person' role='int'>Pomé, Alessandro</name>
        <name key='Bassini, Giovanni' type='person' role='int'>Bassini, Giovanni</name>
        <name key='Gambetti, Giovanni' type='person' role='int'>Gambetti, Giovanni</name>
        <name key='Fiando, Giuseppina' type='person' role='int'>Fiando, Giuseppina</name>
        <name key='Sartori, Antonio' type='person' role='int'>Sartori, Antonio</name>
        <name key='Lodetti, Francesco' type='person' role='int'>Lodetti, Francesco</name>
        <name key='Ravizza, Giuseppina' type='person' role='int'>Ravizza, Giuseppina</name>
        <name key='Gandolfi, Luigi' type='person' role='int'>Gandolfi, Luigi</name>
        <name key='Vitale, Ercole' type='person' role='int'>Vitale, Ercole</name>
        <name key='Rossi-Castagnola' type='person' role='int'>Rossi-Castagnola</name>
        <name key='Filippi, Matilda' type='person' role='int'>Filippi, Matilda</name>
        <name key='Desorsi, G.' type='person' role='int'>Desorsi, G.</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Stadttheater in Luzern.
Sonntag dew 11. April 1875.
Erfles Galifpiel der italienifhen Oper
de8
Impresario Carlo Stoliberg.
Rigoletto.
Groe Oper in vier Weten nad Viktor Hugo’s ,,le roi s’amuse von F. M. Piave,
Mujit von Giufeppe Verdi, geb. 9. November 1814 zu Moncole in der Lombardei, lebt auf
feinem Landfis bei Bujfeto, Proving Parma. Die Oper wurde im Jahre 1851 fiir das
Pericetheater in BVenedig fonrponirt.
Regie: Signor Moberto Bloffi.
Kapellmeifter: Signor Wleffandro Bomé.
5
} saphena
Pigs atens 2)
Perfowew:
Der Herzog von Mtantua .
Rigoletto, fein Sofuarr
Gilda, deffen Tocter
Graf von Mtonterone .
Graf von Ceprano
Die Grafin, {eine Gemahlin
Marcello, Cavalier
Borja, Hifling
Sparafucile, ein Bandit
Maddalena, jeine Sdhwefter
Giovanna, Gilda’s Gejelljdafterin
Gin Gericht3diener . : : :
Gin Page der Hergogin
| ’
. Signor Giovanni Balfint.
. Signor Giovanni Gambettt.
. Gignora Giufeppina Fiando.
. Signor Untonio Sartori.
. Signor Vodetti Francesco.
. Gignora Giufeppina Ravigga.
. Gignor Luigi Gandolft.
. Gignor Vitale Ercole.
. Gignor Roffi-Caftagnola.
. Gignora Mattiloa Gilippi.
. GSignora G. Deforfi.
*
oe *
*
Sdauplab: Mantua und Umgegend.
Beit: ba8 16. Jahrhundert.
PGE Die jcenifhen Cinridtungen 3 gweiten und vierten Mtted exfordern Vingere Paujen. ~PRPE
GSE Juhalt der Oper fiehe auf der Midfeite des Zettels. “WE
G3 finden drei Vorftellungen ftatt, fiir welde ein, Whonnement gu folgenden Preifen erdffnet wird:
Hrembdenloge Kr. 12 — Rangloge Kr. 9 — Sperrfig Fr. 7. 50.
Man ‘abonnict Samftag friih von 10—12 Uhr an der, Theatertafje.
Preife dex Blake aufer Whoumentert;
Srembenloge Fe. 5 — Rangloge Fr. 4 — Sperrfis Yr. 3 — Partervegallerie Fr. 2 — Parterre Fr. 1.50 — Gallerie FO Ct.
Die Tagedsfalje ift gedffuet von 11—12 und 2—3 Uhr.
Bettel find an der Kaffe gu haben a 10 St. per Stitd.
Rafiadiinung hal 7 Uje. Anfang Hal S Ube. Ende 10 Whe.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_263.tif'/>
        <page><![CDATA[Snhalt ver Oper.
Eviter Wt.
Der Herzog don Mantua, nach der Mode feiner Zeit ein Wiiftling
auf dem Throne, gugletd) fchin, von der Natur mit allen mannlichen
Vorgligen ausgeftattet, ftellt der [chonen Grafin von Ceprano nach (1, Wet
1, Scene), wogu ihm ein Ballfejt die befte Gelegenheit gibt und worin
er bon feinen Hadflingen unter[tigt wird. Sn einem des Don Guan
twlirdigen frivolen Viede preist er die Freihett und {pottet jeder Treue
in der iebe, (Ballade 1. Wit 2. Scene) Rigoletto, der bucklige Hof-
narr, Hilft jeinem Hervn in der Wusfiihrung aller Whenteuer und
Sdhindlicdfeiten und verhshnt die Opfer derfelben. CS bildet fich de3-
halb eine Verjhwsrung zur Rache an dem Herzog und feinem Hofnarren
(1. 2 3.und4. Scene), Bet der allgemeinen Freubde de3 Felted evfcheiat
Graf Monterone, defjen Tochter der Herzog gejhandet, und verlangt
die Chre derjelben guriic. Vom Hofnarren derladht und verfpottet,
perfludht der Greis den Herzog und Rigoletto (1. Wet 5. Scene).
Sweiter Wt.
Rigoletto befist eine liebliche Lodter Gilda, die er vor dem Hare
herbirgt. Bon Sparafircile aber erfahit-cr,bah fig cit Maxi
jeiner Whwefenheit zu the jhleide, und erbietet fich der Bandit, denfel-
ber fiir geringen Rohn zu todten (2. Wt 1. Scene). Rigoletto glaubt
nicht daran, doch quilt der Fluch ded alten Mtonterone feine Geele und
eS bangt ihm Unbeil fir feine Gilda, die er tiber Wes Liebt, die fein
Wlles auf diejer Welt ijt. Jn dem Ouett (2. Wet 2. Scene) findet Vater-
und Kindesliebe dem fdhinften Wusdruc und doll von erneuter Gorge
~ gebtetet Rigoletto, die Thitren des Haufes ftets verfdlojjen gu halten
und feinen Frembden eingulafjen. Gilda aber liebt bereits den Herzog,
der fich fiir einen armen Studenten ausgibt und ihr heife Liebe fhwirt
(2. UE 3. Scene), Geftirt von rahenden Sehritten, entlagt ijn Gilda
und in der feelenvollen rie: ,Theurer Mame, deffen Kang tief mir
in die Geele drang 2c.” fpricht fitch thre gange innige Liebe au thm aus.
(2. UE 4. Scene.) C8 wird Nacht, die Hiflinge de3 Hergogs fommen;
um fid) einen Spaf 3u machen und gugletch an Rigoletto gu ricden, ent:
fibre fie Gilda, die allgemein fiir die Geliebte de3 Narren gilt. Rign-
fetto aber, welcher dazu fommt, itberredet man, e8 gelte die Entfiihrung
der Grafin Ceprano und fo Hilft er, nachdbem ihm dte Wugen verbunden,
bei der Cnifiihrung jeiner eigenen Todhter (2. Et 5. Scene).
Dritter WMFt.
Der Herzog, welder Gilda nicht mehr in ihrem Haufe fand, und
nicht ahnt, dag man fie in’s Sdhlof gebradht, Hagt tiber bas Verfdwin-
den der Geliebten und es regen fic) edlere Gefithle fitr fie in feiner Bruft;
die Enitfiihrer melden ihm nun den Vorfall und liebegliihend eilt er gu
Gilda (1. Sc.), wahrend Rigoletto vergiweiflungsvoll fein Rind fudit,
jebt aber bon ben Haflingen verlacht wird (2. Sc.). Wuf fein Rufen und
RKlagen ftiirgzt endlich Gilba herbet aus dem Zimmer bes Herjog3 und
fagt dem Vater die Sdhande, die fie erdulben mufte. Rigoletto fludjt
dem Hetgog und fchwort ihm furdtbare Rade (3. Sc.).
Bierter Wt.
Bor der Wohnung des Sparafucile erjdeinen Rigoletto und |
Gilda, welche den Herzog noch immer liebt und den Vater um Vere
seithung fitr ihn fleht. Diefer zeigt, unt fie gu heilen, ihr den Hergog, wie
et fich bet Maddalena, einer Sirafentingerin, die Zeit verkiirzt. Ob
Dtoig8 oe an ijrer Viehe vergweifelt, Gilda, Rigoletto aber dingt
den Ronhiterr fim Morbde be8 Gergogs, mit der Gedlagung, bas hin
Shparafucile um Mitternadht die Leidhe des Herzogs itbergebe (1. Se.).
Maddalena, welde den Herzog gleidhfalls liebt, bittet Sparafucile,
iu gu fhonen und nach linger Weigern verfpricht der Bandit, ihren
Wunjch gu evfiillen, wenn fich bis Mtitternacht ein Wnderer geftellt, den
ex fity Den-Herzog ermorden fonne (2. Gc.). Gilda in Mannerkleidern
* hat diefes Geiprad von Wuffen belaujdht und befchliest fofort in ibrer
unendlichen Liebe gum Herzog, fich flix ihn tddten gu Laffer, bittet um
Cinlag bet Maddalena und empfingt von Sparafucile den Todesftos
(8. Sc), Ws um Mitternacht Rigoletto erfcheint, ibergibt ihm Spara-
fucile die Leiche jeiner Tochter in einem Gack und der Narr triumphirt
ob feiner Rache. Wie erbebt er aber, alB er bes Herjogs forglofes Lied
vernimmt! Whnungsvoll reift er bas Tuc) von der Lethe ab und herg-
gervreipend tft fein Schmerz, als er in der Tobdten feine Tocjter erfennt
(4. Se.). Gilda felagt noc) einmal die Wugen auf und nimmt rit:
rend bon dem geliebten Vater Whfchied fiir immer, der mit einem furdjt-
baren Gluche niederftiirgt (5. Sc.).
+ oe @—
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>