<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2023-09-14'>September 2023</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lz</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18430709'>09/07/1843</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>BRb.27.2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_120.tif'/>
        <date when='18430709'/>
        <name key='Lortzing, Albert' type='person' role='cmp'>Lortzing, Albert</name>
        <name key='Theater- und Musikliebhabergesellschaft, Luzern' type='person' role='int'>Theater- und Musikliebhabergesellschaft, Luzern</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Theater in Luzern.
Mithoher Bewilligung
wird ©
Sonntag, den 9. Heumonat 1845
pon dev Theater, und Mufik- Liebhaber - Gefellfchafe in Sugern
sum Beften ihrer befanuten wobhlthatigen Gwede
Ott ae fat bes:
CTAAR UND ZIMMERMANN,
oder:
Die beiden Peter.
Komifhe Oper in drei Ueten. — Mufik von G. A. aibert Loring,
aa Oa ©
Berfonen:
Peter L, Cray von RuFland, unter dem Mamen Witte Srowe, Zimmermetfterin.
Peter Michaelow , Qimmergefelle. Sin Offisier.
Peter Fwanow, cin junger Ruffe, Zimmergefelle,. Cin Rathsdiener.
yan Beet, Biirgermeifter von Gardant. Bimmerlente,
Marie, feine Michte. Magiftratsperfonen.
General Vefort, ruffifcher Gefandter. Einwohner von Sardam,
Lord Syndham, englifcher Gefandter. Hollandifche Offisiere.
Marquis von Chateauneuf, frangofifcher Gefandter. Matrofer.
Die Handlung ijt in Cardam, iat Sabre 1698.
Dev Text diefer Oper iff um 2 Basen an dev Kaffe gu haben.
Wreife der Plage:
Erte Gallerie Logen) 12 Bk. — SGperrfihe 12 Bk. — Parterve- Gallerie 8 Bs.
Barterve 7 Bk. — Zweite Gallerie 4 Bb. -
Fir Kinder unter 10 Fahren find Billets maw in die Parterre- Gallerie und das Parterre
gun Halben Breife gu haben.
Kafasffunng 5 Wher. — Wnfang 6 Whe.
Qutritt auf die Bihne wird Unberufenen nicht geftattet.
KS Flv die Herren Cheater-Metiondrs find ganze Logen und Sperrfige Gamftags den 8. Heumonat Bor.
mittags von 144 — 12 Why nur an der Kaffe im Theater gu haben; librigend werden Billets Conntags
Det 9., Morgens von 141 — 12 Why und Nachmittags von 2 — 4 Ube bet Herren Die wi am Kornmarte und
von 5 Uby an bet der Kaffe im Theater ausgegeben,
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_BRb.27.2/pyr_121.tif'/>
        <page><![CDATA[Ynhalt der Oper », Czaav und Zimmermann.”
Grifter Met. ‘
Peter, der Grofe, Caar von Rufland, befindet fich unter dem Namen Peter Michaclow als Zimmergefelle in den
Werften von Sardam, in dev Wbficht die Sehiffsbaufunt gu crlernen.  Chendafelbft befindet fich als Stmmergefelle
ein anderer Ruffle, mit Namen Peter Fwanow. Bwifchen beiden befteht ein freundfdhaftliches Berhaltnif, Gwanow
Fennt abet dew Crane nur als Bimmergefellen.
Der Cyaav durch feinen Wodmiral Lcfort von einer gegen ihn im Mostar angesettelten Verfehwsrung in Kenntnig§
gefebt, (apt Unflalten suv Rtickehy in feine Staaten treffen. Franfreic) und England vernehmend, daG der Cyaar
in Gardam fic) befinden folle, {chicken ihve Gefandten auf dem Friedensfongres in Nyswif dovthin, um die
Sache gu evwahren, und wenn miglich, den Cyaav fiir fich gu gewinnen gu trachten, Beide erfcheinen mcognito.
Zu gleicher Beit erhale dev Biirgermeifter 4u Gardam von den Generalftaaten von Holland den Befehl, auf einen
Fremden, Namens Peter, dev auf den Werften von Gardam arbeite, cin wachfamed Auge yu Halten und dafiir zu
forget, daG derfelbe fich nicht entferne. Der Biirgermeifter ftellt fogleich Unterfuchungen an. Den imeiften Serdacht
erregt in feinen Ungen Peter Gwanow, und gwar aus dem doppelten Grunde,. einerfeits weil dtefer, dev ein
AMusreifer aus einem ruffifchen Regimente ift, fich angftlich zeigt, in der Beglaubigung, man forfehe nach ibm yum
Bwece feiner AUuslteferung, und anderfeits meil Fwanow durch feine Liebe sur Michte ded VBiirgermeiftees cinen
Schein yon Wichtigkeit erhalt. Her englifche Gefandte wendet fich bet feiner Forfchung nach einem jungen Nufen
Namens Peter, an den Biirgermeifter, dev in der Beglaubigung feinen Mann gefunden gu haben, dem Gefandten,
den er nicht fennt, auf verhetfene Belohnung hin, feine Unterftiisung verfpricht und denfelben fiir die weitern Ber-
bandlungen, in dic SGchenfe, wo die Hochgettsfeterlichfeiten des Sohneds der Zimmermetfterin Wittwe Browe vor fidh
geben follen, befcheidet. — Der frangofifche Gefandte ift in feiner Forfdhung gliicklicher. Ev vermuthet den Cyaar
in Peter Michaclow, was fich ihm durch Vortrag einer fall(chen Nachricht von ciner Micderlage dev Nuffen im
Kriege mit den Tivéen, die den Cyaav in Born verfest, bewabhrheitet. Der Gefandte entdeckt fich dem Cyaar,
welcher den Erftern cinladet, fiir die gn pAegenden Uaterhandlungen incognito bet dem Sochseitslufibarteiten in dere
Sadhenke, 4u welchen die gefammte Zimmermannfchaft cingeladen iff, fich eingufinden.
Qweiter MWe.
Hochzeitsluftbarleiten in der Schenfe. — Die Gefandten finden verkleidet fich cin. Oem Gefandten von Frant-
reich gelingt es, mit dem Crane einen fir beide Staaten vortheilhaften Vertrag absufchlichen. Der Gefandte von
England, vom Biirgermeifter geleitet, nimmet den Peter Fwanow als Cyaav an und phlegt mit demfelben Unter
handlungen, Wein weder Lord Syndham, noch dev VBiirgermeifter und Fwanow veritehen ecinander. Wahrend
den Luftbarkeiten wird durch einen Offigier, mit Wache begleitet, dem Biirgermeifter aus hoherm Befehle dée Anzeige
gemadht, dab auf den Schiffswerften von Holland Fremde fich einfinden und cine grofe Unzaht Urbeiter weglocten,
welcher Falfchwerberet Einhalt gethan werden folle. Der Biirgermeifter nimmt hierauf fogleich die Gefandten von
Frankreich, Rufland und England ins Verhor, Diefe geben fich gu evfennen. Hievanf will ev Michaclow und
Fwanow verhaften laffen. Dev frangoafche Gefandte aber erflart den Michaelow, der englifde Gefandte den
Swanow als Czyaar, Durch dtefe verfchisdencn Angaben verwirrt, will dev Biirgermeifter im Born die ganze
GefelfHaft verhaften laffen. Dies veranlafe Tumult und Schlagerei.
Dritter Wet.
Der Biirgermeifier trifft Wnftalten, Peter Fwanow, als vermeintlichen. Caar mit FelichEeiten yu beebhren.
Dev yaar, tractend feine Abreife gu befehleunigen, gieht felbt Fwanow als Craar an. Wein cin Hindernig
fellt fic) ihm in den Weg, indem dev Biirgermeifter in feinem Cifer den Hafen von Sardam hat fchlicgen taffen.
Er erhalt aber von Fwanow einen Paf, den diefem der englifche Gefandte ausgeftellt hatte, wogegen Fwanow
von Cyaar ein erft {pater gu eroffnendes Papier evhalt, enthaltend die Ernennung Fwanows yum Foiferlichen Ober.
auffeher und die Bewilligung gu defen Verchelichung mit der Nichte des Biirgermeifters. Wahrend nun Fwanow
mit Feflichkeciten beehre wird, findet dic Ubreife de8 Craars unter Gubel und Kanonendonner fate.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>