<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19100319'>19/03/1910</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Hotel Union</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>Ms.N.46 6.3</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_449.tif'/>
        <date when='19100319'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Rietz, Julius' type='person' role='cmp'>Rietz, Julius</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Andreae, Volkmar' type='person' role='cmp'>Andreae, Volkmar</name>
        <name key='Möhring, Ferdinand' type='person' role='cmp'>Möhring, Ferdinand</name>
        <name key='Schoeck, Othmar' type='person' role='cmp'>Schoeck, Othmar</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Angerer, Gottfried' type='person' role='cmp'>Angerer, Gottfried</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Arnold, Gustav' type='person' role='cmp'>Arnold, Gustav</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Fassbaender, Peter' type='person' role='int'>Fassbaender, Peter</name>
        <name key='Flury, Alfred' type='person' role='int'>Flury, Alfred</name>
        <name key='Walker, Xaver' type='person' role='int'>Walker, Xaver</name>
        <name key='Zemp' type='person' role='int'>Zemp</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Hotel Union'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[RK Dx LPs
ae
Samstag den 19. Marz 1910, nachmittags 3 Uhr
1 Union-Saale
unter Mitwirkung von
Herrn A. Flury, Konzertsanger aus Ziirich (Tenor)
und-des stadtischen Orchesters
Direktion: Herr P. Fassbaender, stadt. Musikdirektor
. M. Weber
Rietz
Brahms
Andreae
Méhring
. Morgenlied (Mannerchor)
3. a) Feldeinsamkeit
b) Requiem
. Der Trompeter an der Katzbach .
(Mannerchor)
5. a) Frtihlingsblick |
b) Freundliche Vision!Herr A. Fury
c) Der Schmied
}, a) Eidgenossen
b) Winzerlied ENG
. Siegesfeier der Freiheit (Winkelried-
Kantate) fiir Soli, Mannerchor und
Orchesten 2. 2 a Arnold
Soli: die Herren Flury, Walker und Zemp.
Herr A. Hlury
. Schoeck
. Strauss
. Andreae
. Angerer
Mendelssohn
Osta ol tS Sea, ore
Mannerchor
Kasse: 2 Uhr. Anfang: 3 Uhr. Ende: 5 Uhr.
Preise der Platze:
Numerierter Platz Fr. 3. —. I. Platz Fr. 2. —
II. Platz Fr. 1. —.
Kartenvorverkauf von Mittwoch den 16. Marz an
bei Herren Hug & Cie., Schwanenplatz.
)
Si
os Bi My
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_450.tif'/>
        <page><![CDATA[S. Riek.
Kein Stimmlein noch fchallt von allen
Sr frithefter Worgenjtund’,
Wie fill yts noch tn den Hallen
Durch den weiter Waldesgrund.
Morgenlied,
Jch ftehe hoch tiberm Chale,
Stille vor groper Luft
Und fehau nach dem erften Strable,
Hiihl fehauernd i tteffter Brujt.
S. GCichendorff.
Wie fieht ju oiefer Stunde
So anders das Land herauf,
Wichts hor’ ich da in der Runde,
Uls von ferm der Strome Lauf.
Und ehe fich alle erhobeit Mun raujehen fchon ftarFer ote Walder,
Des Cages Freuden und Weh,
Will ich, Herr Gott, dich loben
Morgenlicht funtelt herauf,
Die Lerche fingt iiber den Felder,
Hier einfam tir ftiller Hoh’. Schone Erde nuit wache auf!
Seldcinfankeit,
Sob. Brahms.
Die fchonen weifen Wolfen zieh’n oahin
Durchs tiefe Blau, wie fchdne ftille Craume;
Mtir ijt, als ob ich langft geftorben bin,
Und jztehe felig mit ourch ew’ge Raume.
Herm, Almers.
Sch ruhe fttll im hohe griinen Gras
Und fende lange meinen Blick nach oben,
Don Grille rings umfchwirrt ohw Unterlas
Don Himmelsblaue wunderfam ummoben,
Requiem.
©. F. Meyer.
Bet der Ubendfonne Wandern,
Wain ein Dorf den Strahl verlor,
Klagt fein Dunfel es den andern
Mit vertrauten Conen vor.
Volfmar Andreae.
Uoch et Gldcklet hat gefchwiegen,
Unf der Hohe bis jzulest.
Yiu beginnt es fich 31 wiegen,
Horch, metn Kilchberg ldutet jest!
Dev Crompeter an der Kabbady.
S. Mojfen.
Don Wunoden ganz bedecket,
Der Crompeter fterbend ruht,
Un der Hawbach hingeftrecket,
Der Brujt entitrdmt das Blut.
Brennt auch ie Todeswunvde,
Doch fterben Fann er nicht
Bis mene Siegesfunode
Hu feinen Obren bricht.
werd. Mihring.
Und dte Crompete fchmettert,
SFeft halt fie feine Hand,
Und wie ett Donner wettert
Diftorta im das Land.
Diftoria, fo Flang es,
Diftoria, iiberall,
Diftoria, fo drang es
Hervor mit Donnerhall.
Und wie er febmerzlich ringet
Sun Todesdanajten bang,
Hu thn herliberdvinget
Ein wohlbefannter Klang,
Das hebt ihn von der Erde,
Ev ftreckt fich ftarr und wild,
Dort figt er auf dem Pferde,
Us wie cit fteinern Bild.
Doch als es ausgeflungen,
Die Crompete fest er ab,
Das Herz ijt thin jerfprungen,
Dom Rof ftiirz3t ev herab.
Um thn herum im Hreife
HielPs ganze Regiment,
Der Feldmarfchall fprach leife:
Das hetft ein felig End’.
Srithlingsblick.
Othmar Schoeck. one
Durd) den Wald, den dunfeln, geht holde Friihlingsmorgenftunde, Bliiht ett Bliimlein irgendwo, wird’s vom hellen Cau getranfet,
Durch der Wald vom Himmel weht eine leije Liebesfunde. Das Einjame jittert froh, daf dex Himmel fein gedentet.
Selig laujcht der griine Baum und er taucht mit allen Fweigen Jn geheimer Laubesnacht wird des Dogels Herz getroffert
Sm den fhonen Frithlingstraum, it den vollen Lebensreigen. Don der grofen Liebesmacht, und er fingt ein fiifes Qojfen.
Ul das frohe Lenzgefchice nicht etn Wort des Himmels fiindet,
Uur fein ftummer warmer Blic hat die Seligheit entziindet.
Ulfo in den Winterharm, der odie Seele hielt bezwungen,
Sift ein Blick mir ftill und warm, friihlingsmachtig eingedrungen.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_451.tif'/>
        <page><![CDATA[+ % a
Lreundlidje Mifion.
Otto Bulius Bierbaum. Richard Strauf.
Uicht tm Schlafe hab? th das getraumt, hell am Cage fah ich’s {chin vor mir:
Eine Wiefe voller Utargevitte; tief cin weifes Haus in griinen Biifehen; Gotterbilder leuchten aus dem Laube,
x t 13) ( g td ¢
Und ich gehr mit Eimer, ote mid> lieb hat, ruhigen Gemiites in die Kiihle diefes weiffen Haufes, in den Frieden,
der voll Schomheit wartet, daf wir fommen.
Der Sdymied,
Volfmar Andreae, Walter Schiidelinn.
Singend faujt mein Hammer auf oas Eifjen, Schlag auf Schlag! Und wie die Funfen fprithen,
Und der Umbos Flingt fein Lied dazu; Forint ftch’s endlich unter meiner Hand;
Morgen, morgen, morgen will ich reifen, Huje flix metit Roflein, wie fte gliihen
Dent oie Liebe [aft mir feine Rub. Morgen friihe fahr tch aus dem Land,
Schwarzes Friedel mit den blauen Wuaen,
Silienfhlan® und mit dem 3ierett Schvitt:
Morgen, morgeit, o die fcblaueit Wugen,
Morgen, morgen, morgen reif? ich mit.
Cidgenoffen! Gott sum Gru!
S. Rohrer. Gottfried Wngerer.
Eidgenoffen! Gott zum Grup! Edgenojfen! Craut vem Herrit! idgenoffen! Ehrt vas Land!
Der euch gab das Sand der Vater, Hocherhaben iiber Welten, uer Daterland in Creue,
Der euch Helfer war und Retter Und wenn boje Fetide fehelten, af fich ftets der Schwur ernene:
Seit des Cellen Meijterfchug, Schaut empor jum WUbenodjfterit! Silt die Schweiz mit Herz und Hand!“
Shim fet Ehre, Lob und Preis! us des Himmels Strahlenglan3 Seit oes Cellen Meijterfchug,
Schweizervolf im WUlpenfreis. Winkt der Freiheit hehrer Hranj. Eidgenofjen! Gott jum Grup!
Wingerdjor,
. Mendelsohn.
Wir han gefchnift oas lange Jahr Du macht das Bint gefund und leicht  Dhr Gotter fpendet Jahr um Jahr
Un Dauber und an Staben, Durch unjre Woerit. fpringen, So machtgent Craubenregen,
Und als das Faf gezimmert war, Und wo ein Wind in Sorgen fchweigt, Unf daf die grofe Secherfchar,
Da prefien wir die Reben. Du lehrft thn wieder fingen. Gedeihe allerwegen.
Unni griif? dich Gott, Du bijt der Preis, Wein, du fchaffft Geift,
Grif Dich Gott du Fiihler Wein, Bift ver Preis der Rebenan’, Gdeln Sinn und hohe Wut,
Du edler, edler Herzenstrojt vom Rhein, Du bift der achte, dchte Himmelstan, Du nahrft tm Wann oer Freiheit reine Glut,
Diel Freud follft du uns geben. So mag’s div wohl gelingen. Dem Land und Volf zum Segen.
+ + + :
Giegesfeier dev Freiheit.
Heinrich Weber. Guftav Wrnold.
Der Steg tft errungen! Um Bodeit liegt oer machtige Feind, zertreten, befieat,
Der fchwer odie junge Freiheit bedroht, er ijt erlegen in Todesnot.
Seitt Speer zerjchellte oem wuchtigen Schlag, fei Unge fieht nimmer den finkenden Taa.
Uns leuchtet ote Sonne, die Slur erglanzt, vom Strahl der Freiheit golden befrangt.
Der Sieg tft errungen! Gerettet das Sand!
Wie wir uns gebengt, troh Feindeshohit, dem machtigen Gott auf der Welten Cron.
So jchauet empor zu dem Ewigen! Weit hat er gedffnet das Siegestor,
Sein ift der Ruhm, thm weihet oas Herz! fteigt Opfer des Dankes himmelwarts |
Hab’ Dank, ou Gott der Gnaden, der Freiheit grofer Hort! Du fihrit auf hehren Pfaden, hier ift ci heil’ger Ort.
Dev Hochimut fanf zum Staube, oein ift, o Herr, die Kraft, def freut fich unjer Glaube, du bijft der Gott, der Wunder fchasft!
Od) 3 2 TH, O86 7 d
Wie Lenzesodem freudig wallt, bis zu den Firnen jubelnd fehallt des Sieges wonnige Hunde.
Scharf jtelte dte Urt nach dem juitgen Baum, fte fplitterte, brach, es triigt Fein Traum.
Heil, Heil oem bliihenden Bunde! Doch viel der Unfert hat gemaht oes Hampfes Sichel
Und es fteht das Feld voll Codesgarben.
Derloven geht Fett Samenforn, reich quillt der Sretheit frifeher Born.
Heil thnen, Heil, die hier ftarben!
Schlummert, thr Helden, den heiligen Schlaf! Ob ench frithe das Licht der Sonnen fant,
Und das totende Eifen euch traf, habt ihr unjterblichen Ruhm doch gewornen,
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_452.tif'/>
        <page><![CDATA[Heil euch! Heil euch! thy wandelt auf feligen WAwn, diirfet fie felber, die FSretheit jchawn!
Schon ift das Leben! Doh fehdner der Cod fiir des Lebens unfterbliche Giiter,
Und fein ftrahlendes Purpurrot bleibet der Ehve treuejte Hitter.
Hier quillt Seben, Leben, das nimmer erbleicht, das an des Ewigen Hoheit retcht.
Uoch einen nennt, fein Ruhm Flingt her! Heiff tobte Kampf, ein fchdaumend Neer, grimm fchritt der Tod, der blaffe.
Dorjprang der Held, Fihn dvang er ein: Mit Gott, ihr Briider! Denfet mein! Der Freiheit eine Gajjfe!
Das Eifen wiihlt in trener Brut, er finkt und hort die Siegesluft, der Freiheit Rofen blithen.
Hab? Dank, hab’ Dank, o Winkelvied! Dich preijt das Herz, dir jchallt das Lied, und Lreudenopfer gliihen.
Sit der hetmifehen Erde ruht det grofes Herz, am dem trauten Herde Flagt die Lieb’ in Schmer3.
Uber aus der Ane, die dein Herzblut tranf, {prof fiir alle Gane Freiheit jung und fehlant.
Glanze tief und helle, ftiller Upenfee, fpringe fiihn, o Welle, hoc) vom ew’gen Schnee,
Siveife Hinmelswolfe, fanft den hehren §Sirn, iiberm freten Dolfe hebt er rein dte Stirn.
Bis tm leften Glithen jtirbt der Ulpen Haupt, und tim lekten Bliihen finkt die Rof’ entlaubt,
Bis im leften Bebe felbjt die Sonne fehied, wird dein Wame leben, Winkelrted |!
Wer tft etn Held? Der feft und treu, wie fepwer thn Wot und Cod umdrau’, folgt dem Panier der Ehre;
Der manntich fteht, wo Gott thi ftellt, an ihit tm Kampf fich freudig halt, als ftarfe Burg und Webhre.
Der ift ein Held! Er ftrahlt der Welt, ftrahlt iiber Stern und Sonne.
Wer tft etn Held? Der feurig liebt, und wenn im Sturm der Fels 3zerftiebt, doch fteht, der Wahrheit Pfeiler.
Shn ciihrt nicht Dank nod) goldner Lohn, in Siegeshoffming gliiht er fehon, ob rauh fein Pfad und fteiler.
Der ijt etn Held! Sein Stegesfeld tradgt hundertfaltig Garben.
Das Feld fteht weif, ote Ernte winkt, orauf, Shhnitter, ob heiff oie Sonne blintt!
Sie fielen, dte hohnend zur Ernte famen, jerbrochen die Helme, die ftolzen amen etn hohler Schall!
Ha! Seht ihr oes Helden fiihnen Schritt? Unf, Briider, auf, wir gehen mit, wir folgen “all!
Es leuchtet die Sonne den ferijten Gauen, fie follten die Sonne der Freiheit nicht fchauen ?
Shm iach! thm nach! ote Fretheit rujt; umweht’s enc) nicht wie Lilienduft? Ergliihr’n nicht Himmelsfonnen ?
Doran! voran! Die Wajfe fehwingt, aus purpurroten Helchen fpringt der echte Sebensbronnen.
Shim nach, voran! Jhn nach, empor! Bald reifft der Damnvreung tritber Flov. Doran mit Gott! Der Fretheit find wir all!
Scho braujt oer Morgenwind, der Hnecht{chaft Burgen jztttern.
Doran mit Gott! Der Kampf tobt fchiver. Getroft ou Fleines Streiterheer, du wirft den Feind erjchiittern,
Mit uns ijt Gott! O Cag voll Licht! Die Fretheit fiegt, die Fejjel bricht!
Die Damnvrung weicht, ote Worgenrdte fehwebt empor, ein Herold, der den Sieg verfiindet.
Die Sonne fteigt, wie ftrahlet neu belebt der Erdfreis von der Fretheit Glut entziindet |
Die Bande morjch, die Hetten all entzwet, die Ddlfer alle jubeln: fret, ja frei!
Der Hauch odvingt in des Herjens tiefjten Schrein, der frete Geift, aus Gott fiir Gott geboren,
Geldutert von der Wahrheit lichtem Schein, froh wallt die Seele 31 des Sebens Toren.
Des Wahnes Fejjel heill fie fprang entwei, auffchwingen fic) die Seelen fret, ja frei.
Dow Ulpenhoh'n bis fern jum Meeresjand wacht auf der Bruderliebe heilig Uhnen,
Uus Cropenglut mug fie zur Eifeswand durch gold’nen Glanj, dure Wot den Pfad jich bahien;
Die Liebe rif die Schranfen all entzwei, ihr dient die Menf-Hheit felig frei, ja fret!
oc) ferit ltegt die Feit im Webelgrau, unjehbar weit, doch feh’ ich fie tagen.
Unffhimmert der Tag, heil, wer ihn mag erjehawn, ob noch fern, doch ftrahlt er, ein felig blinfender Stern!
Und fiehe, er naht, feho Feimet die Saat, aus einem Hern, ein herrlicher Baum, und Sein und Seben, Fein Morgentraum.
Sleug hin, fleug hin, du ftoljer Uar, von Upenhduptern fonnenflar |
Geh’ auf, o Cag, der weiten Welt, verfldre den Staub zum Himmelszelt!
© wie du ftrahlft in reiner Glut, o wie dou lduterft Herz und Mut!
Wie unter deinem Sichte reift des Friedens Saat! Heil, wer ergreift die Himmelgeborne,
Und Herz und Hand thr weiht, abjtreifend den fiigenden Cand!
Gejprochen ijt das Gotteswort, ein Fels, wir bauen Yrauf! So lett und ftdr’ uns, mach ger Hort, 31 Kampf und Siegeslauf |
Das ijt ei heilig hohes Tun! Weich, bange Furcht, erblaffe! Wohlauf, jett ijt nicht Feit zu ruhn! Der Freiheit eine Gaffe!
Heran, ihe Hampfer mit dem Stahl, er funfle wie ein Blig! Dhr Geijtesftreiter, fteigt 3umal von euerm hohen Si!
Heran, the deren Herz ergliiht in Lieb’ und hei?’gem Haffe! Wie Blick und Waffe Sunken fpriiht! Der Sreiheit eine Gajje!
Laf deinen Oodem uns umfahn, o Gott, er mog’ uns weilyn! Der Freiheit Heerfchar bricht ihr Bahn tief in die eh’rnen Reith.
Der Liebe Cochter, fomm, o fomm, du Braut, die ich umfaffe, o mach’ uns fret und frifch und fromm! Der Freiheit eine Gale!
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>