<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18671226'>26/12/1867</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Casino-Saal</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>Ms.N.46 6.3</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_074.tif'/>
        <date when='18671226'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Proch, Heinrich' type='person' role='cmp'>Proch, Heinrich</name>
        <name key='Spohr, Louis' type='person' role='cmp'>Spohr, Louis</name>
        <name key='Hackel, Anton' type='person' role='cmp'>Hackel, Anton</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Arnold, Gustav' type='person' role='int'>Arnold, Gustav</name>
        <name key='Kahl, Oscar' type='person' role='int'>Kahl, Oscar</name>
        <name key='Gläss, A.' type='person' role='int'>Gläss, A.</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Casino-Saal'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[ZWEITE KAMMERMUSIK -SOIREE
MUSIKDIRECTORS G. ARNOLD,
unter Mitwirkung des Herrn Konzertmeisters Oscar Kahl
und des Hornisten A. Glass aus Ziirich.
Donnerstag, den 26. Dezember 1867, Abends G6 thr,
CASING -SAALE
in
LUZERS.
a re
PROGRAMM.
MYON
GROSSES TRIO (in D-dur) fiir Pianoforte, Violine und Violoncello,
Op. 70 Nr. 1 ‘ é : : ; . Beethoven.
» WANDERLIED" fiir Baryton, mi Hor fierlb fine : : : Proch.
ALLEGRO aus dem neunten Violinkonzert, Op. 55, mit Pianofore Begleitung Spohr.
BALLADE ,,Der Deserteur® fiir Baryton : : . A. Hackel.
TRIO (in Es-dur) fiir Pianoforte, Violine und Walduora: Op. 40 : . Brahms.
LUZERN.
Druck von C. M. HARDI.
1867,
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_075.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_076.tif'/>
        <page><![CDATA[Analytisches Programm.
SKer-ofm
GROSSES TRIO (in D-dur) fiir Pianoforte, Violine und Violoncello,
Op. 70 Nr. 1. : : :
Beethoven.
. « e .
Allo. vivace e con brio.
Cello Solo
an
yr urch Grossartigkeit der Anlage und der
KES darin entwickelten Ideen mit der Orchester-
Se | Symphonie yerwandt, wird dieses Trio
<* stets eines der ausserordentlichsten Pro-
dukte des Beethoven’schen Genies bleiben.
——-
Es fangt mit einem kihnen Unisono der drei
Instrumente an. Das Zuriickbleiben des Violon-
cells auf dem aufgelésten F, welches mit dem B
des Basses allmahlig in den D-dur Accord hintiber-
gleitet, und so das Motiv ausfiihrt,
—
Lb g@—@.
ee
=a
SI
4
ist ein bewunderungswiirdiger Gedanke. Die zweite
Halfte dieses Motivs wird nun yon allen Instru-
menten eigens an Hand genommen, und gleich-
sam mit melodischem Wetteifer vorgetragen. Nach
dieser ersten Entwicklung gelangen die Streich-
instrumente zu einer pp Stelle von einigen Takten,
deren diatonisch auf und ab irrende Noten erst
vom Klavier mit kurzen melodischen Phrasen be-
gleitet werden; worauf das Verhiiltniss umgekehrt |
erscheint, und ein zeitweises crescendo eintritt,
bald wieder in ein trillerndes pianissimo versinkend.
Die so beschriebene Stelle bildet einen schénen
Abstand von der ersten kraltigen Combination,
und zugleich ein zweites Thema, das aber mit |
dem vorhergehenden unzerirennlich verbunden ist.
Der zweite Theil dieses Allegros, mit seinen
Doppelthemen, Nachahmungen, Modulationen, mit
"Viol.
seinem unerwartet eintretenden fliessenden Canta-
bile von vier mal vier Takten, erheischt ausserste
Sorgfalt in der Nuancirung, oder wie die Maler
sich ausdriicken wiirden, in der Behandlung von
Licht und Schatten. Noch miissen wir des schénen
Uebergangs nach B-dur erwihnen, den die an-
fingliche Unisono Passage bei ihrer Wiederholung
vermittelt. Eine daraus hervorgehende reizende
Stelle fiirs Klavier, pp anfangend, und durch eine
Verzweigung von Triclen-, Quintolen- und Sex-
tolengruppen mit den gehaltenen Akkorden der
Streich-Instrumente zu einem ff in A-dur an-
wachsend, diirfte ihre Wirkung auf kunstgeiibte
Ohren nie verfehlen. — Beide Theile des Allegros
sind repetirt. Das kurze Coda kadenzirt einfach
mit einer Wiederholung des ersten Taktes, und
macht so den Anfang zum Schluss.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_077.tif'/>
        <page><![CDATA[— IV
Largo assat espressivo.
eee mas
Streichinss.
ee ec
SY So
i
4-RP—o-1—
ae
5 ——
Dieser wundervolle und mysteriése Satz hat
dem ganzen Werke den Namen »Geistertrio® er-
worben. Doch wird man sich tiuschen, wenn
man hier die Furien des Orestes, oder den roman-
tischen Spuk der Wolfschlucht, oder die Feen
und Elfen des Sommernachtstraums wiederzufinden
glaubt. Diese Geistermusik Beethovens ist, wie
alles was er geschrieben, weder nachgeahmt noch
nachahmbar; sie ist sein eigen, seinem innern
Leben entsprungen. Die Absicht des Componisten
dabei ergriinden zu wollen, wire wohl eben so
unniitz als vorwitzig, und selbst unter den Zu-
hérern, die dem musikalischen Gedankengange
mit der gespanntesten Aufmerksamkeit zu folgen
gewohnt sind, michte die Auflésung des Rithsels
eine sehr mannigfache werden, je nach den Bil-
dern, die ihre Phantasie wahrend seiner Entwicklung
heranfbeschworen. Greifen wir also nicht ferner
in dieses Vorrecht jedes Kinzelnen ein. — Die
Anhaltspunkte zum = musikalischen Verstindnisse
bestehen, wie oben angegeben, aus einem in zwei
kontrastirende Bestandtheile zerfailenden Anfangs-
motive, und aus einem zweiten Thema voll des
riihrendsten, fast schmerzhaften Ausdrucks, das aus
den dunklern Harmoniemassen hervorsticht.
Presto.
Das Presto strotzt von genialen Einfallen und
Erfindungen. Die plétzliche Pause auf Fis-dur,
und wieder auf dem Dominant-Septimen Accord, |
ehe nur das ganze Motiv vorgebracht ist, verbliifft
und reizt zugleieh, Nachdem diese Unterbrechun~
Zweites Thema.
Ej
gen voriiber, driingen sich die frischen Ideen in
bunter Vielfarbigkeit, und verscheuchen durch ihr
heiteres Wesen den Eindruck des gedanken-
schweren Largos.
ba
-
+
le I.
@
Die Oftere Zerlegung der Schlussnoten dieses |
zweiten Themas mit foreirten Accenten und in |
Imitationen, ist sehr wirkungsyoll, und theilt sich |
Drittes Thema.
in das Interesse des Zuhérers mit der folgenden
ebenso dankbaren Phrase:
Brillante Klavierpassagen wiederholen sich, und
an sie anschliessend fallt eine originelle Accorden-
folge mit pizzicato Begleitung auf, die ins Coda
einleitet. Das urspriingliche Motiv ist nochmal in
einem Dialog zwischen Violine und Violoncello
vertheilt, und schliesslich brifigt uns eine chroma-
tische Tonleiler mit crescendo zum Ziele dieses
schénen Satzes.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_078.tif'/>
        <page><![CDATA[»WANDERLIED" fiir Baryton, mit Hornbegleitung
ALLEGRO aus dem neunten Violinkonzert, Op. 55, mit Pianoforte-Begleitung
Spohr.
Kein Componist hat das Répertoire der Violine
so bedeutend hereichert, wie der 1859 in Cassel
verstorbene L. Spohr. Er schrieb fiir dieses sein
Instrument fiinfzehn Concerte, nebst sehr vielen
Kleinern Stiicken, und seine 33 Quartetten sind
ebenfalls darauf berechnet, die Violine ins vor-
theilhafteste Licht-zu stellen. Grund genug, warum
er von allen Pflegern der Kammermusik in hohen
Ehren soll gehalten werden. Aber Spohr’s Ver-
dienste beschrinken sich nicht auf Entwicklung
der Virtuosilét. Seine Leistungen im Gebiete der
Oper (,,Faust*, »Jessonda“), der Symphonie
(,, Weihe der Téne“), und vor allem im Oratorium
(,Die letzten Dinge“*, der Fall Babylons“) sind
allgemein anerkannt. Dabei sind auch die Vor-
zlige und Eigenheiten seines Styls — Ernst und
Weichheit der Melodieen, Vollstimmigkeit und
Reichthum der Modulation, und jene enggebundene
Fihrung der Mittelparthieen, die dem Componisten
den charakteristischen Beinamen des »chromati-
schen* zugezogen hat — in seinen simmtlichen
Werken so ausgepriigt, dass sie nicht ferner her-
vorgehoben zu werden brauchen. Mag man ihm
die Eigenschaft zum Lob oder zum Tadel an-
rechnen, Spohr ist derjenige Meister der sich am
wenigsten yerstellen kann.
Das Violinkonzert in D-moll wurde 1820 ge-
schrieben, nachdem sein Verfasser bereits durch
mehrere Kunstreisen in Deutschland, der Schweiz,
Italien und England, sich einen europiischen Ruf
erworben hatte. Es wurde vom Componisten
selbst zum ersten Male an einem Musikfeste zu
Quedlinburg, und bald darauf auch in Frankfurt
und andern deutschen Stadten vorgetragen, und
erntete tiberall stiirmischen Beifall. Weniger Gliick
scheint es in Paris gemacht zu haben, wo er es
im Lanfe des folgenden Winters ebenfalls zu héren
gab. Uebrigens kann uns der Umstand bei der
vorherrschend nationalen und subjektiven Richtung
unseres Meisters kaum befremden. Spohr fiihrt
in seiner Selbstbiographie mit vornehmem, selbst-
bewusstem Licheln folgendes Urtheil eines da-
maligen franzdsischen Journalisten iiber sein
Geigenspiel im genannten Concerte an: ,Mr. Spohr
est un homme de mérite; — s’il reste quelque
temps a Paris, il pourra perfectionner son godt
et retourner ensuite, former celui des bons Alle-
mands“, Jetzt ist mit dem Spiel des Meisters
auch die Controverse verstummt; sein Concert
aber hat sich erhalten und fortgepflanzt, als cines
der gediegensten und besten, dic iiberhaupt exi-
stiren. Hier folgen die Hauptthemen des ersten
Satzes:
Allegro.
-_~
+
Rape SOS aS
Sonos 2
zat
Zweites Thema,
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_079.tif'/>
        <page><![CDATA[BALLADE ,,Der Deserteur* fir Baryton
TRIO (in Es-dur) fiir Pianoforte, Violine und Waldhorn, Op. 40
Indem wir den Namen eines der begabtesten
Componisten der Neuzeit zum ersten Male in unser
Programm aufnehmen, brauchen wir wohl keinen
andern Gewihrsmann zu nennen, als R. Schumann,
der den jungen Kiinstler noch selbst in die musi-
kalische Welt eingefiihrt hat, und dessen Schule
derselbe unbedingt angehért. Johannes Brahms
ist bereits als Componist sehr thatig gewesen, und
zwar in verschiedenen Gattungen. Wir besitzen
von ihm mehrere Liederhefte, Werke fiir Chor
ndante.
A *dolce espress.
A. Hackel.
Brahms.
und Orchester, und zahlreiche Versuche im Ge-
biete der Kammermusik. Von der letztgenannten
Gattung ist walrend seines letztjahrigen Besuches
auch in den gréssern Schweizerstidten mehreres
zur Auffiihrung gelangt, darunter das vorliegende
Trio. Die Zuhérer werden nach dessen Vortrage
selbst urtheilen, welchen Platz sie dem strebsamen
Componisten unter den musikalischen Gréssen
der Gegenwart anweisen wollen.
MeTzO Pp
Der Anfang sieht einem ersten Sonatensatze, wie
er bei den Altern Tonsetzern iiblich ist, wenig
ahnlich. Er ist elegisch gehalten, in Anlage und
Bewegung sehr frei, und besteht, wie angefiibrt,
aus zwei Motiven in verschiedener Taktart, die
in einander iibergehen und sich ablisen, ohne
jedoch eigentliche Wiederholnngen zu bilden. Ab- |
gesehen davon, dass sie spiter mit fiinf und sechs
bh ,,geschmiickt* erscheinen, ist auch in Einklei-
dung und Modulation manches neu und unerwartet.
Ein etwas zerrissener Rhythmus theilt sich dem
Ganzen mit, und es scheint der Componist tiber-
haupt nach dieser Richtung hin mit Vorliebe zu
experimentiren,
Auch im Scherzo hat er z. B. den Dreiviertel
mit dem Zweiviertel Takt gerade in seinen Haupt-
motiven yerwoben:
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_080.tif'/>
        <page><![CDATA[— Vi —
diessmal gewiss mit vielem Geschick und ohne | Nummer ist vortrefflich gearbeitet. Das Molto
Beeintrachtigung des Gesammteindruckes, denn die | meno Allegro in As-moll
bildet ein pathetisches und schén kontrastirendes Trio.
Adagio mesto.
xX
|
@
s
é
7
=
Ec
el
[B=
E
P wna corda, arpeggiando.
Hier hat man Miihe, ein eigentliches Thema an- | wir finden in diesem Satze jenes traamerische
zugeben, obgleich mehrere kleine Phrasen wieder- | Einspinnen in sich selbst, wodurch sich die Schu-
holt hervortreten, deren eine sogar wahrend meh- | mann’sche Manier in keineswegs seltenen Momenten
rerer Takte fugendhnlich behandelt wird. Auf alle | kund giebt.
passt das Attribut ,,diister“ des yollkommensten;
Allegre con brio.
Finale.
a ES ES
| PEE
ie ee ee
—@-e_@
3
Cj
4
-@
peg
Dagegen scheint das Finale zur Ehre des mit- | Lust des kiihnen Springens und des eiligen Haschens
wirkenden Horns die Erlebnisse und Vergniigungen | ist darin verzeichnet.
der ,frohen Jagerei* zu besingen, und die ganze
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_081.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>