<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19000318'>18/03/1900</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Hotel Union</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>Ms.N.46 6.3</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_432.tif'/>
        <date when='19000318'/>
        <name key='Marschner, Heinrich August' type='person' role='cmp'>Marschner, Heinrich August</name>
        <name key='Köllner, Eduard' type='person' role='cmp'>Köllner, Eduard</name>
        <name key='Abt, Franz' type='person' role='cmp'>Abt, Franz</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Hegar, Friedrich' type='person' role='cmp'>Hegar, Friedrich</name>
        <name key='Léonard, Hubert' type='person' role='cmp'>Léonard, Hubert</name>
        <name key='Döring' type='person' role='cmp'>Döring, Heinrich</name>
        <name key='Schultz, Edwin' type='person' role='cmp'>Schultz, Edwin</name>
        <name key='Zöllner, Carl Friedrich' type='person' role='cmp'>Zöllner, Carl Friedrich</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Delibes, Léo' type='person' role='cmp'>Delibes, Léo</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor'evič</name>
        <name key='Männerchor, Luzern' type='person' role='int'>Männerchor, Luzern</name>
        <name key='Zeiz, Eugenie' type='person' role='int'>Zeiz, Eugenie</name>
        <name key='Schwytzer, Franz' type='person' role='int'>Schwytzer, Franz</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Fassbaender, Peter' type='person' role='int'>Fassbaender, Peter</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Hotel Union'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Kassadffnung 7' , Uhr
Anfang prazis 8', Uhr.
Billets und Programme mit
Liedertext kénnen von Freitag
ab bei HH. Gebr. Hug & Cie.,
Musikalienhandlung, und am
: = B
Concerttage an der Casse be-
zogen werden.
gegeben vom
im grossen Saale des Hotel Unio
unter gefalliger Mitwirkung von
Frau Eugenie Zeiz, Concertsangerin, aus Ziirich (Sopran) und
Herrn Franz Schwytzer (Violin), sowie des durch hiesige Musikfreunde
verstarkten Stadt. Orchesters.
Direktion: Herr P. Fassbaender, stadt. Musikdirektor.
-e- PROGRAMM, =<
. Ouverture zu Hans Heiling . a HI. Marschner.
a) Meruhlingszeit.. 6 . F. Kollner.
b) An mein Vaterland (mit Bariton-Solo) ; Mannerchor = got.
. Arie aus Figaros Hochzeit mit Orchesterbegleitung . . . . W. A. Mozart.
(Frau E. Zeiz.)
— tog. Maunerchor) 790.) ee econ,
, echwedische Phantasic. 0-1. nt H, Léonard.
(Hr. F. Schwytzer.)
. a) Beim Abschied Oe H. Doring.
b) Der Abend Mannerchor Re ee po Ee Schule.
c) Einkehr bE... CC Zolimer, ceb. 17. Marz 2800.
. a) Spielmannslied ee Je leauoer
b) Blanche ¢t ROS€. 3. aL Delibes:
6) Neue Liebe 62 2 ea i A Rbinsiem.
(Frau, E. Zeiz.)
Der Morgen, Mannerchor mit Orchester. ... . . . 4 « A. .kubimsiem:
Eintrittspreis: Reservierter (numcrierter) Platz Fr. 2, I. Platz Fr. 1
Zu zahlreichem Besuche ladet ergebenst ein
Der Mdnnerchor Luzern.
po eA SUES
LG S Buchdruokerei J. Burkhardt ‘n Luzern,
2 Ore *
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_433.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_434.tif'/>
        <page><![CDATA[Text der Gesange.
Die Frithlingszeit.
Der Himmel ist so hell und klar,
So blau gewélbt, so wunderbar!
Das milde Licht erweckt das Herz,
Will lindern allen Harm und Schmerz!
O Sonnenschein, 0 Sonnenschein,
Miiller v. der Werra. E. Kéliner,
Wie schén ist doch die Frihlingszeit,
Das Herz wird wohl, das Herz wird weit,
Und wonnevoll durchweht die Luft
Kin wundersamer Bliitenduft!
O Frithlingshauch, so frisch und rein,
Wie dringst du mir ins Herz hinein, Wie blickst du mir ins Herz hinein,
Als wollte der Lenz beginnen, da drinnen! Als sollt mir Freude werden, auf Erden!
Die Nacht bringt selbst noch neue Pracht,
Der Himmel scheint wie aufgemacht,
Viel tausend gold’ne Sterne gliih’n,
Um Gottes Liebe auszusprii’hn!
Thr Sterne alle, gross und klein,
Wie blickt ihr mir ins Herz hinein,
Als wir’ mir jetzt beschieden, der Frieden!
Leb’ wohl, mein Vaterland.
Das Segel schwillt, der Wind erwacht, Matrosenruf, Kommandowort!
In’s Meer versinkt die dunkle Nacht. Lebendig wird’s am stillen Bord.
Am Anker zieht der stolze Kiel, Der Anker steigt und wohlgemut
Sehnt sich hinaus zum Wellenspiel ! Durchfurcht das Schiff die griine Flut.
Sinnend in die blaue Ferne Weiter, ach und immer weiter
Blick ich von des Deckes Rand, Schwindet schon der Heimat Strand,
Und in meiner Brust tént’s leise: Thranenfeucht wird mir das Auge,
[:,Lebe wohl, mein teures Vaterland.* :] [:,lebe wohl, mein teures Vaterland.*:]
Nach Westen hin! frisch auf, frisch auf,
Befliigle Schiff, den stolzen Lauf!
Mein banges Herz, verzage nicht,
Im Westen strahlt der Hoffnung Licht.
Alles ist dem Blick entschwunden
Und zerrissen jedes Band,
Nimm, o nimm mein letztes Griissen,
[:,Lebe wohl, mein teures Vaterland.‘ :]
W. A. Mozart.
Arie aus Figaros Hochzeit.
Endlich naht sich die Stunde, wo ich dich,
O Geliebter, bald ganz besitzen werde.
Angstliche Sorgen entfliehet, weicht auf immer,
Stéret nicht mehr die Freude meines Herzens.
Ha, um mich her scheint alles mir so heiter;
Hesperus blickt so freundlich auf meine Liebe.
Komm doch, mein Trauter.
Stille der Nacht beschiitzt uns.
O siume linger nicht, geliebte Seele,
Sehnsuchtsvoll harret deiner hier die Freundin.
Noch leuchtet nicht des Mondes Silberfackel,
tuh und Friede herrschen auf den Fluren.
Des Westwind’s Siiuseln und des Baches Rieseln,
Stimmen jede Nerve zur Entziickung,
Die Blumen duften auf den bunten Wiesen,
Alles lockt uns zu Liebe, Freud’ und Wonne.
Komm’ doch, mein Trauter,
Lass linger mich nicht harren!
Dass ich mit Rosen kriinze dein Haupt.
Troz.
Karl Weitbrecht. P. Hegar.
Und ich will noch nicht alt sein und bin es noch nicht,
Und mag es auch schneien und blasen;
Ich biete dem Schnee und dem Reif das Gesicht,
Die Stiirme, ich lasse sie rasen!
Zerwiihlet ihr Stiirme, zerwiihlet mir die Locken,
Bestreut mir silbern die Haare ihr Flocken;
Umtanzet, umwirbelt mich toll und dicht,
Ich will noch nicht alt sein und bin es noch nicht.
Ist der Wein auch verbraust und ist er yergirt,
Noch feurig durchstrémt er die Glieder.
Wenn mit Saus durch die Lande der Frihling fahrt,
Dann riihrt er im Fasse sich wieder.
Und er gliiht im Pokal in perlenden Schiumen,
Mit Bliten bestreut von griitnenden Baumen,
Durchfunkelt von goldigem Sonnenlicht;
Ich will noch nicht alt sein und bin es noch nicht.
Hervor denn, ihr schlummernden Lieder hervor,
Noch vermag ich zu jubeln, zu singen.
Schon hér’ ich von Ferne, mit trunkenem Ohr,
Die Antwort des Maien erklingen,
Thm heb’ ich durch Sturm und durch Schnee und durch Regen
Den yollen, den schitumenden Becher entgegen;
Und ob er in tausend Scherben mir bricht,
Ich will noch nicht alt sein und bin es noch nicht.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_435.tif'/>
        <page><![CDATA[N. Falkenberg. Beim Abschied. H. Déring.
Die Wellen rauschen, es pfeift der Wind, Das Steuer knarret, es steigt der Kiel,
Am Himmel die Wolken hangen. Laut krachen die festen Bretter.
Ein letzter Gruss noch fiir Weib und Kind: Die Anker hoch, dann hinaus zum Ziel,
Nicht zagen sollt ihr und bangen. Dem fernen, durch Sturm und Wetter.
Das Meer, es ist unser Heimatland, Das Meer, es ist unser Heimatland,
ihm sind wir getreu und fest verwandt. fhm sind wir getren und fest verwandt.
Wir lieben die wogende See. Wir lieben die wogende See.
Jul. Gersdorff. Abend. Edwin Schultz.
Die Abendglocken laiuten zur Nacht ein still’ Gebet,
Am fernen Himmelsbogen der Stern der Liebe steht.
Es léschen alle Lichter, eins th dem andern aus,
Die Herzen finden Frieden in ihrem Vaterhaus.
Die Nachtigall nur klaget noch leis im Fiederbaum,
3ald wird auch sie umfangen im Schlaf ein siisser Traum.
W. Miiller. Einkehr. C. Zéliner
Im Krug zum griinen Kranze, da kehrt ich durstig ein, (geb. 17. Marz 1800).
Da sass ein Wandrer drinnen am Tisch beim kiihlen Wein.
Hin Glas war eingegossen, das wurde nimmer leer;
Sein Haupt ruht auf dem Biindel, als war’s ihm viel zu schwer.
Ich thit mich zu ihm setzen, ich sah ihm ins Gesicht,
Das schien mir gar befreundet und dennoch kannt ich’s nicht.
Da sah auch mir ins Auge der fremde Wandersmann
Und fiillte meinen Becher und sah mich wieder an.
Hei! Was die Becher klangen! Wie brannte Hand in Hand!
Es lebe die Liebste deine, Herzbruder, im Vaterland!
A. Westermann. Spielmannslied. Jos. Lauber.
Armer, fahrender Geselle Spielt auch auf zum muntern Reigen
Hungrig zieht vorbei; Bis der Tag erwacht.
Spendet ihm der Gaben eine, Sagt dem Bursch, von was sein Schatz triumt
Ob auch klein sie sei. In der Mondennacht.
Singt von siissen Minnewonnen, Singt dem frohen Zechgenossen,
Gern-er Euch-emrhied, Keck-cin-Lied.vom-WMein,
Und von schénen Heckenrdslein, Und von Melodein umgaukelt
Wann im Lenz es blitht. Schlaft sein Lauscher ein.
Spielmann schenkt mit vollen Handen
Gern so mancherlei.
Um zu Jauschen, um zu spenden
Heute eilt herbei.
Armand Silvestre. Blanche et Rose. Leo Deélibes.
Blanche sous la robe blanche Rose dés Vaube rosée
Blonde entre les blonds épis Fleur a sa fenétre en fleur
L’ceil bleu comme la pervenche Hirondelle au toit posée
Le front pur comme le lys Cigale au foyer conteur
Pourquoi mon Ame est réveuse? Pourquoi mon Ame est réveuse?
Me demandez vous encore? Me demandez vous encore?
Elle a glané la glaneuse Iulle a filé la fileuse
Mon cceur dans sa gerbe d'or! Mon ceur dans sa trame d’or.
E. Geibel. Neue Liebe. A. Rubinstein.
Hinaus ins Weite, Friihling kommt bald, Ach nach dem Trauern, dem dumpfen Schmerz,
Durch Schneegebreite zum Fichtenwald. Wie lést dies Schauern selig mein Herz
An stiirzenden Bichen schwindelnder Bahn O rastlos Drangen
Durch sausende Wipfel, zum Fels zum Gipfel Wilist Du gewaltsam die Brust zersprengen,
Hinauf, hinan. Ich kenne Dich
Sauge durstiger Wind nur, sauge Liebe du kommst unaufhaltsam
Mir die stiirzende Traine vom Auge Noch einmal, herrliche tiber mich.
Leg an die brennende Stirne dich an!
Polonsky. Der Morgen. A. Rubinstein.
Seht, ob steilen Bergen, die zum Himmel streben, Ha, schon strahlt des Morgens, jungen Morgens Sonne,
Dort aus Bliitentalen Nebel sich erheben. Nacht entweicht und alles griisst den Tag mit Wonne.
Seht, wie er gleich Rauch sich zu den Wolken windet, Am Azur dem blauen ist nur Licht zu schauen
Die mit Gold sich siumen, bis er unter ihnen schwindet. Genius der Menschheit, freue dich! Zur Trauer
Und jetzt zittert unten Frihrot auf den Wellen, Seit jeher verurteilt; fiihle Wonneschauer.
Schon beginnet der Osten flammend sich zu hellen. Enden muss das Leiden, wenn auch wihrt das Ringen!
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>