<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2023-09-14'>September 2023</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lz</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18971205'>05/12/1897</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Zürich, Tonhalle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>Ms.N.46 6.3</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_419.tif'/>
        <date when='18971205'/>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <name key='Nicodé, Jean Louis' type='person' role='cmp'>Nicodé, Jean Louis</name>
        <name key='Kempter, Karl' type='person' role='cmp'>Kempter, Karl</name>
        <name key='Goldmark, Karl' type='person' role='cmp'>Goldmark, Karl</name>
        <name key='Sucher, Josef' type='person' role='cmp'>Sucher, Josef</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Lassen, Eduard' type='person' role='cmp'>Lassen, Eduard</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Kjerulf, Halfdan' type='person' role='cmp'>Kjerulf, Halfdan</name>
        <name key='Niggli, Fritz' type='person' role='cmp'>Niggli, Fritz</name>
        <name key='Dregert, Alfred' type='person' role='cmp'>Dregert, Alfred</name>
        <name key='Kremser, Eduard' type='person' role='cmp'>Kremser, Eduard</name>
        <name key='Arnold, Gustav' type='person' role='cmp'>Arnold, Gustav</name>
        <name key='Sängerverein Harmonie, Zürich' type='person' role='int'>Sängerverein Harmonie, Zürich</name>
        <name key='Angerer, Gottfried' type='person' role='int'>Angerer, Gottfried</name>
        <name key='Raeuber-Sandoz, Emma' type='person' role='int'>Raeuber-Sandoz, Emma</name>
        <name key='Schlitzer, Hans' type='person' role='int'>Schlitzer, Hans</name>
        <name key='Gutknecht, Viktor' type='person' role='int'>Gutknecht, Viktor</name>
        <name key='Weber, Gabriel' type='person' role='int'>Weber, Gabriel</name>
        <name key='Tonhalle-Orchester, Zürich' type='person' role='int'>Tonhalle-Orchester, Zürich</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Zürich, Tonhalle'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[EES
PSK rN Se
9
FISFSPSIISASTIE B] | BiSziSZjSZjSZSzjsaey,
im groken Saale der Conhalle.
YS wert
ISS ngert
—) ,
des
|
2) Sangervereins , Barmunie Bits |e
| : unter der Direftion oes Herrn
Wulthdirektor Gottfried Angerer
und unter gittiger Mlitwirfung von
Frau Enna Raeuber-Sandy3, Ronzertlangerin
aux Bern;
Bern Hans Brhliker, Bpernfanger
am BDtadttheater in Birth;
Berrn Viktor Gutknecht Barte);
Fraulein Leonie Binrdfchadler und Frau Alina
Weik-Biirvlimani vom Pramatilehen-Derein Bitrich;
Berm Hskar Job, Vereinsmitalied;
des Rnabewmors der Sekundarieule Biivich
(Herv Wtujifdireftor Gabriel Weber)
fowie des
verftarkieon Tonhalleorehefiers.
E
HOinen dev Chiiren 51/2, BVeainn punt 4 Whr.
reife der Plake:
be, 860. 2, ac
Nasteslanlantenantes
SIVA NOS SS SK EL C29 GK ISK ES
rh DT xe <> 2 ye q —
Pee ES SR AOI ASC KS
Buchdruckerei Hiirlimann & Fischer, Ziirich V.
Cexte 40 Cts.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_420.tif'/>
        <page><![CDATA[Progrvanun,
I. Ceil.
. Salamis, Sicgesgefang der Grieden
(480 v. Chr.) fiir Halbchor, Chor,
Harfe und grofes Orchefter
Fata Morgana, Hymne fiir Texso-
fopran aus der Symphonie: Ode: Das
Weer, nit Orchefterbegleitung
Gejungen von Frau Raecuber-Sando3.
Chor: Herv laf, (Ballade aus KSnig
Elf's iedern von Guft. Kartropp) .
. Soli fiir Cenor:
) Die Darhtinall, als ich lie frante
b) VLiebesnliick
SGejungen von Berri Bans Sahliger.
. Chére:
a) Auf das TCrinkglas vines ver-
fforbenen Freundes
fiir Baritonjolo, 4 und 8 ftimmigen Chor
aefeBt von Gujft. Weber.
Bariton-Solo: Herr Konrad Goetjch,
Dereinsmitalied.
b) Gute Parcht
6. Soli fiir Sopran:
a) Damier (eifer wird uri
Schhuimi0er
)) Lurkende Tine .
c) Das Standrijen .
Gefungen von Frau Raeuber Sandor.
. Chore:
a) Waldvrilhen .
b) Jmt Winter
I. Ceil,
Fel-Aki
Wax Briuh.
L. Wicnde.
Lothar Rempter.
@. Holdinark.
JU. Bucher.
Rob, Schumann,
Gd. Lallen.
XY. Brahms.
BHalfdan Rjyerulf,
Frik Digalt.
A. Dreger.
&. Rremler.
sux Enthiilama des Celldenkmals in Altort,
(Dictung von Dr. Arnold Ott.)
Fix Cenor-Aoli, Halbehor, WMarurecdhor, Deklamation,
KRnabenthor und grvokes Drejeller
komponirt von Gujtav Arnold
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_421.tif'/>
        <page><![CDATA[Cext der | Gefanae.
1. Salantis.
Siegesgefang der Griechen.
Hermann Sing. Mar Bruch,
Scdhnitidet die Schiffe mit Perfertropha’'n! Laffet die pur-
purnen Segel fid) blah’n! CEphen umflattert dte Waften und
fliegt, Evoe, der miachtige Feind ift beftest!
Wir zerbradjen, o Weer, wir 3zerbrachen bas Band, das
der perfifche Sitrjt um den Vaden dir wand; du entrollft nun
befrett, dtc erbittert nicht mehr das verhafpte Gefjtampf von den
Roffen, dte fchwer dein wogender Bug, dein briicengefeffelter
Sorn ertrug.
Das VDerhdngnif kant itber Xerres und ftieg aus den
Wellen entpor zunt hellenifchen Steg. Dem Cyrannen, dem Herrn,
der in Willkiir thront, nicht erlag ihnt das Yolk, das am
hanes wohnt, denn es ftdhlte der Ute, der Herrfcher der
Slut, mit unendlichem Wut fein gelichtes Gefchlecht fiir die
La blacht.
Rings jest, wo entitdter die Woge vernimimt mandy’
jonifches Lied, da erbrauft fie und ftinmnt in den Pdan mit ein:
erblith'n, es erbliih'n nach den herrlichen UWiih'n dithyrantbijche
age der Fretheit!
¢
att
2. Hymimte: ,§ata Wioraana”
Karl Woermann. 3%. &. Micovde.
Blau leuchten die Flut und der Hinumel droben. Weick
{hinmrert vont fernen Wieeresfaunt ein Luftgebilde, aus Duft
gewoben, hoch tiber dent weifen Wellenfchaum. Fata Worgana!
Geheimnipvoll in der Uhendfonne enttauchht das Bild der
unendlichen Slut. O fiipe UWhnung, o belle ap ie ®O Her
wie wallft du im Ratjelglut! Sata Worgana! Das ift die Lieb
Heilige Liebe, du [dfeft die Ratfel, du allein! A Liebe, du webjft
in das Sturmeetriebe hellftrahlenden, goldenen Sonnenfchein !
Fata Worgana!
e |
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_422.tif'/>
        <page><![CDATA[3. Herr Olay.
Gujtav Kartropp. Lothar Hempter.
Herr Olaf fabrt abends jum Sijchfang hinaus in’s endlofe
Vier, in der Wellen Gebraus. Es furkeln die Sterne, der
Wiond fheint hell, es flacert die Fadel, der abn fliegt {chnell.
Es eilen die Sifche zum blendenden Licht, und feht thr die
tiiifchen Yebe nicht? Shr eilt ja in euer Derderben, und. iff
doch fo bitter ju fterben tm Wondlicht.
Herr Olaf fabrt durd) das wogertde UWieer, es flimmmern
und leucdhten die Wellen umber. Wie  gleitet dahin anuj
kriftallener Bahn, wie wiegt fich im Waffer und fchaukelt der
Kahn im Dollmondfchein, Ser herniederfchaut! Sein Hoffen
vergangen, geftorben die Braut! Die Sterne bligen und winkert,
dic Wellen raufhen und blinken im Wondlicht.
Ynd als er blidt in das Wafer hinein, da fieht er etn
Shlof von Korallengeftein, Sa fclingen Viren den Reigentans
in wallenden Haaren den flinrmernden Krany, te fingen ver-
fodend und winken thm ju: /Hernieder, Herr Olaf, hier
findeft du Ruh! Wir betten ju J
auf fhwellendem Flaume im Wondlicht |”
Wie ward es Herrn Olaf fo wel) und fo wund! ort
unten da wird wol mein Herz gejund; verloren das Leben,
mein Glice im Grab, nun will ich finken in’s Weer hinab!’
Die Wiven kommen herbet fogleich: Herr Olaf, wie bift du fo
krank und fo bleih! Was willft du langfam verbluten ?“
Da fank er hinab in die Sluten im Wiondlicht.
Mirza Schaffy. Carl Goldmarf.
Die Yadhtigall, als ich fie fragte, warum fie nicht mehr
finge, fagte: ich finge mur, wenn {iB bewegt mein Herz voll
Drang nah Liebe fchlast. Seit ich, was id) gejucht, gefunden,
ift Sehnfucht und Gejang gefdhwunden. Dod) wenn aufps meu
Jasmin und Flieder tm Garten bliih'n, dann fing ih wieder,
eligemt Craunte dich forgfanz—
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_423.tif'/>
        <page><![CDATA[€. Geibel. SojeF Sucher.
Wenn jtill mit feinen lesten Flammen der Uhend in das
{eeer verfank, dann wandeln traulicd) wir z3ufantmen, ant fer
durdh den Buchengang. Wir fehen den WWond aus Wolken
fteigen, wir hdren fern die Vachtigall. Wir athmen Diifte, doh
wit fhweigen, was foll der Worte leerer ShallP Das hdchfte
Gliik hat keine Lieder, der Liebe Luft ijt ftill und niild, ein
Kuf, ein Bliden hin und wieder, und alle Sehnfucht ift geftillt.
5. a) Unf das Crinfalas cines verftorbenen Freundes.
Sujt. Kerner, R. Schumann.
Du herrlic) Glas, nun ftehft du leer, Glas, das er oft nit
Luft gehoben. Die Spinne hat rings um dich her indef den
diiftern Flor gewoben. Jest follft du niir gefiillet fein mondhell
mit Gold der deutfden Reber! Jn deiner Ciefe heil’gen Schrein
{chau ic) hinab amit fronmment Beben. Was ich erfchaw’ in
diefemt Grund, iff nicht Gewshnliches 3u nennen, doc) wird mir
Rlar ju diefer Stund, dap Wichts den Freund vom Freund kann
trennen. uf dtefer Glauben, Glas, fo hold, tritk ich dich aus
nit hohent UWtute. Klar fptegelt fic) der Sterne Gold, Pokal,
in deinem teuren Blute! Still geht der Wond das Cal entlang,
ernft tont die mitterndcht’ge Stunde. Leer fteht das Glas! Der
beil’ge Klang tént nach in dem kriftallenen Grunde.
b) Bute Macht.
R. Baumbach. Eduard Lafjen
Uhitter Macht im Wantel grau kommt ju Berg gefttegen,
Gras und Blunten trinken Chau, nacht ge Ddgel fliegen, Silber-
fternlein wandeln fact — Gute Viacht!
Was ba flicht den Sonnenfdhein, wandelt jest int Walde,
rubig fchlayt der Senne ein an des Berges Halde. Salige
§raulein haben Uht. — Gute Wacht!
Was euch kitmmert, was eud) plagt, lagt es thalwarts
fahren; fo ihr Gli im Herzen tragt, follt ihr’s weitslich fparen,
bis die Sonne wieder laht — Gute Wadht!
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_424.tif'/>
        <page><![CDATA[6. a) Smmmer Leifer wird mein Schlummer,.
Hermann <inga Johannes Brahms
Jnmeer [eifer wird mein Schlummmer, mur wie Schleter
liegt mein Hunmmer 3itternd itber mir, Oft im Craume hdr’
id) dic) rufe draus vor meiner Chir. Yienmand wacht und
Sfinet Sir, id) erwach)’ und weine bitterlicd).
mr
b) LocFende
3. S. Welhaven. Halfoan Ujerulf.
Sone,
Ein Vogel flog tiber’n Tannenwald, er finget von alten
Seiten, vom Pfade hinweg er mic lodte bald, wo diiftere
Schatten fchreiten. Jc) kam jum einfamen Quell im oor,
wo Hirjche den Durft fic) ftillen, mir klang der Vdgel Gejang
in’s Obr, wie Seufjer der Brujt entquillen.  Cirilt Halde!
Tiririlt Halde weit, weit fort int Walde!
Sch ftand unter Birken im hohen Saal, den UWittfonmrer-
tag fah ich enden, es funkelte Chau im tiefen Chal, wie Gold
von den Felfenwanden. Da bebt’s im Haine, da klang es nah,
als kaw’ es von faufenden Shwingen, von Berg und Baumen
wohl hért ic) da die lodenden Csne klingen! Civili r.
Es fithrte ein Pfadlein hinweg fo weit, jur Halde, wo
Dégel wohnen, da ténet thr Lied von Freud und Leid, im laub-
retcher Baume Kronen. Wenn ich auch niemals dorthin gelang,
wo lieblicyer Sommer blithet, icy ken’ den jaubrijchen Lock:
gejang, wenn abends der Thau erglithet. Cirilt 2.
c) Das Standchen.
Ubland §rifp Yigal.
Was ween aus dem Schlummer mic fiir fiipe Hldnge
dod)? o Wiutter fteh! wer mag es fein in fpater Stunde nod)?
Sh hore nichts, id) fehe nichts, o fcdhlunumre fort fo lind!
Mian bringt dir keine Standchen jest, du armes krankes Hind!
Es ijt nicht ivdifche Wijtk, was mic) fo freudig macht. Wid
rufen Engel mit Gejang. © Wutter, gute Macht!
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_425.tif'/>
        <page><![CDATA[7 a) Waldveilchen.
®. Hausmann Ulfred Dregert
Herzig Veilhen im Waldesgrund, sffne die WAluglein, die
blauen! Gieb mir den Himmel auf Erden kund, laf mid) in
fel’ger Wetheftund innig und wahr, leucptend und klar, Frithlings-
winder erfchauen !
Uuf den Hdhen liegt vofger Duft, langft brach die cifige
Rinde, Hlingen und Singen erfiillt die Luft; qubelnd auf Wiefen
Berg und Kluft holdes Getrieb feligfter Lieb’! Blitten kofen
int Winde!
Wunberlieblice, holde Waid, Veiglin im Waldesgrunde,
lag nicht verrinnen die goldne Feit, fhwelgend in Liebes-
trunkenheit, wonnigen Raujch, jeligen Caufch finden im Herzens-
bunde!
b) 4m Winter,
§r. Bornfect. Eduard Krenijfer.
SAneefloden fliegen und fallen, und glatten dent Schlitten
die Bahn, daf fie zur Lawine fic) ballen, wer dachte wol jett
{hon daran? Und gleichen nicht die Gedanken dent fpielenden
Slocenheer? ohunidichtig fhweben und fcehwanken int Sturn
der Seit fte einher. Und ob auc) die Thoren frohlocen, fie
miliffen tint Winde verweh'n: fie fuchen fic) doch wie die Flocten
in Ciefen und héchften Hdh'n. Und halt fte der Winter gefangen,
daf ihre Lawine nicht fallt, ihr Friihling kommt dennod
gegangen, und donnernd befrei’n fie die Welt.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_426.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>