<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2023-09-14'>September 2023</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lz</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18950317'>17/03/1895</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Glarus, Schützenhaussaal</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>Ms.N.46 6.3</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_368.tif'/>
        <date when='18950317'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Brunner, Marx' type='person' role='cmp'>Brunner, Marx</name>
        <name key='Loewe, Carl' type='person' role='cmp'>Loewe, Carl</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor'evič</name>
        <name key='Raff, Joachim' type='person' role='cmp'>Raff, Joachim</name>
        <name key='Hauser, Miska' type='person' role='cmp'>Hauser, Miska</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Lassen, Eduard' type='person' role='cmp'>Lassen, Eduard</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Arnold, Gustav' type='person' role='cmp'>Arnold, Gustav</name>
        <name key='Meister, Casimir' type='person' role='int'>Meister, Casimir</name>
        <name key='Frohsinn, Glarus' type='person' role='int'>Frohsinn, Glarus</name>
        <name key='Harmoniemusik, Glarus' type='person' role='int'>Harmoniemusik, Glarus</name>
        <name key='Regimentskapelle, Konstanz' type='person' role='int'>Regimentskapelle, Konstanz</name>
        <name key='Hindemann, Moritz' type='person' role='int'>Hindemann, Moritz</name>
        <name key='Holzmann, Adolf' type='person' role='int'>Holzmann, Adolf</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Glarus, Schützenhaussaal'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[6)
_@ = G2 6
Ml ME 6 LE ld -« LEP db. s«@- Pd a
Q
—— Tae
ce
1 \**’ Sonntag den 17. Marz 1895
machmittags <4 1/2 Uhr
im Schiitzenhaussaale Glarus ,
gegeben vom
Mannerchor und Orchester
des
£
Bt at) fe
Erohsinn @larus
zum Benefiz seines Dirigenten
Herrn Musikdirektor
Casimir Meister
in Glarus
Sse
Witwrirlizende:
Herr Moritz Hindemann aus Luzern (Tenor).
Herr Adolf Holzmann aus Ziirich (Baryton).
Mitglieder der Konstanzer Regimentskapelle
und der Harmoniemusik @larus.
0° Ul LEE Ml EH Ml lds
© ac G 5) Ore =O)
SR, SG SB. ‘WK SB. ‘WGK SA. WGK FR. WK SB. Ws GER. HQ GTA QQ BB YH SB MG BT NK 4
OQ VR WY BA GC BA KK BR WK BR WW BB WO BB WW SB WL BB WG BB GB WWW>
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_369.tif'/>
        <page><![CDATA[Frocraimin
Erster Teil.
_ Orchester: Ouverture zu »Geschdpfe
des Prometheus<.
_Miannerchor: Auf der Alp (Glarner
Volkshed)
8. Baryton-Soli: a. Die Uhr . ;
. Es blinkt der Tau
». Keine Sorg’ um den
Weg eae
(Herr Ad. folvinwiny
. Violin-Soli: . Romanze
. Bourrée .
(Herr Direktor C. Meister.
. Tenor-Soli: a. Elternhaus .
b. Arie aus Oberon .
(Herr M. Hindemann.)
;, Minnerchor mit Baryton- Solo: Sehn-
sucht (Glarver Volkslied)
Yweiter Teil.
,Siegesfeier der Freiheit“ Cantate
fiir Minnerchor, Soli und Orchester
ao ae
Beethoven.
M. Brunner.
Loewe.
Rubinstein.
Raff.
Hauser.
Hiindel.
Lassen.
C. M. Weber.
M. Brunner.
Gust. Arnold.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_370.tif'/>
        <page><![CDATA[Erster Teil.
No. 2.
_ Auf der Alp
fir Mannerchor, von M. Brunner.
Auf der Alp ist’s wunderschén.
Horst du den Zauberklang: flétender Waldgesang,
Rieselnder Silberborn und ’s Alpenhorn
Kint sich hier zum lieblichen Getén.
Auf der Alp ist’s wunderschén!
Auf der Alp ist’s wunderschon.
Horst du den Abendsang, rein wie der Glocke Klang,
Singen mit Himmelslust aus freier Brust.
Klar der Himmel, rein die Lifte weh’n,
Auf der Alp ist’s wunderschén!
Auf der Alp ist’s wunderschén.
Sieh’ dort vom Blumenhang kommt uns der Zitherklang
Senn’rin am blauen See spielend ich seh’
Nah’ dem Himmel, nah’ der Unschuld stehen.
Auf der Alp ist’s wunderschén!
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_371.tif'/>
        <page><![CDATA[NO. 33
Lieder fiir Barytonsolo.
a. Die Uhr, von Lewe.
Ich trage, wo ich gehe, stets eine Uhr bei mir,
Wie viel es geschlagen habe, genau seh’ ich an thr.
Es ist ein erosser Meister, der ktinstlich ihr Werk gefiigt,
Wenn gleich ihr Gang nicht immer dem thérichten Wunsche genitigt.
Ich wollte, sie wire rascher gegangen an manchem Tag:
Ich wollte, sie hatte manchmal verzégert den raschen Schlag.
In meinen Leiden und Freuden, in Sturm und in der Ruh,
Was immer geschah im Leben, sie pochte den Takt dazu.
Sie schlug am Sarge des Vaters, sie schlug an des Freundes Bahr’,
Sie schlug am Morgen der Liebe, sie schlug am Traualtar.
Sie schlug an der Wiege des Kindes, sie schligt, will’s Gott, noch oft,
Wenn bessere Tage kommen, wie meine Seel’ es hofft.
Und ward sie auch manchmal triiger und drohte zu stocken ihr Lauf,
So zog der Meister immer grossmiitig sie wieder auf,
Doch stinde sie einmal stille, dann wir’s um sie gescheh’n.
Kein And’rer, als der sie fiigte, bringt die zerstérte zum Geh’n.
Dann miisst’ ich zum Meister wandern, der wohnt am Ende wohl weit,
Wohl draussen, jenseits der Erde, wohl dort in der Ewigkeit.
Dann giib’ sie ihm zurticke mit dankbar kindlichem Fleh’n.
Sich’, Herr, ich habe nichts verdorben, sie blicb von selber steh’n.
b. Es blinkt der Tau, von Ant. Rubinstein.
Es blinkt der Tau in den Grisern der Nacht,
Der Mond zieht vortber in stiller Pracht, die Nachtigall singt in
den Biischen.
Es schwebt tiber Wiesen im Dimmerschein,
Der ganze Friihling duftet hinein; wir beide wandeln zusammen.
O Lenz, wie bist du so wunderschén! In dem bliithenden Rausch
dahinzugeh’n,
Am Arm seine zitternde Liebe, mit dem ersten Kuss in den
Himmelsraum —
Und fest zu glauben im thérichten Traum, dass es ewig so bliebe!
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_372.tif'/>
        <page><![CDATA[c. Keine Sorg’ um den Weg, von J. Raff.
Kein Graben so breit, keine Mauer so hoch,
Wenn zwei sich nur gut sind, sie treffen sich doch.
Kein Wetter so griiulich, so schwarz keine Nacht,
Wenn zwei sich nur seh’n wollen, wie bald ist’s gemacht.
Da giebt’s einen Mondschein, da scheint nur ein Stern,
Da blinkt noch ein Lichtlein, man nimmt eine Latern’.
Da findet sich schon eine Leiter, ein Steg,
Wenn zwei sich nur gut sind, keine Sorg’ um den Weg.
Lieder fiir Tenor.
a. Das Elternhaus. Musik von Ed. Lassen.
So herzig wie mein Elternhaus
Ist keins im Sonnenlicht;
Kein Auge sieht so lieblich aus,
Und nirgends tint ein Ohrenschmaus,
Der so zu Herzen spricht,
Als wie im Hiuschen mein
Voll Lieb’ und Sonnenschein.
Es fliesst ein Bachlein wundermild
Hinab zum Wiesenthal,
Die Véglein kehren vom Gefild
Und schauen drin ihr lieblich Bild
Und zwitschern allzumal;
O diirft’ ich dorten sein,
Im Hauschen lieb und klein.
Im Hiauschen, da sind Augenpaar’
So voller Liebesglut,
Draus sprechen Seelen wunderbar,
Wie Glockenklinge, lieb und klar:
O bleibe fromm, fromm und gut!
Ja, kénnt? ich dorten sein,
Im. Hiuschen lieb und klein.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_373.tif'/>
        <page><![CDATA[Ich suche hier und suche dort
Und mécht’ vor Schmerz vergeh’n;
Die Thrinen fliessen fort und fort,
Ach, nur der liebe Heimatsort
Kann ganz mein Herz versteh’n;
Nur du, o Haiuschen mein,
Voll Lieb’ und Sonnenschein!
b. Arie aus Oberon, von C. M. Weber.
Von Jugend auf in dem Kampfgefild, die Lanze hoch und vor
den Schild:
Stets da, wo sich der Mann erprobt, am wild’sten Schlacht und
Kampflust tobt.
Fiihrend des Vaters Schwert stolz, dass sein Name mich ehrt’
Im Herzen noch die Liebe schwieg; mein einziges Streben: Sieg.
Jetzt giesst sich aus ein sanfter Glanz auf meines Lebens Wogentanz.
Der Schinheit Licheln mildert zart des Ruhmes wilde Mannerart.
Stiss wie des abends Wehn, Stern’ in der Nacht so schin
Nichts Reizender’s dir je verblieb um mich zu fesseln! Liebe!
Oh aber auch neues Gefiihl mich durchbebt, doch stets noch die
: friihere Glut mich belebt!
Sein ohne Lieb, welch diisterer Trauerflor!
Doch sein ohne Ehr’: Den Tod zég’ ich vor!
No. 6.
Sehnsucht
fiir Minnerchor mit Baryton-Solo, von M. Brunner.
O schaw’ doch dort oben, wie ist es so schon, la, la, la, la, —
Die Blumen bemalen die lieblichen Hohn, Ja, la, la, la —
Und dort auf den Bergen was hast du gesehn
Und kannst nicht vergessen die lieblichen Hihn?
Sind’s etwa die Matten? Wie sind sie so schon,
Ich habe dort oben was andres gesehn.
Sind’s etwa die Matten, sind allerdings schén;
Ich habe dort oben was andres gesehn.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_374.tif'/>
        <page><![CDATA[Ja glaubt mir, ihr Lieben, es treibt mich zu gehn, la, la, la, la —
Hinauf auf die Berge, auf liebliche Hohn, la, la, la, la —
Sind’s auch nicht die Rosen an schauriger Kluft ?
Sind’s auch nicht die Firnen nicht reinere Luft ?
Sind’s etwa die Herden? Ihr lautes Getén,
O nein, s’ist was andres, was dort ich gesehn!
Wie wird mir zu Mute, so wohl und so weh, la, la, la, la —
Wenn hin auf die Berge voll Freude ich seh; la, la, la, la —
Schau dort in der Hiitte auf sonniger Weid,
Dort wohnet ein Engel die lieblichste Maid.
Aha! s’ist die Senn’rin, auf lieblicher Hoh’
D’rum wird’s mir so schaurig, so wohl und so weh!
“azweiter Teil.
Noo 4
Sie@wesfeier der HE reiheit.
Cantate ftir Miinnerchor, Soli und Orchester
von Gustav Arnold.
Der Sieg ist errungen!
Am Boden liegt der machtige Feind, zertreten, besiegt!
Der schwer die junge Freiheit bedroht
Der ist erlegen in Todesnot.
Sein Speer zerschellte den wuchtigen Schlag,
Sein Auge sieht nimmer den sinkenden Tag.
Uns leuchtet die Sonne, die Flur erglinzt
Vom Strahl der Freiheit golden bekranzt.
Der Sieg ist errungen! Gerettet das Land!
Wie wir uns gebeugt trotz Feindeshohn,
Dem michtigen Gott auf der Welten Thron.
Er blickte herab, uns Schirm und Schild,
Sein Odem wehete stark und mild. —
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_375.tif'/>
        <page><![CDATA[So schauet empor zu dem Ew’gen!
Weit hat er gedffnet das Siegesthor!
Sein ist der Ruhm, ihm weihet das Herz!
Steigt Opfer des Dankes himmelwarts !
le Chor: Chore.-
Hab’ Dank, du Gott der Gnaden, der Freiheit grosser Hort,
Du fiihrst auf hehren Pfaden, hier ist ein heil’ger Ort.
Der Hochmut sank zum Staube, dein ist o Herr die Kraft,
Dess freut sich unser Glaube; du bist der Gott, der Wunder schafft.
Chor I da capo.
Ill. JBass-Solo und Terzett.
Wie Lenzesodem freudig wallt,
Bis zu den Firnen jubelnd schallt des Sieges wonnige Kunde.
Scharf zielte die Axt nach dem jungen Baum,
Sie splitterte, brach, es trig! kein Traum.
Heil dem bliihenden Bunde!
Doch viel der Unsern hat gemiht des Kampfes Sichel
Und es steht das Feld voll Todesgarben.
Verloren geht kein Samenkorn, reich quillt der Freiheit frischer Born,
Heil ihnen, Heil, die hier starben!
Terzett:
Schlummert, ihr Helden, den heiligen Schlaf!
Ob euch friihe das Licht der Sonnen sank,
Und das tétende Eisen euch traf,
Habt ihr unsterblichen Ruhm doch gewonnen.
Heil euch! Ihr wandelt ‘auf seligen Ee
Diirfet sie selber, die Freiheit schau’n!
Schén ist das Leben! doch schéner der Tod fiir des Lebens
unsterbliche Giiter,
Und sein strahlendes Purpurrot bleibet der Ehre treuester Hitter.
Hier quillt Leben, das nimmer erbleicht,
Das an des Ew’gen Hoheit reicht!
IV. Mecitativ : Tenor-Seolo-
Noch einen nennt, sein Ruhm klingt hehr!
Heiss tobte Kampf, ein schiumend Meer,
Grimm schritt der Tod, der blasse,
Vor sprang der Held, kiihn drang er ein,
Mit Gott, ihr Briider, denket mein!
Der Freiheit eine Gasse.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_376.tif'/>
        <page><![CDATA[Das Eisen wiihlt in treuer Brust,
Er sinkt und hort die Siegeslust, der Freiheit Rosen blihn,
Hab’ Dank, o Winkelried! Dich preist das Herz,
Dir-schallt das Lied und Freudenopfer glihen.
Chor:
In der heim’schen Erde ruht dein grosses Herz,
An dem trauten Herde klagt die Lieb’ in Schmerz,
Aber aus der Aue, die dein Herzblut trank,
Sprosst fiir alle Gaue Freiheit jung und schlank.
Solo:
Glinze tief und helle, stiller Alpensee,
Springe ktihn, o Welle, hoch vom ew’gen Schnee,
Streife, Himmelswolke, sanft den hehren Firn,
Ueberm freien Volke hebt er rein die Stirn.
Chor:
Bis im letzten Glithen stirbt der Alpen Haupt
Und im letzten Blihen sinkt die Ros’ entlaubt,
Bis im letzten Beben selbst die Sonne schied,
Wird dein Name leben, Winkelried!
VY. Tenor-Solo und Chor.
Das Feld steht weiss, die Ernte winkt,
Drauf, Schnitter, ob heiss die Sonne blinkt!
Sie fielen, die héhnend zur Ernte kamen,
Zerbrochen die Helme, die stolzen Namen, ein hoher Schall!
Ha! Seht ihr des Helden ktihnen Schritt ?
Auf, Briider, auf, wir gehen mit, wir folgen all!
Es leuchtet die Sonne den fernsten Gauen,
Sie sollten die Sonne der Freiheit nicht schauen!
Chor:
Ihm nach! [hm nach! Die Freiheit ruft,
Umweht’s euch nicht wie Lilienduft ?
Erglih’n nicht Himmelssonnen ?
Solo:
Voran! die Waffe schwingt, aus purpuroten Kelchen
Springt der rechte Lebensbronnen.
Chor:
Ihm nach! Voran! Ihm nach! Empor!
Bald reisst der Dimmrung tritber Flor.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_377.tif'/>
        <page><![CDATA[— {0 —
Solo:
Voran mit Gott! Der Freiheit sind wir all’!
Chor:
Schon braust der Morgenwind, der Knechtschaft Burgen zittern.
Solo:
Voran mit Gott! Der Kampf tobt schwer,
Getrost du kleines- Streiterheer, du wirst den Feind erschiittern.
Chor:
Mit uns ist Gott! O Tag voll Licht!
Die Freiheit siegt! Die Fessel bricht!
Vin Cox:
Die Dammrung weicht, die Morgenrite schwebt empor,
Ein Herold, der den Sieg verkiindet.
Die Sonne steigt, wie strahlet neu belebt
Der Erdkreis von der Freiheit Glut entziindet!
Die Bande morsch! Die Ketten all’ entzwel,
Die Vélker alle jubeln: Frei, ja frei!
Der Hauch dringt in des Herzens tiefsten Schrein,
Der freie Geist, aus Gott fiir Gott geboren,
Gelautert von der Wahrheit lichtem Schein,
Froh wallt die Seele zu des Lebens Thoren!
Des Wahnes Fessel, Heil! sie sprang entzwei,
Auf schwingen sich die Seelen frei, ja frei!
Von Alpenhoéh’n bis fern zum Meeressand
Wacht auf der Bruderliebe heilig Ahnen!
Aus Tropenglut muss sie durch Eiseswand
Durch goldnen Glanz den Pfad sich bahnen.
Die Liebe riss die Schranken all’ entzwel,
[hr dient die Menschheit selig frei, ja frei!
Vil. Bass-Solo, Manmnerquartett.
Noch fern liegt die Zeit im Nebelgrau,
Unsehbar weit, doch seh’ ich sie tagen.
Quartett:
Ja trau nur, trau, lern’ hoffend wagen !
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_378.tif'/>
        <page><![CDATA[Solo:
Auf schimmert der Tag, Heil! wer ihn mag erschau’n,
Ob noch fern, doch strahlt er, ein selig blinkender Stern!
Und siehe, er naht, schon keimet die Saat, aus kleinem Kern,
Ein herrlicher Baum und Sein und Leben, kein Morgentraum!
Quartett.
Trau nur, trau dem wonnig verheissenden himmlischen Blau.
Wohl bebet die Erde, sie zucket in Wehen,
Getrost, es muss ja der Morgen erstehen!
VUl. Schlusschor.
Gesprochen ist das Gotteswort, ein Fels, wir bauen drauf!
So leit’ uns, stark’ uns, machtiger Hort, zu Kampf und Siegeslauf.
Das ist ein heilig hohes Thun. Weich bange Furcht, erblasse!
Wohlauf, jetzt ist nicht Zeit zu ruhn! Der Freiheit eine Gasse!
Heran, ihr Kiampfer mit dem Stahl, er funkelt wie ein Blitz!
Thr Geistesstreiter steigt zumal von eurem hohen Sitz.
Heran ihr, deren Herz ergliiht in Lieb’ und heil’s gem Hasse!
Wie Blick und Waffe Funken spriiht! Der Freiheit eine Gasse!
Lass deinen Odem uns umfahn, o Gott, er moOg’ uns weih’n,
Der Freiheit Heerschar bricht ihr Bahn, tief in die eh’rnen Reih’n.
Der Liebe Tochter, komm’, o komm! Du Braut, die ich umfasse
O mach’ uns frei und frisch und fromm! Der Freiheit eine Gasse!
b]
&
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_379.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>