<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2023-09-14'>September 2023</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lz</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18680305'>05/03/1868</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Casino-Saal</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>Ms.N.46 6.3</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_090.tif'/>
        <date when='18680305'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Marschner, Heinrich August' type='person' role='cmp'>Marschner, Heinrich August</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Arnold, Gustav' type='person' role='int'>Arnold, Gustav</name>
        <name key='Müller, Ernst' type='person' role='int'>Müller, Ernst</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Casino-Saal'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[wRTE KAMMERMUS
des Herrn
K - SOIREE
MUSIKDIRECTORS G. ARNOLD,
unter gefilliger Mitwirkung von Herrn Dr. Ernst Miiller
aus Altdorf.
en
Donnerstag, den &. Mitre 1868, Abends 7 Uhr,
CASING -SAALE
in
LUZERN.
Cr 2 ornr
PROGRAMM.
WORE
GROSSES SEPTETT (in Es-dur) fiir Violine, Viola, Violoncello,
Clarinette, Fagott, Horn und Contrabass, op. 20 :
oe fiir Sopran, aus dem Lieder- -Cyelus »Frauenliebe und
eben“
a. Sarabande, Passepied und Gavotte
SOLO PIANOFORTE b. ,Berceuse* und , Impromptu“
PREGHIERA ,,Herr, aus tiefen Jammersnéthen“, mit Scene und
Duett fiir Sopran und Baryton, aus der Oper ,Templer
und Jiidin“
CONCERTINO a C- sno) fiir ir Clarinet, mit Pianoforte- -Begleitung
26
op.
Beethoven.
Schumann.
J. S. Bach.
Chopin.
Marschner.
Weber.
SSIS ET aaa
LUZERN.
Druck von C. M. HARDI.
1868.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_091.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_092.tif'/>
        <page><![CDATA[Analytisches Programm.
Sehr
GROSSES SEPTETT (in Es-dur) fir Violine, Viola, Violoncello, Clari-
nette, Fagott, Horn und Contrabass, op. 20. :
enn irgend eine Composition fiir eine ge-
» Zebene Anzahl von Instrumenten uniiber-
troffen dasteht, vermége ihres melodischen
Reichthums sowie der anziehenden und
natiirlichen Darstellung, in Effekt nicht
Cp)
5
eB
selten ans Erhabene grinzend, ~- so ist es un-
zweifelhaft das grosse Septett, das wir diesen
Abend zum Vortrage gewihlt haben. Schwerlich
liesse sich in der musikalischen Litteratur ein
zweites Stiick finden, das in jedem Lande wo
man Musik kennt und Musik treibt, so oft und
unter so yerschiedenartigen Formen adaptirt, arran-
girt und gespielt worden ist. — Man wird be-
merken, dass dieses Septett (nur op. 20) keins
yon Beethoven’s spitern Produkten ist, und doch
hat er nachher nichts geschrieben, das fruchtbarer
Adagio.
Beethoven.
° .
an Ideen, oder nach den Regeln des Instrumental-
satzes symmetrischer und gedringter gearbeitet
ware. Er hat sich zwar durch die sieben ihm
zu Gebote stehenden Instrumente berechtigt ge-
glaubt, in Anbetracht der grissern Abwechslung,
sein Werk, statt auf drei oder vier, auf sieben
Satze auszudehnen, aber nirgends hat er sich zu
den Verdopplungen und Anhiufengen yon Noten
verleiten lassen, womit gehaltlosere Componisten
ein wirksames remplissage *zu erzielen gewohnt
sind. Seine Partitur ist so durchsichtig als még-
lich, und jedes Zeichen das auf dem Papiere steht,
hat seinen speziellen Zweck. Dafiir wird auch,
wie alles wahrhaft Schéne, das Septett von Bee-
thoven niemals sittigen, so oft es wiederholt wer-
den mag.
Rae
is
ot
¢
Allegro con brio.
Beret
nn oo +
peep 0 Po tae
EE —t apf aa ES
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_093.tif'/>
        <page><![CDATA[Kin stattliches Adagio mit gehaltenen Tonmassen
und grossartigen molodischen Umrissen begriisst
den Fremdling gleichsam in der Vorhalle des Tem-
pels, und fiihrt ihn nach einer Pause auf dem
Dominanten-Akkord in das heilige Gebiaude ein.
Der Anfangsgedanke des Allegros ist ausge-
dehnt und elastisch, und lasst eine gefallige kontra-
punktische Behandlung seiner Bestandtheile zu,
Das zweite Thema wirkt beruhigend nach den
Adagio cantabile.
‘.
brillantern Stellen, wird aber mit Ausnahme einer
einzigen Wiederholung durch die Blasinstrumente
wenig beniitzt. Die schinsten Perlen des ganzen
Allegros sind die Sequenzen yon Terz-Sext-Akkor-
den fiir die Blaser, ferner die ausnehmend gelun-
gene Anwendung des doppelten Contrapunktes,
da wo ein Bruchstiick des ersten Themas und eine
héchst ausdrucksyolle Melodie sich in den obern
und untern Lagen gegenseitig antworten.
-—¥ ra 4.
ma! SOS «a aS | a)
ee
ara,
= ee
Clarinette Solo.
Der richtige Vortrag dieses Adagios ist ein
ziemlich strenger Massstab fiir das poetische Tem-
perament eines Kiinstlers. Die Blasinstrumente und
die Violine theilen sich in die yorziiglichsten Melo-
Tempo di Menuetto.
dieen, welche der Art sind, dass sie jedem Spie-
fenden reichliche Gelegenheit verschaffen, seinen
Geschmack und sein musikalisches Gefiihl an Tag
zu legen.
}
i
id
Sy Ek ee ae
oa PSS
ara
po
Das behagliche Menuett und pikante Trio, meist |
in rhytmischen Perioden von acht Takten, brin-
gen Anklange aus der Kinderzeit. Das Thema
Tema con Variacioni,
des erstern hat Beethoven in einer seiner leich-
testen Sonaten verwendet.
wae
es
=aaee
i
t
Es folgt das wohlbekannte, liebliche Andante
con Variazioni in B-dur, Die erste Variation ist
zweitheilig, indem Bratsche und Violoncell ab-
wechselnd die Melodie zu einer einfachen Beglei-
tung der Violine iibernehmen. Die zweite Varia-
tion ist ein brillantes Violin-Solo; die dritte haupt-
sachlich obligat fiir Clarinette und Fagott.- Die
vierte, in der Molltonart der Tonika, ist aus-
nehmend schin, und wird yon Musikern am
meisten geschitzt; der weiche klagende Gesang
des Horns, die unterlaufenden Triolen in der Vio-
line und die pizzicato abwirts steigenden Ton
leitern in den Biissen, werden sicher nicht er-
mangeln, dieser Combination den verdienten Vor-
zug auch im Urtheile von Dilettanten zu sichern.
Die fiinfte Variation prsisentirt das Thema in einer
neuen Form, legato, und glinzend in reiche Har-
monieen gekleidet. Eine Episode im Coda, ein
Nachgedanke von merkwiirdiger Schénheit, geht
dem Unisono des Themas voran, welches nun pp
auftritt, mit sforzando anf der kleinen Terz und
andern Abweichungen, einen reizenden Schluss
herbeifiihrend.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_094.tif'/>
        <page><![CDATA[Scherzo. Allo. molto e vivace,
ao
#
San ees
oe f Horn Soto
ot
i—k
A aes
7oee
| at H
Ss
ry ~~
Cello Solo,
Ungemein schén kontrastirt wiederum der hii-
pfende Charakter des Scherzos (vom Horn ange-
Andante con moto alla Marcia.
kiindigt) mit der Melodie im Trio, einem sanft
hingleitenden Solo fiirs Violoncell,
~9-b-9-— a:
Sans (sd meat fame
=
eae? |
SP
Finale Presto.
sul une corda,
Zweites Thema.
9.
p
f
|=
Episode. ecco
eS a
ay 4
: a = a
eS es
Clarinette pp
Die Einleitung zu diesem Presto endlich, in
kurzen diistern Klingen auf dem Minore der
Tonika, bereitet das Ohr auf das lebhafte Finale
vor, dessen Thema, auf der vierten Saite der
Violine gespielt, die késtlichsten kontrapunktischen
Phrasen erzeugt. Die Wirkung der Episode mit
voller Harmonie, yon den Blasinstrumenten gegen
eine pizzicato Begleitung ausgehalten, ist vielleicht
GESANGE fiir Sopran, aus dem Lieder-Cyclus ,,Frauenliebe und Leben“
die feinste Schépfung im ganzen Werk, eine Re-
miniszenz aus der kirchlichen Sphare. Auf diese
Episode folgt eine ad libitum Cadenza von einiger
Schwierigkeit fiir die Violine; das Motiv ist noch-
mal aufgegriffen, und das Ganze gelangt mit einer
obligaten kiihnen Triolenfigur, crescendo und ff,
zu einem wiirdigen Schluss.
Schumann.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_095.tif'/>
        <page><![CDATA[SOLO PIANOFORTE
Der Erfinder des ,,wohltemperirten Klaviers® gilt
in der gesammten musikalischen Welt als der per-
sonnificirte Contrapunkt, als der grésste Meister
des strengen Satzes und der Fuge, den die Kunst
je besessen. Aber nicht yon seinen kolossalen,
verwickelten Tongeweben wollen wir heute unsern
Hérern ein Muster yorfiihren ; wir wollen den Riesen
in einer seiner heitern Launen zu iiberraschen su-
chen, in der Hoffnung, dass er alsdann auch den
weniger Eingeweihten sich zuginglich erweise. —
Ehe die Sonate sich in ihrer neuern und voll-
kommnern Form Bahn brach, und so vielen un-
{ a. Sarabande, Passepied und Gavotte ; :
|
J. 8. Bach.
| b. ,Berceuse in Des- und , Impromptu“ in As-dur Chopin.
| serer gefeiertsten Componisten als Ausdrucksmittel
fiir die Gebilde ihrer Phantasie diente, wurde die
Suite, eine altere Compositions-Gattung franzési-
schen Ursprungs, von vielen Tonsetzern mit grosser
Vorliebe gepflegt. Sie bestand aus einer Anzahl
Tinze, als: Allemande, Courante, Gavotte, Bourrée,
Passacaglio, Sarabande, Passepied, Minuetto etc.,
die zwar in einer bestimmten Reihenfolge auf
einander kamen, sonst aber wenig innerlich oder
logisch zusammenhiengen. Desto eher diirfen wir
uns bei der Auswahl eine Beschrinkung auf ein-
zelne Nummern erlauben.
Sarabande.
Andantino.
EIN
a et
tees ——t-—t
Pec
Die Sarabande, eine spanische Tanzmelodie, ist
an Bewegung und Charakter langsam und ernst-
haft. Jederzeit steht sie in ungerader Taktart
(Dreiviertel- oder Dreihalbetakt), beginnt mit dem
Niederschlage und enthalt zwei Wiederholungs-
theile, deren jeder, allfillige freiere Erweiterungen
des zweiten Theiles abgerechnet, acht*Takte lang
ist. Sic verlangt einen nach Art des Andante, der
Arie oder Allemande ausgezierten Vortrag, (Koch's
Musik. Lexikon,)
Passepied ist urpriinglich ein bretagnischer
Schiffertanz, yon munterer und hurtiger Bewegung.
sthr Affekt (sagt Mattheson) kémmt der Leicht-
sinnigkeit ziemlich nahe; denn es sind bei ihrer
Unruhe und Wankelmiithigkeit lange der Kifer, der
Zorn oder die Hitze nicht, die sich bei einer
fitichtigen Gigue finden.“ Doch soll, wie er weiter
lehrt, diese Leichtsinnigkeit nichts verhasstes oder
missfilliges, sondern etwas artiges“ haben. Die
Melodie steht im Dreiviertel- oder, dem Charakter
noch mehr entsprechend, im Dreiachteltakt, zwei
Theile mit geradzahligen Rhythmen, zuweilen auch
ein Trio enthaltend,
Die Gavotte war sowohl zum_theatralischen
Tanzen, als auch zum Spielen auf Geige und Kla-
vier, ja sogar zum Singen fiir Solo und Tutti ge-
brauchlich. ,Thr Affekt ist eine rechte jauchzende
Freunde, das hiipfende Wesen ist ein Merkmal
dieser Melodiengattung, und keineswegs das lau-~
fende.* Zu ihren Kigenthiimlichkeiten gehéren
ausserdem: 1. eine gerade Taktart, und zwar
jederzeit der Zweizweiteltakt, im Aufschlag be-
gipnend; doch diirfen keine geschwindere Noten
als Achtel darin vorkommen, 2, rhytmisch gerad-
zahlige Theile, welche im zweiten Takt einen fiihl-
baren Einschnitt enthalten, 3. zwei Reprisen,
deren erste nicht im Hauptton kadenziren soll,
jodoch ihre vier letzten Takte mit anderer Schluss-
wendung den vier ersten nachbildet.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_096.tif'/>
        <page><![CDATA[— Vl —
La Berceuse.
Andante. >
1 5 a a a
lf
me
t
GE
6-6-5 { }
=
cd Dolce
Je griésser die Rolle ist, die eine stereotype
Form bei den letztanalysirten Stiicken spielt, desto
weniger hat dieselbe mit den Chopin’schen Com-
positionen, die wir darauf folgen lassen, zu schaffen.
Die ,,Berceuse“ ist eine durchaus ungebundene, der
Phantasie allein verantwortliche Triumerei, deren
flatterhafte, duftige Gebilde einzig durch die gleich-
| missige Bewegung der Wiege (linke Hand) zu-
sammengehalten werden. So wie sie dieser Be-
| wegung ihren Ursprung zu verdanken scheint, fiallt
sie gegen den Schluss hin allmihlig wieder mit
ihr zusammen, Iést sich sozusagen darin auf, Die
Piece ist Poesie yon der feinsten, genialsten Sorte,
Impromptu.
Allegro asaai quasi Presto.
Bigg
Pag ete:
} Lad a. :
—dya-d = a
<—___
Auch das ,,Impromptu“, seinem Namen getreu,
ist ein vdllig spontaner Erguss, kiinstlerisch und
elegant in hohem Grade, wihrend es als technische
Uebung im hurtigen Legato-Spiel fiir beide Hande
Sostenuto.
seinesgleichen sucht, Ein gliicklicher und unserm
Componisten cigenthiimlicher Gedanke ist die un-
vorbereitete Einfiihrung des pathetischen und schén
verzierten Sostenutos
oe 4
——
ee
inmitten der sprudelnden Triolen, die das iibrige Stiick durchlaufen und charakterisiren.
PREGHIERA ,,Herr, aus tiefen Jammersnéthen“, mit Scene und Duett
fiir Sopran und Baryton, aus der Oper ,,Templer und Jiidin“
. Marschner.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_097.tif'/>
        <page><![CDATA[— Vill
CONCERTINO (in C-moll) fiir Clarinette, mit Pianoforte-Begleitung, op. 26
Adagio ma on troppo.
es
Weber.
— TSE sy BS
a
tegen —"I
Tutti,
E AP
Clarinetto, Con anima,
Im Coda. Allegro.
; S
4
: a ei
re eee eae
—
ee Paes .
Con passione.
Ein Blick auf das Verzeichniss der Instrumental-
kompositionen von C, M. vy. Weber muss ohne
weiteres die Thatsache feststellen, dass derselbe
der Clarinette eine besondere Aufmerksamkeit ge-
schenkt hat. Wir finden dieses Instrument sowohl
mit Concert-Stiicken von grésserer und kleinerer
Dimension, als mit Kammerkompositionen in So-
naten- und Variationenform von seiner Hand be-
dacht. Ebenso sicher leistet eine nahere Bekannt-
schaft mit den Weber’schen Opern und Ouverturen
den Beweis, dass er die bekannte Ausdrucksfahig-
keit der Clarinette durch deren verstindigen und
umfangreichen Gebrauch bedeutend gesteigert. Die
Clarinette ist nach Berlioz ein episches Instru-
ment, ihre Stimme ist die der heroischen Liebe.“
Sie kann von allen Blasinstrumenten am_ besten
den Ton aushauchen, an- und abschwellen, und
so die Illusionen yon Entfernung, Echo, Damme-
rung heryorbringen, besonders in ihren Mittelténen,
wahrend sie in der Héhe mehr fiir schreiende
Effekte oder brillante Solopassagen verwendbar
ist. Weber war es vorbehalten, alles das heraus-
zubringen, was in ihren tiefen Ténen schreck-
haft drohendes und erschiitterndes liegt. — Dabei
darf der Antheil nicht unerwiahnt bleiben, welchen
exekutirende Kiinstler ersten Ranges von jeher an
Erweiterung der ihrem Instrumente zugedachten
Sphare gehabt haben, Wie Spohr durch seinen
Hermstedt zu den meisten seiner Clarinett-Stiicke
aufgefordert und angespornt wurde, so fand Weber
in der Person seines Freundes H. Bermann, Mit-
glied der kénigl. bayerischen Hofkapelle, den wiir-
digen Interpretanten seiner [deen, Fiir ihn ist laut
dem Titelblatt das vorliegende Concertino speziell
geschrieben. — In einem kurzen Adagio und darauf
folgenden Thema mit Variationen, die, um dem
Solisteu einige Ruhepunkte zu gewahren, durch
kleine Tuttis unterbrochen sind, verlangt der Com-
ponist in gedringtem Raume gleichwohl eine voll-
stiindige Beherschung des Instrumentes durch alle
Register, und eine dem Charakter der einzelnen
Parthieen scharf angepasste Niiancirung, welche
nach allgemeiner Erfahrung mindestens so schwer
erreichbar, dann aber ebenso lohnend ist, als die
Brayour des Spieles selbst.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>