<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18660125'>25/01/1866</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Schulhaus</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>Ms.N.46 6.3</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_018.tif'/>
        <date when='18660125'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Abt, Franz' type='person' role='cmp'>Abt, Franz</name>
        <name key='Hummel, Johann Nepomuk' type='person' role='cmp'>Hummel, Johann Nepomuk</name>
        <name key='Arnold, Gustav' type='person' role='cmp'>Arnold, Gustav</name>
        <name key='Arnold, Gustav' type='person' role='int'>Arnold, Gustav</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Schulhaus'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[DRITTE KAMMERMUSIK -SOIREE
des Herrn
MUSIKDIRECTORS G. ARNOLD.
ee
Donnerstag, den 25. Januar 1866, Abends 9 WOhr,
im
Saale des neuen Schulhanfes
in
LUZERR
a SS
PROGRAMM.
3, 0~r be
TRIO (in G-dur) fiir Pianoforte, Violine und Violoncello, Op.4, No.2 . Beethoven.
LIED — Contralt — ,Schlaf wohl, du lieber Engel“ . : : : Abt.
GROSSES QUINTETT (in D-moll) fiir Pianoforte, Violine, Viola, Violoncello
und Contrabasso, Op. ‘74 . é : : ; : : . Hummel.
LIED — Sopran — ,,Herz, mein Herz, was soll das geben“ : Beethoven..
SOLO PIANOFORTE ,,Nouvelle Valse de Salon“ . : : ‘ ; Arneld
aE ATT a ET
LUZERN.
Druck yon C. M. HARDI.
1866,
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_019.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Analytisches Programm.
Hp-~atr
TRIO (in G-dur) fir Pianoforte, Violine und Violoncello, op. 4, No. 2
Dass, wo es sich um Beethoven handelt, von
einem Stadium der Schiilerhaftigkeit, von einem
stufenweisen Erlernen seiner Kunst nicht die Rede
sein kann, beweist das vorliegende Werk. Man
erwartet mit Recht, in einem esten Compositions—
Versuche eine gewisse jugendliche Spontaniitat
anzutreffen, gewiirzt mit soviel Kenntniss einer
schulgerechten Methode, als das mehr oder minder
einlassliche Studium vorher dagewesener Kunst-
werke und das jeweilige Talent des -Aspiranten
ihn anzuwenden und zu yerarbeiten heféhigt; —
daneben ist man aber auch auf Liickenhaftigkeit
der Ideen, Befangenheit in der Darstellung, ge
fehlte Proportionen, kurz auf ein nicht allzeit gliick-
liches Experimentiren gefasst, das eben von der
Unerfahrenheit unzertrevnlich ist. Beethoven war
es vorbehalten, dieses sonst so allgemeine Gesetz
der Natur zu umgchen, und so zv sagen mit yollem
Gebrauche seiner Fahigkeiten in’s 6ffentliche musi-
kalische Leben einzutreten. Die drei Klavier-Trios,
die als sein opus 1 figuriren, vereinigen in her-
yorragendem Masse alle genannten Vorziige, ohne
die begleitenden Mangel, in sich ; — da ist ni: bts,
das der spiiter so gewaltige Meister zu verlaugnen
brauchte, nichts das eines Zusatzes bediirft oder
re-
Beethoven.
dureh Beschneiden gewennen hatte. Alle drei sind
als Musterstiicke fiir die Kammermusik zu be-
trachten, und was noch mehr ist, jedes einzelne
ist in Farbe und Haltung vin den beiden andern
eberso verschieden, als es in seiner Art vorziig-
lich ist. Und doch war Beethoven weniger friih
reif, als Mozart oder Mendelssohn; aber er hatte
die seltene Selbstbeherrschung, sich des Publicirens
zu enthalten, bis er als véllig erstarkter Kiinstler
sich geltend machen konnte. Freilich ist cr noch
nicht der Riese, der die ,,Sinfonia eroica* und die
Oper ,,Fidelio* ersann; doch ist es keine schwere
Aufgabe, in seinen friihern und kleinern Arbeiten
den Keim der gréssern zu entdecken. Was man
iiber die Modificationen und verschiedenen Phasen
seines Kiinstlerlebens gesagt und geschrieben hat,
gilt wohl vom Styl, nicht aber vom Verdienste
seiner Werke.
Wir haben das lebhafteste der drei Trios in's
heutige Pregramm = aufgenommen. Schon sein
Rhythmus spricht Frohsinn aus, seine Melodieen
athmen Unschuld und Zufriedenheit; — es ist der
Ausfluss ciner Secle, die der Sturm der Leiden-
schafien noch nicht getriibt,
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_021.tif'/>
        <page><![CDATA[—- W—
Adagio. — Allegro Vivace.
Folgende, an sich unbedeutende, Tongruppe
Pianoforte.
—
= in
= {
Peper Ss
e—o— Sel
renee ee ee [== egg o-8
Viotin. |
ist bereits im Adagio, welches dem ersten Satze
als Einleitung dient, angedeutet, und entwindet
sich demselben (nach dem Ausdrucke eines geiibten
Recensenten) mit der Grazie eines lichelnden Kin-
Foo
ag ERE I
oe 2-2. & go P e
| p ! | ¢ .
baal
ere
des, das eben vom Schlafe erwacht. Von nun
an ist die Blumenkette ununterbrochen. Der Ueber-
gang in die Dominante ist so klar und natiirlich
als méglich, das zweite Thema -
tof
f
E
und seine Verzierungen harmoniren trefflich mit
dem Ganzen. Die Durchfithrung und Ausarbeitnng
des Hauptthema’s ist, wie iiblich, zu Anfang des
zweiten Theiles angebracht, und erhiilt durch
fugenartige Distribution, durch bestandige Ab-
wechslung in Modulation und Beglcitungy das In-
teresse wach. Ein straubendes Zuriickhalten er-
héht die Wirkung, womit die urspriingliche Tonart
wieder eintritt; und nachdem wir uns in der letztern
lange genug aufgehalten, um die beiden Themen
vollsténdig wiederzugeben, folgt noch eine kurze
Recapitulation des Mittelsatzes, und ein langeres
Tandeln mit der Anfangsgruppe, ehe sich der
Componist von dem Satze trennen kann.
Largo con espressione.
Wenn wir die im gegenwartigen Trio herr-
schende Gemiithsstimmung als eine durchaus fréh-
liche charakterisirt haben, so macht davon das
Largo, trotz seiner abweichenden Tonart und
seines gedehntern Tempos, nur scheinbar cine Aus-
nahme. Der Componist sammelt sich auf einige
Augenblicke und schickt sich zu sinnigem Ernste
dech sind die Bilder, die ihm vorschweben, weder schmerzhaft, noch beunruhigend. Nur eine Phrase
e-
xd
wg-iig 2 0 ft taap BP PP
Somes fe
TEN:
a
ist Ausdruck einer tiefergehenden, innigern Empfin-
dung, und hie und da ein ergreifender Accord ge-
wihrt einen Vorgeschmack der Allgewallt, die
Beethoven auf diesem Gebiete auszuiiben bestimmt
war. Die beiden Modulationen, nach G- und C-dur,
ihrer eigenen Schénheit halber nicht zu iibersehen,
verleihen dem Stiicke Mannigfaltigkeit und beugen
der Monotonie vor, dic sonst in Betracht des ziem-
lich verlingerten Coda’s entstehen méchte. Wer
in der Musik den Wiederhall seines innern Ge-
miithslebens sucht, wird diesen Satz ganz beson-
ders geniessen.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_022.tif'/>
        <page><![CDATA[Scherzo, Allegro.
deutung und Aufgabe des Scherzos und Keiner hat
das Gedankenvolle des zweiten Satzes die Auf- | die erstere besser érfasst oder die letztere gliick-
merksamkeit zu sehr in Anspruch genommen. wor- | licher geldst, als unser Meister: Ein kurzgefasstes,
den sein, so wird ihr hier eine willkommene Ab- | spielendes Gegenstiick zum Vorangegangenen, fangt
spannung und Erholung geboten. Dies ist die Be- | das gegenwirtige Scherzo so an:
Sollte durch das Kiinstliche des ersten oder durch
Pianoforte.
.
Cello.
+
4 fl
t ls
aia ie, Crass Sae
= See a (oe eee cee
Das Trio ist voll unverschamten Humors, und passt ganz késtlich zum Uebrigen.
- .
-2 -@ 4
t re
H :
t +
P
a
Firale, Presto.
Was sollen wir tiber das Finale noch Weiteres | versiegbare, iibersprudelnde Qnelle neckischer
sagen, als dass alles, was im ganzen Trio Lustiges | Laune bildet? Hier sind seine beiden Themen:
enthalten ist, sich hier konzentrirt, und eine un-
Violin.
Zweites Thema.
ae
~-g FE"
LIED — Contralt — ,Schlaf wobl, du lieber Engel“ .
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_023.tif'/>
        <page><![CDATA[- VIL —
Altérnatioo,
Ea
\ um)
Der zweite Satz, vom Componisten Menuett
und Scherzo zugleich genannt, hat wirklich mit
beiden Gattungen etwas gemein. Die eine Halfte,
mit ihren widerstrebenden Accenten, ihrem klagen-
den Motive und fliegenden Figuren fiir’s Piano,
Andante con Variazioni,
Se Rear oA
57 en pam mete a a
" Cello Solo.
zcugt von Phantasie und Originalitat, wiihrend das
Alternativ oder Trio aus einer héchst lieblichen
Melodie fiir Violoncello und Viola, mit eigenthiimlich
| luftiger Begleitung, besteht.
Perr
Ba eee: =
fe--t rs i
=f be 9 — 8-9-8
AZ yay : SLUES
= op
KS”
Variationen sollen heutzutage eine verpénte
Schreibart sein. Sie sind es geworden in Folge
der oberflachlichen, hohlen Behandlungsweise, die
sie von Seite unzahliger Alltagsscribenten erlitten.
Wenn es uns zu konstatiren oblige, dass ein
schénes, ansprechendes Thema, in der Hand eines
Finale, Vivace.
ad aa SS |
r
in klassischer Schule gebildeten Meisters, mit ge-
hériger Riicksicht auf Stimmengang und Kontrast
varirt, aueh jetzt noch so befriedigend sei als je,
wir kénnten kaum ein besseres Beispiel anfithren
als das obige.
Nervig, kernhaft, sind die Epitheta, die diesem
Finale entsprechen; muthig und unyerzagt werde
es von den Mitwirkenden angegriffen, Auch das
Celio Solo.
Bischen Fuge darf sie nicht verdriessen, wird es
ja doch bald von diesem melodischen Cantabile
abgelist:
an eae |
oe
a ae ee
sf i—)
=
sae
L
}
225 =S= Sa era
Cae
Was brillantes Colorit
LIED — Sopran — ,,Herz, mein Herz, was soll das geben“
betrifft, ‘setzt dieser Satz dem Werk die Krone auf.
Beethoven,
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_024.tif'/>
        <page><![CDATA[vI
GROSSES QUINTETT (in D-moll) fiir Pianoforte, Violine, Viola, Violoncello
und Contrabasso, op. 74 é
Hummel, der Zeitgenosse, und in mehr als
einem Sinne der Rivale Beethoven’s, hat seinen
Rang unter den Componisten des ,,goldenen Zeit-
alters“ immer behauptet. Seine Hauptvorziige sind:
rhythmisch yerstindliche Melodie, untadelhafter
Satz, Gewandtheit uud Viclfaltigkeit in der Com-
bination, und feiner Geschmack im Gebrauche der
verschiedenen Instrumente , fiir die er  schreibt.
Das’ Quintett oder Septett in D-moll (der Compo-
nist hat es auf beide Arten arrangirt), wahrend
Allegro con spirito.
1
Hummel.
. . ° ° °
seines Aufenthaltes.in Wien herausgegeben, wurde
gleich bei seinem Erscheinen von den Kennern
| jener Hauptstadt als ein Werk begriisst, das sich
der Gunst der Musen erfreut; und dieses Urtheil
ist seither in allen musikalischen Accademien
Europa’s bestitigt worden. Seinem Gehalte so-
wohl als seinem Umfange nach darf es sich mit
den grossen Concertos desselben Meisters messen,
die jedem aufstrebenden Pianisten zum Stadium
dienen.
fe
Die volle Kraft der fiinf Instrumente wird zum
Vortrage dieses majestatischen Anfangsthemas auf-
geboten. Ihm folgen ohne Verzug kurze melodische
Phrasen mit graziosen Gegenfiguren im Klavier, all-
miahlig erweiterte Formen annchmend, biszum ener-
gischen Schlusse der ersten Periode. Contrabass und
Viola lassen dann mit stark markirtem Accente ein
Fragment martialischen Charakters héren, das yom
Piano in Octaven nachgeahmt wird; ein Ueber-
gang in das entfernte Cis-dur findet statt, und nach-
dem eine enharmonische Modulation und cinige
beruhigerd gehaltene Accorde uns wieder auf's
yerlassene Feld zuriickgebracht, tritt die Viola
mit der nachsten Melodie in F-dur auf.
Dieses gefillige Thema, yom Piano ,,risoluto“
wiedergegeben, macht fulgender Reihenfolge von
ritard,
6—3 Accorden Platz, dic mit ausserst angenehmer
Wirkung nach Des-dur moduliren,
in Fempo.
Nach Anwendung dieser verschiedenen Kunst-
mittel kommen die Soli fiir’s Klavier, unvermerkt
zunehmend an Kraft und Leben bis zum Ende des
ersten Theiles. Den zweiten Theil eréffnet mit
ruhiger Wiirde, unisono, eine neue melodische
Phrase, und indem sie sich einen halben Ton
héher wiederholt, fihrt sie nach Fis-dur hin, in
we'lcher nenen Tonart die harmonischen Effecte
einen Orgelpunkt auf der Dominante mit gleich-
zeitigem Crescendo unterbrochen, woraus das
urspriingliche Motiy wieder hervorgeht. Im wei-
tern Verlauf des Stiickes sind die im ersten Theile
angefiihrten Gedanken mit vieler Mannigfaltigkeit
behandelt, und wirken zu einem grossartigen Climax
zusammen, wic er nur Tonsetzern gelingt, die
einen bestimmten Ziyeck im Auge zu behalten
und der ,,Gesang* der verschiedenen Instrimente | gewobnt sind, und ihre Hiilfsmittel in Ueberein-
sehr anziechend klingen. Triolenpassagen beschif-
tigen uns einen Augenblick, und werden durch
stimmung mit demselben zu ordnen verstehen.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Indem wir auf ein Urtheil tiber eine eigene
Composition, wie billig, verzichten, fiihren wir
einfach die Materialien an, aus denen das Stiick
zusammengesctzt ist,
Leggiero.
ITEC
-$-#—4—_ G4 -
1 S
Sesuiced fea op os
SB
a
Sostenuto.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>