<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2023-09-14'>September 2023</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lz</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18960126'>26/01/1896</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Zürich, Tonhalle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>Ms.N.46 6.3</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_384.tif'/>
        <date when='18960126'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Goetz, Hermann' type='person' role='cmp'>Goetz, Hermann</name>
        <name key='Angerer, Gottfried' type='person' role='cmp'>Angerer, Gottfried</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Hildach, Eugen' type='person' role='cmp'>Hildach, Eugen</name>
        <name key='Donato (Donati), Baldissera' type='person' role='cmp'>Donato, Baldissera</name>
        <name key='Widmann, Benedict' type='person' role='cmp'>Widmann, Benedict</name>
        <name key='Dregert, Alfred' type='person' role='cmp'>Dregert, Alfred</name>
        <name key='Othegraven, August von' type='person' role='cmp'>Othegraven, August von</name>
        <name key='Arnold, Gustav' type='person' role='cmp'>Arnold, Gustav</name>
        <name key='Sängerverein Harmonie, Zürich' type='person' role='int'>Sängerverein Harmonie, Zürich</name>
        <name key='Rüsche, Cécile' type='person' role='int'>Rüsche, Cécile</name>
        <name key='Jacob, Jean' type='person' role='int'>Jacob, Jean</name>
        <name key='Weber, Gabriel' type='person' role='int'>Weber, Gabriel</name>
        <name key='Angerer, Gottfried' type='person' role='int'>Angerer, Gottfried</name>
        <name key='Tonhalle-Orchester, Zürich' type='person' role='int'>Tonhalle-Orchester, Zürich</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Zürich, Tonhalle'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Sonntag, 26. Januar 1896, abends 4'/2 Uhr,
im grossen Saale der Tonhalle:
b>)
8
angervereins Harmonie Ziirich «
4 unter gefalliger Mitwirkung von
Fri. Cécile Riische vom Stadttheater Ziirich (Sopran)
und des
Hrn. Jean Jacob, Konzertsanger in Ziirich (Tenor)
sowie des
Tonhalleorchesters
und eines Knabenchores der Sekundarschule Ziirich |
(Herr Musikdirektor GABRIEL WEBER).
Direktion:
herr Musikdirektor Gottfried Wngerer.
Beginn des Konzertes punkt 4'/2 Uhr.
Oeffuen der Thiiren 4 Uhr.
Preise der Platze:
Fr, 4.—, Fr. 3.—, Fr. 2.— und Fr. 1.—.
Text 20 Cts.
¥
AN
i
aS
©)
x
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_385.tif'/>
        <page><![CDATA["Programm ;
L. Abtetlung.
. Chor der Gefangenen aus _,,Fidelio‘
mit Orchesterbegleitung . . . von L. van BEETHOVEN.
. Arie der Katharina: ,,Die Kraft ver-
sagt aus ,,Der Widerspinstigen
Aanmuny 6 oe pe ee ee GOETZ:
Gesungen von Fri. C. Riische.
3. Der Gottesdienst des Waldes, Chor ., GOTTFRIED ANGERER.
. Lieder fiir Sopran:
a) Mondnacht }
b) Ich kanns nicht fassen
c) Frahling ist-da!l. 22... <..- #G HivDACH:
ROB. SCHUMANN.
Gesungen von Frl, C. Riische.
5. ChGére:
a) Villanella alla Napolitana
(Madrigal) » BALD. DONATI.
(gest, 1703).
fiir Mannerchor bearbeitet » BENED. WIDMANN.
b) Blau Bliimelein . .-. . . = +, A. DREGERT.
c) Ratsellied <2. 0 3K... von: OTHEGRAVEN:
Ll. Abterlung.
Fest-Akt zur Enthiillung des Tell-Denkmales in Altdorf 1895.
Dichtung von ARNOLD OTT, fiir Mannerchor, Knabenstimmen, Tenor-
Solo (Schiller) und Orchester komponiert von GUST. ARNOLD.
Tenor-Solo: Herr F. Facob.
Knabenstimmen:
Knabensehundarschule Ziirich (Herr Musikdirektor Gabriel Weber).
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_386.tif'/>
        <page><![CDATA[Poxt der Lieder.
Chor der Gefangenen aus _,,Fidelio“.
Komp. von L. van Beethoven.
O welche Lust!
In freier Luft
Den Athem leicht zu heben,
Nur hier ist Leben,
Der Kerker eine Gruft!
Wir wollen mit Vertrauen
Auf Gottes Hiilfe bauen.
Die Hoffnung fliistert sanft mir zu:
Wir werden frei, wir finden Ruh!
O Himmel! Rettung! Welch ein Gliick!
O Freiheit, kehrest du zurtick?
Sprecht leise, haltet euch zuriick,
Wir sind belauscht mit Ohr und Blick!
—wMfywr—
Arie der Katharina
aus ,Der Widerspanstigen Zahmung“.
Von Hermann Goetz,
Gesungen von Fraulein C. Rische.
Die Kraft versagt, des Kampfes bin ich miide. Und wie ein
Schiff im Seesturm untergeht, so stirbt des ktihnen Mutes letzter
Schimmer in dem Orkane seines Zorns dahin. Sind Weibes Waffen
doch Strohhalmen gleich! Wo ist mein Stolz? Wie bin ich jetzt so
weich! Und hass’ ich ihn? O nein! Welch Wort, ihn hassen! Mein
Leben wollt fiir ihn ich lassen. O ké6nnt ich ihn versShnt und milde
seh’n! Sonst muss in seinem Ziirnen ich vergeh’n.
Es schweige die Klage! In Demut ich trage, was noch so
Schweres er dir beschliesst! In freundlichem Scheine winkt dir nur
eine Hoffnung, die dir’s versiisst: dass ihn die Arme zuletzt erbarme,
dass ihre Demut ihn endlich riihrt. O Wonnegedanke! O Gltick ohne
Schranke! Dass ihn die Liebe an’s Herz mir fiihrt. Drum schweige
die Klage! In Demut ertrage was noch so Schweres er dir beschliesst.
Nach Shakespeare frei bearbeitet von 7. V. Widmann.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_387.tif'/>
        <page><![CDATA[4
Der Gottesdienst des Waldes,
Gedicht von Jean Nélzlt, komp. von Gollfried Angerer.
In lauschigem Schweigen atmet der Wald,
Von Sonnenstrahlen durchsponnen.
Wie siisse Sehnsuchtsklage erschallt
Der Amsel Lied voll Wonnen.
Und durch die Schatten wandelt ein Paar,
Von Zukunftstraumen umschlungen,
Es sind in den Seelien so maienklar
Akkorde der Liebe erklungen.
Doch leises Mahnen durchschauert die Luft,
Geheimnisvoll rauscht’s in den Zweigen;
Der Himmel wird finster, die Rabenschaar ruft,
Der Donner durchgrollt das Schweigen.
Es braust durch die Eichen, es tost durch den Tann,
Ein Heulen und Rasen, so schallt es;
Der Jubelchor der Schépfung begann
In der Riesenorgel des Waldes.
Und fernhin zieht er, verhallet, verrollt,
Und wieder lacht seliger Friede.
Auf hohem Wipfel im Sonnengold
Singt die Amsel in perlendem Liede.
Lieder fiir Sopran:
a) Mondnacht.
Gedicht von J, v. Eichendorff, komp. von Rod, Schumann.
Es war, als hiitt’ der Himmel die Erde still gektisst, dass sie
im Bltitenschimmer von ihm nur trdumen miisst! Die Luft gieng durch
die Felder, die Aehren wogten sacht, es rauschten leis die Walder,
so sternklar war die. Nacht. Und meine Seele spannte weit ihre
Fliigel aus, flog durch die stillen Lande, als fl6ge sie nach Haus.
b) Ich kann’s nicht fassen, nicht glauben.
Gedicht von A. v. Chamisso, komp. von Rob, Schumann.
Ich kann’s nicht fassen, nicht glauben, es hat ein Traum mich
beriickt, wie hatt’ er doch unter allen mich Arme erhért und begltickt?
Mir war's, er habe gesprochen: Ich bin auf ewig dein, — mir war's,
ich traume noch immer, es kann ja nimmer so sein! O lass im Traume
mich sterben, gewieget an seiner Brust, den seligen Tod mich schliirfen
in Thranen unendlicher Lust.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_388.tif'/>
        <page><![CDATA[c) Friihling ist da!
Gedicht von Anna Hildach, komp. von Eugen Hildach.
Lieb’ Kindlein wach’ auf, der Friihling ist da,
Ich hab’ ihn heut’ Morgen gesprochen;
Er war etwas miide yom weiten Weg
Und den letzten kalten Wochen!
Der Winter, so sprach er, der bése Gesell,
Er wollte gutwillig nicht weichen;
Da nahm Freund Siidwind die Backen recht voll
Und blies ihn aus meinen Reichen!
Die Augen lachten ihm sonnig hell,
Als er die Baume geriittelt,
Ein Bliitenregen fiel rings herab,
Wo er die Locken geschiittelt!
Komm schnell nun heraus, es ist eine Pracht,
Und sieh’ nur die Veilchen, die siissen,
Die hat der Friihling dir mitgebracht
Und lasst mein Kindlein griissen!
Gesungen von Fraulein C. Résche.
WN
Villanella alla Napolitana.
Gedicht von P. Cornelius, komp. von Baldassare Donate.
Wenn wir hinausziehn am Friihlingssonntag
Singend unser Tanzlied,
Dann hiipft das Herz schon den holden Magdlein,
Alle Burschen freu’n sich.
Leis hebt es an; doch michtig tént es, lauter,
Immer heller, schnell und schneller;
Bub und Maid im Bliitenkranze fliegt zum Tanze,
Wenn das Lied so lockend anhebt:
Tan, tan, tan, tan tara, tan, tan, tan, tan tara, tan tara la.
Tan, tan, tan, tan tara, tan tara la etc.
Ist wo ein Magdlein, das fern dem Tanz blieb,
Weil der Liebste fern ist,
Dann yor der Heimkehr t6nt ihr zum Standchen
Hoffnung unser Liedlein.
Das tént so siiss: O Magdlein lass dein Zagen!
Bald vergangen ist dein Bangen,
Wenn dich Lieb im Hochzeitskranze fiihrt zum Tanze,
O wie t6nt es dann in’s Herz dir:
Tan, tan etc.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_389.tif'/>
        <page><![CDATA[Zieh’n wir dann heimwarts, und gliiht im Goldlicht
Waldespfad und Woge,
Dann griisst noch einmal das Lied die Mondnacht,
Zauber tibt sein Hauch aus.
Denn seht, 0 seht! Am Stromrand welch ein Reigen!
Wogenbrautchen, Elfenleutchen,
Sind gepaart im Mondesglanze froh zum Tanze,
Dann erténts wie Elfenmarchen:
Tan, tan etc.
Blau Bliimelein.
Gedicht von P. P. Faust, komp. von Alfred Dregert.
Du himmelblau Bliimlein, mein Schatz gab dich mir,
Er gieng in die Fremde, und ich blieb bei dir.
Ich hab dich am Morgen und Abend gekiisst,
Und dacht, dass mein Schatz mich so kiissen auch miisst!
Die Zeit ist vergangen, verblasst dein Gesicht,
Ich hielt ihm die Treue, die Trew’ hielt er nicht!
Er hat mich vergessen, er ist nicht mehr mein;
Du armes blau Bliimlein, wir zwei sind allein!
Am Abend, am Morgen gedenke ich sein;
Dann fallt eine Trane auf dich, Bliimelein.
Nun weiss ich, dass ohn’ ihn nicht leben ich kann.
Ach Bliimlein, was schaust du so traurig mich an?
Ratsellied.
Komp. von A, v, Olhegraven.
»Ach Jungfer, ich will ihr was aufzuraten geben
»Und wenn sie’s errat’, heirat ich sie.
~Was fiir eine Strasse ist ohne Staub,
»Und was fiir ein Baum ist ohne Laub?‘
»Wenn mir’s der Herr nicht fiir ungut will halten,
»9o will ich ihm wohl sagen den wahren Grund:
.,Die Milchstrass am Himmel ist ohne Staub,
,Der Tannenbaum im Walde ist ohne Laub. **
»Was fiir ein K6nig ist ohne Land,
»Und was fiir ein Wasser ist ohne Sand?‘
»»Der Konig der Karten ist ohne Land,
»»Das Wasser in den Augen ist ohne Sand.**
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_390.tif'/>
        <page><![CDATA[»Wo ist eine Schere, die schleift man nie,
Und was lernt ein Madchen wohl ohne Miih’?*
»»Der Krebs hat Scheren, die schleift man nie,
»»Und lieben lernt ein Madchen wohl ohne Miih’.**
»Ach Jungfer, ich kann ihr nichts aufzuraten geben
»Und wenn es ihr gefallt, heirat’ ich sie.
»Vor allen, die ein Freier fand,
»Ist sie wohl die Kliigste im ganzen Land.“
»»Kann mir der Herr nichts mehr aufzuraten geben,
»»50 zieh’ er seines Weg’s nur in Frieden hin.
»»ich will nur einen Mann, der kliiger ist als ich,
»»Und keinen dummen Freier, das merk’ er sich.““
SS Pa ee i EE
Fest-Akt zur Enthiillung des Telldenkmals in Altdorf.
Kurze Inhaltsangabe der Dichtung von Aruold Olt.
Auf dem Marktplatze in Altdorf ist das Volk der Waldstatte
versammelt, um das noch verhiillte Telldenkmal festlich einzuweihen.
Durch einen prachtvollen Chor wird der Festakt, zu dem jeder
Biedermann“ geladen ist, eingeleitet. Mit Gefolge von Gelehrten und
Weisen tritt die Geschichte auf, ihr gegeniiber die Sage. Mit
scharfen Worten wendet sich die Geschichte gegen die tiberhand-
nehmende Festsucht.
»Zwar hér ich gern die lauten Btichsen knallen,
Auch Schwung- und Ringkampf lass ich mir gefallen.“
Bei vollem Becher aber Ahnen zu verherrlichen, deren einstige
Existenz die Geschichte bestreiten muss, ist freier Manner unwiirdig.
Die Sage aber verteidigt die nationalen Feste. Es ist ein Herzens-
bediirfnis des Volkes, seine grossen Manner zu ehren; an diesen
Vorbildern misst es seine eigene Tugend und Kraft.
Nun wendet sich die Geschichte gegen den Tellenkultus. Kein
Pergament und keine Urkunden beweisen, dass dieser Mann einst
gelebt und das geleistet hat, was ihm die Sage im Laufe der Jahr-
hunderte andichtete. Aufgabe der Geschichte ist es, zur ntichternen
Wahrheit durchzudringen, sollten darob auch alte heilige Ueber-
lieferungen zerstért werden. Mit beredten Worten verteidigt die Sage
diese alten Ueberlieferungen. Wie ein Grossmiitterchen durch seine
lieben Erzaihlungen die Phantasie und das Gemiit der Kinder anzuregen
weiss und oft bestimmend auf ihr ganzes Leben einwirken kann, so
hat auch der Tellengesang das Schweizervolk begeistert und seinen
Sinn fiir Freiheit und Unabhingigkeit gebildet und gestahlt. Der
Sage zu Hilfe kommt der Chor der Geister. Sie haben den
Tellenschuss gesehen; sie beobachteten den Helden im wiitenden
Hillenrachen des Sees; sie hérten in der hohlen Gasse den schwir-
renden Pfeil und sahen das Ende Gesslers. In begeistertem Lobliede
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_391.tif'/>
        <page><![CDATA[preisen sie zum Schlusse den Helden Tell, der im Greisenalter ein
Kind aus dem schiumenden Waldbach gerettet und dabei den Tod
gefunden hat.
Die Geschichte ist aber von der Wahrheit der Tellensage
noch nicht tiberzeugt. Sie verlangt das Zeugnis eines glaubhaften
Mannes, und die Sage beschwért Schillers Geist. In wirkungs-
yollen Wechselgesangen antworten sich Volk und Dichter.
Schillers Auffassung verkérpert sich in Tell das Volk der Urkantone.
Was es erlebt, gelitten und gestritten, hat in dieser Heldenfigur
menschliche Gestalt angenommen. Gegen diese Auffassung des zu
feiernden Mannes vermag die Geschichte nichts ¢inzwwenden; ver-
sdéhnt reicht sie der Sage die Hand, und die Umhiillung des Denkmals
fallt. Das Tellenlied ertént, in das zuletzt das ganze Volk einstimmt.
Schillers Geist, Chor und Gegenchor preisen gegenseitig die
idealen Giiter, die unserm Schweizervolke heilig sind. Die ganze
Scene endigt mit einer Apotheose Schillers.
Wie die Sage ihre Geister beschworen hat, so ruft die Ge-
schichte die Namen der Helden von Morgarten und Sempach herbei:
50 lasst mich sehen, ob sie den Tell erkennen,
Und wenn sie’s thun, will ich besiegt mich nennen. “
Wahrend dieser Beschwérung spielt das Orchester als Toten-
marsch das Sempacherlied von dumpfen Trommelwirbeln begleitet.
Die Trommler an der Spitze, in Gruppen geordnet, ziehen Haufen alter,
vollgeriisteter Kriegsleute auf, mit zerfetzten Fahnen, das Denkmal
mit den Waffen griissend. Dann erscheint ein greiser Kriegsmann,
hierauf Winkelried, der Held von Sempach, und Aegidi, ein junger
Mann aus der Gruppe zu St. Jakob an der Birs, einen Pfeil in der
Brust. Sie alle erkennen und huldigen Tell, der ihnen in all ihren
Thaten ein Vorbild war. Nun zieht eine Schar Kinder auf, welche
in herzlicher Melodie in Urnersprache den Tellenknaben besingen.
ihm einen Edelweisskranz auf das Haupt setzen und das Denkmal
mit Blumen bestreuen.
Die Geschichte ist besiegt. Verbitirgen auch keine Perga-
mente und Urkunden Tells Erdenwallen, so muss sie doch an diesen
Nationalhelden glauben:
Auf einem Blatt, worauf ich nie gesucht:
In Volkesseele fand ich dich gebucht.*
Die dramatisch angelegte und fein ausgefiihrte Dichtung schliesst
mit einem gewaltigen Gesamtchor des Volkes,
Gesamtchor des Volkes.
Der Lenz erwacht, nach langer Schlacht
Schlug er entzwei des Winters Macht;
Eisfrei die Stréme rinnen.
Sein blaues Banner, stolz entrollt,
Gestickt mit Sonnenstrahlengold,
Schwingt er von Himmelszinnen.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_392.tif'/>
        <page><![CDATA[Er hat befreit, was Fesseln trug:
Der Bliiten Keim, des Vogels Flug;
Zerriss der Berge Schleier.
Die Welle singt am Seesstrand,
Lawinendonner durch das Land
Schickt er zur Festesfeier.
Er ist der rechte Trautgesell
Des Vogtbezwingers Wilhelm Tell,
Wie er ein Held, ein Freier.
Die Herzen weit zum Festgeleit!
Es kommt des Lenzes Herrlichkeit
Mit uns einhergezogen.
Weg Gram und Plag! Am heut’gen Tag
Manch schwer Gemiit sich sonnen mag,
Das um sein Licht betrogen!
Herbei! Herbei, was alther frei!
Lasst Lauten ténen und Schalmei
Zu schwellenden Liederwogen !
Hier an der Stell stand Wilhelm Tell
Im Widerdrang von Gott und Héll,
Das Knie zum Schuss gebogen.
Gott war sein Teil, sein Kind blieb heil,
Doch sicher kam der zweite Pfeil
In Frevlers Brust geflogen.
Chor der Geister. Halbchor.
Nicht bebte der Knabe,
Vertrauend des Vaters
Nie fehlendem Bogen;
Nicht bebte der Schiitze,
Vertrauend dem Lenker
Hoch tiber Wolken.
Von Engeln befiedert
Flog hin das Geschoss;
Was Menschen verhangen:
Ein grausam Bedrangen,
Wandelt der Himmel zu gliicklichem Loos.
Wir hérten ihn st6hnen
Tief in des Turmes Nacht,
Sein Ruder t6nen
Stark in des Sturmes Schlacht.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_393.tif'/>
        <page><![CDATA[Wir hérten ein Schwirren
Wie Schwalben im Lenzgeheg,
Ein stiirzendes Klirren
Des Vogts auf dem Todessteg.
Die Bache brausen,
Glutwolken jagen,
Die Winde sausen,
Jauchzen und klagen:
Todt ist der Tell!
Ihm gab der Belohner
Den Tod des Gerechten,
Als Retter erliegen
Heisst siegen!
Schillers Geist. Tenorsolo.
(Tenor entfernt, dumpf singend)
In Wolken geborgen,
Zum ewigen Morgen
Ringt sich empor der unendliche Geist.
Dem Leibe entwachsen,
Erschaut er die Achsen,
Um welche der Schépfung Getriebe kreist.
Wer ruft mich zur Erde,
Wo dumpfe Beschwerde
Mutter und Kinder mit Ketten umschweisst?
Sie ringen und dringen
Doch nie zum Vollbringen,
Bis Tod, der Erléser, die Fesseln zerreisst.
Gesang des Volkes.
Hoher Sanger, aus den Bahnen
Starker Ahnen steig herab!
Freudig flattern Freiheitsfahnen
Und der Tell verlasst sein Grab.
Sieh im See den Denkstein funkeln,
Den ein Volk Dir aufgestellt.
Sieh, ein Bild tritt aus dem Dunkeln,
Die Dein ew’ger Sang erhellt!
Noch gewaffnet sind die Streiter
Mit nie fehlendem Geschoss
Wie’s der Tell trug, da er heiter
Frevelmut gestiirzt vom Ross.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_394.tif'/>
        <page><![CDATA[If
Seit Du schiedest ward geschlagen
Unter Briidern manch Gefecht,
Das als Friedensfrucht getragen
Reich und Armen gleiches Recht.
Golden gliih’n die Hochaltare
Des Gebirgs, von Gott gebaut;
Dass wie sie die Freiheit wahre,
Hofft ein Volk, das Gott vertraut.
Schillers Geist.
Die Stitten, wo sie auf Erden geweilt,
Suchen selige Seelen gern;
Was im Geist ich geschaut,
Wieder als Geist nur begriiss ich:
Uri’s griinende Flur
Und der wehrhaften Hirten
Friedsames Volk,
Hiitend die Freiheit
Wie die Lammer am Felsenhang.
Chor des Volkes.
Sei uns gegriisst, Singer der Freiheit,
Der uns den Tell geschenkt!
Schillers Geist.
Heil dir, Volk, aus dem er entsprungen,
Du hast die Zungen
Des Dichters gelenkt!
Du hobst sein Gefieder
Zum letzten Fluge;
Was ich gesungen,
Hast Du errungen,
Und mir den Tell, den Befreier geschenkt.
Chor des Volkes.
Du gabst ihn uns wieder
Mit deinem Blut getrankt!
Schillers Geist.
Ein Nehmen und Geben
Halt uns verbunden;
Aus eurem Boden
Erbliihten die Blumen,
Sprosste die Freiheit,
Der ich den Kranz gewunden.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_395.tif'/>
        <page><![CDATA[Dem Volke werd sein Recht. Sein war die Not,
Des Vogts Bedriickung und vermessen Spiel
Mit Blut der Unschuld, das der HO6ll’ selbst heilig.
Sein war die That, die frisch befreiende,
Der Sturz der Végte und des Landes Laut’rung
Von Ungemach; doch Einem Mann lud es
Die Ehren auf, verbarg sich hinter ihm,
Abhold dem Scheine, wie’s den Schlichten ziemt,
Und Einem Helden dichtet’s an die Wunder,
Die es vollbracht. So stehn fiir Einen Alle
Und er fiir sie. Kein nérgelndes Verneinen
Trennt, was so eng gefiigt. Der Vorhang falle!
Und Tagesglanz fall’ von dem Bild des Einen
Auf’s Volk zuriick, sie festlich zu vereinen!
Tellenlied.
(Bingelegt von Barth. Furrer.)
Knaben- und Mannerchor,
Der Tell sei uns gepriesen!
Sein lauter Ruhm erschallt
Auf Uri’s griinen Wiesen
Und steiler Berges Hald;
Im ganzen Schweizerlande
Hat er den besten Klang;
Er sprengte unsre Bande
Mit seinem Bogenstrang.
Ein Waidmann sonder gleichen,
Ein Kampe seltner Art,
Ohn’ Wanken, ohne Weichen
Sein gutes Stammrecht wahrt!
Die treu sich ihm ergeben,
Nimmt Tell in Acht und Hort;
Und die im Sturm erbeben,
Fuhrt er zum sichern Port.
Verschmahte sich zu biicken
Dem stolzen Gesslerhut;
Da halfen keine Tiicken,
Es schiitzt kein Uebermut!
Der mit dem ersten Pfeile
Den Apfel schoss entzwei,
Trifft tiber kurze Weile
In’s Herz die Tyrannei!
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_396.tif'/>
        <page><![CDATA[Und rasch wie er gewendet
Der harten Knechtschaft Los,
So fromm hat er geendet
In ktihler Wellen Schoss;
Nicht zwangen Not und Ketten
Den trotzig ktihnen Sinn,
Doch galt’s ein Kind zu retten,
Gab er sein Leben hin.
Wohlan denn lasst uns singen
Ein Lied mit Kraft und Lust,
Dem Vater Tell soll’s klingen
Aus freier voller Brust!
Fiir Volker und fiir Zeiten
Erglanzt sein Bildnis hell,
Und ob Gelehrte streiten -
Es lebe unser Tell!
Schillers Geist.
So nehmt ihn hin, den ich als Schein geschaut,
Von Bildnerhand aus festerm Stoff gebaut!
Chor des Volks.
Recitativ fiir Basse,
Den Ruhm der K6nige,
Der vélkerknechtenden,
Meldet das Heldenlied,
Meisselt der Metz sonst ger
Heil den Meistern,
Die da bildeten
Helden in unserm Kleid
Unsre Not, unser Leid
Und die befreiende
That des Geringen!
Gegenchor.
Heil den Quellen,
Die zu Fluten des Guten
In den Busen der Vélker schwellen!
Halbchor.
Heut irrt durch den lichten Tag
Blind wiitend der Wahnsinn,
Sticht hierhin und dorthin
Und mordet die Freiheit,
Die er zu bringen wahnt.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_397.tif'/>
        <page><![CDATA[14
Gegenchor.
Am Ziel erst
Erkennt ihr den Edlen,
Besonnen duldet
Die Unbill er,
Bis der Uebermut,
Straflos wachsend,
Ihm den Pfeil in die Hand driickt
Und der Bogen,
Zu straff gespannt,
Auf den Frevler zuriickschnellt.
Schillers Geist.
Noch klirren Reste halbzerrissner Ketten
Am Fuss des Wandrer’s, der die Erde misst;
Er darf nicht warten, bis der Rost sie frisst,
Nicht trage sich im Thal auf Rosen betten.
Die Freiheit fliegt dem fernen Ziele zu,
Sie lasst dem Eidgetrauten keine Ruh,
Sie fordert Mannessinn, der ungedampft
Auf’s Neue stets um ihre Rechte kampft.
Sie flieht die dunkeln Tiefen dieser Erde,
Wo trunk’ne Lust in wirrem Traum sich wiegt}
Sie schwebt nach oben, sucht des Adlers Fahrte
Und giebt sich dem nur, der sich selbst besiegt-
Chor der Geister.
Nie mdgen Zwietrachtswolken euch umschwarzen,
Ein Weiser steht auf der Verirrten Bahn:
»An’s Vaterland, an’s teure schliess dich an,
Das halte fest mit deinem ganzen Herzen.“
Schillers Geist.
Sie steigt hinan die hohe Strahlenleiter,
Hebt die Geweihten zu des Himmels Thor,
Lasst blut’ge Tropfen niederfallen heiter
Und aus dem Tau keimt neue Saat hervor;
Denn sie lebt ewig. Eure Leiber beben
In V&atererde, wenn ein Knecht sié tritt,
Sie bebet mit, ertragt kein niedrig Leben,
Zu lang gewdhnt schon an den freien Schritt-
Schiller und Geisterchor.
Du gliicklich Land, vom Frieden auserkoren
Dem Freiheitssohn zu karger Ruhefrist,
Dir werd’ in jedem Mann ein Tell geboren,
Wenn wieder Dir bestimmt ein Dranger ist!
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_398.tif'/>
        <page><![CDATA[Schillers Geist.
Du bieder Volk, hier mdcht ich ewig weilen,
War droben mir nicht Ewigkeit zu Teil;
Ich muss zurtick zu lichten Schatten eilen,
Die Tellen griissend, ruf ich dreifach Heil!
(verhallend) Heil! Heil!
Gesamtchor des Volkes.
Dem Dichter Heil; Er kann uns niemals sterben,
Ob auch sein Leib entrann der Erde Qual,
Er liess uns hier als seines Hortes Erben
Und seine Funken leuchten auf im Thal.
Kindergesang.
Hit bi der Fir vom Vater Tall
Ghert ai 4m Chnab si Teil;
Aes isch de ai sis eigis G’fell,
Dass 4r isch blieba heil.
Aer het so hibschli riiéhig gha
Bim Aepfelschuss, het ziié nem gseit:
Mi Vater isch 4 brava Ma,
Aer thiiiit mer g’wiss nit z’Leid.
Und wenn iis Chind am Vater truat
Im lidb&é Schwyzerland,
De hemmer is’ri Hisli buat
Uf Felsa, nit uf Sand.
Zwar wir nit mangs in so m’na Fall
Wiia’s Tallachind 4s frii’s,
Drum g’hert 4m vo da Chind’ra all
Ae Chranz als Ehrdpriis.
Gesamtchor des Volks.
In Halmen stehn wir, Saat der Ahnen,
Ein Feld von Mannern ungebiickt;
Lasst durch die Seelen ziehn ein Mahnen,
Zu mehren, was uns heut begliickt.
Die Halme wachsen aus zu Aehren,
Bis unsre Haupter sind gebtickt
Und Schnitter Tod ob k6rnerschweren
Gebinden seine Sichel ziickt.
Dann mag er in die Sarge greifen
Und unsre Asche streun zur Saat,
Dass reicher noch die Ernten reifen
Den Enkeln durch der Vater That.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_399.tif'/>
        <page><![CDATA[16
Und durch die Reihen der Geschlechter
Erb’ sich der Freiheit Wanderstab
Und keiner lass dem Sohn ihn schlechter
Zuriick als ihn der Vord’re gab.
Dann gibt der Himmel seinen Segen
Dem Volke, treu auf sich gestellt,
Und unter Blitzen, Sturm und Regen
Gedeihet das bestellte Feld.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>