<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18970404'>04/04/1897</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Hotel Union</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>Ms.N.46 6.3</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_412.tif'/>
        <date when='18970404'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Rheinberger, Josef Gabriel' type='person' role='cmp'>Rheinberger, Josef Gabriel</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Filke, Max' type='person' role='cmp'>Filke, Max</name>
        <name key='Reiser, August' type='person' role='cmp'>Reiser, August</name>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <name key='Lachner, Vinzenz' type='person' role='cmp'>Lachner, Vinzenz</name>
        <name key='Pressel, Gustav Adolf' type='person' role='cmp'>Pressel, Gustav Adolf</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Fassbaender, Peter' type='person' role='cmp'>Fassbaender, Peter</name>
        <name key='Girschner, Karl Friedrich Julius' type='person' role='cmp'>Girschner, Karl Friedrich Julius</name>
        <name key='Vieuxtemps, Henri' type='person' role='cmp'>Vieuxtemps, Henri</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Oesten, Max' type='person' role='cmp'>Oesten, Max</name>
        <name key='Fassbaender, Peter' type='person' role='int'>Fassbaender, Peter</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Meili-Wapf (Mme)' type='person' role='int'>Meili-Wapf (Mme)</name>
        <name key='Helbling, Laura' type='person' role='int'>Helbling, Laura</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Hotel Union'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Manneraiai Luzern.
Sonntag den 4. April 1897
im grossen Saale des Union-Hotel
unter gefl. Mitwirkung von
Frau Meili- Wapf (Alf) und Fraulein Laura ffelbling, Violinvirluosin sVe
sowie des gesamten stadtischen Orchesters.
Direktion: Herr P. Fassbander, staidtischer Musikdirektor.
>> PROGRAMM x
Ouverture zur Oper «Titus». . . ey peek 2 3 We Ae Mozaxvt
. Jagdmorgen, Mannerchor . . HEFL MS fr . Jj. Rheinberger
. Arie aus der Oper: «Samson & Delila» .y. 2..C. Saint-Saéys
Frau Meili-Wapf.
a) Sommerstandchen . ee ee IV URE
MannerchGre
b) Volkslied ~ i ee . A. Reiser
. Violinkonzert G-moll. . ,A2@ Afar 1 ¥ Viete Mo Bruch
Fraulein Laura Helbling.
Hymne an die Musik, Mannerchor ae. : V. Lachner
@) An der Weser.  ¥ Vo Ge Ee ressel.
6b) Immer leiser wird mein 1 Schlummer M9 han he J Brahms
c) Serenade . . YAW Fin Haft ww! oi 5 OM Bruch
Frau Meili-Wapf. wt ;
a) Standchen ,; Mi a OES Take aS lt . P. Fassbaender
is : { Mannerchore
b) Hiite dich | a. . O. Girschner
a) Réverie iy oe yin jf . HH. Vieuxtemps
6) Werende =f Hee ee . HI. Wieniawskt
Fraulein Laura Helblitig
Der Pilot, fiir Baritonsolo, Mannerchor und Orchester MM. Oesten
Kassaéffnung 7'/2 Uhr. Anfang prazis 8'/s Uhr.
Eintrittspreis: Reservierter (numerierter) Platz Pr. 2. --, I. Platz Fr. 1
a Billets (Programm mit Liedertext 4 20 Cts.) kénnen von Donnerstag an bei Herren
Che Gebr. Hug & Cie, Musikalienhandlung, und am Konzerttage an der Kasse bezogen werden. ,
Buchdruckerei J. Burkhardt in Luzern.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_413.tif'/>
        <page><![CDATA[Text der Gesange.
Krwacht, erwacht,
Ihr Ritter und Edelfraw’n!
Es schwand die Nacht,
Die Fluren frisch sich bethauw’n.
Schon pfeift der Falke,
Es wiehert das Ross;
Am Briickenthore
Harrt fréhlicher Tross;
Hort, wie das Jagdhorn schallt:
Zum Wald, in den griinen Wald!
SSO IS
Jagdmorgen.
(J. Rheinberger.)
Erwacht, erwacht,
Ihr Ritter und Edelfrau’n!
Ks wich schon sacht
Dem Frihrot das Morgengrau’n.
Die Meereswelle
Erzittert im Licht,
thr Schaumgetunkel
In Strahlen sich bricht;
Hort, wie das Jagdhorn schallt:
Zum Wald, in den griinen Wald!
Erwacht, erwacht,
Ihr Ritter und Edelfrau’n!
Die Sonne lacht
Hernieder auf herbstliche Au’n.
Schon streifen die Hirsche
Zum klaren Teich
Und reiben die Enden
Am Stamm der Eich’ —
Hért, wie das Jagdhorn schallt:
Zum Wald, in den griinen Wald!
Erwacht, erwacht!
Schon eilet die Stunde zu sehr.
Von Gier entfacht
Nicht halten die Riiden sich mehr.
Sie stiirmen in’s Weite
Dem Strand entlang.
Thr Ritter und Fraw’n
O hért den Sang,
Hort, wie das Jagdhorn schallt:
Zum Wald, in den griinen Wald!
Arie aus «Samson und Delila».
(C. Saint-Saéns.)
Die Sonne sie lachte, der Frithling erwachte und kiisste die Flur.
Er zog durch die Lande, im Blumengewande, auf duftender Spur.
Er bannet die Schmerzen, die einsame Herzen lang verschwiegen quilt,
Und Liebesgedanken durchzieh’n ohne Schwanken, hoffenswonnige Welt.
Geniesse des Lebens, es schwindet so bald,
Du leugnest vergebens der Liebe Gewalt.
Und wirst du vergessen und bist du verwaist,
Was du einst besessen keiner dir entreisst!
Ich ruf ihn mit Thrinen, sein harr ich mit Sehnen,
Bis er wiederkehrt, die Liebe erhért!
Dann will ich ihn lassen, nimmermehr von mir
Ach, ihn umfassen, kiissen fiir und fir!
O du wonnige, selige Zeit, ach wie bist du so weit!
Sommerstandchen.
(M. Fitke.)
Die Liebestaube lockt und lacht,
Die roten Rosen bliihen,
Die Sterne still erglithen
Beim Traum der holdgeheimen Nacht.
Sie blithen, sie glithen dir Liebe zu!
Des Windes weiche Welle weht
Des Sommers milde Griisse,
Zum Fenster dir viel Kiisse
Von jeder Bliit’? im Blumenbeet.
Sie griissen, sie kiissen in Liebe dich!
O Liebchen, denk’ im Traume mein
Und hér’ mein leises Singen,
Ks will zu dir sich schwingen
Durch Hag und Haus in’s Herze dein,
Will klingen, will singen dir Liebe zu!
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_414.tif'/>
        <page><![CDATA[Volkslied.
(A. Reiser.)
Mein Liebster schied yon mir Veilchen im Marz erbliht, Und wenn der Sommer nah
Und sprach: ,Trew’ bleib’ ich dir; Sonne im Frihling gliiht, Und noch mein Schatz nicht da,
Kommt Lenz gezogen, Lenz kommt gezogen, Schwalben bald wandern,
Schwalben geflogen, Schwalben geflogen, Nimm’ ich ein’ Andern,
Bin ich auch wieder hier, Mein Schatz nur halt nicht Wort, Denn wann’s zum Herbste geht,
Mein lieber Schatz bei dir, Er bleibt noch immer fort, Dann ist es bald zu spit,
Bin ich auch wieder hier, Mein Schatz nur halt nicht Wort, Denn wann’s zum Herbste geht,
Mein Schatz bei dir. Er bleibt noch fort. Dann ist’s zu spat.
Hymne an die Musik.
(V. Lachner.)
O Kunst, du heiliger Tempel der Welt! Der heilige Klang der Orgel braust,
An deinen Stufen knieen die Meister Und die Posaunen erschallen!
Und falten die Hinde; Bald klagt es leise,
Des Lorbeers griinende Zweige Wie Flétenhauch den Sternen zu,
Schlingen um deine Siulen sich Bald stiirmen und rauschen
Und ranken die Blatter um jegliches Haupt. Aufbrausend die Klinge mit Donner-
Musik ertént, Musik! gewalt!
Und das Menschenberz lauscht
Den heiligen Ténen;
Und aus den Augen rieselt der Thrinenquell:
Dann richtet es hoffend sich wieder empor;
Zu himmlischen Fernen hinan!
Das hat Musik gethan,
Die gittliche Kunst!
An der Weser.
(G. Pressel.)
Hier hab ich so manches liebe Mal Und um mich klang es so traut und hehr
Mit meiner Laute gesessen, Und iiber mir tagt es so helle
Hinunter blickend in’s weite Thal, Und unten brauste das ferne Wehr
Dein selbst und der Welt vergessen! Und der Weser blitzende Welle!
Und um mich klang es so traut und hehr, Da sitz ich auf’s Neue und spihe umher,
Und iber mir tagt es so helle, Und lJausche hinauf und hernieder:
Und unten brauste das ferne Wehr Die holden Weisen rauschen nicht mehr,
Und der Weser blitzende Welle! Die Triume kehren nicht wieder.
Wie liebender Sang aus geliebtem Mund Die siissen Bilder wie weit, wie weit,
So fliistert es rings durch die Biume; Wie schwer der Himmel, wie tribe!
Und aus des Thales offenem Grund Fahr wohl, fahr wohl wundersame Zeit!
Begriissten mich nickende Traiume. Fahrt wohl ihr Triume der Liebe!
Immer leiser wird mein Schlummer.
(J. Brahms.)
Immer leiser wird mein Schlummer, Ja, ich werde sterben miissen,
Nur wie Schleier liegt mein Kummer Kine And’re wirst du kiissen,
Zitternd iiber mir. Wenn ich bleich und kalt
Oft im Traume hor’ ich dich Eh’ die Maienlifte weh’n,
Rufen drauss’ vor meiner Thiir, Eh’ die Drossel singt im Wald:
Niemand wacht und 6ffnet dir; Willst du mich noch einmal seh’n,
Ich erwach’ und weine bitterlich. Komm’, 0 komme bald.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_415.tif'/>
        <page><![CDATA[Serenade.
(M. Bruch.)
Wenn dich die Sorgen des Lebens bedriicken,
Steig in die Gondel, das Liebchen im Arm,
Achte nicht auf die Palaste und Briicken,
Acht’ auf die Schéne und halte sie warm,
Wellen und Winde, sie regen sich kaum,
Eng ist doch traulich der dunkle Raum,
Den nur die Sonne der Liebe bescheint,
Und wo man Thriinen vor Wonne nur weint!
Du hast nicht immer deine sechzehn Jahr’,
Nicht immer dieses schéne Rot und Weiss,
Du hast nicht immer dieses schwarze Haar,
Nicht immer Einen, der dich liebt so heiss!
Standchen.
(P. Fassbaender.)
Komm in die stille Nacht, Schon sind die Sterne hell, Kinzig die Liebe wacht,
Liebchen was zégerst du? Schon ist der Mond zur Stell, tuft dich alliiberall!
Sonne ging lingst zur Ruh, Hilen so schnell, so schnell!
Welt schloss die Augen zu. Liebchen, mein Liebchen,
Rings nur einzig die Liebe wacht! Drum eil’ auch du!
Liebchen was zégerst du?
Hore die Nachtigall,
Hér’ meiner Stimme Schall,
Liebchen, 0 komm in die stille Nacht.
Hiite dich.
(O. Girschner.)
Ich weiss ein Madchen hiibsch und fein! Sie hat gar lieblich gold’nes Haar!
Ks kann wohl falsch und freundlich sein. Und was sie red’t, das ist nicht wahr.
Hiite dich, nimm dich in Acht, Hiite dich, ete.
Vertrau ihr nicht, sie narret dich. Sie gibt dir’n Krinzlein, fein gemacht!
Fir einen Narr’n wirst du gemacht.
Hiite dich, etc.
Sie hat zwei Aeuglein, die sind braun!
Sie werd’n dich tiber zwerg anschau’n.
Hiite dich, ete.
Der Pilot.
(M. Oesten.)
Treibe mein Boot dem Sturme entgegen,
Schneide mein Kiel durch die brandende Flut,
Wild wie der Sturm, wie die Woge verwegen,
Wogt mir im Herzen der trotzige Mut.
Mag auch das Wetter den Mast mir zerschellen,
Mag er auch brechen, der schwankende Kiel,
Nimmer doch beugt ihr den Mut mir, ihr Wellen,
Und wer beharret, der ringt sich an’s Ziel.
Bist du verweht in des Wetters Wiiten,
Du meiner Jugend rosiger Traum,
Seid ihr geknickt, meiner Hoffnung Bliiten,
Treibet dahin wie der Wellen Schaum ?
Hinst, wenn gesiinftigt die brandenden Wogen,
Ueber der Wolken schwarz jagenden Flor
Wird er sich wélben, der farbige Bogen,
Lieblich dann tént’s in der Seligen Chor:
Jenseits der tanzenden, schimmernden Wogen
Winkt ein gliickseliges, sonniges Land.
Frieden verheisst’s, wen die Hoffnung betrogen,
Ruhe, wer friedlos die Heimat nicht fand.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>