<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Season
            <date when='19040619'>19/06/1904</date>
          </title>
          <series>Season</series>
          <placeName>Zürich</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>Ms.N.46 6.3</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_437.tif'/>
        <date when='19040619'/>
        <name key='Arnold, Gustav' type='person' role='cmp'>Arnold, Gustav</name>
        <name key='Männerchor, Zürich-Wiedikon' type='person' role='int'>Männerchor, Zürich-Wiedikon</name>
        <name key='Gemischter Chor, Zürich-Wiedikon' type='person' role='int'>Gemischter Chor, Zürich-Wiedikon</name>
        <name key='Töchterchor, Zürich-Wiedikon' type='person' role='int'>Töchterchor, Zürich-Wiedikon</name>
        <name key='Regimentskapelle, Mülhausen' type='person' role='int'>Regimentskapelle, Mülhausen</name>
        <name key='Vogler' type='person' role='int'>Vogler</name>
        <title>Season</title>
        <placeName key='Zürich'/>
        <name key='Season' type='series'/>
        <page><![CDATA[luffiihrungen
Karl der Hubne
und die Eidgenoffen.
Dihhing vn Arnold Ott in Lwern.
Musik von Gulfavy Arnold.
a PSTD
Regie: Prof. €. Haug in Schaffhaufen.
Maler fiir Boftiime und Gruppenbilder:
Aug. Shmid, Kunftmaler in Diefenhofer.
Erfteller der Scenerien und Deforationen:
UW. Bslexr, Theatermaler in Siixvich.
Kieferanten der famtlicen Koftiime:
§. & U. Divinger in Minder.
WMitwirkende Chore:
Mlannerchor, Gemifhter Chor und Tochterchor Wiedifon.
es (L Orchefter:
Aut Die voliitindige Regimentsfapelle 112 in WMiilhaujen.
Direftion: Marjikdsireftor Vogler in Vaden.
yn ——_.
Auttiihrungen in gedeckter Hiitte bei jeder Witterung.
DAS
oN
ae
)
Q A
vay Spieltage: 19., 26. Juni, 3., 10., 17., 24., 31. Juli, 7. August.
26 Beginn: Asgastions 2G thr.
SSres— FF —-aaleZ
{ : ‘+ pr, Rrauer & Cie., Bahnhofplak, Biirich.
Billetootuerhauy: C. Schmidt, Paradeplak, Bitvich.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_438.tif'/>
        <page><![CDATA[« q < « spp < « q «
Ss Qlo QVlo Ve Qe Qo Qo Ve
Die wichtiaften Perfonen des Stiides.
4m I. ft:
Karl der Kiihne, Herzog von Burgund.
Unton, fein Halbbruder.
Maximilian, Sohn Haijer Friedrids HI. | Derlobte
Marie, Tochter Karls j :
de Ia Marche, Hofmarjdhall.
Adrian von BVubenberg
Liclaus von Schharnachtal
Hans Waldmann
Heinrih Hasfurter
Hermann Obdermatt
Herolde, Grieswartel, Ritter, Hofbeamte,
Geiftlidye, Brautjungfrauen, Hofdamen, Hrieger und DVolf.
| Gefandte der
Eidgenoffen an Karl.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_439.tif'/>
        <page><![CDATA[tt I und IT:
Die beiden Gegner vor dem Rriege.
We ‘I: Wm Hofe: Karl anf dem Gipfel feiner Miacht
und die UWhfage der Eidgenoffen.
Karl der Hiihne hat eben Lothringen erobert, das Land des
Herzogs Réné, und feiert nun in der neugewonnenen Haupt{tadt
Yancy das Doppelfeft der Huldigung der neuen Untertanen und
der Vermahlung feiner Codter Maria mit Wayimilian, dem
Erben des Deutfchen Reiches. Ubermiitiger als je ift fein Stols
und feine Selbfttiberhebung, verzehrender als je das feuer feines
Ehbrgeizes, tollfiihner als je find feine Entwlirfe.
Widerwillig [agt er, ehe das feftlidhe Curnier beginnt, auf
die Wlahnung feines befonnenen und einfichtigen Halbbruders
Anton die Boten vor, welche die Eidgenoffen an ihn gefandt
haben, um ihre Differenzen mit ihm, wenn médglidh, nocd in
Srieden zu fchlidhten. Doch der Ehre feines Wortes wiirdigt der
Welteroberer die ,,Hiiher“ nicht; UWnton muf mit ihnen ver-
handeln. “Jn wundervoller, dramatifdher Steigerung vollziehen
fic) nun die Ereigniffe: Da die Eidgenoffen feft auf ihren gerechten
Bedingungen beftehen und ihre Bundesgenoffen, die Staddte der
niederen Dereinigung und den vertriebenen Herzog Réné, nicht
preisgeben wollen, trogdem fie felbjt von Sranfretdh an Burgund
verraten worden find, erreicht Unton nidts weiter, als daf die
Erdgenoffen fid) bereit erfldren, erft das eft mitjufetern und
dann die Verhandlungen von neuem aufgunehmen. Viur der
letdenfchaftlihhe Waldmann, Karls demofratifdher Doppelganger,
will lieber jest fchon den Bruch und wendet fic) 3um Gehen.
Da bringt ein Bote die Wahriht, daB Karls Vogt, der tiber-
miitige Peter Hagenbacdh, in Breifad) auf das. Drangen einer
Schweizerfhar hingericdhtet worden fei. Jah flammt Harls Sorn
auf; mit UWiihe nur verhindert feine Umgebung, daf er fich felbjt
an den Gefandten vergreift. Wit ruhiger, aber fefter Entfdhloffen-
heit Fiinden ihm diefe die feierliche Whfage der Eidgenoffen
und verlaffen dann in tiefem Ernft und gehaltener Kraft den
Hof, wahrend Karl in ftoljer Stegeszuverficht feinen Grimm im
Seftgetin zu vergeffen fucht.
a?
Rurze Parfe. Buffets in der Spitelhalle.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_440.tif'/>
        <page><![CDATA[<p <p “aap <Gap < PGs P Ss >
We Seo Slo Valeo SYo Veo Qe Veo Ve
Die widhtigften Perfonen des Stiices.
3m II. tft:
Alois Zagraggen, Talammann.
Bansli, fein Sohn.
Anneli, deffen Braut aus Unterwalden.
wWndreas Miller |
Soft Miuhetm  f
Swyffig, Wufifant.
Werni
Ruedi | junge Burfdhen.
Balz
Siirg im Oberfteg, genannt Libjiirg, ein alter Kuhhirt.
Ambros Auf der Mauer, genannt Broft, ein fahrender
Candstnedht aus Sdhwy3.
Walter, Kriegsbote.
Aeltere und jiingere Wanner, Weiber und Hinder aus Uri;
altere Landleute,
Brautgefolge aus Unterwalden; Kriegsleute.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_441.tif'/>
        <page><![CDATA[att Il: 3m Gebirge: Das Gegenbild zum I. Wt,
eit (chweiserifches Sriedensidyl voll gefunder Ein-
fachheit und reinem Lebens- und Freiheitsgefihl
gegentiber dem Prunf und der Pract, dem Ubermut und der
Herrfdhhfucht des burgundifden Hofes.
Der Urner Calammann SJoraggen ift im Beoriff, die
Hochzeit feines Sohnes Hansli mit einer Unterwaldnerin ju
fetern. Tit Schwingen, Canzen und Ringen vertreibt fid) das
feftlid) verfammelte Dorf die Heit, bis der Hodyeitssug von
Unterwalden her fommt. Der Gegenfas zwifden dem mit allen
Fafern an feiner Heimat hangenden friedliebenden Sgraggen
und dem landfahrenden, flotten, aber leidhtfinnigen Reislaufer
Brofi gibt dem erften Ceil des Wktes fein dramatifdhes Leben.
Dann erfcheint, mit Jubel empfangen, der Hochzeitszug, und
alles geht 3ur Hirde. Hodhdramatifch fdliept der Ut: Wahrend
nod) Orgel und Gefang erténen, ftiirmen eidgendffifdhe Hriegs-
boten daher, berichten der erfdhredien und empédrien Gemeinde
vom Uusbrucd) des Krieges und dem wilden Whiten Harls gegen
dte gefangene Befabung von Grandfon und bieten die Urner
zum Hriege auf. Trog des Jammers der Weiber fehlt fein
Wann, als der Calammann feine Scar fammelt; felbft der
eben erft getraute Hansli reift fic) los, und voll Begeifterung
ftlirzen fie fort ins Cal zur Sammlung, der alte Sgraggen
voran, denn nun gebht’s nicht um Beute und fiir frembde Herren,
fondern flix die Foftbarften Giiter: fiir Heimat und Freiheit.
—apkekes—
20 Minuten Panfe. Buffets in der Spielhalle.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_442.tif'/>
        <page><![CDATA[EEEBLEELES
Die wichtigften Perfonen des Stiides.
—__ + & 92 +
3m IIL. lft:
I. Burgunder:
Rarl der Riihne, Herzog von Burgund.
Anton, fein Halbbruder.
€e Glorieur, fein Hofnarr.
Campobafjo, Fiihrer der italientfchen Soldner.
Unterfeldherren, Ritter, Krieger verfchiedener Gattungen,
Pagen, Lagerdirnen.
2. Eidgenofjer:
Hans von Hallwyl |
iclaus von Scharnachtal | aus Bern
Sriedrid von Miilinen J
Hans Waldmann
Heinrih GSldli aus Stirih Siihrer
Selix Schwarzmurer Ser
Hasfurter \
§Srifhhans Theiling J
Rudolf Reding, Landammann von Sdhwy3
Hermann Obdermatt aus Stans
Petermann Rot, Biirgermeifter von Bajel
Ulric Triillerei, » vd. Shaffhaufen
Wmbros Wuf der Mauer, genannt Brofi, ein fahrender
Candsinedhht aus Schwy3.
Siirg im Oberfteg, ein alter Hubhirt.
Schweizerifche Kriegsleute aus verfhiedenen Hantonen,
Crofbuben, der Profos.
aus Luzern Eidgenoffen
+ 3-—__
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_443.tif'/>
        <page><![CDATA[Wi ‘WI-V: Der Krieg.
eo
We UWI: Grandjon.
Ein farbenreiches, Friegerifches Bild erdffnet den Wh: das
eben und TCreiben im burgundi{den Lager vor Grandfon.
Karl felbft fist in feinem Prunfyelt und fpielt mit feinem
Narren Schad. Es lohnt fic) nidjt fiir thn, felbft gegen dte
, Bauern” zu firetten; er tiberlagt den Kampf forglos feinen
Feldherrn, die ihre Scharen in ftolzer Siegeszuverfidht an Karl
vortiber in dic Shladt fiihren. Dod) bald jeigt es fi), dap
die Burgunder den Feind unterfAhast haben: eine fchlimme Hunde
unt die andere bringen die Boten aus der Sdhlaht. Da lapt
Karl felbjt fi wappnen und eilt in den Kampf, um den ent-
rinnenden Sieg noch einguholen. Umfonft. Gewaltige Hampf-
fcenen toben tiber die Biihne; Harl und Waldmann meffen fic
in perfonlichem Sweifampf. Befiegt mug fchlieflich der Herzog
flichen, und in fein Lager brechen, jauchzend und pliindernd,
die fhweizerifdjen Krieger. Wuf Karls goldenem Stubl, in Karls
Purpurmantel fpielt unter dem tollen Subel feiner Genofjen der
ausgelaffene Brofi den Herzog von Burgund. Bereits beginnt
die Burgunderbeute ihren verderblichen Reiz auf viele Eidgenoffen
auszutiben und Swietracht auszufaen; doch gelingt es den Slihrern,
Hallwyl und Reding voran, Sucht und Ordnung wiederherzu-
ftellen. Die gefangenen Burgunder lernen die edle Wenfdhlichfeit
ihrer Sieger fennen: alle werden fie begnadigt mit Wusnahme
des wortbriihigen Rondchhamps, gegen den im Unbli¢ der von
thm bingemordeten Befagung von Grandfon der gerechte Sorn
der Eidgenoffen aufflammt, in feinent Tod die Siihne fiir die
Sreveltat fudjend. — Eine tiefergreifende Cotenfeier befchlieét
den opferreidhen, aber ruhmvollen Cag von Grandfon.
Kurze Panuje. Buffets in der Spielhalle.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_444.tif'/>
        <page><![CDATA[<Gasyp <a & <asjp “Gay < Go <
Qlieo Je S Qyle yea @Qe S )
Die wichtiagften Perfonen ses Stiices.
3m IV. Et:
Hans von Ballwyl
AWdrian von BVubenberg
Hans Waldmann
Kaspar Gertenjtein
Srijhhans Theiling
Hermann Obdermatt
Herzog René von Lothringen.
Wilhelm Herter, feldherr der niedern Vereinigung.
Unrbros Auf der Miauer, genannt Broft.
Wois Fgraggen, Talannnann aus Uri.
Hansli, Saraggens Sohn.
Eidgensffifhhe Kriegsleute, Dolf von Wurten,
burgundifdhe Lagerdirnen.
Flihrer der Eidgenoffen.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_445.tif'/>
        <page><![CDATA[tt IV: Miurten.
Wieder eine Schladht — und dod) ein ganz anderes Bild!
3m Schein der untergehenden Sonne liegen, fdlafend auf
Burgunderleichen, die Sieger des Cages, die fampfniiiden Eid-
genoffen. UIs fie erwachen, find fie Feugen, wie der zum Tod
getroffene Hansli in den Armen feines Vaters ftirbt, unter den
Klangen des UWphorns und im Gedanfen an die teure Heimat
in den Urner Bergen.
Eine lujftige Scene folgt der tiefernften. Burgundijde Lager-
dSirnen werden als Gefangene herbeigebracht, und aud) ithnen
gegentiber erfechten die Eidgenoffen einen Sieg, indent fte den
Lodungen der ,,welfdhhen Heren” widerftehen.
Angeflindigt von dem immer luftigen Broft, erfdhheinen die
eidgendffifchen Heerfiihrer mit der Waffe des Hriegsvolfs, und
in feierlichem Ritterfhlag vollzieht Hallwyl die Ehrung der
Haupthelden des Tages.
Der ehraeizige und leidenfdyaftlihe Waldmann will nicht
ruben, folange Karl nod) am Leben ift; teils fein weiter Blid,
teils feine Kriegsluft loden ihn 3u neuen Caten. Und viele
Kriegsgefellen reizt das Siel, und fie jubeln dem feurigen UWanne
zu, der fte weiter in Feindes Land flihren will. Die andern
Fiihrer aber halten die Unfgabe fiir erfiillt; denn nur jum
Shuts des eigenen Landes ift das Heer aufgeboten. Smmerhin
erhalten Waldmann und die Bundesgenoffen Réné und Herter
die Erlaubnis, auf der Stelle unter dem Heere fiir den neuen
Kriegs3ug 3u werben. Dann wird mit den glorreichen Derteidigern
MWurtens, Bubenbersg und feiner Shar, und den befretten Biirgern
ein Siegesfeft gefetert. Unter den Klangen der Gloden und des
«Te Deum» und unter dem Donner der Gefchtibe zieht man jur
feftlic) gefchmiidten Stadt. Einjam bletbt auf der Scene der
gewaltige Waldmann jurti¢, in machtvollen Worten feine un-
bandige Leidenfchaft Flindend.
*36 8
9
Kurze Paufe. Buffets in der Spielhalle.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_446.tif'/>
        <page><![CDATA[Gay “Gasp “Gay “Gay “Gis “Gis “ayy “Gin “G7
Qo Vo Ve Ve S Qe Qe Ve Sye
Die wichtiaften Perfonen des Stiides.
ym VY. ft:
1. Burgunder:
Karl der Kiihne.
Anton, fein Halbbruder.
Ce Glorieur, fein Hofnarr.
Camypobaffo, Fiihrer der italienifden Soldner Karls.
Corenzo, ein Hauptmann in deffen Dienft.
Cobo, Karls Leibar3t.
Burgundifches Hriegsvolf; italienifche Soldner.
2. Eidgenofien und Verbiindete:
Bans Waldmann
Geinrih Hasfurter Fiihrer der Eidgenoffen.
§Srijhhans Theiling
Ambros Auf der WMlaner ( BVroft).
AWlois Zaragger.
Herzog Rene.
Wilhelm Gerter, Feldherr der niedern Vereinigung.
Evdgendffifdhes, lothringijdyes und verbtindetes Hriegsvolf.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_447.tif'/>
        <page><![CDATA[2 V: ancy.
Der lebte Schlag. Es ift Winter geworden in der €and-
{hhaft und in Karls Rubmesgarten. ur wenig und fdrwadhes
Dolf ijt dem einft fo vélferreichen Herrfcher geblieben, und an
feiner eigenen Kraft jehrt der Gram iiber die erlittenen Demiiti-
gungen. Uber in Einem ift er der alte: in feiner Selbftverblendung
und feiner Seidenfdaft. Tollfiihn zieht er, gegen den Rat des
flugen WUnton, in die Schladht, in der ihn feine italienifchen
Saldner verraten. Jn wirrem HUnduel tobt der Leste Kampf
vortiber: Sum Tode getroffen von Sygraggen, dem Racher feines
Sobnes, liegt der Herzog auf der Walftatt; in den Armen des
bis jum Cod getreuen Yarren, der fo oft unter der Waske des
Scherzes den geliebten Herrn gewarnt hat und nun in erfchlitternder
Weije feinem Scymerze UWusdrud gibt, haudt Karl feine heif-
bliitige Seele aus. Seine eigenen Sdldner rauben ihn aus, nady-
dem fie den treuen Hiiter der fiirftlichen Leiche erfhhlagen haben.
Don der DYerfolgung der gefhlagenen Burgunder jurtic-
Fehrend, fammeln fic die Eidgenoffen um den toten Gegner,
ihn im Tode ehrend. Don neuem offenbart hier Waldmann
{einen ungeftiimen, nie su befriedigenden Ehrget3. Jn dem
leidenfchaftlichen Streit, der unter den Eidgenoffen tiber Wald-
manns abenteuerlidje Weltreichplane entfteht, zeigt fid nod
einmal, daf die Burgunderfriege nidjt nur gute, fondern aud)
ible Folgen fiir die Eidgenoffenfchaft hatten. Dod im Unblié
des toten Gegners fehen die Sieger jest nur die Freiheitsfaat,
die aus Siirftenafche Feimt, und mit braufenden Heilrufen auf
Sreiheit und Délferfrieden fdjliet das gewaltige Drama.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_448.tif'/>
        <page><![CDATA[Bugsuerbingnirgen
von Abends 6 lihr an.
Ab Bitrvich-Baupthahnhot:
Ridtung navy Baran 6%, 67, 72°, 8°, 918. 1075, 114°.
Baler oo2, 779%,
Curpi-Robleny 7”.
Lenburg 8?°.
Affulfern-Bug 7°, 97.
Winterthur G00, G06, 684, 715, 752, B30, 928,
412051425,
Biilach- Schaffhausen 6%, 6%, 8%.
iter-Rappersivil 67°, 84, 9°,
WMeilen-Rappersivil 69%, 798, 9%, 10%.
Richtersiwil-Biegelbriivke 6°, 6%, 7°,
746, 825, Qi4, 4112,
Thalwil- Bug-Luyern 8%, 9°°, 10°.
Bb Sfanelhoten:
Ridhtung nat) Rappersivil 67, 7°, 9°, 107.
Ab Wiedikon:
Riding nad) Richtersivil-Biegelbritcke 6”, (Gooey ike
Chalwil-Bug-Layern 5°. [9r, 11®.
Biirich-Baupthahuhot 67, 7, 84, 9%,
Ab Enge: Be
Riding nad) Ricktersiwil-Biegelbviicke 6, 6°, 7%,
PAS 924, 1122,
Thalwil-Bug-Lujzern 6%, 8, 9°, 10™.
Ab Giekhiibel:
Riding natky Biblivald 6%4, 8%, 84,
Ab Bini-Uetliberabahn:
Riding nach Waldeng-Uetliberg 6°, 7°.
+ 6+
Trambaltertelle: Samiede Wiedikon. - Derbindung nady allen Ridtangen.
12
HOFER AC, 2URICH
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>