<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='18661227'>27/12/1866</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Casino-Saal</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>Ms.N.46 6.3</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_050.tif'/>
        <date when='18661227'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Kücken, Friedrich Wilhelm' type='person' role='cmp'>Kücken, Friedrich Wilhelm</name>
        <name key='Moscheles, Ignaz' type='person' role='cmp'>Moscheles, Ignaz</name>
        <name key='Esser, Heinrich' type='person' role='cmp'>Esser, Heinrich</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Arnold, Gustav' type='person' role='int'>Arnold, Gustav</name>
        <name key='Häfliger, Therese' type='person' role='int'>Häfliger, Therese</name>
        <name key='Abel' type='person' role='int'>Abel</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Casino-Saal'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[DRITTE KAMMERMUSIK-SOIREE
MUSIKDIRECTORS G. ARNOLD,
unter gefilliger Mitwirkung von Frl. Therese Hifliger und
Herrn Abel aus Basel.
Donnerstag, den 237. December 1866, Abends 37 Whr,
CASING ~SAALH
in
—
PROGRAMM.
Ad3Zl-noo-
GROSSES TRIO (in B-dur) fir Pianoforte, Violine und Violoncello, Op. 97 Beethoven.
LIED (Contralt) , Voglein im Walde“ : : Kiicken.
,»HOMMAGE A HANDEL Grosses Duett fiir zwei Piauorante, Oo. 92 . Moscheles.
LIED ,,Ade, du lieber Tannenwald“ . : Hi, Fisser;
ANDANTE UND FINALE aus dem Concert fiir Ficline, Op 64, ae Piano-
forte-Begleitung . : : . é : Mendelssohn.
LUZERN.
Druck von C. M. HARDI.
1866,
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_051.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_052.tif'/>
        <page><![CDATA[Analytisches Programm.
N4r-0te
GROSSES TRI@ (in B-dar) fiir Pianoforte, Violine und Violoncello, op. 97
eethoven war auf dem Gipfel seines Ruh-
mes angelangt, als er dieses Trio schrieb,
und ihm das Siegel seines gereiften Genie’s
und seiner langjahrigen Erfahrung in der
Kunst des Satzes aufdriickte. Ware die
Beethoven
Opus-Zahl nicht da, um uns dieses Faktum zu ver-
biirgen, so kénnten wir doch die innere Evidenz
nicht umstossen, die uns in vorliegendem Werke
gewiss die nobelste Produktion ihrer Art erkennen
lasst.
Alleyro moderato.
Zwei leicht unterscheidbare Themen bilden die Grundlage dieses interessanten Satzes, wovon das erste
—_—_L
<p
ptf
schon bei seinem anfanglichen Vortrage durch’s
Piano einschmeichelnd an’s Ohr dringt, In F-dur
schliessend, ruft es einer kurzen Phrase im Violon-
cell, dann in der Violine, worauf die zwei sich
zu seiner Wiederholung vereinigen. Eine auffal-
lende Digression nach Es entriickt uns auf einen
Augenblick dem urspriinglichen B-dur, versetzt
uns aber gleichwohl wieder dahin zuriick. Un-
mittelbar darauf folgt eine Modulation nach D, und
eine bemerkenswerthe synkopirte Stelle mit dem
nun als Dominante durchklingenden D bereitet die
Einfithrung des zweiten Themas in G-dur vor:
Spe
im)
it
= Bese Sess
ie
i
EF
is Les
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_053.tif'/>
        <page><![CDATA[IV
Eine Phrase scheint der natiirliehe Auswuchs
der andern zu sein, und auf die ungezwungenste
Weise verlingert sich der erste Theil bis zu seiner
Repetition,
So nehmen auch die Entwicklungen des zweiten
Theils eine mehr als gewohnlich melodische Form
an, Vorzugsweise harmonische und rhythmische
Abwechslung , weniger kontrapunktische Mitel
kommen zur Anwendung; bald sind es schtne
Uebergiinge nach D oder G, womit das Piano den
thematischen Gesang der sich ablisenden Streich-
instrumente begleitet, bald sind es die wechseln-
den sforzando Noten, die dem Thema jedesmal
Scherzo.
fe
einen andern Ausdruck beibringen, die Triller auf
den schwachen Takttheilen, die brillanten Terzen-
und Sextengiinge, staccato. fiir’s Klavier, pizzicato
fiir die Streichinstrumente, im Gegensatz zu den
friihern gebundenen Triolen etc., die den Hérer
auf's Lebhafteste gespannt erhalten. Das erste Thema
erscheint nun mit anmuthigen Verzierungen in der
urspriinglichen Tonart wieder, in welche ver-
mittelst Weglassung der friihern Modulation diess-
mal auch das zweite zu stehen kommt; ein ein-
fach bearbeiteter Coda mit immer vorherrschender
Melodie bildet den Schlussstein,
Allegro.
Viol,
te
femmes Sta
ih
r
{ea
rsa
Das Zwiegesprach, welches Violoncell und Vio-
line zu Anfange dieses Satzes anheben, und wozu
sich das Piano im 16ten Takte gesellt, hat einen
Charakter yon Selbstgefailligkeit “und von offener,
heiterer Jovialitét zuglcich, dass einem dabei recht
behaglich zu Muthe wird. Die anscheinend primi-
——s
te
<a
—
tive Fassung dieser Idee enthalt nichtsdestoweniger
Nachahmungen, Umkehrungen, Gegensitze, dop-
pelten Contrapunkt, Alles in sehr gedraingtem
Raume, und vervollstindigt sich gegen das Ende
mit dieser spielenden und reizend begleiteten
“ep
H
i
be
=e b—4
das fugenartig yon den Instrumenten gegeben, auf
der Tonika und Dominante yon B-moll abwechselnd
auftritt.
Ks ist diess eine jener Stellen, wo die gewissen-
haften Kritiker tiber Verletzung der Satzregeln durch
umerlaubte Progressionen, und Beleidigung ihrer
—
fein organisirten Gehdrsorgane durch Missténe
schreien. Doch miissen auch sie anerkennen, dass
Beethoven seinen Zweck dabei nicht verfehlt hat:
dass niimlich der frische, kiihne Gedanke, der jetzt
in Des-dur aufblitzt,
+
ao. soe
g
|
E
mit doppelter Macht und Wirkung aus dem voran-
gegangenen Chaos hervorbricht. Derselbe erscheint,
nach ihnlichen chromatischen Imitationen, mit noch
frischern Farben in E-dur, und nach einer langen
Pedalnote auf F, endlich in der ersten Tonart,
B-dur. Von hier an wird das Scherzo wiederholt,
Pp
und der Componist schreibt sogar vor, dass nach
ihm das ganze Trio, und schliesslich das Scherzo
zum dritten Male, durchgespielt werde , wodurch
der Satz zu ungewobnlichen Dimensionen anwichst.
Im Coda finden sich Reminiscenzen der Themen
sowohl des Trios als des Scherzos verkniipft.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_054.tif'/>
        <page><![CDATA[sone
V
Andante cantabile.
Semplice.
Die Warme und Tiefe der Emptindung, die in
diesem Andante cantabile niedergelegt ist, das
Seelenvolle, Uebersinnliche, das daraus athmet,
lisst sich mit Worten nicht beschreiben. Der
Satz ist iiber jede Vergleichung erhaben, einzig
in der Breite und Intensitit seines Ausdruckes. —
Obgleich vom Componisten nicht angedeutet, haben
wir eigentlich hier ein Thema mit Variationen,
aber die letztern yon der edelsten Art, erst in
Achtel-Triolen, dann in Sechszehnteln, in Sechs-
zehntel-Triolen, und zuletzt in Zweiunddreissigsteln
Allegro moderato,
ae
sich bewegend, wiihrend das Tempo des Satzes
selbst nicht schneller wird, Mit der Wiederholung
des Themas ist alsdann eine Extension und ein
lingerer Coda verwoben, dessen wundervolle Mo-
dulationen nach der bisherigen einheitlich vorherr-
schenden Tonart einen ganz magischen Zauber
besitzen. Ein anhaltendes Diminuendo schliesst mit
pp auf einem Akkorde, den das Ohr als B, F,
Gis, D annimmt, und man erwartet eine Riickkehr
zur Tonika D. Da wird derselbe Accord forte
angeschlagen :
wie aus einem langen Traume aufgeschreckt, er-
kennt man, dass das vermeintliche Gis ein As war,
und dass durch diese Substituirung nicht nur eine
Modulation nach Es und B bezweckt wurde, son-
dern dass man zu gleicher Zeit auf kiirzestem
Wege, und ohne es zu-wissen, in’s Finale be-
férdert worden ist. Diese Verkettung zweier
wichtiger, unabhingiger Siitze ohne Unterbrechung
sowohl als der abrupte Anfang des letzten sind
@
- 2
a
Eigenthiimlichkeiten, die bei Beethoven nicht selten
yorkommen, die aber von ihm jedesmal auf neue
Weise ausgebeutet werden. — Solchem Ursprunge
entspricht denn auch das ganze Wesen des Schluss-
satzes: er ist charakteristisch, eccentrisch, und
voll riicksichtsloser Neuerungen in seinen Combi-
nationen. Dayon zeugt sozusagen schon die Phy-
siognomie des zweiten Thema’s in F
Re
eS
und der darauf folgenden Episode in Es.
t+
a oa Pp-
st
f
foe t
I
a
Nachdem beide den schuldigen Dienst geleistet,
werden wir durch eine enharmonische Modulation
nach A-dur gebracht. Das Thema (Streichinstru-
mente) rauseht nun als Presto und im Sechsachtel-
takt, unter den Trillern des Klayiers an uns vor~
iiber, flieht, ohne sich eigentlich fassen zu lassen,
nach B-dur zuriick, bis es sich endlich durch
seine eigene Aufregung erschépft hat Dann, mit
einem letzten Aufsprung, schliesst es eben so plotz~
lich wie es begonnen,
Kiicken.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_055.tif'/>
        <page><![CDATA[=
»HOMMAGE A HANDEL Grosses Duett fiir zwei Pianoforte, op. 92 . - + Moscheles.
Es ist nichts als billig, dass wir das Andenken | durch seine Etuden, sowie durch sorgfaltige Her-
des so manchem Kunstjiinger wohlbekannten Leip- | ausgabe musikalischer Klassiker bedeutende Ver-
ziger Professors auch bei uns wach zu erhalten | dienste erworben, Das heute zur Auffiihrung kom~-
irachten, Seit seinen ersten Erfolgen als Klavier- | mende Stiick ist eine der wenigen Original-Com-
virtuose, die gegen Anfang unseres Jahrhunderts | positionen fir zwei Klaviere, und besteht aus zwei
zuriickreichen, hat der nunmehrige Veteran sich | Satzen, einem einleitenden Andante patetico und
ernstlich und unermiidet den Interessen seiner Kunst | einem Allegro con fuoco.
gewidmet, und hat sich um dieselbe unter anderm
Andante patetico.
p-2-
'
+
—
ay a ie =
—
Wenn sein Urheber, laut der angefiihrten Ueber- | Geprige hat, das an den Componisteu des ,,Mes-
schrift ,Hommage a Hendel“, dabei cine Nachah- | sias* und ,Judas Maccabeus* nicht undeutlich
mung des Styles dieses \Meister beabsichtigte, | erinnert.
so ist ihm diess in soweit gelungen, als wenigstens Jm Allegro con fwoco, das mit folgenden ff
der erste Satz ein entschieden alterthiimliches | Accorden anfangt,
Allegro con fuoco. ‘
——
=a =a,
pa
-@-
und erst ebenfalls cine ziemlich stattliche Haltung | Tonsetzer etwas moderner wird. im ersten
beobachtet, bringt es die Natur der Sache oder | Gesangthema,
der Instinkt des Zeitalters mit sich, dass unser |
in dessen Gefolge sich Hummel'sche, nicht zu | Incongruitat, ist das Stiick fiir die zwei Instru-
sagen Herz’sche Figuren einmisvhen, die bei aller | mente passend eingerichtet, dankbar, und macht
Soliditét der Einkleidung sich etwas fremdartig , trefflichen Effekt.
ausnehmen. Abgesehen yon dieser angedeuteten
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_056.tif'/>
        <page><![CDATA[LIED ,,Ade, du lieber Tannenwald“
ANDANTE UND FINALE aus dem Concert fiir
Begleitung .
° e °
H. Esser.
Violine, op. 64, mit Pianoforte-
Mendelssohn.
Der einzige Beitrag Mendelssohn’s zu der be-
ziiglichen Litteratur ist von den concertirenden
Violinisten gehérig gewiirdigt und stets mit Vor-
liebe behandelt worden. Das Werk ist, sei es
vom rein sinnlichen, sei es yom Slandpunkt der
kiinstlerischen Gestaltung aus, im eigentlichen
Sinn des Wortes ,schén“ zu nennen. Wie viel
ist damit nicht gesagt! Wie wenige von den zahl-
reichen Mithewerbern um den Kranz euphonischer
Ehren, obgleich mit allen Satzregeln vertraut oder
von Natur aus mit Empfinglichkeit und Gefiihls-
reichthum begabt, haben dieses schéne Ebenmass
getroffen !
Andante.
Ee
————_
28
Ein durch und durch klares, gfattfliessendes
Thema in Cdur, mit anmuthig vermittelnder Moll-
parthie und einer reizend verzégerten, leise em-
porsteigenden Schlusskadenz. —- Dann eine kurze
Uebergangsstelle (Allegretto non troppo) und zum
Schlusse das elektrische Allegro molto vivace im
glinzenden Edur und in Mendelssohn’s gliicklich-
ster Manier,
Allo. molto vivace.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_Ms.N.46_6.3/pyr_057.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>