<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2023-09-14'>September 2023</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lz</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19331130'>30/11/1933</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>T.a 276,2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_2/pyr_117.tif'/>
        <date when='19331130'/>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Puccini, Giacomo' type='person' role='cmp'>Puccini, Giacomo</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Schulze-Reudnitz, Richard' type='person' role='int'>Schulze-Reudnitz, Richard</name>
        <name key='Brégy, Wiktor' type='person' role='int'>Brégy, Wiktor</name>
        <name key='Rüegsegger, Ernst' type='person' role='int'>Rüegsegger, Ernst</name>
        <name key='Wyss, Berta' type='person' role='int'>Wyss, Berta</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[ALLGEMEINE MUSIKGESELLSCHAFT LUZERN
GROSSES
SOLISTENzKONZERT
Donnerstag, den 30. November 1933, abends 8'/: Uhr, im Theatersaal
Leitung: RICHARD SCHULZE-REUDNITZ
Solisten: VICTOR BREGY, Bern-Paris (Tenor)
ERNST RUEGSEGGER, Luzern (Violoncelt)
Mitwirkende: BERTA WYSS, Luzern (Klavier)
. Konzert fiir Violoncell mit Orchester, in h~Moll, Op. 104 A. Dvorak (1841-1904)
a) Allegro: b) Adagio ma non troppo, Finale: Allegro moderato
. a) Arie des Kalaf aus der Oper «Turandot» G. Puccini (1858-1924)
b) Arie des Des Grieux aus der Oper «Manon» J. Massenet (1842-1912)
. Lieder H. Dupare (1848-1933)
a) L’invitation au voyage; b) Le manoir de Rosemonde
. Artie des Don José aus der Oper «Carmen» G. Bizet (1838-1875)
. Vier spanische Volkslieder M. de Falla (geb. 1876)
a) Polo; b) Nana; c) Jota; d) El pafio moruno
. Ouverture «Le carnaval romain » H. Berlioz (1803-1869)
Eintritt 1 Franken Cinklusive Billettsteuer und Programm) ~ Kassadffnung 8 Uhr
Reservierte Platze in beschrankter Anzahl zu 2 Fr. (inkl. Steuer) sind bei Hug & Co. erhaltlich
Garderobe (20 Cts.) bei schlechtem Wetter obligatorisch
I. KAMMERMUSIK2KONZERT
Donnerstag, den 14. Dezember 1933, abends 8% Uhr, im kleinen Konzertsaal des Kunsthauses
Solistin: BERTHE STOCKER, Luzern (Cembalo)
Mitwirkender: WILLY HELFER, Luzern (Fléte)
1. Streichquartett Es-Dur (Haydn); +2. Sonate fiir Fléte und Cembalo (Friedrich der Grosse);
+3. Solostticke ftir Cembalo (Handel, Scarlatti und Ph. Em. Bach); +4. Quintett C-Dur (Schubert)
+ Erstauffihrung in Luzern
BUSHDRUCKERE! KELLER & Co,A.G, LUZERN Liedertexte siehe Rtickseite!
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_2/pyr_118.tif'/>
        <page><![CDATA[3.a) Vinvitation au voyage
Poésie de Ch. Baudelaire Musique de Henri Duparc
Mon enfant, ma sceur, Vois sur ces canatux
Songe a la douceur Dormir ces vaisseatix,
D’aller 1a~bas vivre ensemble. Dont V’humeur est vagabonde!}
Aimer a loisir, C’est pour assouvir
Aimer et mourir Ton moindre désir
Au pays qui te ressemble. Quwils viennent du bout du monde.
Les soleils mouillés Les soleils couchants
De ces ciels brouillés Revétent les champs,
Pour mon esprit ont les charmes. Les canaux, la ville entiére
Si mystérieux D’hyacinthe et d’or;
De des traitres yeux, Le monde s’endort
Brillant a travers leurs larmes, Dans tune chaude lumiére!
La, tout n’est qu’ordre et beauté, La, tout n’est qu’ordre et beauté,
Luxe, calme et volupté. Luxe, calme et volupté.
3. b) Le manoir de Rosemonde
Poésie de Robert de Bonniéres Musique de Henri Duparc
De sa dent soudaine et vorace Si la course ne te harasse.
Comme un chien l’amour m’a mordu.. En passant pat ott j’ai passé,
En suivant mon sang répandu, Tu verras que seul et blessé
Va, tu pourras stiivre ma trace.. Jai parcouru ce triste monde
Prends tun cheval de bonne race, Et qu’ainsi je m’en fus mourir
Pars, et suis mon chemin ardu, Bien loin, bien loin, sans découvrir
Fondriére ou sentier perdu, Le bleu manoir de Rosemonde.
Dd. a) Polo Manuel de Falla
Ayt... Dans mon cceur, ay, dans mon coeur, je garde une peine amére, je garde une
ys > ay, ? g Pp > g
peine amére, ay... A nul je ne la dirai! Maudit soit l'amour, maudit, maudit soit
Vamour, maudit, ay... Et qui me l’a fait comprendre}
3. b) Nana Manuel de Falla
Dormez bien, nifia, dormez; dormez mon Ame, dormez bien, belle étoile du clair matin.
Nanita, nana, Nanita nana. Dormez bien, ma belle étoile du clair matin.
®&. ¢) Jota Manuel de Falla
Nul ne croit a notre amour, nul ne croit 4 notre amour, par ce que nous le taisons;
mais 4 ton ame, a la mienne ils le peuvent demander. Nul ne croit a notre amout,
par ce qtie nous le taisons. Il me faut quitter déja, il me faut quitter déja, ta fenétre
et ta maison..que le veuille ou non, tamére ... Adieu; a demain, ma nifia, adieu;
a demain ma nifia, il me faut partir déja.... que le veuille ou non, ta mére.
5. d) El pano moruno Manuel de Falla
Au drap trés fin dans la tienda, au drap trés fin dans la tienda, si quelque tache apparait,
si quelque tache apparait! A faible prix qu’on le vende! A faible prix qu’on le vende,
il a perdu sa valeur, il a perdu sa valeur.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>