<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19470116'>16/01/1947</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>T.a 276</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276/pyr_115.tif'/>
        <date when='19470116'/>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Reger, Max' type='person' role='cmp'>Reger, Max</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Allgemeine Musikgesellschaft, Luzern' type='person' role='int'>Allgemeine Musikgesellschaft, Luzern</name>
        <name key='Sturzenegger, Max' type='person' role='int'>Sturzenegger, Max</name>
        <name key='Cavelti, Elsa' type='person' role='int'>Cavelti, Elsa</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Ill. SYMPHONIE-KONZERT
Donnerstag, den 16. Januar 1947, 20.15 Uhr, im Stadttheater
Leitung: Max Sturzenegger
Solistin: Elsa Cavelti (ait)
Maurice Ravel Ma mére l’Oye (cing Piéces Enfantines)
1875 - 1937 I. Pavane de la Belle au bois dormant
Il. Petit Poucet
III. Laideronette, Impératrice des Pagodes
IV. Les entretiens de la Belle et la Béte
V. Le Jardin féerique
Gustav Mahler Kinder-Totenlieder, fiir Alt und Orchester, op. 124
1860 - 1911 . Nun will die Sonn’ so hell aufgehn!
- Nun seh’ ich wohl, warum so dunkle Flammen
. Wenn dein Miitterlein i
. Oft denk’ ich, sie sind nur ausgegangen
. In diesem Wetter
Max Reger »An die Hoffnung“, fiir Alt und Orchester
1873 - 1916
(Texte auf der Riickseite)
Franz Schubert Symphonie Nr. 6 in C-dur
1797 - 1828 Adagio-Allegro
Andante
Scherzo
Allegro moderato
= 7
Eintrittspreise: Fr. 6.—, 5.—, 4.~, 3.-, 2.- (Mitglieder der AML Fr. 5.—, 4.—, 3.—, 2.) plus Steuer
Vorverkauf: Musikhaus Hug & Co., Telephon 20459 Kassaeréffnung: im Stadttheater 19.30 Uhr
Voranzeige:
30. Januar 1947 IV. Symphonie-Konzert Leitung: Prof. Edwin Fischer
Solisten: Prof. Edwin Fischer (Klavier), Margrit Knittel (Klavier)
Prof. Georg Kulenkampff (Violine), Enrico Mainardi (Cello)
SCHILL & IE. LUZBAN
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276/pyr_116.tif'/>
        <page><![CDATA[Gustav Mahler
KINDERTOTENLIEDER
(Fr. Riickert)
Nun will die Sonn’ so hell aufgeh’n
Nun will die Sonn’ so hell aufgeh’n, Du musst nicht die Nacht in dir verschrinken,
als sei kein Ungliick die Nacht gescheh’n! musst ‘sie ins ew’ge Licht versenken!
Das Ungliick geschah nur mir allein! Ein Lamplein verlosch in meinem Zelt!
Die Sonne, sie scheinet allgemein. Heil sei dem Freudenlicht der Welt.
Nun seh’ ich wohl, warum so dunkle Flammen
Nun seh’ ich wohl, warum so dunkle Flammen Ihr wollt mir mit eurem Leuchten sagen:
ihr spriihet mir in manchem Augenblicke, Wir méchten nah dir bleiben gerne!
o Augen! Gleichsam, um voll in einem Blicke Doch ist uns das vom Schicksal abgeschlagen.
zu draéngen eure ganze Macht zusammen. Sieh’ uns nur an, denn bald sind wir dir ferne!
Doch ahnt’ ich nicht, weil Nebel mich umschwammen, Was dir nur Augen sind in diesen Tagen:
gewoben vom verblendenden Geschicke, in kiinft’gen Nachten sind es dir nur Sterne,
dass sich der Strahl bereits zur Heimkehr schicke,
dorthin, von wannen alle Strahlen stammen.
Wenn dein Miitterlein Oft denk’ ich, sie sind nur ausgegangen
Wenn dein Miitterlein tritt zur Tiir herein, Oft denk’ ich, sie sind nur ausgegangen!
und den Kopf ich drehe, ihr entgegen sehe, Bald werden sie wieder nach Hause gelangen!
fallt auf ihr Gesicht erst der Blick mir nicht, Der Tag ist schén! O, sei nicht bang!
sondern auf die Stelle, naher nach der Schwelle, Sie machen nur einen weiten Gang!
dort, wo wiirde dein lieb Gesichtchen sein, Jawohl, sie sind nur ausgegangen
wenn du freudenhelle tratest mit herein und werden jetzt nach Hause gelangen!
wie sonst, mein T6chterlein. O, sei nicht bang, der Tag ist schén!
Sie machen nur den Gang zu jenen H6h’n!
Sie sind uns nur vorausgegangen
und werden nicht wieder nach Haus verlangen!
Wir holen sie ein auf jenen H6h’n!
Wenn dein Miitterlein tritt zur Tiir herein,
mit der Kerze Schimmer, ist es mir als immer
kamst du mit herein, huschtest hinterdrein,
als wie sonst ins Zimmer! 2
O du, des Vaters Zelle, ew solmenscieit : Bebe
ach, zu schnell erloschner Freudenschein! Der Tag ist schén auf jenen Hoh’n!
Max Reger
An die Hoffnung
O Hoffnung! holde! giitig geschaftige! Im griinen Tale dort, wo der Frische Quell
Die du das Haus der Trauernden nicht verschmahst, Vom Berge taglich rauscht, und die liebliche
Und gerne dienend, Edle! zwischen Zeitlose mir am Herbsttag aufbliiht,
Sterblichen waltest und Himmelsmachten; Dort in der Stille, du Holde, will ich dich suchen.
Wo bist du? wenig lebt’ ich, doch atmet kalt Oder wenn in der Mitternacht
Mein Abend schon. Und stille, den Schatten gleich, Das unsichtbare Leben im Heine wallt,
Bin ich schon hier; und schon gesanglos Und iiber mir die immer frohen
Schlummert das schau’rnde Herz im Busen. Blumen, die bliihenden Sterne, glanzen.
Du, des Aethers Tochte: erscheine dann
Aus deines Vaters Garten, und darfst du nicht
Mir sterblich Gliick verheissen, schreck’, 0
Schrecke mit anderem nur das Herz mir.
Friedrich Hélderlin.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>