<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19391026'>26/10/1939</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>T.a 276</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276/pyr_005.tif'/>
        <date when='19391026'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Loewe, Carl' type='person' role='cmp'>Loewe, Carl</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Allgemeine Musikgesellschaft, Luzern' type='person' role='int'>Allgemeine Musikgesellschaft, Luzern</name>
        <name key='Sturzenegger, Max' type='person' role='int'>Sturzenegger, Max</name>
        <name key='Onegin, Sigrid' type='person' role='int'>Onegin, Sigrid</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[ALLGEMEINE MUSIKGESELLSCHAFT LUZERN (AML)
1. Meisterabend
Donnerstag, den 26. Oktober 1939, abends 8.15 Uhr, im Stadttheater
Leitung: Kapellmeister Max Sturzenegger
un SIGRID ONEGIN
(Ziirich) Alt
Orchester: Das verstirkte Stadtorchester
; Symphonie Nr 951m c-moll ; 3 5... 2 J: Haydn (1732— 1809)
. Exsultato und Alleluja aus der Motette en ee .. » W.A. Mozart (1756—1791)
. Zwei Balladen . . . ee eC oewe (1190-1809)
a) Der heilige eee
b) Der Mummelsee
. 2werlueder. 3 2 ee J Brahms, (1833— 189%)
a) Sapphische Ode
b) Von ewiger Liebe
- Bolero aus ,,Die Sizilianische Vesper“® . . .. . . . . G. Verdi (1813—1901)
» Hebriden-Ouvertiire 22... 5 Fr Mead clccha. Bartholdy (1809—1847)
am Fliigel Max Sturzenegger
Konzertfliigel Bechstein vom Musikhaus Hug & Co.
Eintrittspreise: Fr. 2—, 3— und 4.—. (Mitglieder der A. M. L. Fr. 2.— und 3.—) plus Steuer
Vorverkauf: Musikhaus Hug & Co. __Kassaeréffnung 19.45 Uhr Garderobe (20 Rp.) obligatorisch
Voranzeige
23.Novembr Symphonie-Konzert: Bach-Mozart-Abend
Leitung: Musikdirektor Rudolf Sidler, Luzern
Solist: Musikdirektor J. B. Hilber Luzern (Klavier)
. Suite in h-moll fiir Streichorchester, Fléte und Continuo
. Klavierkonzert in d-moll mit Orchester Aree os as
. a) ,,Bach- Mozart*‘, eine Parallele; kurze Einfiihrung von 1. B. Hilber
b) Solostitcke fiir Klavier see Se Ne ee A Mona
. Symphonie in C-dur (Linzer San phone: K. v. 425) . cones eae
BUCHDRUCKERE! KELLER & C9, A.G,LUZERN
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276/pyr_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Exsultate
W. A. Mozart
Exsultate, jubilate, 0 vos animae beatae,
Exsultate, jubilate, dulcia cantica,
Cantica canendo, cantui vestro respondendo.
Respondendo psallant aethera
Psallant aethera cum me.
Der heilige Franziskus
J. H. v. Wessenberg
Franziskus einst, der Heilige, Gott preist das Grillchen fiir den Tau,
Sass vor seiner Zell’ und Psalmen las. Der es erquickt auf griiner Au.
Der Abend durch die Wipfel gliiht, Der Heil’ge schligt den Psalter zu,
Durch der Dimm’rung Stille Denn schéner, wollt’s ihm scheinen,
Mit hellem Fliigelschlag Ruf’ ihm das fromme Grillchen zu:
Thr Lied erténen lasst die Grille. Wie gross ist Gott, wie gross ist Gott im Kleinen!*
Der Mummelsee
A. Schnezler
Im Mummelsee, im dunkeln See, da bliih’n der Lilien viele,
Sie wiegen sich, sie biegen sich, dem losen Wind zum Spiele;
Doch wenn die Nacht herniedersinkt, der volle Mond am Himmel blinkt
Entsteigen sie dem Bade, als Jungfern am Gestade.
Es blast der Wind, es saust das Rohr die Melodie zum Tanze,
Die Lilienmadchen schlingen sich, als wie zu einem Kranze;
Und schweben leis’ umher im Kreis, Gesichter weiss, Gewander weiss,
Bis ihre bleichen Wangen mit zarter Réte prangen.
Es braust der Sturm, es pfeift das Rohr, es rauscht im Tannenwalde,
Die Wolken zieh’n am Monde hin, die Schatten auf der Halde;
Und auf und ab, durchs nasse Gras dreht sich der Reigen ohne Mass,
Und immer lauter schwellen ans Ufer an die Wellen.
Da hebt ein Arm sich aus der Flut, die Riesenfaust geballet,
Ein triefend’ Haupt dann, schilfbekranzt, vom langen Bart umwallet,
Und eine Donnerstimme schallt, dass im Gebirg’ es widerhallt:
,Zuriick in eure Wogen, ihr Lilien, ungezogen!*‘
Da stockt der Tanz, die Madchen schrein’ und werden immer blasser:
»Der Vater ruft, hu Morgenluft! zuriick in das Gewiisser!“‘
Die Nebel steigen aus dem Tal, es dimmert schon der Morgenstrahl,
Und Lilien schwanken wieder im Wasser auf und nieder.
Sapphische Ode
Hans Schmidt
Rosen brach ich nachts mir am dunklen Hage; Auch der Kiisse Duft mich wie nie beriickte,
Siisser hauchten Duft sie als je am Tage, Die ich nachts vom Strauch deiner Lippen pfliickte:
Doch verstreuten reich die bewegten Aeste Doch auch dir, bewegt im Gemiite gleich jenen,
Tau, der mich niasste. Tauten die Trinen.
Von ewiger Liebe
Johannes Brahms
Dunkel, wie dunkel in Wald und in Feld, Scheide mit Regen und scheide mit Wind,
Abend schon ist es, nun schweiget die Welt. Schnell wie wir friiher vereiniget sind.“
Nirgend noch Licht und nirgend noch Rauch, : : . é :
: i c Spricht das Magdelein, Magdelein spricht:
Ja, und die Lerche, sie schweiget nun auch. é oa 2 i
;, Unsere Liebe, sie trennet sich nicht!
Kommt aus dem Dorfe der Bursche heraus, Fest ist der Stahl und das Eisen gar sehr,
Gibt das Geleit der Geliebten nach Haus, Unsere Liebe ist fester noch mehr.
Fiihrt sie am Weidengebiisch vorbei,
: 5 Eisen und Stahl, man schmiedet sie um,
Redet so viel und so mancherlei. $ : ,
Unsere Liebe, wer wandelt sie um?
,,Leidest du Schmach und betriibest du dich, Eisen, und Stahl, sie kénnen zergehn,
Leidest du Schmach von andern um mich, Unsere Liebe, unsere Liebe, muss ewig, ewig bestehn
Werde die Liebe getrennt so geschwind,
Schnell wie wir friiher vereiniget sind.
166
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>