<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19260209'>09/02/1926</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Volkshaus</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>T.a 276,1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_1/pyr_034.tif'/>
        <date when='19260209'/>
        <name key='Nicolai, Otto' type='person' role='cmp'>Nicolai, Otto</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Crist, Bainbridge' type='person' role='cmp'>Crist, Bainbridge</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Schulze-Reudnitz, Richard' type='person' role='int'>Schulze-Reudnitz, Richard</name>
        <name key='Corridori, Lucia' type='person' role='int'>Corridori, Lucia</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Volkshaus'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[xt
LOOQOGOGOGOOGOGONOGOG!OGiOO!OG!OGOOG OG GOGO G!OOOOOGOGHOVNOGOGOGS
ORCHESTER-GESELLSCHAFT
DER STADT LUZERN
HNN AAA
DREIZEHNTES POPULARES
SYMPHONIE-KONZERT
Dienstag, den 9. Februar 1926, abends punkt 8'/2 Uhr
— im OoAALE DES VOLKSHAUSES  —
Dirigent: Kapellmeister PR. Schulze - Reudnitz
Orchester: Stadtorchester Luzern
Solistin: Fri. Lucia Corridori, Luzern (Sopran)
EPEUTUTPU ULLAL ELL LeeLee
Ouvertiire zur Oper: ,Die lustigen Weiber von | Offo Nicolai
|
Windsor“ : : : : : . | €810—1849)
Rezitativ und Arie der Agathe aus der Oper: | Car/ Maria von Weber
Der Freischiitz< . : : : : | (1786—1826)
Egyptian Impressions, a Symphonio Suite .  Beinbridge Christ
Carawan, moderato con risoluzione — To a Mummi, Andante (geb. 1885)
Katebet, |ento e semplicemente — A Desert Song, impetuosa-
mente, ma non froppo aliegro
Rezitativ und Arie der Violetta aus der Oper: | Giuseppe Verdi
»La Traviata“ : : : : 3 . } — (4813—1901)
Pesther Karneval, ungar. Rhapsodie Nr.6in D-dur Franz v. Liszt (1811-1886)
EINTRITT: 1 FRANKEN
inklus. Billetsteuer und Programm. KASSA-EROFFNUNG: 8 Uhr abends
HI
14. POPULARES SYMPHONIE-KONZERT
Montag, den 22. Februar 1926 in der protestantischen Kirche, Solisten: Herren Joseph Hinde-
mann, Luzern (Tenor) und Xaver Walker, Luzern (Bariton). RICHARD WAGNER-ABEND:
Vorspiel zu ,,7ristan und Isolde‘ — Gralserzahlung aus ,Lohengrin“ -- Karfreitagszauber
aus ,Parsifal‘ — Fragmente aus ,Die Walkiires — Ouvertiire zu ,Tannhduser‘,
a GOO;HO1OS.HOiHO1SOGO;OS1GO.GO/HO1OHOGOS1OO OHOiHSiHO.HOiOiOSTOHGVUOSiGOOOOn
Wenden!
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_1/pyr_035.tif'/>
        <page><![CDATA[TEXT DER GESANGE
4 — Sp
Rezitativ und Arie der Agathe aus ,,Der Freischiitz‘‘
(C. M. v. Weber)
Wie nahte mir der Schlummer, bevor ich ihn geseh’n?
Ja, Liebe pflegt mit Kummer stets Hand in Hand zu geh’n.
Ob Mond auf seinem Pfad wohl lacht? — Wie schén die Nacht!
Leise, leise, fromme Weise, schwing dich auf zum Sternenkreise!
Lied erschalle, feiernd walle mein Gebet zur Himmelshalle!
O wie hell die gold’nen Sterne, mit wie reinem Gianz sie glith’n!
Nur dort in der Berge Ferne scheint ein Wetter auizuzieh’n,
Dort am Wald auch schwebt ein Heer dunkler Wolken dumpf und schwer.
Zu dir wende ich die Hande, Herr ohn’ Anfang und ohn’ Ende.
Vor Gelahren uns zu wahren, sende deine Engelscharen!
Alles pilegt schon langst der Ruh! Trauter Freund, wo weilest du?
Ob mein Ohr auch eifrig lauscht, nur der Tannenwipfel rauscht,
Nur das Birkenlaub im Hain fliistert durch die hehre Stille,
Nur die Nachtigall und Grille scheint der Nachtluit sich zu freu’n.
Doch wie! Tauscht mich nicht mein Ohr? Dort klingt’s wie Schritte,
Dort aus der Tannen Mitte kommt ’was hervor! Er ist’s! Er ist’s!
Die Flagge der Liebe mag weh’n! Dein Madchen wacht noch in der Nacht!
fr scheint mich noch nicht zu seh’n. Gott! Tauscht das Licht des Monds mich nicht,
So schmiickt ein Blumenstrauss den Hut. Gewiss, er hat den besten Schuss getan;
Das kiindet Gliick fiir morgen an! O siisse Hoffnung! Neubelebter Mut!
All meine Pulse schlagen, und das Herz wall ungestiim siiss entziickt entgegen ihm!
Konnt’ ich das zu hoffen wagen? Ja, es wandte sich das Gliick
Zu dem treuen Freund zuriick, will sich morgen treu bewdhren!
Ist’s nicht Tauschung? Ist’s nicht Wahn?
Himmel, nimm des Dankes Zahren fiir dies Piand der Hoffnung an!
All meine Pulse schlagen, und das Herz wallt ungestiim
Siiss entziickt entgegen ihm!
Rezitativ und Arie der Violetta aus ,,La Traviata“
(G. Verdi)
E’ strano! E’ strano... in core scolpiti ho quegli accenti!
Saria per me sventura un serio amore?
Che risolvi, o turbata anima mia? Null? uomo ancora t accendeva...
Oh gioia ch’ io non conobbi, esser amata amando!...
E sdegnaria poss’ io per I’ aride follie del viver mio?...
Ah fors’é@ lui che ? anima solinga ne’ tumulti,
Godea sovente pingere de’ suoi colori occulti,
Lui, che modesto e vigile all’ egre soglie ascese,
E nuova febbre accese, destandomi all’amor!
A quell? amor, quell’amor ch’e palpito dell’ universo intero,
Misterioso, altero, croce e delizia, delizia al cor.
Follie! ... Follie! delirio vano @ questo!
Povera donna, sola, abbandonata in questo popoloso deserto che
Appellano Parigi, che spero or piti? Che far degg’ io?
Gioire! di volutta ne’ vortici perir!
Sempre libera degg’ io folleggiare di gioia in gioia,
Vo’ che scorra il viver mio pei sentieri del piacer.
Nasca il giorno, o il giorno muoja, sempre lieta ne’ ritrovi,
A diletti sempre nuovi dee volare il mio pensier.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>