<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19281105'>05/11/1928</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>T.a 276,1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_1/pyr_130.tif'/>
        <date when='19281105'/>
        <name key='Dohnanyi, Ernö (Ernst von)' type='person' role='cmp'>Dohnányi, Ernő</name>
        <name key='Jelmoli, Hans' type='person' role='cmp'>Jelmoli, Hans</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Kuhn, Lia' type='person' role='int'>Kuhn, Lia</name>
        <name key='Jelmoli, Hans' type='person' role='int'>Jelmoli, Hans</name>
        <name key='Luzerner Streichquartett' type='person' role='int'>Luzerner Streichquartett</name>
        <name key='Kessler, Johannes' type='person' role='int'>Kessler, Johannes</name>
        <name key='Gellért, Franz' type='person' role='int'>Gellért, Franz</name>
        <name key='Pethes, Otto' type='person' role='int'>Pethes, Otto</name>
        <name key='Hütter, Pál' type='person' role='int'>Hütter, Pál</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[SS
\
LS 3 eelester>Gesellschatt der Stadt Luzern
P opulares
Kammermusik - Konzert
Montag, den 5. November 1928, abends punkt 8.30 Uhr
im Stadttheater
Mitwirkende: LIA KUHN, Ziirich (Sopran); HANS JELMOLI, Ziirich (Klavier);
das Luzerner Streichquartett: JOHANNES KESSLER und
FRANZ GELLERT (Violine); OTTO PETHES (Bratsche) ;
PAUL HUTTER (Violoncello)
1. Quartett Des-Dur, op. 15 Ernst von Dohnanyi (geb. 1877)
fiir 2 Violinen, Bratsche und Violoncello — Andante, Allegro;
Presto acciacato; Molto adagio
. Vier Volkslieder von Hermann Léns
a) Auf Wiedersehen
b) Der ferne Stern
c) Das bittersiisse Lied
d) Kurz ist der Mai
. Drei Minnelieder
a) Minnelied Margarethens von Oesterreich
b) Rings im Wald und auf der griinen Heide
c) Schein uns, du liebe Sonne
. Quartett A-Dur, op. 26 Johannes Brahms (1833—1897)
fiir Klavier, Violine, Bratsche und Violoncello
Allegro non troppo; Pogo adagio; Scherzando;
Poco allegro; Finale: Allegro
Hans Jelmoli (geb. 1877)
Bechsteinfliigel von der Vertretung Hug & Cie. in Luzern;
das Luzerner Streichquartett spielt vier altitalienische Meisterinstrumente aus der Sammlung
der Firma Hug & Cie., Ziirich - Luzern
Eintritt 1 Franken (inkl. Programm und Billettsteuer)
Garderobe (bei Regenwetter obligatorisch) 20 Rp. —  Kassaéffnung 8 Uhr abends
DRITTES POPULARES SYMPHONIE-KONZERT: Donnerstag, den 15. November 1928, im
Stadttheater. Leitung: R. Schulze-Reudnitz. Solist: Alphonse Brun, Bern (Violine). Ouverture zu ,,Samson‘
von Handel; Violinkonzerte A-Moll von Bach u. A-Dur von Mozart; Symphonie Nr. 4 B-Dur von Beethoven.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_1/pyr_131.tif'/>
        <page><![CDATA[VIER VOLKSLIEDER von
a) AUF WIEDERSEHEN
1. Die Schneegans zieht, der Sommer geht, das Lieben ist
vorbei, leb’ wohl, mein Schatz, vergiss mein nicht, ich bleib dir
ewig treu; Vergiss-nicht-mein, du Bliimlein blau, Bliimlein blau
im Morgentau, du schénstes auf der Au.
2. Es rauscht der Wind im Birkenlaub, rauscht lauter Traurig-
keit, leb’ wohl mein Schatz, die Stunde schlagt, schlagt nichts
als Herzeleid; Vergiss-nicht-mein, du Bliimlein... ete.
3. Die Heide ist so taub und leer, verbliiht ist ihre Zier>
wenn neu der Maibaum sich begriint, kehr ich zuriick zu dir;
Vergiss-nicht-mein, du Bliimlein blau.. . etc.
b) DER FERNE STERN
Am Himmel steht ein heller Stern, hell ist der Tag, schwarz
ist die Nacht, der ist mir nah, der ist mir fern; Liebe halt
treuliche Wacht, du reines Licht, du klarer Stern, fern bist du
mir, so fern dahinten iiber dem Walde.
Ich weiss ein Herz und das ist mein, hell ist der Tag, schwarz
ist die Nacht und kann doch nie mein eigen sein; Liebe halt
treuliche Wacht, mein ist es und ist doch nicht mein, so fern
st’s wie der helle Schein dahinten iiber dem Walde.
Die Nachtigall voll Schmerzen weint, hell ist der Tag, schwarz
ist die Nacht, zwei Herzen bleiben unvereint; Liebe halt treuliche
Wacht, zwei Augen weiss ich rot geweint und einen Stern,
der einsam scheint da hinten iiber dem Walde.
HERMANN LONS
c) DAS BITTERSUSSE LIED
Im dem Griinebusch, in dem Griinebusch sang die
Nachtigall die ganze Nacht, singt mit lautem Schall,
dass ich davon bin im Schlaf erwacht; singst ja viel
zu siiss, Nachtigall, vor meinem Kimmerlein, singst so
bittersiiss, fiir ein Madchen, das allein muss sein.
Wenn die Sonne scheint, kannst du singen immer zu,
aber bei der Nacht, raubt dein Lied mir alle meine Ruh!
d) KURZ IST DER MAI
1. Herzblatt am Lindenbaum, du griiner Maien-
traum, es sang die Nachtigall ihren siissen Schall;
sang Liebe, sang Leide, sang Freud und sang Leid —
lang ist das Leben, aber kurz die Maienzeit!
2. Schéne Zeit ist langst vorbei, welk ist der griine
Mai; Nachtigall singt nicht mehr, der Lindenbaum
steht leer; aus Liebe ward Leide,aus Lieb ward Leid—
lang ist das Leben, aber kurz die Maienzeit!
3. Will in den Garten gehn, wo die letzten Rosen
stehn, aber, o weh, da liegt der Schnee; Schnee der
tut wehe, Schnee der bringt Leid — lang ist das
Leben, aber kurz die Maienzeit!
DREI MINNELIEDER
a) MINNELIED MARGARETHENS VON OESTERREICH
Mein Herzlein hat allzeit Verlangen nach Dir, du Allerliebster mein. Die
Lieb zu dir hat mich so sehr befangen, den Frei-Eigen will ich sein.
Was immer die Welt auch mag geben, was Herrlichstes auch sie verspricht-
nur du bleibst meiner Seele Leben, drum, Lieb, verlass mich nicht!
een
b) RINGS IM WALD UND AUF DER ~
GRUNEN HEIDE (Volksgut.)
Rings im Wald und auf der griinen Heide
Bricht der milde Mai nun an,
Dass mit Recht der holden Augenweide
Sich das Herz getrésten kann.
Doch ich seh fiir meinen Mut
Nur den einen
Trost mir scheinen
Wie sie gar so gut.
Wohl dem Lenz, dass ihn die Vogellieder
Freuen und der Blumen Pracht,
Sich getrésten darf er dessen wieder
Da ihm alles beides lacht.
Kann er froh an beiden sein,
An den Diiften
Und in Liiften
An den Végelein.
Mehr erfreut mich ihre holde Giite,
Als die Bliimlein blau und rot,
Und ich singe nicht, bis mein Gemiite
Sie befreit von Liebesnot.
Denn ihr Gruss kann mir allein
Wonne spenden,
Schmerzen enden,
Mich von Leid befrein.
c) MINNELIED
Schein uns, du liebe Sonne, gib uns ein heller Schein, schein
uns zwei Lieb zusammen, die gerne beieinander wollen sein.
Dort ferne auf jenem Berge, leit sich ein kalter Schnee; der
Schnee kann nicht zerschmelzen, denn Gottes Wil’, der muss
ergehn.
Gottes Wille der ist ergangen, zerschmolzen ist uns der Schnee.
Gott gesegne euch, Vater und Mutter, ich seh euch nimmermehr.
Dort nieden in jenem Holze, leit sich ein Miihlen stolz, sie
mahlet uns alle Morgen das Silber, das rote Gold.
Dort nieden in jenem Grunde, schwemmet sich ein Hirschlein
fein. Was fiihrt es in sei’m Munde? Von Gold ein Ringelein.
Hatt’ ich des Goldes ein Stiicke zu einem Ringelein, meinem
Buhlen wollt ich’s schicken zu einem Goldfingerlein.
Was schickt sie mir denn wieder? Von Perlen ein Kranzelein!
(Leuthold von Seven.) Sieh da, du feiner Ritter, dabei gedenk du mein!
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>