<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19280112'>12/01/1928</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>T.a 276,1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_1/pyr_104.tif'/>
        <date when='19280112'/>
        <name key='Glinka, Michail Ivanovič' type='person' role='cmp'>Glinka, Michail Ivanovič</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il'ič</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Schaichet, Alexander' type='person' role='int'>Schaichet, Alexander</name>
        <name key='Kammerorchester Zürich' type='person' role='int'>Kammerorchester Zürich</name>
        <name key='Schaichet, Irma' type='person' role='int'>Schaichet, Irma</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[willl Il il li ell ull
ull ull ull ui
Hye att ey nD sul
KS ay HH th ME outa! HH ilies ull RHR Ht lt i
i aH a Heo
ORCHESTERGESELLSCHAFT DER STADT LUZERN
Sechstes populdres
oe
Symphonie-Konzert
Donnerstag, den 12. Januar 1928, abends punkt 8'/2 Uhr
im Stadttheater
RUSSISCHER ABEND
Orchester: Stadtorchester Luzern und Kammerorchester Ztirich
(TOTAL 70 MUSIKER)
Leitung: Alexander Schaichet, Ztirich — Solistin: Irma Schaichet, Zurich (Klavier)
e
Ouverture zur Oper: ,,Ruslan und Ludmilla“ . . . . Michael Glinka
(1804—1857)
. Konzert B-Moll, Op. 23, fiir Klavier, mit Orchesterbegl. . Peter Tschaikowsky
a) Allegro non troppo e molto maestoso, b) Andantino (1840—1893)
simplice, c) Allegro con fuoco
. Suite fiir grosses Orch. a.d. Oper ,,Zar Saltan“ Nikolas Rimsky-Korsakow
(Einfthrung umstehend) (1844 —1908)
Il. SATZ Senke nieder dich aufs Deck, In dem Garten, in dem Wald“,
D t : : Such’ ein sicheres Versteck. Dass es ringsherum erschallt.
Dazumal entstand ein Krieg: Lebe wohl, Guidon, nun eile, ‘
Zar Saltan vom Ehgenoss Doch nicht allzulang’ verweile ZWEITENS, dass sich dort die See
Urlaub nahm, bestieg sein Ross : : Stiirmisch aufbaéumt in die HGh’
Und befahi bei seiner Liebe, TV SAEZ Ganz bedeckt von weissem Gischt
Dass sie ja gesund stets bliebe. : Donnernd braust und wallend zischt.
Il. SATZ DIE DREI WUNDER Degertictene eee Sas Hand 4
: : = . nd zurticklasst auf dem Stran
Stern an Stern am Himmelsbogen, Eine Insel liegt im Meer, ; Dreiunddreissig ktihne Krieger,
Brandend rauschen Meereswogen, Drin erhebt sich hoch und heht Goldbehelmte Heldensieger.
Wélklein treibt in blauer Hoh’ : Bes Siege put Boldenee Zinnen,
Und das Fz (NGRee SS arten und Palasten drinnen. > F : - :
Pe ene een etzeee orton lebt man froh und fei, RRTTTENS, die incestin Hild,
Und am Leben fast verzaget, Blaue Wunder gibt es drei. Tags die Sonne sie verscheuchet,
Doch das Kind nimmt in der Haft ERST ein Eichhorn zahm u. hold, Nachts die Erde sie erleuchtet.
?
Sttindlich zu an Wuchs und Kraft Welches Niisse knackt aus Gold. Volimond unterm Zopfe schimmert,
Die Smaragde nimmt es fort, An der Stirn ein Sternlein flimmert:
ll. SATZ 3
Q Und die Schalen sammelt’s dort, Fort und fort, taucht’ ich dort
Nun, du Hummel, eil’ dich fein, Jedes einzeln, wohigehauft, Meinen Bart in Bier und Wein.
Hol’ das Schiff im Meere ein} Wobei es gar lustig pfeift: In den Mund kam nichts hinein.
Bechsteinfligel von der Vertretung HUG & Co., Luzern
EINTRITT: 1 FRANKEN
inkl. Billettsteuer und Programm. Kassaéffnung 8 Uhr abends
Bei schlechtem Wetter Garderobe obligatorisch
Siebentes populares Symphonie-Konzert: Donnerstag, 2. Februar 1928, im Stadttheater
LEITUNG: R. SCHULZE~REUDNITZ
SOLISTEN: Lily Merminod, Mentone (Klavier), Nina Btthimann, Luzern (Violine)
Symphonie A~Moll von Mendelssohn, Klavier~-Konzert C-~Moll von
Beethoven, Violinstticke mit Orchester~Begleitung von Wieniawski,
Reger und Kreisler, Ballettsuite von Gluck~Mottl.
ite TM Te tH Os HT esa tas Sp To. an nite SUT Hae SUNN Os
Mm HUT set HELE igs i ull 1 ih,
a mull all ml ‘il {im (ii! ll pr Luar La
Ost) esd Hes wall i eal HL
aa ga a
TYP. KELLER & CO. A.G. LUZERN.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_1/pyr_105.tif'/>
        <page><![CDATA[DAS MARCHEN VOM ZAREN SALTAN
seinem Sohne, dem berithmten und machtigen Helden GUIDON und der schénen
PRINZESSIN SCHWANHILDE.
So lautet der Originaltitel des vom grossen russischen Dichter ALEXANDER PUSCHKIN verfassten
und dem bedeutenden Komponisten des gleichen Landes, RIMSKY-KORSSAKOW durchkomponierten Werkes.
Das Libretto der in sieben Bilder zerlegten Oper halt sich zum grossen Teil an den Urtext. Der heute zu
Gehér gelangenden Programm~Musik sei der besseren Orientierung wegen der Inhalt kurz angegeben.
Als der machtige Zar SattatadmdeF Jagd sich befindend, ein Bauernhaus betritt, vernimmt er an der
Schwelle das Gesprach von drei jungen Spinnerinnen. Die Schwestern ausserten den Wunsch, einmal Zarin
zu sein, wobei die Aelteste versprach, die schénsten Kuchen ftir ihren Gemahl zu backen, die Mittlere die
schénsten Stoffe zu weben, die Jiingste aber meinte; ,,Wiirde ich die Zarin sein / Bracht’ mit Weben ich
nichts ein /Doch ich wiirde seinem Thron/Schenken einen Heldensohn“. Dem jungen Herrscher sagte die
Prognose der jiingsten Schwester am meisten zu, und er nahm sie zur Gattin. Die beiden Schwestern wurden,
gemiass ihren Versprechungen, als Backerin resp. Weberin der Zarin beigegeben. Die in ihren Hoffnungen
Betrogenen sannen von nun an nach Rache. Die bésen Geister sorgten bald ftir die Durchfithrung ihrer Plane.
Der Zar musste schon kurz nach seiner Hochzeit in den Krieg zichen. Er verabschiedete sich von seiner
geliebten Gattin und befahl ihren Schwestern, nichts Béses ahnend, fiir die Zarin zu sorgen. (Erster Satz
der Suite: Auszug des Zaren und seiner Heere in den Krieg.) Die lange Dauer der Kampfe brachte es mit
sich, dass der junge Vater von der Geburt seines Thronfolgers, im Felde erfahren sollte. Dem Boten aber
wurde von den ,,Neidischen“ die rechte Nachricht gestohlen und eine falsche mit folgendem Inhalt mitgegeben:
»Unsre Zarin diese Nacht / Hat ein Ding zur Welt gebracht / Weder Mensch noch Tier zu nennen / Noch als
Vogel zu erkennen“. Der unwissende Zar, dem Schreiben Glauben schenkend, befahl: ,,Dass in eine Tonne
stoss’/ Tief ins Meer man Weib und Spross“! Das grausame Urteil des Vaterchens ftihrte man unverztiglich
durch. (Zweiter Satz der Suite: Die Zarin und ihr Séhnchen auf dem Meere.) Die guten Geister aber
sorgten fir das weitere Schicksal der Ausgestossenen. Sie sptilten das Fass-an das Ufer einer Wiunderinsel
und halfen den Eingesperrten sich aus ihrer Enge zu befreien. Der Hunger trieb den jungen Zarewitsch auf
die Jagd nach Végeln und Tieren dieses Landes. Eines Tages gelang ihm ein Schuss, der in der Folge sein
unermessliches Gliick in sich barg. Er tétete einen Falken in dem Augenblick, als der Raubvogel sich
anschickte, einem wunderschénen Schwan den Todesstoss zu versetzen. Dieser Falke war ein vetwandelter
Zauberer und der Schwan, sein Opfer, die von ihm verzauberte Prinzessin Schwanhilde. Sein Tod bedeutete
zugleich die Entzauberung des von ihm lange gefolterten Madchens. Nun redete die Befreite ihren Retter
mit menschlicher Stimme an und bat ihm alle Schatze ihres Landes mitsamt der Krone an. Nachdem sie
erfuhr, welch Unrecht ihm und seiner Mutter geschah, verhalf sie dem jungen Prinzen zu einer Rache an
seinen bésen Verwandten. Selbst mit Zauberkraften ausgestattet, verwandelte sie den jungen Helden in
eine Hummel, damit er unbehindert in das Reich seines Vaters zur Austibung der Justiz gelangen kann.
Den Weg in das Zarenreich sollten ihm wandernde Kaufleute, die gerade an der Insel nach derselben
Richtung vorbeifuhren, weisen. (Dritter Satz der Suite: Der Prinz als eine Hummel verabschiedet sich von
der Prinzessin und fliegt fort.) Dieselben Kaufleute wurden von der schénen Prinzessin gebeten, den alten
Zaten einzuladen, die Wunderinsel baldigst aufzusuchen. Wahrend einer Festlichkeit fliegt die Hummel in
das offene Fenster des Palastes herein, sticht die eine Tante in die Nase, die andere ins Auge und macht
sich, von der Leibwache des Zaren empért verfolgt, wieder aus dem Staube. Nachdem sich die Aufregung
legte, erzahiten die Kaufleute tiber die Wunderinsel und trugen dem Zaren die Einladung vor, die er
huldvoll annahm. Seine Neugierde war so gross, dass er sofort das Zeichen zur Abreise gab. Auf der Insel
angelangt, erfuhr er von den Ranken der Verwandten und der glticklichen Rettung der Geliebten. Nachdem
et sich die Wunder der Insel ansah, segnete er den Bund seines Sohnes mit der wundersamen Prinzessin
und feierte ein herrliches Hochzeitsfest im Kreise seiner Getreuen. (4. Satz der Suite: Die drei Wunder?)
— Die Musik dieser Suite ist kein Auszug der Oper, sondern selbstandige Satze zur Illustrierung der sie
einleitenden Gedichte. A. Sch.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>