<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2023-09-14'>September 2023</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lz</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19321013'>13/10/1932</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>T.a 276,2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_2/pyr_098.tif'/>
        <date when='19321013'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Schulze-Reudnitz, Richard' type='person' role='int'>Schulze-Reudnitz, Richard</name>
        <name key='Baehr, Alice' type='person' role='int'>Baehr, Alice</name>
        <name key='Hilber, Johann Baptist' type='person' role='int'>Hilber, Johann Baptist</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[ALLGEMEINE MUSIKGESELLSCHAFT LUZERN
LE POPULARES
SYMPHONIEszKONZERT
BEETHOVEN¢ABEND
Donnerstag, den 13. Oktober, abends 8% Uhr, im Theatersaal
Leitung: Kapellmeister R. Schulze~Reudnitz .
Solisten: Alice Baehr, Luzern (Sopran)
J. B. Hilber, Luzern (Klavier)
. Ouverture zur Oper «Fidelio»
2. Arie aus der Oper «Fidelio»:
«Abscheulicher, wo eilst du hin?»
. Konzert fiir Klavier, Es-Dur, op. 73:
a) Allegro; b) Adagio un poco mosso; c) Rondo Allegro
. 4 Lieder fiir Sopran:
a) Mailied; c) Lied aus der Ferne;
b) Sehnsucht; dd) Ich liebe dich
. Symphonie Nr. 8, F~Dur, op. 93:
a) Allegro vivace e con brio; ¢) Tempo di Minuetto
b) Allegretto scherzando; d) Allegro vivace
L. v. Beethoven
(1770—1827)
Konzertfltigel Bechstein von der Alleinvertretung Hug & Co., Luzern
Fintritt 1 Franken (inklusive Billettsteuer und Programm) ~ Kassaéffnung 8 Uhr
Reservierte Platze in beschrankter Anzahi zu 2 Fr. (inkl. Steuer) sind bei Hug & Co. erhaltlich
Garderobe (20 Cts.) bei schlechtem Wetter obligatorisch
I. KAAMMERMUSIKzKONZERT
Donnerstag, den 20. Oktober 1932, abends 814 Uhr, im Theatersaal
Mitwirkende: Luc Balmer, Bern (Klavier); das Luzerner Streichquartett
1. Streichquartett, Luc Balmer 7 2. Trio Es-Dur, W. A. Mozart
3. Streichquartett, Franz Schubert
BUSHDRUCKERE! KELLER & Co,A.G,LUZERN
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_2/pyr_099.tif'/>
        <page><![CDATA[Maiulied
Wie herrlich leuchtet mir die Natur! O Lieb’, 0 Liebe! so golden schon,
Wie glanzt die Sonne, wie lacht die Flur! wie Morgenwolken auf jenen Hohn.
Es dringen Bliiten aus jedem Zweig Du segnest herrlich das frische Feld,
und tausend Stimmen aus dem Gestrauch im Bliitendampfe die volle Welt.
und Freud und Wonne aus jeder Brust. O Madchen, Madchen, wie lieb ich dich!
O Erd’, o Sonne, o Gliick, o Lust! Wie blickt dein Auge, wie liebst du mich!
So liebt die Lerche Gesang und Luft
und Morgenblumen den Himmelsduft,
wie ich dich liebe mit warmem Blut,
Die du mir Jugend und Freud und Mut
zu neuen Liedern und Tanzen gibst!
Sei ewig gliicklich, wie du mich liebst.
Sehnsucht
Die stille Nacht umdunkelt erquickend Tal und Hoh,
der Stern der Liebe funkelt, sanft wallend, in dem See.
Verstummt sind in den Zweigen die Sanger der Natur;
geheimnisvolles Schweigen ruht auf der Blumenflur.
Ach mir nur schliesst kein Schlummer die miiden Augen zu,
komm lindre meinen Kummer, du stiller Gott der Ruh!
Sanft trock’ne mir die Tranen, gib stisser Freude Raum,
komm tausche hold mein Sehnen mit einem Wonnetraum!
O zaubre meinen Blicken die Holde, die mich flieht,
lass mich ans Herz sie driicken, dass edle Lieb’ entgliiht!
Du Holde, die ich meine, wie sehn’ ich mich nach dir!
Erscheine, ach erscheine und lachle Hoffnung mir!
Lied aus der Ferne
Als mir noch die Trane der Sehnsucht nicht floss
Und neidisch die Ferne nicht Liebchen verschloss,
wie glich da mein Leben dem blithenden Kranz,
dem Nachtigallwaldchen voll Spiel und voll Tanz!
Voll Spiel und voll Tanz!
Nun treibt mich oft Sehnsucht hinaus auf die Héhn,
den Wunsch meines Herzens wo lacheln zu sehn!
Hier sucht in der Gegend mein schmachtender Blick,
doch kehret er nimmer befriedigt zurtick.
Wie klopft es im Busen, als warst Du mir nah,
o komm’ meine Holde, dein Jiingling ist da!
Ich opfre dir alles, was Gott mir verlieh,
denn wie ich dich liebe, so liebt’ ich noch nie!
O Teure, komm eilig zum brautlichen Tanz!
Ich pflege schon Rosen und Myrten zum Kranz.
Komm, komm eilig
ich pflege schon Rosen und Myrten zum Kranz.
Komm zaubre mein Htittchen zum Tempel der Ruh,
zum Tempel der Wonne; die Géttin sei du!
Ich liebe dich
Ich liebe dich, so wie du mich, am Abend und am Morgen,
noch war kein Tag, wo du und ich nicht teilten unsere Sorgen.
Auch waren sie fiir dich und mich geteilt leicht zu ertragen,
du tréstetest im Kummer mich, ich weint’ in deine Klagen.
Drum Gottes Segen iiber dir, du meines Lebens Freude,
Gott schiitze dich, erhalt dich mir, schtitz’ und erhalt’ uns beide.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>