<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2023-09-14'>September 2023</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lz</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19261216'>16/12/1926</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Hotel Union</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>T.a 276,1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_1/pyr_069.tif'/>
        <date when='19261216'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Wolters, Ernst' type='person' role='int'>Wolters, Ernst</name>
        <name key='Frey, Walter' type='person' role='int'>Frey, Walter</name>
        <name key='Rynert, Joseph' type='person' role='int'>Rynert, Joseph</name>
        <name key='Stadtorchester, Winterthur' type='person' role='int'>Stadtorchester, Winterthur</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Hotel Union'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[: UUDLULL ppp ALELELUUA yyy g AEUULLE gy yf AHEULULTL ggg IUVUUTTPIPTUULUCLUUTTROTTLLUUUUTOTTPTOULUCUU TTPO CLUUUTOTTOULUCCT TPP LULCUMLNTTPPEULLCUU TPP LLCOULTOTPTEUUUCUU POV ULET PTOLUUCe TPL LUL0 TP
2a me a ee a ee ee ee ge
Orchester-Geselischa
SIEBENTES POPULARES
SYMPHONIE-KONZERT
Donnerstag den 16. Dezember 1926, punkt 8'/2 Uhr abends im Union-Saal
Pore ay wees
Dirigent: Herr Kapellmeister Ernst Wolters, Winterthur
Solisten: Herr Walter Frey, Ziirich (Klavier)
Herr Dr. Joseph Kynert, Luzern (Barifon)
Orchester: Vereinigfe Stadt- Orchester Luzern und Winterthur
—
Drahras-A bend
“1. Konzert D-moll, op. 15, fiir Klavier und Orchesterbegleitung
a. Maestoso b. Adagio c. Rondo: Allegro non troppo
2. Vier ernste Gesange, op. 121 (am Klavier Frl. Maria Peyer, Luzern) Johannes
3. Symphonie No. 1, C-moll, op. 68 Brshns
a. Un poco sosfenuto, Allegro
b. Andante sostenuto 18551897
c. Un poco allegretto e grazioso
d. Adagio, Pit andante. Allegro non troppo ma con brio
* Zum ersten Mal
Konzeritfliigel Bechstein von der Veriretung Hug & Cie., Luzern
Eintrift: 2 Franken inkl. Billefsfeuer und Programm -— Kassaeréffnung 8 Uhr abends
Achtes Populares Symphonie-Konzert Donnnerstag den 30. Dezember 1926 im Theatersaal
Solisten: Frau Alice Baehr, Luzern (Mezzosopran), Fraulein Berthe Stocker, Luzern (Klavier),
Frau Niny Caprara-Martinelli, Luzern (Harfe), Berlioz: Ouverture Carneval Romain. Saint-
Saéns: Rhapsodie d’Anvergne, pour Piano et Orchestre. Débussy: Dans pour piano et d’ins-
truments a cordes. Massenet: air de !’opéra Griselidis et air de opera Werther“. Ravel:
Ma mere l’oye, cinq piéces pour orchestre.
Hagin
ul
Spy UATE te NUTT AND es eT ETD tee ETAL EDAD ee sUTTEEYD Lies et TTY EDN ee eUT TALL es stUYEADTD Des ost UTEGAD EAD eH EDEL es ont d EDLs tt ETYLL Dt esa ag ETD es eaTUD GAL as, a0 TTULE eee oe TU] tTHgL EEL es ett TT Lt =
SM ggg gg ag gl gg gg ge ggg ggg ggg gg
HABER &G.E. LUZERN
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_1/pyr_071.tif'/>
        <page><![CDATA[(Prediger Salomo, Cap. 3)
Denn es gehet dem Menschen wie dem Vieh:
wie dies stirbt, so stirbt er auch, und haben alle
einerlei Odem, denn es ist alles eitel.
Es fahrt alles an einem Ort, es ist alles von
Staub gemacht. Wer weiss, ob der Geist des Men-
schen aufwarts fahre und der Odem des Viehes un-
terwarts unter die Erde fahre ?
Darum sehe ich, dass nichts besseres ist, denn
dass der Mensch frohlich sei in seiner Arbeit, denn
das ist sein Teil.
Denn wer will ihn dazu bringen, dass er sehe,
was nach ihm geschehen wird ?
2:
Prediger Salomo, Cap. 4)
Ich wandte mich und sahe an alle die Unrecht
leiden unter der Sonne; und siehe, da waren Tranen
derer, die Unrecht litten und haften keinen Troster;
und die ihnen Unrecht tafen, waren zu machtig, dass
sie keinen Troster haben konnten.
Da lobte ich die Toten, die schon gestorben
waren, mehr als die Lebendigen, die noch das Leben
haften; und der noch nicht ist, ist besser als alle beide
und des Bésen nicht inne wird, das unfer der Sonne
geschieht.
a:
(Jesus Sirach, Cap. 41)
O Tod, o Tod. wie bitter bist Du; wenn an
_ Dich gedenket ein Mensch, der gute Tage und genug
hat und ohne Sorge lebet und dem es wohl geht
in allen Dingen und auch wohl essen mag.
O Tod, wie bitter bist Du.
O Tod, wie wohl tust Du dem Dirftigen, der
da schwach_ und alt ist, der in allen Sorgen steckt
und nichts besseres zu hoffen und zu erwarten hat.
O Tod, wie wohl tust Du.
a
St Pauli an die Corinther, 1. Cap. 13)
Wenn ich mif Menschen und mit Engelszungen
redefe und hatte der Liebe nicht, so ware ich ein
tonend Erz oder eine klingende Schelle.
Und wenn ich weissagen konnte und wiisste alle
Geheimnisse und alle Erkenntnis und hatte allen
Glauben, also dass ich Berge versetzte und hatte der
Liebe nicht, so ware ich nichts. Und wenn ich alle
meine Habe den Armen gabe und liesse meinen Leib
brennen und hatte der Liebe nicht, so ware mirs
nichts nitige.
Wir sehen jegt durch einen Spiegel in einem
dunklen Worte; dann aber von Angesicht zu Ange-
sichte.
Jet erkenne ich’s sliickweise; dann aber werd’
ich’s erkennen, gleich wie ich erkennef bin.
Nun aber bleibet Glaube, Hoffnung, Liebe, diese
drei.
Aber die Liebe ist die Grdsseste unter ihnen.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>