<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2023-09-14'>September 2023</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lz</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19271117'>17/11/1927</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Hotel Union</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>T.a 276,1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_1/pyr_133.tif'/>
        <date when='19271117'/>
        <name key='Hausegger, Siegmund von' type='person' role='cmp'>Hausegger, Siegmund von</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Schulze-Reudnitz, Richard' type='person' role='int'>Schulze-Reudnitz, Richard</name>
        <name key='Stadtorchester, Winterthur' type='person' role='int'>Stadtorchester, Winterthur</name>
        <name key='Bodmer, Helen' type='person' role='int'>Bodmer, Helen</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Hotel Union'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTERGESELLSCHAFT DER STADT LUZERN
Drittes populares
ymphoniekonzert
Donnerstag, den a7. November 1927, abends punk 8 Ya Uhr
IM UNIONSAAL
mit Verstarkung durch das Stadtorchester Winterthur
Leitung: R. Schulze-Reudnitz
Solistin: Helen Bodmer, Zirich, Sopran
1. ,Aufklange“, symphonische Variationen iiber ein
Kinderlied’ = 02. a Bitegmund ‘von: Hadsegger
(Siehe Riickseite des Programms) (geb. a 872)
2. Recitativ und Arie aus ,,L’enfant prodigue“ . . Claude Debussy
(1862-1918)
3. Symphonie phantastique, Episode aus:\dem Leben
eines Kiinstlers . . |. . . . « HectorBerlioz(1803-2'869)
a) Triéumerei, Leidenschafien h) Ein Ball
c) Auf dem Lande d) Der Gang zum Hochgericht
e) Hexensabbath
EINTRITT 1 FRANKEN
inklusive Billettsteuer und Programm ~ Kassaéfinung 8 Uhr abends
Viertes populares Symphoniekonzert im Theatersaal, ‘Donnerstag, den 1. Dezember 1927. Solistin:
Gertrud Fliigel, Basel (Violine); Ouverture zu_,,Figaros Hochzeit“ von Mozart, Violinkonzert
D-dur yon Brahms, Symphonie pathétique No. 6 yoru Tschaikowsky.
Ty
{itt 1
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_1/pyr_134.tif'/>
        <page><![CDATA[Nr. 1. »Aufklange“, symphonische Variationen iiber ein Kinderlied. Siegmund von Hausegger
Dem Werk liegt das bekannte Kinderlied zugrunde: Scilaf, Kindchen, sclaf!
Die alte Weise zaubert vor unserer Seele das Bild des schlummernden Kindes, das tausend Hoffnungen in uns aul-
blithen, aber auch tausend Tane stillen Gliickes, geheimnisvollen Ahnens, tiefen Gedenkens aufklingen lasst. Wie ein
Auftakt sind sie zu jenem kiihnen Lied des Lebens, das einst die Brust des zukunftsfrohen Jiinglings, des tatenstarken
Mannes mit seinen madhtigen Klangen brausend erflillen wird.
Das Thema wird teils variiert, teils aber dient es als Anregung zu freier Weiterbildung. Zwei Hauptteile stehen
einander gegentiber: Das Thema mit acht Variationen als erster, der scherzoartige Schlussatz als zweiter. Die Variationen
schliessen unmittelbar aneinander, durch kurze Uberleitungstakte verbunden, schreiten in steter Entwicklung aus trau-
merischer Versunkenheit zu immer fester umrissener, bedeutungsvollerer Gestaltung und finden ihren Sciwerpunkt in
der siebenten Variation, einem breit angelegten Adagio; die achte Variation dient der Entspannung und Uberleitung
zum Sdcilussatz, der in scharf rhythmischer Auspragung dahinstiirmt, um in dem kodalen Abschluss zur zarten Anfangs-
stimmung des Werkes zuriidezukehren.
Nr. 2. Recitativ und Arie aus ,,L’enfant prodigue“. Claude Debussy.
On ramenait les grands boeufs roux.
Lorsque la tache était finie,
Enfants, vieillards et serviteurs,
Ouvriers des champs ou pasteurs,
Louaient de Dieu Ia main bénie!
Ainsi les jours suivaient les jours
Et dans la pieuse famille,
Le jeune homme et la jeune fille
Echangeaient leurs chastés aniours!
Recitativ
L’année, en vain chasse LTannée
A chaque saison ramenée
Leurs jeux et leurs ébats m attristent malgré moi:
Ils rouvrent ma blessure et mon chagrin saccroit;
Je viens cercher la gréve solitaire.’ .
Douleur involontaire! Efforts superflus!
Lia pleure toujours Tenfant qu elle nas plus
D’autres ne sentent pas le poids de la vieillesse,
Arie ‘ MHeureux dans leurs enfants,
“Azaéll Azaél! Pourquoi m/as-tu quittée ? Tls-voient couler les ans
En mon coeur maternel, : Sans regret comme sans tristesse ....
Ton image est restée, “Aux coeurs inconsolés
Azaél! Azaél! Pourquoi m as-tu quittée 2
Cependant les soirs étaient doux,
Dans la pleine d’ormes plantée,
Quand, sous la charge récoltée,
eli : A Rate coast Tr :
Nr. 3. Symphonie phantastique, Episode aus dem Leben eines Kiinstlers. Hector Berlioz.
Programm der Symphonie.
Ein junger Musiker von krankhafter Emplindsamkeit und glithender Phantasie hat sich in einem Anfalle verliebter
Verzweillung mit Opium vergiltet. Zu schwadi, den Tod herbeizufiihren, versenkt ihn die narkotische Dosis in einen lan-
gen Sdlaf, den die seltsamsten Visionen begleiten. In diesem Zustande geben sich seine Gefithle und Erinnerungen durch
musikalische Gedanken und Bilder in seinem kranken Gehirne kund. Die Geliebte selbst wird fiir ihn zur Melodie,
gleichsam zu einer fixen Idee. die er tiberall wiederfindet, tiberall hort.
Erste Abteilung: Traumerei, Leidenschaften.
Zuerst gedenkt er des beangstigenden Seelenzustandes, der dunkeln Sehnsucht, der Schwermut und des freudigen
Aufwallens ohne bewussten Grund, die er empland, bevor ihm die geliebte erschienen war; sodann erinnert er sich der
heissen Liebe, die sie plotzlich in ihm entziindet, seiner fast wahnsinnigen Herzensangst, seiner eifersiichtigen Wut, seiner
wiedererwachenden Liebe, seiner religidsen Tréstungen. ;
Zweite Abteilung: Ein Ball.
Auf einem Balle, inmitten des Gerausches eines glinzenden Festes, findet er seine Geliebte wieder.
Dritte Abteilung: Auf dem Lande.
An einem Sommerabende auf dem Lande hért er zwei Schafer, die abwechselnd den Kuhreigen blasen. Dieses Schafer-
duett, der Schauplatz, das leise Fliistern der vom Winde bewegten Baume, einige Ursachen Zur Hoffnung, die ihm erst kiirz-
lich bekannt geworden, alles vereinigt sich um seinem Herzen eine ungewohnliche Ruhe zu geben, seinen Vorstellungen ein
-Jachenderes Colorit zu verleihen. Da erscheint sie auf’s Neue; sein Herz stockt, schmerzliche Ahnungen steigen in ihm
auf: Wenn sie ihn hinterginge! ... Der eine Schafer nimmt die naive Melodie wieder auf; der andere antwortet nidit
mehr .... Sonnenuntergang .... fernes Rollen des Donners .... Einsamkeit .... Stille.
Vierte Abteilung: Der Gang zum Hochgericht.
Thm traumt, er habe seine Geliebte gemordet, er sei zum [ode verdammt und werde zum Richtplatz gefithrt. Ein bald
diisterer und wilder, bald brillanter und feierlicher Marsch begleitet den Zug: den larmendsten Ausbriichen folgen ohne
Ubergang dumple, abgemessene Schritte. Zuletzt erscheint neuerdings die fixe Idee, auf einen Augenblids nur, gleich-
sam ein letzter Liebesgedanke, den der Todesstreich unterbricht:
Fiinfte Abteilung; Hexensabbath.
Er glaube einem Hexensabbath beizuwohnen, inmitten grausiger Gespenster, unter Zauberwesen und vielgestaltigen
Ungeheuern, die sich zu seinem Begrabnisse eingefunden haben. Seltsame Téne, Adizen, gellendes Lachen, fernes Schreien,
aut weldies anderes Geschrei zu antworten scheint. Die geliebte Melodie taucht wieder auf, aber sie hat ihren edlen und
schiichternen Charakter nicht mehr; sie ist zu einer gemeinen, trivialen und grotesken Tanzweise geworden, sie ist’s, die
Zur Hexenversammlung kommt. Freudiges Gebrill begriisst thre Ankunft .. .. Sie mischt sida unter die héllische Orgie;
Sterbegelaute .,.. burleske Parodie des Dies irae; Hexenrundtanz, Das Rondo und das Dies irae zu gleicher Zeit,
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>