<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2023-09-14'>September 2023</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lz</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19261202'>02/12/1926</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Theater</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>T.a 276,1</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_1/pyr_065.tif'/>
        <date when='19261202'/>
        <name key='Raff, Joachim' type='person' role='cmp'>Raff, Joachim</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Goetz, Hermann' type='person' role='cmp'>Goetz, Hermann</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Schulze-Reudnitz, Richard' type='person' role='int'>Schulze-Reudnitz, Richard</name>
        <name key='Wassermann, Isolde' type='person' role='int'>Wassermann, Isolde</name>
        <name key='Rösl, Caroline' type='person' role='int'>Rösl, Caroline</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Theater'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[LINAS INAS BAIS ANAS A NSS TENSES NSO NES
aft cler Stad¢ bea
Ba)
SS ac
d
‘Sechst tes populares Seen Konzert
Donnerstag, den 2. Dezember 1926, punkt 8'/2 Uhr, im Theatersaal
Nas
ROK] 0) th
a and \
)
WH
DIRIGENT:: . Herr Kapellmeister Rk. SCHULZE-REUDNITZ
SOLISTEN : Frau ISOLDE WASSERMANN, Basel (Klavier)
Fraulein CARQLINE ROSL, Munchen (Sopran)
Bed
J wie yy
a
tats
4 AN
wry
Nee
ie Suevons im Walde, F-Dur, Nr. 3. : . joachim katt
Am Tage, Eindriichke und Empfindungen: Allegro 1822—1882
z In der Dammerung 2) Traumere/: Largo
b) Tanz der Dryaden: Allegro assai
3. Nachts, stilles Weben der Nacht im Walde, Einzug und Auszug der
Wilden Jagd mit Frau Holle und Wotan, Anbruch des Tages: Allegro
2 Romanze des Aennchen aus der Oper ,,Der Freischtitz” Car! Maria von Weber
1786--1826
3.* Konzert, B-Dur, Op. 18, flr Klavier mit Orchesterbeg/eitung . . Hermann Gotz
a) Massig bewegt b) Massig langsam c) Langsam, bewegter, lebhaft 1840--1876
(Zur Erinnerung an den 50. Todestag des Komponisten,
gestorben den,.3. Dezember 1876)
Dirigent: Herr Musikdirektor Dr. Wassermann, Basel
. a) Das Madchen an das erste Schneeglockcien |\
b) Wiegenlied |
¢) Meine Farben Lieder Carl Maria von Weber
d) Unbefangenheit \
e) Elfenlied
5. Ouverture zur Oper ,,Oberon” _ . : Carl Maria von Weber
(Nr. 2, 4 und 5 zur Erinnerung an den 100. hones des Horseman gestorben den 5. Juni 1826)
* Zum erstenmal Honzertfiiigel Bechstein von der Vertretung Hug & Co., Luzern
he Bod
YW
\
0)
whe’
a
\
he ahd
SL
antler
LOA
.
ie
)
RR
‘
s,
I ES SIL
CEM Y CE
M
Feb R I elo ANION ENR Es SB PEELE TL IeS FE OU ERO. DPR OG RATTLE
Bei Regenwetter Garderobe obligatorisch (20 Rappen)
HAS SAEROFENUNG 8 UHR ABENDS
()
ee
‘
Drittes populéres Kammermusik-Konzert: Donnerstag, den 9. Dezember 1926 im Monopolsaal. [Mit-
wirkende: Fri. Gertrud Fehrmann, St. Gallen (Sopran), Edmund Partos und Wolfram Friedrich (Violine):
Lionello Caprara (Bratsche), Paul Huetter (Violoncello). Quartett D-Moll von Schubert, Liederzyklus:
Westéstlicher Divan von Hugo: Wolf, Solostticke fir Cello, Quartett Dur von Mozart.
>
coy
re
len,
iy Q é
Siebentes populdéres Symphonie-Konzert: Donnerstag, den 16, Dezember 1926 im Unionsaal. Ver-
stérkung des Orchesters auf 50 NMusiker. Brahms-Abend. Dirigent: Kapel/meister Ernst Wolters,
Winterthur. Solisten: Walter Frey,. Zlirich (Klavier), Dr. Joseph Rynert, Luzern (Bariton).. Hlavier-
konzert D-Moll, Vier ernste-Gesdnge (am Hlavier Fri. Marie Peyer), Symphonie Nr. 7 CMoll.
meee
v)
0)
ONES NES NES FONE ONES ANS AEG Wins
TYP. KELLER & COLA.G.LUZERN.
an
dp
wl
us
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_1/pyr_066.tif'/>
        <page><![CDATA[Romanze des Aennchen.
Einst trdumte meiner sel’gen Base, die Kammerttir eréffne sich,
Und kreideweiss ward ihre Nase, denn naher, furchtbar naher
Ein Ungeheuer, mit Augen wie Feuer, {schlich
Mit klirrender Kette, es nahte dem Bette,
In welchem sie schlief:
Ich meine die Base mit kreidiger Nase,
Und stéhnte, ach! so hohl, und achzte, ach! so tief!
Sie kreuzte sich, rief, nach manchem Angst- und Stossgebet:
Susanne! Margareth! Susanne! Margareth!
Und sie kamen mit Licht, und — denke nur,
Und — erschrick mir nur nicht!
Und — graust mir doch! und der Geist war: Nero, der Ketten-
Du ziirnest mir? Doch kannst du wahnen, [hund!
Ich fiihle nicht mit dir? Nur ziemen einer Braut nicht Tranen.
Triibe Augen, Liebchen, taugen einem holden Brautchen nicht,
Dass durch Blicke sie erquicke und begliicke und bestricke,
Alles um sich her entziicke,
Das ist ihre schénste, schénste Pflicht,
Lass in 6den Mauern Biisserinnen trauern,
Dir winkt ros’ger Hoffnung Licht!
Schon entztindet sind die Kerzen
Zum Verein getreuer Herzen,
Dir winkt ros’ger Hoffnung Licht,
Holde Freundin, zage nicht!
Das Madchen an das erste Schneegléckchen.
Vas bricht hervor, wie Bliiten weiss,
Bei kaltem Nord durch Schnee und Eis?
Schneegléckchen ist’s;
Sehnt sich nach blauer Luft
Und seines Waldes sonst viel linder’m Duft;
Rauh fiihit’s den Nord, doch Sehnsucht starker ist;
Es muss hervor, wo sonst kein Leben spriesst,
Und eh’ es noch die Glécklein ganz entfaltet,
Ist es im Eiseshauch erkaltet.
Auch ich bin sehnend frith erbliiht,
Auch mich der kalte Nord umzieht;
Der Nord der Einsamkeit erstarrt mein Herz.
Siehst du die heim’schen Gluten himmelwarts,
Wo stisses, ew’ges Liebesleben sprosst ?
Schneeglécklein, willst mit mir zum Flammen-Ost?
So laute, Gloécklein, still zu unserm Grab;
Wir gehen schwesterlich hinab.
Wiegenlied.
. Schlaf, Herzenssdinchen, mein Liebling bist du!
Schliesse die blauen Guckaugelein zu!
Alles ist ruhig, ist still wie ein Grab,
Schlaf nur, ich wehre die Fliegen dir ab.
. Engel vom Himmel, so lieblich wie du,
Schweben ums Bettchen und lacheln dir zu.
Spater zwar steigen sie auch noch herab,
Aber sie trocknen nur Tranen ab.
. Schlaf, Herzensséhnchen, und kommt gleich die Nacht,
Sitzt deine Mutter am Bettchen und wacht.
Sei es so spat auch und sei es so friih,
Mutterlieb, Herzchen, entschlummert doch nie!
Meine Farben.
Wollt ihr sie kennen, soll ich sie nennen,
Welche von allen Farben am besten mir immer gefallen?
Blau ist die eine, die ich mir meine.
Liebliche Blaue schaut aus den Augen ihr:
Liebe und Treue!
Weiss ist die zweite, so meine Freude.
Sie, die ich meine, weiss ist die Farbe ihr:
Unschuld und Reine! A
Braun ist die dritte, wer mir’s auch stritte!
Schau ich der Lieben lieblich gelocktes Haar,
Muss ich sie lieben!
Und dann noch eine!
Freundlich im Scheine, Rote der Rose!
Und das Gesichtchen ist’s, mit dem ich kose!
Unbefangenheit.
Frage mich immer — fragest umsonst!
Was es verbergen will, sagt dir kein Madchenherz;
Frage nur zu!
Ob ich es kenne, das von den Bergen rieselnde Bachlein,
Murmelnd die Wiese dahin zu den schattenden Weiden im
Bachlein, verrat mich nicht! Nein, ach nein! [Tal ?
Kenne das Bachlein nicht, weiss nicht wohin, woher,
Weiss nichts davon!
Frage mich immer — fragest umsonst!
Ob ich sie kenne, die in dem Weidental winket,
Die Rasenbank, raumlich fiir zwei?
O, ich erréte nicht, wende kein Auge weg!
Kenne den Rasen nicht, weiss nichts davon!
Rasen verrat mich nicht, Weideh, ihr plaudert nicht!
Frage nur zu!
Ob ich ihn kenne, der, wo die Weiden steh’n,
Blond gelockt, hellen Blicks,
Immer sein Madchen sucht, das ihn erharrt?
Liebe verschwiegen ist!
Was es verbergen will, sagt dir kein Madchenherz!
Kenne den Knaben nicht, kenne das Madchen nicht,
Weiss nichts davon!
Frage mich immer — fragest umsonst!
Elfenlied.
1. Ich tummle mich auf der Heide,
Es ist bald Mitternacht;
Huschkatzchen, meine Freude,
Es hiipft und flackert und lacht.
. Es ziehet mich, nachzuschweifen,
Wo’s flimmert und wo’s glanzt,
Und denk ich’s nun zu greifen,
Dahin ist das holde Gespenst.
3. Ach, soll ich’s noch einmal wagen,
Du holde, siisse Fee;
Ich bin fast matt vom Jagen,
Ich bitte dich, Elfchen, steh!
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>