<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19361004'>04/10/1936</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Kunst- und Kongresshaus</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>T.a 276,2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_2/pyr_152.tif'/>
        <date when='19361004'/>
        <name key='Bruckner, Anton' type='person' role='cmp'>Bruckner, Anton</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Hilber, Johann Baptist' type='person' role='int'>Hilber, Johann Baptist</name>
        <name key='Corridori, Lucia' type='person' role='int'>Corridori, Lucia</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Wettstein, Albert' type='person' role='int'>Wettstein, Albert</name>
        <name key='Rössel, Willy' type='person' role='int'>Rössel, Willy</name>
        <name key='Bucher, Johann Friedrich' type='person' role='int'>Bucher, Johann Friedrich</name>
        <name key='Breitenbach, F.' type='person' role='int'>Breitenbach, F.</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Kunst- und Kongresshaus'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[50 jahrige Jubilaumsfeier, XV. General-Versammlung des Didzesan-Cacilienvereins des
Bistums Basel in Luzern
FEST-KONZERT
Zugleich |. grofkes Konzert der Allgem. Musikgesellschaft Luzern
Sonntag, den 4. Oktober 1936, 20.15 Uhr, im Kunsthaus
Solisten: Lucia Corridori, Luzern, Sopran Chor: Die Kichenchére der Stadt Luzern
Maria Helbling, KéIn/Rapperswil, Alt . (400 Sanger)
Albert Wettstein, Zurich, Tenor Orchester: Das auf 50 Mann verstarkte stadtische
Willy Roessel, Davos, Bak Orchester
Joh. Friedr. Bucher, Luzern, Orgel Leitung: J. B. Hilber, Stiftskapellmeister, Luzern
F. Breitenbach, Luzern, Orgelbegleitung
TE D E U M VON A. BRUCKNER Nee tiaieas
Karten zu Fr. 4.—, 3.—, 2.— @ Vorverkauf Hug & Cie., Hertensteinstrake 52, Telephon Nr. 20.459
i] EF] LI G E TO N KU N ST Das ist der hohe, die Kunst und ihre gottgewollte Ewigkeitsbeziehung grof; und
klar zusammentassende Begriff, das geistige Zeichen, in dem das reprasentative
Festkonzert vom 4. Oktober steht. Zu ihm als religidsem Kerngedanken bekennt sich nicht nur die ganze Veranstaltung des
Diézesan-Cacilienvereins, in ihm miindet letzten Endes auch das musikalische Credo aller Menschen, denen der tiefste Sinn
der Tonkunst ein heiliger ist. So darf denn die freudige Einladung zum Besuch dieses Festkonzertes tatsachlich an Alle
ergehen, die dem Gedanken eines reinen Ideals zuganglich sind. Und wer ware das nicht, zumal heute, wo die zeitweilige
Flucht aus dem quélenden Unfrieden der Gegenwart in den erlésenden Frieden eines geistigen Reiches geradezu Pflicht
der seelischen Selbsterhaltung geworden ist. Diese ,,Flucht” ist aber in ihrem eigentlichen Sinne nicht feiger Riickzug, son-
dern vielmehr mutiges Bekenntnis zu dem, was ,tiber uns ist”. Gerade unser Festkonzert soll eine machivolle Manife-
station dieses Bekenntnisses sein, in der sich alle im begliickenden Zusammenklang der Herzen um jene Kunst scharen,
die ihr Antlitz nach oben wendet, die fiir uns nicht eine sengende, sondern eine leuchtende, warmende Sonne ist.
Das Programm, in welchem Grofmeister der Musik zu uns sprechen, gipfelt im himmelstiirmenden TE DEUM von Anton
Bruckner. Die grofe Seele dieses gewaltigen Ssterreichischen Tonmeisters atmet so recht in jenen hohen Gedanken, die
unverlierbarer Gemeinbesitz aller guten Menschen sind, und er kleidet diese Gedanken in eine musikalische Rede, die
alle verstehen, die alle begliickt, hinreift, erschiittert und emportragt. Was Bruckner aus gottestrunkenem Herzen heraus-
jubelte, was die auserlesenen Solisten, die Hunderte von Mitwirkenden in Chor und Orchester in hingebungsvoller Wieder-
gabe zum Erklingen bringen, das soll von einer wahren ,,Festgemeinde der heiligen Tonkunst” aufgenommen und als
tiefes, nachwirkendes Erlebnis nach Hause getragen werden. :
Unsere dringende Einladung zum Massenbesuch des Festkonzertes bezieht also ihr Motiv nicht aus geschaftlichen Ueber-
legungen, sondern sie will in einer Zeit der Auflésung irdischer Werte der Propaganda des Wertbestandigen, des
Schénen, des Ewigen dienen, indem sie aufruft zu einem Fest des Geistes, der zu uns spricht in der internationalen
Sprache erhabener Musik, in der Seelensprache heiliger Tonkunst.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>