<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='19320114'>14/01/1932</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Luzern, Hotel Union</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Zentral- und Hochschulbibliothek Luzern 
            <link target='https://www.zhbluzern.ch/'/>
          </orgName>
          <idno>T.a 276,2</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_2/pyr_085.tif'/>
        <date when='19320114'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Stadtorchester, Luzern' type='person' role='int'>Stadtorchester, Luzern</name>
        <name key='Schulze-Reudnitz, Richard' type='person' role='int'>Schulze-Reudnitz, Richard</name>
        <name key='Erb, Karl' type='person' role='int'>Erb, Karl</name>
        <name key='Männerchor, Luzern' type='person' role='int'>Männerchor, Luzern</name>
        <name key='Stocker, Berthe' type='person' role='int'>Stocker, Berthe</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Luzern, Hotel Union'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[ALLGEMEINE MUSIKGESELLSCHAFT LUZERN
GROSSES ORCHESTER-
und SOLISTEN-KONZERT
Donnerstag, den 14. Januar 1932, abends 8'|, Uhr, im Union-Saal
Leitung: R. Schulze-Reudnitz
Solist:
PX RK)
TT & Mn sey
MUNCHEN (Tenor)
Mitwirkende: MAN NERCHOR LUZERN
Berthe Stocker, Luzern (Klavier)
Orchester: | Stadtorchester, auf ca. 50 Musiker verstarkt
No. 1 Ouverture zur Oper «Der Freischitz» C. M. v. Weber (1786-1826)
No. 2 LIEDER a) Der Wanderer an den Mond
b) Der Einsame Fr. Schubert (1797-1828)
c) Totengrdbers Heimweh
d) Tambourliedchen
e) Stdndchen a: Joh. Brahms (1833-1897)
f) Lerchengesang
No. 3 Faustsymphonie Fr. Liszt (1811-1886)
in drei Charakterbildern nach Goethe mit Schlu®chor
Erster Teil: Faust
Zweiter Teil: Gretchen
Dritter Teil: Mephistopheles
KARTEN: Fr. 5.—, 3.50 und unnumeriert Fr. 2.— inkl. Billettsteuver
(fir Mitglieder der A. M. L. Fr. 4.—, 2.50 und 2.—) im Vorverkauf
bei HUG & CO. und an der Abendkasse
KONZERTFLUGEL BECHSTEIN
von der Firma HUG & CO.
]]></page>
        <pb facs='CH_Lz_prg/CH-Lz_T.a_276_2/pyr_086.tif'/>
        <page><![CDATA[LIEDER-TEXTE
a) Der Wanderer an den Mond
Ich auf der Erd’, am Himmel du Du_aber wanderst auf und ab
Wir wandern beide riistig zu ; SAus Ostens Wieg’ in Westens Grab,
Wallst Lander ein und Lander aus
Was mag der Unterschied wohl sein? Und bist doch, wo du bist, zu Haus.
_Ich wandre fremd von Land zu Land, Der Himmel, endlos ausgespannt,
So heimatlos, so unbekannt, Ist dein geliebtes Heimatland;
Berg auf, Berg ab, Wald ein, Wald aus O gliicklich, wer, wohin er geht,
Und bin doch nirgends, ach! zu Haus. Doch auf der Heimat Boden steht!
(Seidl)
Carl Lappe ' b) Der Einsame Franz Schubert
Wenn meine Grillen schwirren bei Nacht, am spat erwarmten Herd, dann sitz ich mit vergniigtem Sinn ver=
traulich zu der Flamme hin, so leicht und unbeschwett.
Ein trautes, stilles Stiindchen bleibt man noch gern am Feuer wach. Man schiirt, wenn sich die Lohe senkt,
die Funken auf und sinnt und denkt: Nun abermal ein Tag!
Was Liebes oder Leides sein Lauf fiir uns daher gebracht, es geht noch einmal durch den Sinn, allein das Bose
witft man hin, es stére nicht die Nacht.
Zu einem frohen Traume bereitet man _gemach, sich zu, wenn sorgelos ein holdes Bild mit sanfter Lust die
Seele fiillt, ergibt man sich der Ruh. :
O wie ich mir gefalle in meiner stillen Landlichkeit! Was in dem Schwarm der lauten Welt das irte Herz ge-
fesselt halt, gibt nicht Zufriedenheit,
Zirpt immer, liebe Heimchen, in meiner Klause, eng und klein, ich duld’ euch gern, ihr stért mich nicht; wenn
euer Lied das Schyeigen bricht, bin ich nicht ganz allein.
gy 5S
+ Jorte GEV c) Totengrabers Heimweh
5O Menschheit, 0 Leben, was soll’s? Doch ach, wer legt mich hinein?
Grabe-aus, scharre zu, Ich stehe allein, so ganz allein.
Tag und Nacht keine Ruh! Von allen verlassen, dem Tod nur verwandt,
Das Drangen, das Treiben, wohin? Verweil’ ich am Rande, das Kreuz in der Hand,
Ins Grab Und starre mit sehnendem Blicke hinab
Tief hinab Ins tiefe Grab.
O Schicksal; o traurige Pflicht, O Hejmat des Friedens, der Seligen Land,
Ich ttag’s langer nicht! An dich kniipfé die Seele ein magisches Band;
Wann wirst Du umir_schlagen, 0 Stunde der Ruh? Du winkst mir von ferne, du ewiges Licht,
O Tod, komm’ und driicke die Augen mir zu! -Es schwinden die Sterne, das Auge schon bricht,
Im Leben da ist’s, ach, so schwiil, — Ich sinke, iht Lieben, ich komm’!
Im Grabe so friedlich, so kiihl! Graigher.
G73 d) Tambourliedchen
Den Wirbel schlag ich gar so stark, da euch erzittert Bein und Mark! Drum denk’ ich ans schon Schatzelein,
blaugrau, blau, blaugrau, blau ist seiner Augen Schein.
Und denk ich an den Schein so hell, von selber dimpft das Trommelfell den wilden Ton, klingt hell und tein.
Blaugrau, blau, blaugrau, blau sind Liebchens Augelein. (Carl Candidus).
jf: e) Standchen
Der Mond steht iiber dem Berge so recht fiir verliebte Leut’; im Garten rieselt ein Brunnen, sonst Stille, weit
und breit.
Neben der Mauer im Schatten, da steh’n der Studenten drei, mit Flot’ und Geig’ und Zither, und singen und
spielen dabei.
Die Klange schleichen der Schénsten sacht in den Traum hinein, sie schaut den blonden Geliebten und lispelt :
» VergiB nicht mein!“ ¢ (Franz Kugler).
f) Lerchengesang .
Aetherische, ferne Stimmen, der Lerchen himmlische Griife, wie regt ihr mir so stiBe die Brust, ihr lieblichen Stimmen!
Ich schlieBe leis’ mein Auge, da zien Erinnerungen in sanften Dammerungen, durchweht vom Friihlingshauche.
(Carl Candidus).
No. 3: Faustsymphonie
Alles Vergangliche ist nur ein Gleichnis, das Unbeschreibliche, hier wird’s getan,
das Unzulangliche, hier wird’s Ereignis, Das Ewig-Weibliche, zieht uns hinan!
Goethe: Faust Il. Teil.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>