<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19310115'>15/01/1931</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0048.tif'/>
        <date when='19310115'/>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Castelnuovo-Tedesco, Mario' type='person' role='cmp'>Castelnuovo-Tedesco, Mario</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿ SALLE DU CONSERVATOIRE / GENEVE
jeudi 15 janvier 1931, à 20 h. et demie
 Récitai de chant
                     donné par Madame
HEDWIG LUTHI
 Soprano
 Au Piano: KURT JOSS
★
            PROGRAMME La Chanson d’Eve.........Gabriel Fauré
            Paradis — Prima Verba — Roses ardentes — Comme Dieu rayonne...
             —	L'aube blanche — Eau vivante — Veilles-tu ma senteur de soleil
            —	Dans un parfum de roses blandies — Crépuscule
 *	Trois Heine-Lieder.........Castelnuovo-Tedesco
            Zu Halle au| dem Markt — Sommerabend — Am Teetisdi
 Cinq chants...........Henri Duparc
           Le manoir de Rosemonde — Phidylé — Lamento — Extase —
              L’invitation au voyage
 *Àus „Das Marienleben".......Paul Hindemith
           Geburt Maria — Àrgwohn Josephs — Pietà — Vom Tode Maria
' * ,'•••’ • > ' , “ • ’ . •
      *	Premières auditions
★	★
Piano Steinway & Sons aux soins de la maison Ch. Berguer
PRIX DES PLACES: RÉSERVÉES FR. 5.75. PARTERRE 3.50, GALERIE 2.30
(Droit des pauvres compris)
En vente chez ROTSCHY Frères, musique et gramophones, 22, Corraterie (Téléphone 43.477) el au Conservatoire]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0049.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La chanson d'Eve
sur des poésies de Charles van Lerberghe.
PARADIS.
C'est le premier matin du monde,
Comme une fleur confuse exhalée dans la nuit,
Au souffle nouveau qui se lève des ondes,
Un jardin bleu s’épanouit.
Tout s’y confond encore et tout s’y mêle,
Frissons de feuilles, chants d’oiseaux,
Glissements d’ailes, sources qui sourdent,
Voix des airs, voix des eaux, murmure immense Et qui pourtant est du silence.
Ouvrant à la clarté ses doux et vagues yeux,
La jeune et divine Eve s’est éveillée de Dieu,
Et le monde à ses pieds s’étend comme un beau rêve.
Or Dieu lui dit: «Va, fille humaine,
Et donne à tous les êtres que j’ai créés,
Une parole de tes lèvres, un son pour les connaître. »
Et Eve s’en alla, docile à son seigneur,
En son bosquet de roses, donnant à toutes choses Une parole, un son de ses lèvres de fleur:
Chose qui fuit, chose qui souffle, chose qui vole ...
Cependant le jour passe, et vague comme à l’aube, Au crépuscule peu à peu,
L’Eden s’endort et se dérobe Dans le silence d’un songe bleu.
La voix s’est tue, mais tout l’écoute encore,
Tout demeure en l’attente,
Lorsqu’avec le lever de l’étoile du soir,
Eve chante.
FRIMA VERBA.
Comme elle chante dans ma voix
L’âme longtemps murmurante des fontaines et des bois.
Air limpide du paradis,
Avec tes grappes de rubis,
Avec les gerbes de lumière,
Avec tes roses et tes fruits.
Quelle merveille en nous à cette heure!
Des paroles depuis des âges endormies,
En des sons, en des fleurs sur mes lèvres enfin prennent vie.
Depuis que mon souffle a dit leur chanson,
Depuis que ma voix les a créées,
Quel silence heureux et profond Naît de leurs âmes allégées 1
ROSES ARDENTES.
Roses ardentes dans l’immobile nuit,
C’est en vous que je chante et que je suis.
En vous, étincelles à la cime des bois,
Que je suis éternelle et que je vois.
O	mer profonde, c’est en toi que mon sang renaît, Vague blonde, et flot dansant.
Et c’est en toi, force suprême,
Soleil radieux, que mon âme elle-même Atteint son dieu!
COMME DIEU RAYONNE
Comme Dieu rayonne aujourd’hui, Comme il exulte, comme il fleurit Parmi ces roses et ces fruits!
Comme il murmure en cette fontaine! Ah! comme il chante en ces oiseaux ... Qu’elle est suave son haleine Dans l’odorant printemps nouveau 1 Comme il se baigne dans la lumière Avec amour, mon jeune dieu!
Toutes les choses de la terre Sont ses vêtements radieux.
L’AUBE BLANCHE.
L’Aube blanche dit à mon rêve: Eveille-toi, le soleil luit.
Mon âme écoute et je soulève un peu Mes paupières vers lui.
Un rayon de lumière touche La pâle fleur de mes yeux bleus.
Une flamme éveille ma bouche,
Un souffle éveille mes cheveux.
Et mon âme comme une rose Troublante, lente tout le jour, S’éveille à la beauté des choses Comme mon âme à leur amour.
EAU VIVANTE.
Que tu es simple et claire, eau vivante,
Qui du sein de la terre jaillis en ces bassins et chante!
O	fontaine divine et pure, les plantes aspirent Ta liquide clarté.
La biche et la colombe en toi se désaltèrent,
Et tu descends par des pentes douces de fleurs et de mousses,
Vers l’océan originel,
Toi qui passes et vas sans cesse et jamais lasse De la terre à la mer et de la mer au ciel . ..
VEILLES-TU, MA SENTEUR DE SOLEIL.
Veilles-tu, ma senteur de soleil,
Mon arôme d’abeilles blondes,
Flottes-tu sur le monde,
Mon doux parfum de miel?
La nuit, lorsque mes pas dans le silence rôdent, M’annonces-tu, senteur de mes lilas et de mes roses chaudes?
Suis-je comme une grappe de fruits
Cachés dans les feuilles, et que rien ne décèle,
Mais qu’on odore dans la nuit?
Sait-il, à cette heure, que j’entr’ouvre ma chevelure, Et qu’elle respire? Le sent-il sur la terre?
Sent-il que j’étends les bras Et que des lis de mes vallées,
Ma voix qu’il n’entend pas Est embaumée?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0050.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DANS UN PARFUM DE ROSES BLANCHES.
CRÉPUSCULE.
Dans un parfum de roses blanches,
Elle est assise et songe;
Et l’ombre est belle comme s’il s’y mirait un ange . .. L’ombre descend, le bosquet dort;
Entre les feuilles et les branches,
Sur le paradis bleu s'ouvre un paradis d’or;
Une voix qui chantait tout à l’heure murmure . .. Un murmure s’exhale en haleine et s’éteint.
Dans le silence il tombe des pétales ...
Ce soir, à travers le bonheur, qui donc soupire. Qu’est-ce qui pleure?
Qu’est-ce qui vient palpiter sur mon cœur, comme un oiseau blessé?
Est-ce une voix future, une voix du passé?
J’écoute, jusqu'à la souffrance, ce son dans le silence. 11e d’oubli, ô Paradis 1
Quel cri déchire dans la nuit, ta voix qui me berce? Quel cri traverse ta ceinture de fleurs Et ton beau voile d’allégresse?
3 Heine-Lieder
ZU HALLE AUF DEM MARKT.
Zu Halle auf dem Markt,
Da stehn zwei grosse Lôwen.
Ei, du hallischer Lôwentrotz,
Wie hat man dich gezàhmet!
Zu Halle auf dem Markt,
Da steht ein grosser Riese.
Er hat ein Schwert und regt sich nicht.
Er ist vor Schreck versteinert.
Zu Halle auf dem Markt,
Da steht eine grosse Kirche.
Die Burschenschaft und die Landmannschaft, Die haben dort Platz zum Beten.
SOMMERABEND.
Dâmmernd liegt der Sommerabend Ueber Wald und grilnen Wiesen; Goldner Mond 1m blaucn Himmel, Strahlt herunter, duftig labend.
An dem Bâche zirpt die Grille,
Und es regt sich in dem Wasser,
Und der Wandrer hiirt ein Plâtschem Und ein Atmen in der Stille.
Dorten an dem Bach alleino Badet sich die schône Elfe;
Arm und Nacken, weiss lieblich, Schimmern in dem Mondenscheine.
AM TEETISCH.
Sie sassen und tranken am Teetisch Und sprachen von Liebe viel,
Die Herren, die waren âsthetisch.
Die Damen von zartem Gefühl.
<> Die Liebe muss sein platonisch * Der diïrre Hofrat sprach.
Die Hofrâtin làchelt ironisch,
Und dennoch seufzet sie «Ach»!
Der Domherr ôffnet den Mund weit « Die Liebe sei nicht zu roh !
Sie schadet sonst der Gesundheit ». Das Frflulein lispelt : « Wieso ? *
Die Grafin spricht wehmiltig:
« Die Liebe ist eine Passion ! »
Und prâsentieret gtttig
Die Tasse dem Herrn Baron.
Am Tische war noch ein Platzchen.
Mein Liebchen, da hast Du gefehlt,
Du hâttest so hiibsch, mein Schâtzclien, Von Deiner Liebe erzahlt.
Le manoir de Rosemonde
Poesie de Robert de Bonnières.
De sa dent soudaine et vorace Comme un chien l’amour m’a mordu ... En suivant mon sang répandu.
Va, tu pourras suivre ma trace ...
Prends un cheval de bonne race,
Pars, et suis mon chemin ardu. Fondrière ou sentier perdu,
Si la course ne te harasse!
En passant par où j’ai passé,
Tu verras que seul et blessé J’ai parcouru ce triste monde,
Et qu’ainsi je m'en lus mourir Bien loin, sans découvrir
I,e bleu manoir de
              Phidylé
                       Leconte de l’Isle.
L’herbe est molle au sommeil Sous les frais peupliers,
Aux pentes des sources moussues.
Qui dans les prés en fleur Germant par mille issues.
Se perdent sous les noirs haliers Repose, ô Phidylé.
Midi sur les feuillages rayonne Et t’invite au sommeil.
Par le trèfle et le thym,
Seules, en plein soleil,
Chantent les abeilles volages;
Un chaud parfum circule Au détour des sentiers,
La rouge fleur des blés s’incline Et les oiseaux, rasant de l’aile la colline Cherchent l’ombre des églantiers. Repose, ô Phidylé.
Mais, quand l’astre incliné Sur sa courbe éclatante,
Verra ses ardeurs s’apaiser,
Que ton plus beau sourire Et ton meilleur baiser Me récompensent de l’attente!
              $
              Extase
                    Poésie de Jean Lahor.
Sur un lys pâle mon cœur dort D’un sommeil doux comme la mort. Mort exquise, mort parfumée Du souffle de la bien aimée ...
Sur ton sein pâle mon cœur dort D’un sommeil doux comme la mort ...
Rosemonde.
Lamento
Poésie de Théophile Gautier.
Connaissez-vous la blanche lombe où flotte avec uu son plaintif?
L’ombre d’un if? Sur l’if une pâle colombe,
Triste et seule au soleil couchant, chante son chant. On dirait que l’âme éveillée pleure sous terre à l’unisson. De la chanson, et du malheur d'être oubliée Se plaint dans un roucoulement, bien doucement. Ah! jamais plus près de la tombe je n’irai.
Quand descend le soir au manteau noir, '
Ecouter la pâle colombe Chanter sur la branche de l’if,
Son chant plaintif!
0
L'invitation au voyage
Poésie de Chartes Baudelaire.
Mon enfant, ma sœur, songe à la douceur D’aller là-bas vivre ensemble.
Aimer à loisir, aimer et mourir Au pays qui te ressemble!
Les soleils mouillés de ces ciels brouillés Pour mon esprit ont les charmes si mystérieux De tes traîtres yeux, brillant à travers leurs larmes. Là, tout n’est qu’ordre et beauté Luxe, calme et volupté.
Vois sur ces canaux dormir ces vaisseaux Dont l’humeur est vagabonde; c’est pour assouvir Ton moindre désir qu’ils viennent du bout du monde. Les soleils couchants revêtent les champs,
Les canaux, la ville entière, d’hyacinthe et d’or:
Le inonde s’endort dans une chaude lumière!
Là, tout n’est qu’ordre et beauté,
Luxe, calme et volupté!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0051.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Das Marienleben
  Rainer Maria Rilke.
GEBURT MARIÀ.
O	was muss es die Engel gekostet liaben,
Nicht aufzusingen plôtzlich, wic man aufweint,
Da sie doch wussten: In dieser Nacht Wird dem ICnaben die Mutter geboren,
Dem Einen, der bald erscheint.
Schwingend verschwiegen sie sich
Und zeigten die Richtung
Wo allein das Gehôft lag des Joachim,
Ach, sie filhlten in sich und im Raum
Die reinste Verdichtung,
Aber es durfte keiner nieder zu ihm.
Denn die beiden waren schon ganz ausser sich Vor Getue.
Eine Nachbarin kam und klugte
Und wusste nicht wie
Und der Alte, vorsichtig, ging
Und verhielt das Gemuhe einer dunkelen Kuh,
Denn so war es noch nie.
ARGWOHN JOSEPHS.
Und der Engel sprach und gab sich MOh an dem Mann, Der seine Fâuste ballte:
« Aber siehst du nicht an jeder Faite,
Dass sie kühi ist wie die Gottesfrüh. *
Doch der andere sah ihn finster an, murmelnd nur: «Was hat sie so verwandelt? »
Doch da schrie der Engel:
« Zimmermann, merkst du noch nicht,
Dass der Herrgott handelt?
Weil du Bretter machst in deinem Stolzc,
Willst du wirklich don zur Rede stell’n,
Der bescheiden aus dem gleichen Holze Blâtter treiben macht und Knospen schweH’n?»
Er begriff. Und wie er jetzt die Blicke recht erschrocken Zu dem Himmel hob, war der fort.
Da schob er seine dicke MtUze langsam ab.
Dann sang er lob.
pietà.
Jetzt wird mein Elend voll Und namenlos erfûllt es mich.
Ich starre wic des Steins Inneres starrt.
Ilart wie ich bin, weiss ich nur eins:
Du wurdest gfoss und wurdest gross
Um als zu grosscr Schmerz
Ganz über mëincs Iterzcns Fassung hinauszustehn. Jetzt liegsl du quer durch meinen Schoss Jetzt kanu ich ilich nicht mehr gebaren.
VOM TODE MARIA.
Doch vor dem Apôslcl Thomas,
Der kam, da es zu spàt war,
Trat der schnelle, lângst darauf gefasste Engel lier Und befalil an der liegrâbnisstelle:
Drang den Slein beiselte.
Willst du wissen, wo die ist,
Die dir das Herz bewegt:
Siehl Sie ward wie ein Lavendelkissen Eine Weile da hineîngclegt,
Dass die Er<le kiinftig nach ihr rieche In den Falten wie ein feines Tuch.
Ailes Tote (fühlst du), ailes Sieche ist betaubt Von îhrem Wohlgeruch.
Schau den Leinwand, wo ist eine Bleiche,
Wo er blendend wird und geht nicht ein?
Dieses Licht aus dieser reinen Leiche War ihm klârender als Sonnenschein.
Staunst du nicht, wie sanft sie ihm entging?
Fast als wâr sie’s noch, nichts ist verschoben.
Doch die Himmel sind erschüttert oben:
Mann, knie hin und sieh mir nach und sing.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0052.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>