<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire
            <date when='19301018'>18/10/1930</date>
          </title>
          <series>Concert extraordinaire</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1034.tif'/>
        <date when='19301018'/>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Concert extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts extraordinaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿      GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
         Samedi 18 octobre 1930, à 20 h. 30
   CONCERT EXTRAORDINAIRE
            sous les auspices des «Soirées de Lausanne» avec le concours de M.
 Igor STRAWINSKY
              et de
       L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
              sous la direction de M.
       ERNEST ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1035.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Giambattista PERGOLESI
             Naples, 1710-1736
                         et
 Igor STRAWINSKY
    Né à Petrograd, le 23 mai/5 juin 1882.
   La manière dont ces deux personnalités musicales se trouvent collaborer dans Pulcinella est assez singulière pour appeler quelques commentaires. Dans les années 1917 - 1920, les Ballets russes avaient eu l’idée, pour leurs nouveaux spectacles, de s’inspirer de certains anciens compositeurs italiens, Domenico Scarlatti, Pergolesi, Cimarosa et Rossini. Tommasini pour Scarlatti (les Femmes de bonne humeur), Respighi pour Cimarosa (Asluzie feminili) et pour Rossini (Boutique fantasque) se contentèrent d’apprêter pour le ballet ou l’opéra-ballet, et de transcrire quand il y avait lieu, les œuvres choisies de ces maîtres. Il en alla un peu autrement avec Pergolesi : Strawinsky, chargé de préparer la musique, s’éprit à ce point de son sujet, qu’il dépassa les limites d’une transcription, et sur un certain nombre de pages du vieux maître, prises comme point de départ, élabora une œuvre qu’on peut considérer comme originale.
   La vie et l’œuvre de Pergolesi sont d’ailleurs bien faits pour enflammer l’imagination : la vie, si courte et si remplie, touchant à la fois au couvent et au théâtre et toute pénétrée de la folle ambiance napolitaine, garde un certain mystère et fait de Pergolesi un personnage presque fabuleux. L’œuvre, relativement abondant, et dont on n’avait guère retenu que le fameux Stabat mater et la Serva padrona, est d’une originalité singulière (souvent trahie dans les éditions modernes) et réserve au chercheur encore bien des pages extrêmement curieuses. Strawinsky vit en Pergolesi un proche parent des vieux musiciens russes qu’il affectionnait, en ce sens qu’il ne lui
paraissait pas de ces artistes — comme les Florentins, les Vénitiens, les grands Allemands — rattachés directement et comme de naissance à un art noble ou savant, mais de ceux au contraire, qui, nés au sein d’une musique populaire, font surgir tout à coup de cette musique populaire même, spontanée et sauvage, une œuvre de grand style. Autrement dit, ce que Strawinsky vit d’abord en Pergolesi, ce fut le Napolitain, — la qualité de la musique napolitaine devenue flagrante dans une œuvre de style — et ce qu’il y vit encore, ce fut le XVIIIme siècle à son aurore, un XVIIIme siècle tout frais, encore acide, presque agressif. Dans un cas semblable, un peintre eût fait, de son modèle, une « copie ». N’est-ce pas alors que le musicien, lui, fait un « portrait », c’est-à-dire une œuvre qui sans cesse trahit l’auteur bien que tous ses éléments fussent empruntés au sujet ? Pulcinella, en somme, c’est un portrait de Pergolesi par Strawinsky. Strawinsky emprunte à Pergolesi non seulement ses mélodies, mais leurs caractères harmoniques, et aussi ses caractères de style, et ce qu on appelle la « forme » des morceaux ; et il en poursuit l’achèvement comme il lui semble que Pergolesi eût fait à sa place, c’est-à-dire avec un certain recul. La forme inachevée — inhérente à l’époque — de beaucoup de manuscrits que Strawinsky avait en mains, l’encourageait d’ailleurs dans cette voie. Sur la musique ainsi élaborée, le chorégraphe Massine composa un ballet répondant, d’autre part, à un livret emprunté au théâtre populaire napolitain du début du XVIIIme siècle, et tournant autour de la
figure traditionnelle de Pulcinella. Mais ce livret est sans aucune importance pour l’audition de la musique.
  Cette œuvre, écrite « d’après Pergolesi », et dont les fragments exécutés aujourd’hui constituent environ la moitié, est d’une importance assez grande dans l’évolution de Strawinsky. Elle a contribué à élargir sa langue musicale, en appliquant son imagination à des éléments musicaux qui n’avaient plus rien de « russe » ; elle a
contribué aussi à le ramener à une musique tonale sans que la tonalité soit pour elle une contrainte, ni un tuteur. Elle l’a ramené enfin à l’orchestre, cette sorte d’orchestre que M. Roland Manuel a appelé une « assemblée d’hommes libres » et qui, dans le cas particulier, est composé comme suit : un quintette à cordes solo ; quintette à cordes ripieni ; deux flûtes, deux hautbois, deux bassons, deux cors, une trompette, un trombone.	E. A.
Capriccio
  Ecrite en 1929, cette œuvre a été exécutée pour la première fois à Paris, sous la direction de M. Ansermet, avec l’auteur au piano. Strawinsky s’y est proposé, comme toujours, un thème musical : l’ancienne forme du capriccio, nom que l’on donnait, dit le dictionnaire Rie-mann, à une pièce instrumentale sans forme définie, mais dont le rythme est piquant et la structure harmonique ou mélodique pleine d’imprévu et d’originalité. Il a construit sur cette donnée
trois mouvements qui s’enchaînent, le premier en forme d’ouverture (avec une introduction « presto et double lenteur » qui revient à sa péroraison), le second dans le caractère rhapsodique, le troisième dans le caractère d’un « perpetuum mobile » mais très mélodique. L’orchestre comprend les cordes, écrites en quatuor (violons, altos, violoncelles, contrebasses) et divisées en quatuor solo et ripieni, un ensemble classique de « vents » et les timbales.
Le Baiser de la Fée
  Ecrit en 1928 pour les spectacles de M,nf Ida Rubinstein, ce ballet a été pour Strawinsky l’occasion de montrer par un témoignage concret la nature d’une admiration musicale qui avait beaucoup étonné ses contemporains : « Je dedie ce ballet, écrit-il, à la mémoire de Pierre Tchaïkowsky, en apparentant sa muse à cette fée, et c’est en cela que ce ballet devient une allégorie. Cette muse l’a également marqué de son baiser fatal dont la mystérieuse empreinte se fait ressentir sur toute l’œuvre du grand artiste. » Strawinsky accomplit son intention d’une part en empruntant à Tchaïkowsky la plupart de ses motifs, d’autre part en les traitant d’une manière qui tout en étant distincte de celle de leur auteur (ces motifs sont même souvent complètement transfigurés), manifeste cependant son esprit et son goût. Autrement dit, le sujet n’est pas le romantisme de Tchaïkowsky
pris pour lui-même, mais pour ce qui en est l’origine et la substance réelle : Un certain goût mélodique et expressif, cultivé ici avec une tendresse et une ferveur, déployé dans une dialectique — qui, elles, sont le propre de Strawinsky.
  De plus, Strawinsky illustre sa musique d’une action chorégraphique empruntée à Andersen et caractéristique de Tchaïkowsky. Le sujet et le ton sont ceux de certaines gravures du milieu du XIXme siècle, représentant des sites pittoresques de nos Alpes. Voici l’argument, tel que le donne la partition : « Une fée marque de son baiser mystérieux un jeune homme à l’enfance. Elle le retire des bras de sa mère. Elle le retire de la vie le jour de son plus grand bonheur pour le posséder et conserver ainsi ce bonheur à jamais inaltéré. Elle lui redonne son baiser. »
  Et voici sa mise en action :
(Suite Â la page 6)
3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1036.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
STRAWINSKY :
1.	Suite tirée du ballet Pulcinella, d'après Pergolèse
             a)	Ouverture - Serenata - Allegro - Andante.
b)	Tarentelle - Toccata - Gavotte con due variazioni.
              c)	Vivo - Minuetto - Finale.
    2.	Capriccio pour piano et orchestre
             a)	Presto - Doppio movimento - Andante rapsodico -Allegro capriccioso ma tempo giusto.
(1re audition)	Au piano : l’auteur.
3.	Le Baiser de la Fée, ballet-allégorie en quatre
tableaux	(lre audition intégrale)
              a)	Premier tableau : Berceuse de la tempête. Deuxième tableau : Une fête au village.
             b)	Troisième tableau: Au moulin.
                 Quatrième tableau : Berceuse des demeures éternelles.
4
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1037.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Premier tableau : Berceuse de la tempête. — Une jeune femme berçant son enfant marche à travers la tempête. Apparaissent les Esprits de la Fée. Les Esprits poursuivent la femme. Us la séparent de son enfant et l’emmènent. Apparition de la Fée (pizzicati, cor solo). Elle s’approche de l’enfant, l’entoure de tendresse, puis s’éloigne après lui avoir donné un baiser au front. Passent des paysans qui trouvent l’enfant abandonné, cherchent vainement sa mère et l’emmènent.
  Deuxième tableau : Une fête au village. Danses paysannes. Musiciens sur la scène. Le Jeune homme et sa fiancée dansent parmi les paysans. Les musiciens et la foule s’éloignent. La Fiancée quitte le Jeune homme qui reste seul. La Fée sous l’aspect d’une bohémienne s’approche du Jeune homme, lui prend la main et lui prédit l’avenir. La bohémienne danse. Elle prend sur le Jeune homme de plus en plus d’empire. La bohémienne entretient le Jeune homme de son amour et lui promet un grand bonheur. Le Jeune homme, séduit par les paroles, la supplie de le mener vers sa fiancée. La bohémienne emmène le Jeune homme vers sa fiancée.
  Troisième tableau: Au Moulin. Le Jeune homme arrive au moulin où il trouve sa Fiancée entourée de ses compagnes se livrant à des jeux et des rondes. La Fée disparaît. (Pas de deux du Jeune homme et de sa Fiancée : Entrée, adagio, variation, coda). — Apparaît la Fée recouverte d’un grand voile de mariée. Le Jeune homme la prend pour sa Fiancée et s’avançant vers elle lui tient un langage plein d'un amour qui est à son comble. La Fée rejette alors son voile, le Jeune homme stupéfait s’aperçoit de sa méprise, il s’efforce mais en vain de lui échapper ! ses forces cèdent devant les charmes surnaturels de la Fée, sa résistance est brisée, il tombe au pouvoir de la Fée qui le portera vers les demeures éternelles.
   Quatrième tableau : Berceuse des Demeures Eternelles. Les Esprits de la Fée s’amassent par groupes dans un mouvement très lent le long des décors qui représentent l’infinie immensité des espaces d’azur. La Fée et le Jeune homme se trouvent sur une éminence. Elle lui redonne son Baiser.
GRAND THÉÂTRE DE GEXEVE
22 et 24 octobre 1930
Deux représentations extraordinaires de
CARMEN
avec
l’ORCHESTRE de la SUISSE ROMANDE sous la direction de M.
 ERNEST ANSEKMET
 Médaillon en bronze de Igor Strawinsky par Casi REYMOND
  Tirage à 10 exemplaires.
     En souscription à la Galerie Paul Vallotton, 7, Rue du Grand-Chêne, Lausanne.
7]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1038.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1039.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Manifestations organisées par les «Soirées de Lausanne».
      Les « Soirées de Lausanne » ont été fondées en 1923. Elles ont organisé :
      1923-1924
Deux conférences de Coué (lre fois en Suisse romande).
Lecture de M. C. F. Ramuz.
Conférence de M. A. Maurois.
Représentation donnée par la troupe du « Théâtre de l’Œuvre », avec Suzanne Desprès.
Concert donné par le Quatuor Pro Arte, de Bruxelles. (lre audition à Lausanne.)
Représentation donnée par la « Compagnie de l’Atelier », direction Dullin (pour la lre fois en Suisse), avec « La Volupté de l’honneur », de Pirandello et « Antigone », adaptation de Cocteau.
      1924-1925
Concert de l'Orchestre de la Suisse romande, avec Igor Strawinsky. Conférence sur Shakespeare, de M. G. de Pourtalès.
Conférence de M. F. R. Cornaz.
      1925-1926
Concert du Quatuor de Zurich, avec œuvres du compositeur Henri Gagne-bin (lre audition en Suisse romande).
Représentation de 3 opéras anciens, sous la direction du compositeur Frédéric Hay.
Conférence de M. Jacques Chenevière.
Conférence de M. Edmond Gilliard.
Causerie de Mlk‘ Ella Maillard.
Concert par les « English Singers » (lri‘ audition en Suisse).
Exposition René Auberjonois,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1040.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      1926-1927
Série de concerts du Quatuor Capet, en collaboration avec la « Société des Arts de Vevey ».
Conférence de M. François Mauriac.
Soirée de danses de la Argentina (lre fois en Suisse romande).
Représentations données par la troupe Pitoëff (au programme « Orphée », de Cocteau, joué pour la première fois à Lausanne).
Conférence de M. M. Yerneuil.
Concert donné par les Chanteurs nègres : « The Fisk Jubilee Singers » (lre audition en Suisse).
Soirée de danses Nyota-Inyoka (ln fois en Suisse).
Deux causeries sur Chopin, de M. Guy de Pourtalès, en collaboration avec le Conservatoire.
      1927-1928
Concert donné par le Quatuor du Flonzaley.
Exposition Alice Bailly.
Représentation donnée par le « Théâtre ambulant de la Petite Scène » (lre fois en Suisse).
Concert donné par le « Trio de la Cour de Belgique » (lre tournée en Suisse).
Trois soirées avec films du « Studio des Ursulines » (pour la lre fois en Suisse).
      1928-1929
Concert « L’Art de la Fugue », en TEglise de Saint-François.
Vicente Escudero, gala de danses espagnoles.
Betove dans ses fantaisies musicales.
      1929-1930
Le Quatuor Busch.
Concert Pablo Casais, violoncelliste. Conférence de M. le Dr E. Bach. Concert Strawinsky.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1041.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4>(RA^D-THÉAT»E l>E OK\ÈV I]
Samedi 18 Octobre 11)50, à 20 heures et demie Sous les auspices du Comité des “ Soirées de Lausanne
Concert extraordinaire
avec la participation de
I/OrelieKtre «le la Suisse Romande
sous la direction de
M. Ernest AN5ERMET
et le concours de Monsieur
ItiOlt STi; \ 1VI YSK Y
IPHCMàlIt A MME
1. Suite de Puleinella	\
2» Capriccio pour piano et orchestre 1 (ire audition).................... r
Au niano : L'AU’I l-. U R.	s Strciu'ltldfcy
3.	ltaiser de la Fée, ballet allégorique en quatre tableaux, audition intégrale (ire audition)............
Le programme analytique .iera vendu ail Bureau de location, rue <hi Rhône, 27, et le joir à l’entrée.
LOCATION OUVERTE RUE DU RHONE, 27]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>