<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert symphonique (série B) 
            <date when='19301129'>29/11/1930</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1192.tif'/>
        <date when='19301129'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Du Fay, Guillaume' type='person' role='cmp'>Dufay, Guillaume</name>
        <name key='Gombert, Nicolas' type='person' role='cmp'>Gombert, Nicolas</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Deuxième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿11, rue l*etitot
<iir»iin .........es
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1193.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Sur disques
Columbia
Ernest AN8ERMET, Orch. «le la Suisse Romande, Genève. Volkmar ANDREÆ, Orchestre de la Tonlialle de Zurich. Félix WEINGARTNER, Orchestre Symphonique de Râle. Willem MENGELBERti, Orch. Concert^eboim, d'Amsterdam. Bruno WALTER, Berliner Ntaatskapelle.
Philippe GAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
Les instrumentistes célèbres
                  Igor STRAWIXNKY, piano, compositeur. Hronislaw IIUBERMANN, violon.
Joseph NZIGETI, violon.
Ntefl (;EYER. violon.
Robert CASAOEBUS, piano.
QUATUOR CAPET.
Yves NAT. piano.
UI ATIJOR I.ENER.
TRIO <lc la Cour de Helgique.
Société des Instruments Anciens de Paris.
Le grands artistes lyriques
Georges TIIILIi, ténor Yvonne GAIX, soprano.
Iloua MJRIGO, contralto.
Anou-Maria GUGLIEIiMETTI, soprano.
Alexandre KIPNIB, basse. - FRANZ, ténor.
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregidtrementd wagnériend à Bayrcuth]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1194.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disques il’Actualité Columbia
BEETHOVEN
L 1889 à 1892 .Symphonie 11e 2, en ré majeur.
l'hilh. Orchest. Londres. Direct. Th. Beecliimi.
MOZART
HB 12549 et HB L 1001 Ouverture (le la Flûte Fnehaiitée,
ROYAL PHILHARMORIA ORCHESTRA D Félix WEINGARTXER
L 1880 à. i883 Symphonie n° 5 en ul mineur (Beethoven).
L 1893 à 1897	— no 6 en fa majeur (Pastorale) (Beethoven).
L 1898 à 1901	— n° 7 en la (Beethoven).
L 1903 à 1905	— n° 8 en fa (Beethoven).
L 1775 à 1782	— n° 9 en ré (Beethoven).
L 1708 à 1713	— Fantastique (Berlioz).
L 94^0 à 9462	— en nu bémol, n° 3g (Mozart).
L 2145 à 2149	— n° 1 en ul mineur (Brahms).
L 2233 à 22 8 PEIJLÉAS ET OTÉLISANDE, de Claude Debussy.
                     Scènes des actes J, II et III. (Avec Marthe Nespoulos, MIue Croiza, MM. Magnenat, Dufranne et Narçon).
Nouveaux «lisquos Columbia
LFX 41-42	Dapllllis et Ollloé. de Maurice Ravel.
                     a) Lever du Jour - />) Pantomime - c) Danse générale. LFX 17-18	Escales, de Jaques Ibert.
LFX 3o	1/Après-midi d’un l'aime, de Debussy.
                      Orchestre des Concerts Straram (Paris) sous la direction de Walter Straram.
      Rleu-elair 30 cm.
8865	IjC Roi David. de Arthur Honegger, par 1 Orchestre de
                     la Suisse Romande et le Chœur Romand, direction Ernest Ansermet.
                      Marche des Hébreux - Psaume : « (e t aimerai, Seigneur :
                      -	Psaume : « Loué soit le Seigneur » - Cortège - Psaume. <f Ah, si j’avais des ailes de colombe » (M,,e Friedcrich)»
•1825 J^ÊÊÊÊÊgm 1925
PIAIOI
 BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
GBAMOi-BADIO COMBINÉS
  Création merveilleuse 1930 de His Master’s Voice
 DISQtTSS
 HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
JAUTIER *JAECER
FUSTERIE ,12, GENEVE
  Consultez tes nouveautés en Disques {page ci-contre)
►AVEAU
 PARIS
 SAUTIER & JABGBR
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits
Pianos a Queue
 PIANOS AUTOMATIQUES
ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1195.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BEAUTÉ DU SON...
le son du gramophone
Bis Masfers\î)ice
exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa heauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de I écouter.
  En vente dand loua lei boné maga/ini de musique.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
 Samedi 2g novembre 1930, à 20 heures et demie précises
CONCERT SYMPHONIQUE
 (Deuxième de l’Abonnement - Série B)
 Soliste : M. Yves TINAYRE, ténor
 PROGRAMME
  PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE..............Hozart
 2.	a) AVE MATER................................ Aatenr inconna XIVe siècle
 b)	SONNET DE PÉTRARQUE.................. Guillaume du Fax,
 c)	Motet: IN FESTIS BEATAE MARIAE VIRGINIS Nicolas Gomberl
         I.	Dei mater aima...
           II.	Virgo singularis ..
            III.	Sit laus î
              Voix et ensemble d’archets.
          M. Yves TINAYRE.
 3.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS N9 2 en fa maj. J.-S. Bach
          Allegro - Andante - Allegro assai.
            Trompette M. Bodet. Haulboid ; M. Dennes.
               Flûle•' M. Wplsch. Violon concertant: M. Closset.
              Cemballo •' M. Koller.
  DEUXIÈME PARTIE
 4.	a) SINFONIA SACRA N° ........................ Scbiilz
 b)	MESSE BRÈVE en la majeur......................................J.-S. Bach
 c)	Air de Renaud d'ARMIDE..............................................Lully
 d)	Introduction et air de DIOCLESIAN............................Pureell
          M. Yves TINAYRE.
 5.	SYMPHONIE N° 2, en ré majeur.................. Beethoven
         a) Adagio molto. - Allegro con brio. - b) Larghetto. -c) Scherzo (allegro). - d) Allegro molto.
  Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
  Le) porte*) deront rigoureusement fermées pendant l’exécution deà morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1196.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Wolfgang- Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1 y56, mort à Vienne en 1791.
Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE
A Flûte enchantée précède de quelques mois la mort de M ozart; on lui assigne généralement comme dates extrêmes de composition : avril et juillet 1791 ; mais l'ouverture — ainsi que la marche des prêtres — est postérieure et fut écrite fin septembre, alors que Mozart avait déjà, entre temps, composé un autre opéra La Clémence de TituJ et commencé son Requiem. Ce sont donc, avec une cantate maçonnique et un concerto de clarinette, les dernières œuvres de Mozart.
  Le style de l’ouverture de la Flûte enchantée est empreint d’une certaine gravité qu’expliquent les préoccupations musicales de Mozart et que l’on retrouve en d’autres fragments de cet opéra mi-bouffe, mi-féérique ou allégorique. Les trois accords qui ouvrent solennellement l’ouverture créent une atmosphère que ne dissipera pas entièrement le fugato qui suit et dont la reprise en mineur accentue la vivacité teintée de mélancolie.” Le thème de ce fugato est emprunté tel quel k une sonate de Clémenti que cet auteur avait jouée devant Mozart dix ans auparavant; mais Mozart lui donne un tout autre caractère.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1197.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿columbia koluter
l’électrogramoplione
t
l’enchantement du musicien 1 ’étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
-1
                         construit avec les meilleurs matériaux^ sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de, la fédéral brandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la branche aux U. S. a..
agent exclusifs
à Jupiter
4, rue du rhône

Introduction à l’audition des œuvres vocales anciennes figurant dans notre programme
N interprétant pour la première fois pour les Concerts de l’Orchestre de la Suisse romande quelques-unes des plus admirables pages des maîtres primitifs et classiques, nous tenons à informer les auditeurs d’un point capital : tous les textes musicaux sont rigoureusement authentiques et aussi conformes que possible aux manuscrits d’origine. L’auditeur entendra donc ces œuvres dans la forme contrapuntique originale, telle qu’elle fut conçue par les maîtres, et exemptes, par conséquent, de tous « arrangements » postérieurs.
*
* *
  Les textes musicaux des trois premières pièces de maîtres primitifs ont été mis en notation moderne d’après les originaux par Johannes Wolf (Ave Mater), Ch Van den Borren (« Vergine bella » de du Fay) et Yves Tinayre (Motet de Nicolas Gombert)
  En outre, pour cette audition, la combinaison initiale des deux, trois ou quatre instruments d’accompagnement a été renforcée en quadruplant le nombre des exécutants, dans le but d’intensifier l’édifice sonore proportionnellement à la salle.
*
* *
  Le continuo des œuvres de Schütz, Lully et Purcell a été chiffré et réalisé par l’organiste français Alexandre Cellier.
Y. T.
AUTEUR INCONNU (XIV- SIÈCLE)
Ave Mater
TRADUCTION
   Salut à toi, Marie, notre mère pleine de pitié ! Sans toi il n'y aurait nulle consolation pour les générations affligées. Nous sommes reconnaissants que tu veilles sur nous, que tu nous sois fidèle et bonne, toi qui es élevée sur le trône du Ciel pour un régne éternel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1198.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pour une oreille cultivée comme la votre
le bruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
S7IITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps 1 estime générale et le succès, grâce k une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH PREMIER I^OISELESS
Al.acliines à écrire Smitli Premier S. A.
GEIÏÊYR
Bd Georges-Favon, 2
LAUSANNE
At. J.-J. Metcîet, a
Guillaume DU FAY
i397?- 1474
Vergine bel la. Sonnet de Pétrarque (1304-1374)
TRADUCTION
 0,	Vierge belle vêtue de Soleil ou couronnée d’étoiles, bien que le Soleil brille au zénith, mais parce qu'il t'a plu que sa lumière se cache en toi, ma dévotion me pousse à chanter ta louange ; mais comment pourrais-je commencer sans ton aide et celle de cette rayonnante lumière qui se pose amoureusement sur toi?
 Je t’invoque, ô toi qui réponds toujours à celui qui t’appelle avec toi. O, Vierge, tu prends pitié de mon extrême pauvreté. Jamais tu ne te détournes, mais tu secours mon infortune, bien qu’ici, je sois sur la terre alors que tu es la Reine du Ciel.
Nicolas GOMBERT
1^95 ?-i 55o
Motet pour les fêtes de la bienheureuse Vierge Marie
TRADUCTION
 1.	Sainte Mère de Dieu, Vierge éternellement bienheureuse, porte du Ciel : Salut à toi qui t’attaches à notre destin. Fais briller sur nous la lumière du Ciel, éloignes le malheur, mais prie pour que nous obtenions tous la félicité.
 II.	Vierge unique entre toutes, fais que nous, dissolus par le péché, devenions doux et purs.
 III.	Exhalons nos louanges et honorons Dieu en cette sainte Trinité : Dieu, le père tout puissant, le Christ et le saint Esprit.
SCHÜTZ
1585-1672
Sinfonia sacra en si mineur. Début du psaume CVII du Roi David
 Mon cœur est prêt, Seigneur, et, dans ma gloire je chanterai en m’accompagnant sur la lyre !
 Eveille toi, ma gloire ! Sonnez, ma cythare et mon psalterion !
 Je me lèverai au petit jour et proclamerai ton nom, ô, Seigneur, parmi les peuples ! Ma lyre et mes chants retentiront pour toi parmi les Nations !
J.-S. BACH
1685-1750 Messe brève. Arie : Qui tollis
TRADUCTION
Toi qui effaces les péchés du monde, aie pitié de nous, reçois notre supplication.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1199.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UN!°N
BANQUES (j**! SUISSES
Capital et. Réserves
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
   Angle rues du Rhône et du Commerce
  Ouverture de comptes à vue et à terme
   Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l’Etranger
  AVANCES SU R TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
LULLY
l632-l687
                Armide. Poème de Quinault (1635.1688)
                Plus j’observe ces lieux et plus je les admire.
                   Ce fleuve coule lentement
               Et s’éloigne à regret d’un séjour si charmant.
               Les plus aimables fleurs et le plus doux zéphire Parfument l’air qu’on y respire.
               Non, je ne puis quitter des rivages si beaux.
              Un son harmonieux se mêle au bruit des eaux.
               Les oiseaux, enchantés, se taisent pour l’entendre.
              Des charmes du sommeil j’ai peine à me défendre :
                   Ce gazon, cet ombrage frais,
               Tout m’invite au repos sous ce feuillage épais.
PURCELL
1658-1695
            Dioclesian. Poème anglais de Dryden (1631-1700)
Sonne, ô Gloire, ta trompette d’airain ! Dresse toi au centre de l’Univers et éveille autour de toi le monde émerveillé pendant que retentit ce chant d allégresse sur un vibrant poème, à la gloire immortelle du grand Dioclétien !
+ + +
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 2 1 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet i?5o.
'est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les jix concerta avec pluôieura inalt umenta destinés à la chapelle du margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerta brandebourgeola. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la production de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans toute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et comme force d’accent. Dérivant de l’ancien concerto groaao en trois parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1200.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           
  ^ ---    
J       ÜT 
Les grands ckefs J orchestre sur disques
POLYDOR
WILHELU FIJBTWiEliGLEB
Orchestre Philharmonique de Berlin
RICHARD STRAUSS
o;r « h e * t r e K.d e l'’(l<>lp	df ■ t!f» t dj« ; B • r I i n
A L B E R 'T
W O Jj R F
Association d e£n C£o n c e r~ t s L
o n r e u x, Pari»
               Polydor, la marqnc toujours si appréciée de tous les musiciens et critiques, offre la plus grande variété d’un répertoire INCOMPARABLE
Une appréciation de M. Aloys HKooser parue dans La Suiâte du 1er février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
RRITNSWICK
Les orchestres de Jazz les plus originaux Jouent exclusivement pour BRUNSWICK. C’est A l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
EFUKWICH
          Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
              trouvent dan« tous les bons Alagasms de Gramopkones
Représentation générale - Tente en gros :
KAISER A C" s. A., Berne

les traditions de Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces concerté a sa physionomie propre, ses données instrumentales et formelles et ses dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres du genre, ces concerté tiennent à la fois de la musique de chambre, par la modestie de leurs moyens, et de la musique d'orchestre, par l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres antérieures.
  Le Deuxième Concerto brandebourgeoié, en fa majeur, est écrit pour une trompette en fa, une flûte, un hautbois, un violon concertant et deux parties de violons, une d’altos, une de contrebasses en ripieno (c’est-à-dire en groupes), et une partie de violoncelles avec la basse continue. L’œuvre comprend trois mouvements : un allegro où interviennent tous les instruments ; un andanle pour la flûte, le hautbois et le violon concertant, accompagnés de la basse continue; enfin un allegro adéai, de forme fuguée, La beauté propre de chacun de ces mouvements, — celle si haute de 1 ’andanle, celle si vivante des allegro, —1 leur équilibre, l’intérêt et le bonheur des combinaisons instrumentales, font de ce deuxième concerto brandebourgeoia peut être le plus beau des six.
  La partie de trompette suraigUe a été longtemps une énigme pour les interprètes. Elle paraissait si évidemment inexécutable qu’on croyait à une équivoque dans la notation ou dans la désignation' de l’instrument, et le plus souvent elle était exécutée transposée ou passée à quelque autre instrument. On sait aujourd’hui de la manière la plus certaine qu’il n'y a aucune équivoque et que cette partie était exécutée sur de grandes trompettes en ré par de rares spécialistes habitués dès l’enfance à entonner les sons harmoniques supérieurs de l’instrument. Une telle spécialisation n’est plus à attendre de nos jours. Peut-être même n’y a-t-il jamais eu qu’un seul spécialiste — celui pour qui Bach écrivait et dont on a retrouvé un beau portrait, paré de son instrument. Mais un éminent virtuose français, M. Vignal, a eu l’idée d’appliquer aux œuvres de Bach une petite trompette suraigUe spéciale dont il avait retrouvé]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1201.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
                30, Rue du .Marché - Passage du Terraillet Téléphone 4^.192 GENÈVE Ckèq. post. I. 1169
APPAREILS T.iS.F. et GRAMOPHONE5
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Ntelnway A Soiih
à New-York
Nchledmejer
à Stuttgart
JdIIus Feurich
à Leipzig
Pleyel A C «
à Paris
WELTE-HIIGNON
▼
SCRMIDT-FLOHR - SA BEL _ BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE —LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS

le modèle. Notre soliste, M. Bodet, a suivi son exemple, s'est
à notre public une version absolument conforme de ce chef-d’œuvre.
retrouvées après sa mort, et connues sous le nom de Teôtament (f Heiligenotadt :
  « O vous qui me croyez plein de fiel et de haine, vous qui me faites passer pour un misanthrope, combien vous m’accusez injustement !... Songez que, depuis six ans, je suis atteint d’une maladie incurable... D’année en année, j'ai vu s’effondrer mes espérances... Je suis contraint à m’enfermer dans l’isolement, à passer mon existence — comme un proscrit — dans la solitude et la retraite !... Une telle expérience du malheur m’a jeté dans un profond désespoir, et peu s’en est fallu que je n’en finisse avec l’existence. L’amour seul de mon art a pu me retenir sur cette pente latale. Il eût été criminel, me semble-t-il, de quitter ce monde avant d’avoir accompli la tâche qui m’a été imposée. »
  Cette page poignante est datée d’Heiligenstadt, 6 octobre 1802 ; et, de l’avis de ses biographes les mieux informés (à commencer par son élève Ferdinand Ries), c’est dans ce lieu et dans ce moment que Beethoven composa la Symphonie en ré appréciée par Berlioz en ces termes :
procuré cet instrument et a eu la constance de l'étudier. Grâce à ce courageux et noble effort, nous sommes enfin en mesure d'offrir
*1' 4*
où, quelques années plus tard, il devait trouver encore l'inspiration de la Symphonie paotorale. Mais, en 1802, de sombres pensées l’obsédaient : il venait d’acquérir la terrible conviction que la surdité dont il avait ressenti les premières atteintes était un mal incurable ; et c’est à cette époque qu’il écrivit ces lignes désolées.
EETHOVEN a composé cette symphonie à Heiligenstadt, Y>“, village des environs de Vienne, sous ces mêmes ombrages]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1202.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/'Aaoasins de Nouveautés
SOCIÉTÉ AISiONV'V'C
   GENÈVE
« Dans cette symphonie, tout est noble, énergique et fier; l’introduction Largo est un chef-d’œuvre. Les effets les plus beaux s’y succèdent sans confusion et toujours d’une manière inattendue ; le chant est d’une solennité touchante qui, dès les premières mesures, impose le respect et prépare à l’émotion. Déjà le rythme se montre plus hardi, l’orchestration plus riche, plus sonore et plus variée. A cette admirable Adagio est lié un Allegro con brio d’une verve entraînante...
« L’Andante se compose d’un chant pur et candide... C’est la peinture ravissante d’un bonheur innocent à peine assombri par quelques rares accents de mélancolie. Le Scherzo est aussi franchement gai dans sa capricieuse fantaisie que XAndante a été complètement heureux et calme ; car tout est riant dans cette symphonie, les élans guerriers du premier Allegro sont eux-mêmes tout à fait exempts de violence; on n’y saurait voir que l’ardeur juvénile d’un noble cœur dans lequel se sont conservées intactes les plus belles illusions de la vie. L’auteur croit encore à la gloire immortelle, à l’amour, au dévouement... Aussi, quel abandon dans sa gaîté ! Comme il est spirituel ! Quelle saillie ! »
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 30 novembre 1930, à 13 h. précises
V Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET
AU PROGRAMME
1.	SYMPHONIE n° 7, en la..............................................Beethoven
■2. MUSIK FÜR ORCHESTER......................................Andreœ
3.	BOLERO, pour orchestre..............................................Ravel
4.	Ouverture de BENVENUTO CELLINI..................Berlioz]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1203.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THEATRE DE GENÈVE
Samedi 6 décembre kjjo, à 20 heures et demie
5e Concert de l’Abonnement
 SÉRIE A
   Sou.s la direction de M. Ernest ANSER-ME^L
Soliste : M.. A rtliur RUBINSTEIN, pianiste
 Cet étonnant virtuose fut le protégé de Joseph Joachim, qui lui remit, lorsqu'il eut quatorze ans, une lettre d’introduction pour Paderewski. Le grand pianiste l’accueillit chez lui, à Morges, et ce fut sur son avis que Rubinstein entreprit son premier voyage en Amérique à l’âge de seize ans (1906). Depuis lors, de brillantes tournées de concerts en Europe et en Amérique consacrèrent sa réputation et sa première apparition chez nous, il y a quelques années, nous révéla son prestigieux talent.
PROGRAMME :
1.	Ouverture de CORIOLAN....................................Beethoven;
2.	CONCERT pour quatuor à cordes et orchestre	Conrad Beck
3.	CONCERTO en ré minenr, pour piano et orch.	Brahms
4.	DON JUAN, poème symphonique........................R. Strauss
 Location chez VERON, GRAUER & C,e, 27, rue du Rhône.
 TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décatiôàage - Coutumes bah et soirée*
 F. & E. BAECHLER frères
         4,	Tour-de-l’Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard y, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
         17,	Boul. Georges-Favon - 7i, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 2*, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
«EIÈYE
  Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1204.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FrèiTS-
2 2.Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
Alême Alaison 64, rue du Stand, 64
1“ et 3m" étages Pas d’arcade sur rue
PIAN O S
Représentation exclusive des
Pianos 8EILEB
électricité
lustres et lampes «le p.venini .venise

SALLE DE LA REFORMATION
Lundi 22 décembre, à 20 heures et demie
3e Concert de PAbonnement
 SÉRIE B
Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
et avec la participation du
CHŒUR ROMAND
SOLISTES :
M. Eric Schmidt
PIANISTE
M. Ernest Bauer
TÉNOR
AU PROGRAMME :
SYMPHONIE Nü 3, en mi bémol (Rhénane).......... Schumann
CONCERTO en ul mineur, pour piano et orchestre . . Beelboven
PSALMUS HUNGARICUS (1» audition)
pour ténor solo, chœur et orchestre............. Kodaly
 Location chez VERON, GRAUER & c,c, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1205.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENÈVE
/Hardi 16 décembre kjjo, à 20 heure*) et demie
LE MESSIE
Oratorio pour soli, chœur mixte, orchestre et orgue, de
fcf.-F1. BIÆNUGL
  Ch œu r J’H ommes Je Lausanne Cliœur Ju Conservatoire Je Lausanne Orckestre Je la Suisse R oman Je
3oo exécutants sous la direction de
M. Alexandre Dénéréax
SOLISTES :
M'"' F. Tl a 111 or.v- Tla rsei 11 <1 (*, soprano M"° Ciita Falli. alto
H. M. WeynaiKlt, ténor M. Jean Klin^, L
                                                  lasse
A l’orgue : M. Charles FALLER, organiste de la Cathédrale de Lausanne Au clavecin : !»!■•*« E. TKO YO\-
Location chez SAUTIER & JAEGER, 12, place de la Fusterie, de 10 heures à 12 h, i5 et de 14 heures à 18 h. 3o. Téléph. 40.491
£’ appareil de radio gui a conquit [e monde
cÜefefunjçen bO CW.
                                vous donne [’Gurope entière sans antenne, sans pife
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
‘Celefuntcen est l'appareil le plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, Fr. 675.-
DÉPOSIT AIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 29
Les plus grandes facilités de paiement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1206.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                         J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longemalle - GENÈVE- Rue Croix-J’Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
      Médicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
Jr. 3.50 Le flacon seul remède efficace contre la cliute des cLeveux et pellicules
L’ALGÉRIE - TUNISIE
en 14 jour»
MARSEILLE - ALGER - BLIUA - AUMALE - BOIJ NAADA - ItlSKRA TIMGAD-LAMBEZE-CONSTASÏTINE-TLNIS-CARTIfAGE-MARSEILLE
            par la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains, filiale touristique de la C“ G16 Transatlantique :
Voyages spéciaux pour le» touristes suisses : chaque mois, «le NOVKÏIBKK à MAI
Nombre maximum de participants à chaque voyage : 26 Touristes. PRIX DE CES VOYAGES :
(de Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S. ttOO.— environ.
Les places étant limitées, prenez vos billets an pins tôt chez
J. VÉRO», ORAiER ét C°
22. Kne «lu Vlonl-Klanc. GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>