<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19301110'>10/11/1930</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1071.tif'/>
        <date when='19301110'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿   Salle du Conservatoire, Genève
   Lundi 10 Novembre î^So, à 20 Ii. 3o
Problèmes psycho=physiologiques du jeu du piano
           Conférence
   avec projections fixes et cinématographiques
   par Monsieur
 Kurt Johnen
    Je 1 Institut psyckologique Je 1 Université de Berlin
   Prix unique d’entrée : Fr. 2.30 Billets en vente chez le concierge du Conservatoire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Heue UJege zur Energetik àes Klauierspiels
von
Dr. KURT JOHNEN
Preis: RM 7.—	Qebunden: RM 8.—
120 Seiten mit vielen Kurven, Abbildungen und Notenbeispielen
VERLAG: H. J. PARIS — AMSTERDAM F. VOLCKMAR — LEIPZIG
    Der Verfasser hielt u. a. Vortràge über seine Forschungsergebnisse in Amsterdam, Muzieklyceum, Berlin, Zentralinstitut für Erziehung und Unterricht, Charlottenburg, Akademie für Kirchen- und Schulmusik, Dort-mund, Stâdt. Konservatorium, Kôln, Hochschule für Musik, Leipzig, Lan-deskonservatorium, Mannheim, Hochschule für Musik, Munster, West-fàlische Musikschule, Prag, Deutsche Akademie für Musik und darst.', Kunst, Ortsgruppen des Reichsverbandes Deutscher Tonkünstler und Musiklehrer: Aachen, Berlin, Charlottenburg, Breslau, Gleiwitz, Gorlitz, usw., Rundfunk: Breslau, Kôln, Kônigsberg.
Kritiken und Qutachten über Buch und Vortrâge:
    „Abgesehen von dem technischen Nutzen, wird der Spieler veran-laBt, sich bewufite Klarheit über den Aufbau des Kunstwerkes zu ver-schaffen, sodaB dieser plasttisch herausgearbeitet wird, wodurch die sinnvolle Darstellung gewinnt."
Professor Waldemar Lütschg v. d. Staatl. Hochschule f. Musik.
    „Das von ihm beigebrachte Anschauungsmaterial, das aus einer groBen Reihe sehr sinngemâBer und systematischer Versuche resultiert, ist beweiskràftig genug, um jedem Klavierspieler und besonders jedem Klavierpadagogen die Beschàftigung mit den von Dr. Johnen ange-schnittenen Problemen zur Pflicht zu machen."
Prof. Bodky, Staatl. Akademie für Kirchen- und Schulmusik, Charlottenburg.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1073.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     ,.Allés in allem kann der Publikation ein wirkilich praktischer Wert rückhaltlos zuerkannt werden.“
Der Rektor der Hochschule f. Musik u. darst. Kunst, Wien.
     Vossische Zeitung: „. . . eine neue verdienstvolle Untersuchung, mit der der Pianist und Klavierlehrer Kurt Johnen vor kurzem in der philoso-phischen Fakultât unserer Universitàt promoviert hat. Der Grundgedanke, der sich wâhrend der Untersuchungen immer klarer herausschâlte, war, das Spiel so zu gestaliten, daB geistige und kôrperliche Krâfte môglichst gespart werden, dalî der ganze geistig - kôrperliche Organismus auf das àuBersts ôkonomisch zusammenarbeitet . . Es ist wohl nicht zuviel gesagt, wenn man behauptet, daB hier volksgesundheitlich ein beachtenswerter Fortschritt getan ist.“
Professor Dr. Hans Rupp von der Universitàt Berlin.
    Zeitschrift für die gesamte physikalische Therapie: „Die vom Ver-fasser behandelte Frage und die von ihm gefundene Lôsung ist auch für den Arzt von Interesse. ... Die Schrift lâfit den Nichtmediziner kaum er-kennern. . . . Ich halte die Anregungen des Verfassers für sehr beachtens-wert und vernünftig.“
Geh. Med. Rat Universitatsprofessor Dr. Goldscheider.
    Der Tag: „Mit diesen Untersuchungen wird nun die Klavierpadagogik vor ganz neue Aufgaben und auf eine ganz neue Basis gestellt. Zum, ersten Maie ist die Môglichkeit gegeben, wissenschaftlich einwandfreij nachzuweisen, wo bei mangelhaftem Klavierspiel die Fehlerquellen liegen und wie sie zu behebien sind. Es ist dringend zu wünschen, daB die Johnensche Untersuchungsmethode allgemein eingeführt wird. Dadurch kônnte viel Segen gestiftet werden."
Professor Dr. Cari Krebsi.
    „Es war erfreulich zu beobachten, daB hier nicht graue Theorie am Werk ist, sondern daB sich ein in der praktischen Klavierpadagogik er-fahrener Musiker mit sicheiiem Instinkt zu wissenschaftlicher Klarheit durchgerungen hat. Diesen Ergebnissen wird sich in Zukunft kein ernst-strebender Musiker entziehen kônnen.“
v. Fouqué, Deutsche Tonkünstlerzeitung.
    „Diese Untersuchungen .erôffnen der Klavierpàdagogik nicht nur nach der hygienischen Seite neue Perspektiven, sondern sie führen den Spieler auch zu einer ziielbewuBteren, groBzügigeren Gestaltung seiner künstlerischen Interprétation."
Hartungsche Zeitung, Koni^sberg.
    „Die Entdeckungen Johnens sind verblüffend. Und verblüffend ein-fach. Aber wie ailes einfache wurden auch sie erst spat gefunden.“
                        Dr. Oskar Gultmann, Zeit am Mittag, Breslau.
    „Der Verfasser hat eine Losung dieses Problems gefunden, die sich als die bestmogliche erweisen dürfte ...
Dr. Félix Rosenthal, Zeitschrift für Musikwissenschaft.
        m
    „Das Studium dieses sachlich klar und leichtverstàndlichen Bûches kann nur aufs nachhaltigste empfohlen werden.“
Dr. Beninger, Zeitschrift für Schulmusik.
    In diesem Bûche wird das Ergebnis der erfolgreichen wissenschaft-lichen Untersuchungen des in Berlin-Chartottenburg als staatlich aner-kannter Musiklehrer wirkenden Klavierpàdagogen Dr. Kurt Johnen über die physiologischen Grundlagen des Klavierspiels verôffentlicht. Der Verfasser, der seine Untersuchungen im Psychologi-schen Institut der Berliner Universitàt mit Beratung und Unterstützung von Prof. Dr. Hans Rupp betreibt, hat seine langjâhrige pàdagogische Erfahrung mit den neuesten Forschungsergebnissen der Psychotechnik und Arbeitsphysiiologie in Einklang gebracht. Der besondere Wert der Arbeit liegt darin, daB die so oft als unangenehm und unkünstlerisch empfundene Trennung hie Technik — hie Musik aufs Olücklichste über-brückt wird
    Johnen geht bei seinen Untersuchungen von dem Rhythmus der darzustellenden Komposition aus und ermittelt, welchen GrôBenein-heiten derselben sich der Atem rhythmus am günstigsten anpassen kann. Das Atmen und damit die regelmâBige Sauerstoffzufuhr ist die wichtigste Krafterneuerungsquelle für den menschlichen Organismus. Daher ist auch für die anstrengende Tâtigkeit des Klavier-spielens ein ungehemmt flieBender Atem von hôchster Wichtigkeit. Da nun die RegelmâBigkeit der Atmung bei vielen Pianisten durch die An-strengung des Spielems stark beeintrâchtigt wird, muB diesem wichtigen Faktor in der Klavierpadagogik weit grôBere Aufmerksamkeit zugewandt werden. Eine bewuBte Kontrolle des Atmens würde aber eine unertrâgliche Aufmerksamkeitsbelastung bedeuten. Der Verfasser zeigt nun, daB man die Atmung durch regelmâBige leichte Mitbewegung des Oberkôrpers hervorrufen und sichern kann, die ihrerseits wieder von der regelmâBigen Metrik des Musikstückes in natürlicher Weise ausgelost]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1074.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿wird. Er entwickelt weiter, bei welcher Lagerung der Armgelenkkette und der Hànde diese Bewegung am günstigsten den ganzen Organismus betinfluBt und wie durch den hierdurch erzeugten Spannungswechsel in Kôrper und Armen der ohnehin stark in Anspruch genommene Organismus vor krampfhaften Spannungen und schlieBlich nervôsen Stôrungen bewahrt werden kann.
    Diese Bewegung des Oberkorpers hat sich aber nicht nur den dem Atemrhythmus entsprechenden Grôfieneinheiten des Musikstücks anzu-passen, sondern sie hat auch dem gelegentlichen Abweichen der Kom-position von dieser gleichfôrmigen Rhythmik zu folgen. Die Impulse zur Kôrperbewegung gehen also ganz von der Metrik der ^Composition aus. Hier entwickelt der Verfasser eine bisher weder in der Theorie des Klavierspiels bewuBt berücksichtigte, noch auch in dem instinktiven Spiel selbst guter Pianisten hinreichend zum Ausdruck kommende metrische Kompositionsanalyse. Unter Berücksiichtigung dieser Gesichts-punkte kann der Spieler die Struktur, den Aufbau des Kunstwer-kes, in Bewegung übertragen. Damit kommt man uni ein wesentliches Stück nàher an das heran, was bisher zwar gelegentlich gefordert, aber doch nur stückweise durchgeführt worden ist: daB der Gesamtorganismus in allen seinen Teilen einheitlich wirken soll, indem sowohl die kôrperliche Leistung wie auch das geistige Erlebnis des Kunstwerks in Einklang gebracht werden. Durch diese Klarheit in der Wiedergabe wird dem Zuhôrer die Auffassung, das Verstehen des Kunstwerks erleichtert und der künstlerische GenuB wird für ihn erhôht.
   An Hand kymographischer Aufnahmen wird die Spiel-tatigkeit verschiedener Pianisten untersucht und auf ihre ZweckmàBigkeit hin mit den gefundenen Resultaten verglichen. In einem weiteren Kapitel wird nachgewiesen, dafi durch ein Ordnen der Spielbewegungen nach den obigen Gesichtspunkten sogar Spielhemmungen schwerster Art (Spielkrampf usw.) beseitigt werden kônnen.
   Das Werk zeigt die pianistischen Problème in einer ganz neuen Beleuchtung und erôffnet für die Klavierpadagogik weite Perspektiven. Daher wird sich jeder Pianist, Klavierpada-goge, Musikstudierende und ernsthafte Musikliebhaber, der mit seiner Zeit mitgehen will, mit dem Johnenschen Werk auseinandersetzen müssen.
Insbesondert- wird aber allen denen, die an Spielhemmungen 1 e i d e n und in der freien Entfaltung ihrer künstlerischen Absichten behindert sind, der Weg ins Freie gewiesen.
Sellindruckerei, Berlin, Alte Jakobstr. 48a.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>