<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert symphonique populaire 
            <date when='19310201'>01/02/1931</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0101.tif'/>
        <date when='19310201'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Nicolai, Otto' type='person' role='cmp'>Nicolai, Otto</name>
        <title>Sixième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿11, rue Pet i lot
                 /*
«Jri» ni oplioiiew Wclograi» lie Dittques T. S. F.
7, Une du Rhône
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0102.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Sur disques
Columbia
Ernest ANSKItMKT, Orch. de 1» Suisse Romande, Uenève. Volkmar ANDBGÆ, Orchestre de la Tonhalle de Zurieh. Félix WEIHUAKTNKR, Orchestre Symphonique de BAle. Willem NKXGGLBERU, Orch. Concertgebonw, d'Aniiterdmn. Bruno WALTER, Berliner Staatskapelle.
Philippe GAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
                  Igor STKAWINKKY, piano, compositeur. Bronislaw HIIBERNANR, violon.
Joseph NZItiETI, violon.
Stefi tiETER, violon.
Robert CASADE8US, piauo.
«IIJATVOR CAPET.
Yves NAT, piano.
(tUATVOR I.ENER.
TRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Paris.
Georges THILL, ténor Yvonne UAIX, soprano.
Il«na DVRItiO, contralto.
AssB-Msrls GCGLIEI.HETTI, soprano. Alexandre HIPMM, basse - FRANZ, ténor.
vous trouverez
Les instrumentistes célèbres
Le grands artistes
lyriques
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements magnériens à,:' Bayreuèh]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0103.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disquei «l’Actualité Columbia
LX 79-80 Siegfried-Idylle (Wagner). En quatre parties, par l’Orchestre Philharmonique, direction Bruno Walter (Vient de paraître)•
9656	Nusiges (N° 1 des Nocturnes, de Debussy),
9657	Fêtes (N° 2 des	—	—
                  (Orchestre du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert).
L 2265-2269 Concerto pour violon et orchestre de J. Brahms, par l’Orches-tre Halle, soliste M. Joseph Szigeti.
L 1903-1905 Symphonie 11° 8 en fa majeur (Beethoven), par l’Orchestre Philharmonique de Londres, direct. Félix Weingartner.
D 15208 lie Tombeau de Couperill (Maurice Ravel), par l'Orchestre du Conservatoire de Paris, direct. Ph. Gaubert,
Nouveaux disques Columbia
LFX 47 I^e Festin de i’Araignée (A. Roussel).
                   Prélude et entrée des fourmis,
                  Danse et mort du papillon.
LFX 48	Eclosion et danse de l’éphémère.
                   Mort et funérailles de 1 éphémère.
             (Orchestre des Concerts Straram, direct. Walter Straram).
LCX i3-i 5 Nuils dans les jardins d’Espagne (M. de Falla), en six parties (Orchestre Betica de Caméra, de Séville, au piano M. Navarre).
LC 10-13 li’Amour sorcier (M. de Falla) (Orchestre Betica de Caméra, de Séville, soliste Mme Conchita Velasquez),
LFX 85-86 Sonate pour violoncelle et piano (Debussy).
                  (Violoncelle : M. M. Maréchal; piano '• M. R. Casadesus).
-1825 JMWSSSk 1925
T~
PI AUTOS
 BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
«RAM0I-BADIO COMBINÉS
  [Création merveilleuse 1930 de His Master’s Voice
 HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • O DJÉCN
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
^AUTIER «JAEGER
F U STERIE ,12 , G El N ÈV EL
  Consultez les nouveauté« en duquel {page ci-contre)
Javeau
PARIS
SAUTIEM &. JAEGER
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
 Pianos Droits Pianos a Queue
 PIANOS AUTOMATIQUES
ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0104.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BEAUTÉ DU SON...
le son du gramopkone
His MasfersVoice
exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
  En vente dané toua let bon<t magatind de musique.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
     SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche ier février 1931, à 13 heures précis
$1X1 îll
CONCERT SYMPHONIQUE
  iFOiPiuiiAaaïE
  PROGRAMME
    PREMIÈRE PARTIE
!.. SYMPHONIE en sol majeur (Oxford).......... Haydn
          a)	Adagio
            b)	Allegro spiritoso
          c)	Menuetto t?) Presto.
а..	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS N° 2, en fa majeur................................ «/.-& Bach
           Allegro - Andante - Allegro assai.
              Trompette - M. Bodet. Hautboié : M. Dennes.
               Flûte - M. WelSCH. Violon concertant : M. Clossht.
              Cemballo ' M. Koller.
    DEUXIÈME PARTIE
-3. DON JUAN, poème symphonique.............. R. Strauss б.	Ouverture des JOYEUSES COMMÈRES DE WINDSOR................................ Nicolaï
Orchestre sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
JLes portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0105.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   c/ Otjlesii^
clux^rruDyrUd-
lé hlctô bouxxz, byou/^
tzaveter
et/*-
     Pve Ju P^ône
   Geneve
    n
Franz-Joseph HAYDN
(Né à Rohrau sur Leitha, le ier avril 17^2 ; mort à Vienne le 31 mai 1809)
S YÆPHONIE en sol majeur (Oxford)
UAND on dit que l’apport de Haydn dans la symphonie consiste dans l’introduction du menuet, on n’indique qu’une apparence extérieure de cet apport, mais une apparence significative. Car avec le menuet, c’est l’esprit de la suite qui s’introduit dans la symphonie, et qui ne se localisera pas dans le seul menuet mais vivifiera et renouvellera aussi les trois autres mouvements. Et l’esprit de la suite, c’est celui de la musique populaire, épars jusque-là dans les divertissements, cassations, sérénades, de si riche sève mais de style incertain. Cette musique féconde mais inorganisée allait trouver son accomplissement formel dans la symphonie en même temps qu’elle allait vivifier cet organisme artistique un peu trop [scholastique, issu de Xouverture italienne. En somme, toute la vertu de Haydn tient dans la source de musique populaire qui était en lui et qui allait donner à son œuvre cette fraîcheur inaltérable grâce à quoi elle devait survivre à tant d’autres œuvres plus conscientes. Tout son mérite tient dans la perfection de style à laquelle il amena cette matière essentielle. Haydn, c’est tout à. la fois l’art savant devenu sensible parce que nourri de sève populaire et l’art populaire fixé par le style dans une forme impérissable.
  La symphonie Oxford est la première où l’art de Haydn se réalisa complètement. Ouvrant la voie aux symphonies londoniennes, elle égale les plus belles d’entre elles. Ecrite en 1788 pour la loge Olympique de Paris, Haydn la reprit avec lui pour aller à Londres et la fit entendre, en 1791, dans les festivités d’Oxford, à la suite desquelles il devait recevoir le titre de «Docteur».
  C’est un' pur chef-d’œuvre classique. L’exposition des thèmes reste assez simple, chez Haydn, à cause de leur nature même. Mais l’invention y est toujours d’une qualité rare. Et on remarquera]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0106.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿columbia
koluter
1 ’éleetrograinophone
P enchantement du musicien 1* étonnement du technicien et ^enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la tederal brandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la brandie aux U. S. il.
agent exclusif:
à Jupiter
4, rue du rhônc

ici, dans le premier allegro, un premier thème d’une ampleur particulière.
  Les parties intermédiaires et les développements, voilà où se marque surtout l'apport de Haydn. Plus de ce fugalo perpétuel qui traite toutes les idées, indistinctement, de la même manière, plus de formules de transition ou de soudures conventionnelles, mais un flot symphonique, où chacun des éléments exposés, tour à tour ou simultanément, épuise son contenu musical. Un vrai travail «thématique ». Un organisme où tout se tient étroitement et dont l’invention musicale a animé toutes les cellules. Le premier mouvement de la symphonie Oxford en est un type achevé : le motif initial s’y répète avec une diversité inlassable et y semble inépuisable.
  Enfin, chacun des mouvements a pris sa physionomie particulière. Après le premier mouvement plus complexe, le deuxième est un lied à variations, ou un lied développé ; c’est ici un lied développé, le plus beau peut-être de son époque. Les deux derniers mouvements sont des formes de danse ; on remarquera ici la qualité rythmique du menuet et l’extraordinaire verve d’une finale qui emporte tant de choses dans son train de tarentelle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿our une orei
îlle cultivée comme la votre
   le bruit est un fl
        ruit est un n eau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
  SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH PREMIER NOISELESS
^M-aclnnes à écrire Smith Premier 5. A.
« K W fc V K
Bd Ge orge*-Favon, a
 Av. J.-J. 2V^e*cie«, *
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet i?5o.
'est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les six concerts avec plusieurs inshumenls destinés à la chapelle du margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerts brandebourgeois. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la production de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans toute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et comme force d’accent. Dérivant de l’ancien concerto grosso en trois parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les^traditions de Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une
    Jk
extraordinaire variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces concerts a sa physionomie propre, ses données instrumentales et formelles et ses dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres du genre, ces concerts tiennent à la fois de la musique de chambre, par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres antérieures.
  Le Deuxième Concerto brandebourgeois, en fa majeur, est écrit pour une trompette en fa, une flûte, un hautbois, un violon concertant et deux parties de violons, une d’altos, une de contrebasses en ripieno (c’est-à-dire en groupes), et une partie de violoncelles avec la basse continue. L’œuvre comprend trois mouvements : un allegro où interviennent tous les instruments ; un andante pour la flûte, le hautbois et le violon concertant, accompagnés de la basse continue ; enfin un allegro assai, de forme fuguée. La beauté propre de chacun de ces mouvements, — celle si haute de l'andante, celle si vivante des allegro, — leur équilibre, l’intérêt et le bonheur des combinaisons instrumentales, font de ce deuxième concerto brandebourgeois peut être le plus beau des six.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U^I°N
BANQUES SUISSES
Capital et Réserves
 131.500.000 Fr.
GENEVE
   Angle rues du Rhône et du Commerce
  Ouverture de comptes à vue et à terme
   Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l’Etranger
 AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
  La partie de trompette suraigiie a été longtemps une énigme pour les interprètes. Elle paraissait si évidemment inexécutable qu’on croyait à une équivoque dans la notation ou dans la désignation de l’instrument, et le plus souvent elle était exécutée transposée ou passée à quelque autre instrument. On sait aujourd’hui de la manière la plus certaine qu’il n'y a aucune équivoque et que cette partie était exécutée sur de grandes trompettes en ré par de rares spécialistes habitués dès l’enfance k entonner les sons harmoniques supérieurs de l’instrument. Une telle spécialisation n’est plus à attendre de nos jours. Peut-être même n’y a-t-il jamais eu qu’un seul spécialiste — celui pour qui Bach écrivait et dont on a retrouvé un beau portrait, paré de son instrument. iMais un éminent virtuose français, M. Vignal, a eu l’idée d’appliquer aux œuvres de Bach une petite trompette suraigiie spéciale dont il avait retrouvé le modèle. Notre soliste, M. Bodet, a suivi son exemple, s'est procuré cet instrument et a eu la constance de l’étudier. Grâce k ce courageux et noble effort, nous sommes enfin en mesure d’offrir à notre public une version absolument conforme de ce chef-d'œuvre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  ^•1    
         
J J   2f 
Les grands chefs d orchestre jur disques
POLYDOR
WILHELH FUBTWAENGLEB
Orchestre Philharmonique de [Berlin
R ■ € H A lt O STRAUSS
Orchestre de l’Opéra d Etat de Berlin
ALBERT W O L F F
Association des Concerts L > n « n r • n < , Paris
               Polydor, la marque toujours si appréciée de tons les musiciens et critiques, offre la plus grande variété d’un répertoire I N O 0 n P[A ;r A B li R
Une appréciation de II. Aloye* Jlooser parue dans La Suisse du ier février : « Et comme toujours, POLYDOR *e classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
Le» orchestres de Jazz les plus originaux jouent exclusivement pour HKIIJfSWI(!H. O’est A l’exactitude de la|reproduetion de ses enregistrements que la célèbre marque (doit 'sa réputation mondiale.
          Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
             trouvent dans tous les bons jM.agasins de Gramophones
Représentation générale - Tente en gros :
KAISER ét C* l. A., Rerne

Richard STRAUSS
Né à Munich, le 11 juin 1864.
DON JUAN, op. 20.
RÉCÉDÉ d’une Symphonie op. 12 et d’une Fantaisie symphonique, op. 16 (Aus Italien), Don Juan est le premier d’une série de sept poèmes symphoniques. Il fut terminé en 1888, à Munich et exécuté pour la première fois le 11 novembre 1889 à Weimar sous la direction de l’auteur. Ce n’est que plus tard que Richard Strauss plaça en exergue de son œuvre trois citations empruntées au poème dramatique de Don Juan de Nicolas Lenau. Les vers de Lenau, plutôt qu'ils ne dessinent un programme strict, précisent l’atmosphère, d'ailleurs saisissable dès le premier thème, de passion et de superbe où se meut le poème de Strauss, avant d’aller comme en déclinant, las et assombri. Ce premier thème, que nous ne pourrions appeler autrement que le thème de Don Juan, surgit et se dresse dès le début : cVst l’un des plus caractéristiques de Richard Strauss par son mouvement nerveux, par ses sautes de registres et de tonalités : il entre par l’accord à’ut, passe par la dominante de mi mineur pour atteindre, à la 3e mesure, la tonique de mi majeur — ton du poème.
  Le personnage de Don Juan, que la musique de Strauss épouse entièrement, nous apparaît plus proche de celui de Molière que de celui de Mozart : c'est déjà le surhomme de l’immoralisme nietzschéien, un être de stature gigantesque, un peu parent des dieux wagnériens et dont la « frivolité », la magnifique mobilité atteindrait à une forme de puissance; c’est l’homme s'écriant — avec Nicolas Lenau — Passion n’est sans cesse t/ne ta nouvelle!» et dont la fuite infinie réaliserait une idée profonde de présence.
                                                       A. S.
(Programme officiel de l’Orchestre Symphonique de Paris).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
       Rot. KNEIFEL-BEROUD
                30, Rue d M arclié - Passage du Terrai llet Téléphone 44.192 G E N É V E Chèq post. I. 2 1 5ç
APPAREILS T.5.F. et GRAMOPHONES
             de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Mtelufray A Non»
à Nevr-York
Schledmejr«r
i Stuttgart
JolluN Feuricli
t Leipzig
P 1 e y « 1 A C' o
à Paris
WEliTE'NIH N ON
▼
SCHMIDT-FLOHR _ SA BEL - BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS

Otto NICOLAI
Né à Kœnigsberg en 1818. mort à Berlin en 1849
PRÉS une enfance assez malheureuse, Nicolaï eut la chance de rencontrer un protecteur grâce auquel il put acquérir une solide formation musicale. Successivement organiste a Rome, puis chef d’orchestre au théâtre du Karntnerthor à Vienne, il revint à Rome en i838 pour se mettre avec ardeur à la composition musicale. Ses opéras y furent accueillis avec faveur. En 1841, Nicolaï fut appelé comme maître de chapelle de la cour à Vienne, et c’est lui qui fonda dans cette ville les Concerts philharmoniques.
  Son opéra les Joyeuses Conimeres àe U?inJsor fut acheve en 1849 et joué deux mois avant la mort de 1 auteur. Ce charmant ouvrage, d’une fraîcheur d’inspiration exquise et tout pétillant de franche gaîté a été et restera longtemps encore le véritable titre de gloire de Nicolaï.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
G]RAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 7 février 1931, à 20 heures et demie
9e Concert de l’Abonnement
 SÉRIE A
sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
Soliste :	Ferenc de VECSEY, violoniste
De nationalité hongroise, Ferenc von Vecsey travailla d’abord le violon avec son père, puis reçut l’enseignement de Jeno Hubay et ensuite de Joachim. Ses dons exceptionnels qui résument en lui, a-t-on dit, la maîtrise de Paganini et de Liszt firent de lui un enfant prodige dont les succès firent sensation dans les grands centres musicaux d’Europe et d’Amérique du Sud. Actuellement, son prestigieux talent a atteint sa complète maturité, et l’artiste est devenu une des personnalités les plus marquantes de l’art violonistique.
Location chez VÊRON, GRAUER & Cie, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
Alercredi 11 mat\> îgji, à 13 heures précidej
6e Concert de l’Abonnement
SÉRIE B
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Soliste : M’" Stef. GEYER, violoniste
Mme Stefi Geyer, née à Budapest en 1890, fut l’élève du prof. Jenb Hubay. Ses débuts comme enfant prodige, furent sensationnels, et dès 1903 elle se fit entendre dans la plupart des grands concerts d’Europe. Fixée à Zurich en 1920, Mme Geyer a continué dès lors sa brillante carrière de virtuose qui l’a conduite jusqu’aux Etats-Unis. Dans les différents pays qu’elle a visités, l’Allemagne et la Hongrie en particulier, elle s’est acquise la réputation d’une des meilleures virtuoses de notre temps. M"" Stefi Geyer est l’épouse de M. Schulthess, le distingué compositeur suisse.
Location chez VERON, GRAUER & C'', rue du Rhône, 27.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bats et soirées
F. ét E. BAECMÆR frères
Tour-de-l’Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge -22, Rue Voltaire - Usine : 84* Rue de Lausanne
«EXÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
C orra te rie
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et*a la musique. Pour’le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire où jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0113.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Frères
2 2 .Corraterie . 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
jÀlênie Alaison 64, rue du Stand, t>4
i" et 2"” étages Pas d'arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos NEILER
         électricité
               lustres et lampes «le 1» .reniai .venKe

SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ (CIV' année)
DIRECTION : OTTO BARBLAN
VICTORIA-HALL - GENÈVE
  FESTIVAL
Vendredi, à 20 h. 30 GRANDE MESSE en ut mineur
SOLI - CHŒURS Samedi, à 20 b. 30
REQUIEM
SOLI - CHŒURS SOLISTES :
LOTTE LEONARD (soprano) HILDE v. ALPENBURG (soprano) EVA LIEBENBERG (alto) CARL ERB ( ténor) - HERMANN SCHEY (b asse)
        Orchestre Je la Suisse Romande Orgue : Mlle JULIA BRATSCHI
VOIR LES PROGRAMMES
20
et
21
février
i<)3i
    Prix des places : Fr. 3.30 à 13.20 (droit des pauvres compris). Abonnement aux deux concerts : 20 °/o de réduction. LOCATION CHEZ ROTSCHY FRÈRES, CORRATERIE, 22]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0114.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ o	rckestre Je la Suisse R
SAISON 193o-193l
o mande
Premier chef d’orchestre : Ni. Ernest A N S E R Ni El Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSE'l
CHEFS DE PUPITRES :
  violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève-
  premier violon solo Jean LACROIX, ex-i"r violon solo du Grand Théâtre de Genève.
  premier violon solo M11* Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
  second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
  alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo-
  violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo. contrebasse solo . H ans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
  flûte solo....... Marcel WELSCH, ier prix du Conservatoire de Paris.
  haubois solo..... P. DENNES. i" prix du Conservatoire de Paris.
  Cor an gl îs solo.... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
clarinette solo . . . HOOGSTOËL, 1er prix du Conservatoire de Paris.
(suppléant) SANTANDREA, 1" prix du Conservatoire de Paris.
  basson solo..... HELAERTS, 1" prix du Conservatoire de Bruxelles.
  cor solo........ Otto HERTEL, 1" cor solo de l’Opéra Royal et de
                         l’Orchestre Philharmonique de Bucarest.
  trompette solo . • . Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris, trombone solo ... L. DUROT, 1" prix du Conservatoire de Paris.
  timbalier....... R. MORIN, ex-i“r timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
  harpe.......... Mm' BARBIERA-de SANCTIS, i*P prix d'excellence du
                         Conservatoire de Turin.
£’appareif de radio gui a conquit te monde
^efefunken hO CW.
•	vous donne (’Gurope entière sans antenne, sans pife
  Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
  C«lefunken est r appareil le plus moderne existant à ce jour.
           COMPLET, FR. 675.-
DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 20
  LM phi* grandes facilités de paiement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0115.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                         J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d Or, 39
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     Àïédicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
Jr. j.jo le /façon seul remède efficace contre la ckute des ckeveux et pellicule*
Voici la raison du
Tourisme Automobile en Afrique
avec la Société de» Voyages et Hôtels Nord Africains Filiale Touristique de la Compagnie Général» Transatlantique
CONFORT - SANTÉ - REPOS - PLAISIR - EXOTISME en ALGÉRIE, TUNISIE, au MAROC, au SAHARA.
     grâce
—	aux 44 HOTELS *• TRANSATLANTIQUE ” de grand Tourisme.
—	aux 300 automobiles
—	aux 30 circuits types, à 15 dates différentes, formant près de
500 itinéraires divers aux dates qui vous conviennent,
—	aux voyages spéciaux, sur commande,
            de la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains.
V">ya'Çej en Groupes spéciaux pour les Touriste*) suujes :
Marseille - Alfc«r - Bli«la - Auinale - Bon Maada - JBiskra Timiçad - Lambéze - Constantin» - Tunis - Cartilage - Marseille
 Renseignement*, brochures, prospectus, inscriptions, carnets de coupons auprès des A qents Généraux :
J. \KROIV. (jrRAlËR A «J% Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>