<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert symphonique (série B) 
            <date when='19301031'>31/10/1930</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1147.tif'/>
        <date when='19301031'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <title>Premier concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ ï l
1
 a
c
 z
%
  ■*s
 0
  •**
  '-S
 »
 fi
s
 »
 s
 '©
r
 »
 s
«
w
lllllllllllll
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1148.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Sur disque»
Columbia
TIUOI-MAM(
vous trouverez
Les grands chefs d orchestre
Ernest ANSERMKT, Orcl). «le la Nnisse Romande, Genève. Yolkmar ANDREÆ, Orchestre de la Tonlialle de Zurich. Félix WEINOARTNER, Orchestre Ülymplionlque de B&le. Willem HENOEIiRERG, Orch. Concertgebou w, d Amsterdam. Bruno WALTEIt. Bcrliuer Mtaatskapelle.
Philippe OAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
Les instrumentistes célèbres
                  Igor KTItAWIKKKY. piano, compositeur. Bronislaw HIIBEKNANN, violon.
Joseph NZIUETI, violon.
Ntefl GEYER, violon.
Robert CA8ADESUS, piano.
QU ATUOR C'A PET.
Yves >AT. piano.
«IUATUOR liEiER.
TRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Paris.
Le grands artistes lyriques
Georges TIIILIj, ténor Yvonne GACL, soprano.
Ilona DURIGO, contralto.
Anna-Naria GUGLIEMMETli, soprano.
Alexandre KIPNIN, basse. - FRASIZ, ténor.
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements u>agnériens à Bayreuth
‘-È^5^r)SSU d’une famille d’origine genevoise, Maurice Ravel est né WM le 7 mars 1875 à Ciboure, dans le pays basque français. TO lOtt Il fut voué à la musique dès son jeune âge, entra au Conser-vatoire dans sa quatorzième année et devint un des plus brillants élèves de Gédalge et Gabriel Fauré. L’obstruction systématique de certains membres influents de l’institut et de quelques critiques importants l’empêcha d’arriver au prix de Rome et retarda le moment de sa consécration comme compositeur. On poursuivait en lui le debussyste. Cependant ses œuvres successives affirmèrent une nature personnelle, sous les ressemblances extérieures, qui différait profondément de celle de Debussy ; nature plus intellectuelle, s’exprimant dans un art moins vaporeux, cherchant la netteté de la ligne, la précision du trait, la clarté et la simplicité de la forme. L’œuvre de Maurice Ravel est ainsi un nouveau témoignage de ce goût classique qui est de toutes les époques de l’art français et par où il s’apparente, à certains égards, et notamment au point de vue de l’orchestration, à celui de Saint-Saëns.
Maurice RAVEL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1149.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disques «l’Actualité
      A chacun de noa programmer, noua rappelleront) à celte place lea diaquea de la Haikou Columbia ayant un rapport avec le programme du jour, soit par le soliate, soit par lea œuvrea jouéea, et noua y ajouterona la mention de quelquea nouveautéa qui noua paraîtront devoir plua spécialement intéreaaer le public de noa concerta.
     Bleu-clair 30 cm.
LX 4^49	Boléro, de Ravel, par l’Orchestre du Concertgebouw
                     d Amsterdam, direction Willem Mengelberg.
LFX 81, 82, 83 Capriccio, de Strawinsky, par l’Orchestre des Concerts Straram, direction Ernest Ansermet. Au piano : l’Auteur.
     Bleu-foncé 30 cm.
N0" 9627 à 9541 CAKNEN, Opéra de G. Bizet, complet en i5 disques.
                      Solistes : iV\mes Raymonde Visconti, M. Nespoulos, Andrée Béradot, Andrée Vavon. — MM. Georges Thill, Guénot, Roussel, Matlvyl.
                       Orchestre sous la direction de Elie Cohen.
NOUVEAUX DISQUES COLUMBIA
     Bleu-clair 30 cm.
LFX 44	Danse Macabre, de Saint-Saëns.
D i52o3 à 16208 Sclléllérazade, de Rimsky-Korsakow.
Par l’Orchestre «lu Conservatoire de Paris Direction Philippe GAUBERT
DX 86	Les Maltres-Chanteurs. Prélude (Wagner).
LX 41-42	Concerto Braudehourgeois N" « (J.-S. Bach).
LX 3<)	Danse des Sept Voiles, de Salome (Richard Strauss).
Par l’OrchesIre Symphonique de Berlin Direction Bruno WALTER
'I 825
■1925
PIAIOI
BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
«BAMO8-RADI0 COMBINÉS
Création merveilleuse 1930 de His Master’s Voice
DII%ÜE§
HIS MASTER’S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON
DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
GAUTIER&JAEOER
FU STERIE 12, GENEVE
Consultez leô nouveautés en duquel (page ci-contre)
@AVEAÜ
PARIS
SAUTIER A JAEGER
AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits ■
Pianos a Queue
PIANOS AL TOMATIQUES
ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1150.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ ù ///-&
    h
Après avoir entendu les nouveaux appareils “His Master’s Voice ”, Léopold Stokowski, le chef de l’Orchestre symphonique Philadelphia, a écrit ce qui suit: " Certaines caractéristiques m’ont particulièrement frappé : plénitude et moelleux du son... augmentation de la multiplicité des sons... différenciation extrêmement nette des divers instruments... développement de l’ampleur des sonorités... relief accru. ” Si ce jugement est vrai des appareils ayant la nouvelle reproduction sonore orthophonique, il s’applique dans une mesure encore bien plus forte aux modèles d’amplificateurs électriques
  Demandez une audition du ltadio - Gramophone modèle 5 20 et du modèle amplifié électrique 551
En vente dan» tous le* bons macaniii!) de muMi<|uc

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
4..	..>■ 4..	..y ..y ..y ..y ..y «.. ..y 4.. .-> ^.. .> 4.. ..y 4----► ..y 4.. ..y 4.. ..y ..y ..y 4----y 4....y ..y
SALLE DE LA RÉFORMATION
        Vendredi ji octobre îgjo, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Premier de l’Abonnement - Série B)
Soliste : AÆ.. Zmo FRANCESCATTI, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’OBERON ...................... IVeber
2.	CONCERTO en ré majeur. pr violon et orchestre Beethoven
          Allegro ma non troppo. - Larghetto. - Rondo.
       M. Zino FRANCESCATTI.
DEUXIÈME PARTIE
3.	BOLERO (redemandé)........................ Æ. Ravel
4.	TABLEAUX D’UNE EXPOSITION........ Mouséorgoki
            1. Gnomus - Promenade. - 2. Il vecchio castello (le vieux (Oreblltratlon de Bavel)
          château) - Promenade. - 3. Tuileries. - 4- Bydlo (le
           chariot polonais) - Promenade.-- 5. Ballet des poussins
         dans leurs coques. - 6. Samuel Goldenberg und
          Schmuyle. - 7. Limoges - Le Marché. - 8. Catacombae
          (Sepulchrum Romanum)- Con mortuis inlïngua mortua.
           -	9. La cabane sur des pattes de poule. - 10. La grande porte de Kiew.
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précices et sera terminé vers 22 h. 3o.
          Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se reserve le droit d apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
             Le\ portes ôeront rigoureuôemenl ferméeê pendant l’exécution deo morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1151.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ filboû lœj/eA •	c/ Otcesï£*-
ge/S fîlcxAcLiCvrna/rvc4~>
d^eà hlcui bcu>ccc, Injotox^
wnt'Af
  £jfcKuÆerr~
    6 Pve Ja Phone Geneve
AVIS
   Nous attirons L attention de AIÆ. les Abonnés et Habitués sur Le fait que te Deuxième Concert de La Série B aura lieu le Samedi 2<j novembre et non le Lundi ier décembre, ainsi que cela a été annoncé par erreur.
  + 4* 4*
 Karl-Maria von WEBER
  Né à Eutîn (Poméranie) en 1786, mort à Londres en 1826.
  Ouverture d’OBÉRON.
E livret d'Obéron est tiré d’un ancien poème français, H lion de Bordeaux, chanson de geste en dix mille vers. Cette chanson, qui appartient au cycle de Charlemagne, retrace l’histoire d'un chevalier qui va chercher des aventures en Orient et qui dans le cours de sa merveilleuse carrière est protégé par Obéron, roi des nains. L’ouverture de l’opéra est à la fois sa préface et sa synthèse musicale. Mettant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans Iphigénie à /lulié et par Mozart dans l’Enlèvement au Sérail et Don Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les assemble avec un art parfait et développe sur ces motifs typiques une ouverture d’autant plus adéquate au drame qu’elle en exprime k l’avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ouverture à’Obéron, le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposées aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatérielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de Vallegro emprunté au quatuor du départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Rézia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1152.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿columbia kolüter
1 ’électrojçramophone
F enchantement du musicien 1’ étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral trandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la brandie aux U. S. a.
agent exclusif:
à jupiter
49 rue du rhône

Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
CONCERTO en ré majeur op. 61, pour violon et orchestre.
E concerto est le seul que Beethoven ait écrit pour violon. Il date de 1806, année qui vit éclore les 7e, 8e et 9e quatuors. Beethoven doit avoir eu une prédilection toute particulière pour ce Concerto. Après l’avoir, à l’origine, dédié au violoniste Clément, qui l'interpréta pour la première fois, le maître le transcrivit pour piano et l’offrit à son cher ami, M. de Breuning, comme le prouve l’édition de 1808. Dans cette transcription, il n’a pas cherché à en donner un équivalent comme feront plus tard Schumann et Liszt avec leurs Etudes d'apréj Paganini ; il s’est borné à une transcription littérale.
  Le Concerto de Beethoven est écrit comme une sonate, en trois parties; c’est une composition musicale au sens le plus absolu de ce terme, parfaitement adaptée à sa destination, mais où il n’y a cependant, peut-on dire, pas une seule note insignifiante ; l’interprétation verbale en doit être considérée a priori comme impossible, parce qu’étrangère à l’art dans lequel cette œuvre a été conçue. Le Concerto débute, on le sait, par quatre coups de timbales, marquant les quatre coups de la mesure. Ce débat original n’a aucun sens symbolique ; c’est une simple fantaisie de musicien, mais qui est comme la ciel de tout le premier mouvement, Ces quatre coups, on les retrouve quelques mesures plus loin dans les quatre ré ?ièze, affirmés par les seconds violons, dans les quatre la des premiers violons, puis dans les parties de cors et de trompettes annonçant le second thème ; on les retrouve encore dans les quatre ré dieze de la cantilène expressive qui conduit à la coda, sous les trilles du violon solo dans la conclusion, etc. Ces quatre notes sont partout, elles remplissent les développements ; elles sont comme la formule de cet allegro. C’est là un artifice purement musical dont l’auteur peut fort bien ne pas se rendre clairement compte, dont l’emplo n’est conditionné que par la musique, ses lois et ses traditions, mais qui fait de ce morceau une composition merveilleuse. On peut en dire autant du final, écrit aussi dans la forme traditionnelle des]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1153.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pour une oreille cultivée comme la votre
le bruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c est la machine a écrire moderne de grande classe qui a conquis en meme temps 1 estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH PREMIER ^OIIELESS
^^Æ.acliines à écrire Smith P remier S.A.
GES ÉT R
Bd Geor<jes~Favon, a
liiVSiSIE
Av. J.-J. M ercier, a
anciennes compositions, la forme bien vieille du rondo. Beethoven y a introduit un nouveau rythme constant, avec presque autant d’insistance que dans le premier mouvement, et qui est traité avec une verve inépuisable.
Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses Pyrénées), le 7 mars 1875.
ü cours de l’année 1928, Mmu Ida Rubinstein avait chargé un certain nombre de musiciens d’orchestrer des œuvres musicales diverses en vue d’en faire des ballets. A Honegger échurent des œuvres de Bach, à Milhaud des œuvres de Schubert. Strawinsky ayant eu en partage des œuvres de Tchaïkowsky écrivit Le Baider de la Fée, Ravel ayant reçu des œuvres d’Albeniz préféra traiter son Espagne à lui, et reprenant une idée ancienne, d’une œuvre basée sur un thème unique et symbolisant dans son crescendo continu l’exaltation progressive d’une danse populaire, écrivit le Boléro. Cette œuvre est donc plutôt l’image d’une scène de boléro, qu’un boléro proprement dit, dont elle a la nature rythmique mais pas le tempo. Un thème unique, en deux périodes, se répète sur une pédale d'ut, modulant seulement un instant vers la péroraison et réalisant une échelle de valeurs instrumentales qui est comme une gageure miraculeusement réussie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1154.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNiom
BANQUES
Capital et Réserves
SUISSES
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
   Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte deffets sur la Suisse et sur l’Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES
CHANGE
Modeste-Petrovitch MOUSSORGSKI
         é d’une famille appartenant à la petite noblesse russe, Mous-sorgski passa son enfance en pleine vie paysanne et vint fréquemment jusqu’à sa maturité se replonger dans ce milieu. Destiné à la carrière militaire, il suivit les écoles spéciales de Saint-Pétersbourg et apparut dans la vie mondaine de la capitale, vers sa vingtième année, comirie un brillant jeune officier. Mais dès son enfance, il avait montré les plus vives dispositions pour la musique et jouait du piano remarquablement. Il ne tarda donc pas à abandonner et la carrière militaire et la vie mondaine. Il vécut alors dans le milieu de jeunes musiciens groupés autour de Balakirew et auquel appartenaient Rimsky-Korsakow et Borodine. Mais quoiqu’il ait gardé jusqu’au bout un étroit contact avec ce groupe de musiciens, il ne suivit pas dans son art la même voie qu’eux; l’originalité de sa nature, les difficultés de sa vie matérielle (il en vint à chercher des cachets comme accompagnateur dans les soirées mondaines) l’isolèrent de plus en plus ; vivant le plus souvent chez des amis, dans une solitude morale où il se nourissait de mysticisme et recherchait volontiers la compagnie de l’alcool, il mourut assez misérablement à l’hôpital comme il achevait sa quarante-deuxième année.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1155.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            
    ^ ---   
. J J     m 
Les grands chefs d orchestre sur disques
POLYDOR
WILHELM FURTWAEN6LËB
Orchestre Philharmo nique de Berlin
RICHARD STRAUSS
Orchestre de l’Opéra d ’ E t a t de Berlin
A L R E R T W « L F F
Association des Concerts Limonrem, Paris
               Polydor, la marque (onjoara ni appréciée de tons les magicien» et critique», offre la pin» grande variété d’nn répertoire INCOMPARABLE
Une appréciation de 91. Aloys 9fooser parue dans La Suiaée du i'r février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
  LeN orchestres de Jazz les plus originaux jouent exclusivement pour BRUNSWICK. C'eut A l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
trouvent dans tous les bons .Magasins de Gramopkones
Représentation générale - Vente en gros :
KAISER il C* s. A., Berne
ERUNSWICK

Modeste-Petrovitch .MOUSSORCxSKI
Né le 16/28 mars i83g, à Karevo (district de Toropets, gouvernement de Pskow). mort le 16/28 mars 1881, à Saint-Pétersbourg.
TABLEAUX D’UNE EXPOSITION
1874, le 24 janvier, eut lieu la première représentation de Bor'u Godounow. Au printemps de la même année, une exposition réunissait à l’Académie des Beaux-Arts, à Saint-Pétersbourg, un ensemble de dessins et d’aquarelles dû à un architecte, intime ami de Moussorgski et qui venait de mourir, Victor Hartmann. Or, dès le 22 juin 1874, était entièrement achevée une suite pour piano où Moussorgski évoquant le souvenir de cette exposition, se peignait lui-même allant d’un tableau à un autre (Promenade) et transposait musicalement quelques-uns de ces tableaux. Au motif de la Promenade — qui revient au moins trois fois presque intégralement — succèdent de courts tableauxdont nous pouvons dire qu’ils ont créé, dans la musique de piano, un nouveau style descriptif, d’une extrême vivacité, d’un esprit caricatural sans précédent et qui, tout k l’opposé du lyrique schumanien, rappellerait plutôt l’art psychologique des clavecinistes français, leur sens aigu du portrait, du croquis. L’audace harmonique, parfois, de ces petites pièces et l’extraordinaire puissance suggestive de leurs dessins rythmiques devaient rencontrer en 1922, dans une orchestration de Maurice Ravel, une comparable sûreté de transposition et un non moins égal sens comique. Sollicité par Serge Koussewitzky, Ravel sut trouver pour des pièces, telles entre autres le Ballet de pouaauu dans leuré coques ou le marché de Limogea, la vivacité ou l’imprévu orchestral qu’elles exigeaient, prêter aux sollicitations du pauvre juif Schmuyle le nasillement cocasse d’une trompette avec sourdine, souligner même, par la voix d’un tuba solo, l’allure nostalgique d’un chariot polonais qui s’approche, énorme, puis s’éloigne.
  Nous reproduisons l’analyse explicative, que Moussorgski rédigea lui-même en tête de son manuscrit :
  I.	Gnomua. — Dessin représentant un petit gnôme, allongeant des pas maladroits sur ses petites jambes tortes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1156.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rok KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du A4 arche - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GEN ÉVE Chèq. post. I. 2159
APPAREILS T.S.F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Hteinwa.v A Sons
à New-York
Schiedmeyer
à Stuttgart
JuliiiM Feuricli
à Leipzig
PleyfI A C «
à Paris
U
WELTE-MIfiMON
▼
                                                                                    /
SCHMIDT-FLOHR _ SABEL - BURGER-JACOB1
<Ê^
•le.	.	'	*
VENTE — ÉCHANGE LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
II.	Il vecchio cadlello. — Château du moyen-âge, devant lequel un troubadour chante sa chanson.
 III.	Tuilerie,). — Une allée du jardin des Tuileries avec une nuée d’enfants et de bonnes.
IV.	Bydlo. — Un chariot polonais sur des roues énormes, attelé de bœufs.
 V.	Ballet de pouddiiid daitd leur a coqued. — Un dessin de Hartmann pour monter au théâtre une scène du ballet Tnlby
 VI.	Samuel Goldenberg und Schmuyle. — Deux juifs polonais, l’un riche et l’autre pauvre.
VII.	Limoged. - Le ma.ché. — Des femmes se disputant avec acharnement sur le marché de Limoges.
VIII.	Catacombœ. — Sur ce dessin Hartmann s’était représenté lui-même examinant l’intérieur des Catacombes de Paris, à la lueur d’une lanterne.
IX.	La cabane dur ded palled de poule. — Le dessin de Hartmann représentait une horloge en forme de cabane de la Baba-Yaga sur des pattes de poule.
X.	— La porte ded Bobatyrd de Kiew. — Le dessin de Hartmann représentait son projet de construction d’une porte d’entrée pour la ville de Kiew, de style ancien Russe massif, avec une coupole en forme de casque slave.
                                       André Schaefner.
                                           (Extrait du Programme officiel de YOrcbedre Symphonique de Parut).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1157.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/Magasins de Nouveautés
GENEVE
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 8 novembre J(jJ0, à 20 heures et demie
3“ Concert de l’Abonnement
SÉRIE A
Sous ]a direction de Ai. JDr Volkmar ANDREÆ
Chef d’orchestre des Concerts d’Abonnements de Zurich
Soliste : M. Al aunce MARECHAL, violoncelliste
   Né à Dijon, élève du Conservatoire de cette ville, puis de celui de Paris, dont il fut un brillant lauréat, Maurice Maréchal fit ses débuts de concertiste à Paris, aux Concerts Lamoureux, sous la direction de Chevillard, en novembre 1919. En dix années, il a joué et triomphé dans tous les grands centres musicaux du monde, et fourni indiscutablement la carrière la plus brillante de tous les violoncellistes surgis depuis la guerre. Résumant les plus belles qualités de l’école française, son art a été célébré par les critiques les plus éminents des deux mondes. Tous sont unanimes à reconnaître les dons exceptionnels de Maurice Maréchal, qui a su ouvrir de nouveaux horizons à l’art cellistique. Maréchal est le créateur de nombreuses œuvres importantes, telles que Epiphanie de Caplet et le Concerto d'Arthur Honegger, que l’auteur lui a dédié.
PROGRAMME :
1.	Symphonie en <ri majeur (irc audition).......
2.	Concerto pour violoncelle et orchestre.......
3.	Musik fur orchester (ire audition)..........
4.	Concerto pr violoncelle et orchestre (ire aud.).
5.	Ouverture de Benvenuto Cellini...........
Location à partir du mardi 4 novembre chez VERON, GRAUER & C
27, rue du Rhône.
 J.-Chr. Bach
 Haydn;
 Andreæ
 Honegger’’
 Berlioz
t]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1158.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle Je la Réformation Samedi 29 Novembre
......___________><________________________________a 20 heures et demie
ï Concert de rflbonnemeiu • Série B
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Y ves TINAYRE, ténor
La France possède en Yves Tinayre, l’un des artistes lyriques les plus remarquables de notre époque. Voici en effet un artiste qui comprend sa mission artistique de la façon la plus intelligente et la plus élevée. La mise à jour d’œuvres anciennes auxquelles il consacre son beau talent représente un effort dont on ne saurait assez le louer.
Il donne ainsi un exemple frappant de ce que peut être le renouvellement du répertoire chez un chanteur, et ses programmes sont pour l'auditeur à la fois une joie et un enseignement.
M. Yves Tinayre a participé en France et en Angleterre à de nombreuses auditions d'oratorios ; il est aussi un interprète enthousiaste des romantiques allemands et des modernes compositeurs français.
                 PROGRAMME 1.	Musique de table..............................................Teleniann 2.	a) Ave Mater....................................................Auteur inconnu (XVIe s,)
b)	Sonnet de Petrarque..................................Guillaume du Fay
c)	Motet : In festis beata Maria Virginis.	Nicolas Gomberl
3.	Concerto brandebourgeois n° 2....................Bach
4.	à) Sinfonia sacra n° 1 ....................................Scbiitz
  b)	Messe brève en la majeur..........................Bach
  c)	Air de Renaud d’Armide............................Lully 3) Introduction et air de Dioclesian............Purcel! 5.	Symphonie n° 2, en ré majeur........................Beethoven^
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatuutage - Coatumea baU et soiréea
F. & Ë. BAECfflÆR frères
4, Tour-de-l’Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 2*, Rue Voltaire - Usine : 84? Rue de Lausanne
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
    MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1159.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^res
2 2.Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême M aison 64, rue du Stand, (>4
1" et a"' étages Pas d'arcade sur rue
PIANOS
R eprésentation exclusive des
Piano» iEILER
électricité
lustrei et Jani|»e« «le p.veiiiiii.wiiisc

Société de 1 Orchestre de la Suisse Romande
/Mercredi uj et Vendredi 21 Novembre 1930
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Deux représentations de
Pdlcas et m<li$ande
Drame lyrique en 5 actes, tiré du Théâtre de Maurice Mæterlinck.
Musique de Claude DEBUSSY.
DISTRIBUTION :
Mélitande ..........................Mm* Nelly MABTÏL, de l’Opéra-Comique.
Geneviève............................M“ OROI25A, de l’Opéra-Comique.
Pelléao................................M. Cil. I*AN5KEItA, de l’Opéra-Comique.
Golaud................................M. DUFRAME, de l'Opéra-Comique.
Arkel..................................M. HUBKKDAII, de l'Opéra-Comique.
Le petit Yniold....................M11’ JHîhmI KKRNARD. de l’Opéra-Comique.
Chœur de coulisse, par le CHŒUR ROMAND.
T, Orckestre de la Suisse Romande
Direction : M.. Ernest ANSER.M.ET
       La location publique sera ouverte au Grand Théâtre le Vendredi 14 Novembre. Location dès le Mercredi 12, pour MM. les Sociétaires-Souscrip-teurs de l’O, S. R: MM. les Abonnés-Sociétaires pourront en outre réserver leurs places habituelles par correspondance, au moyen du formulaire qu ils recevront avant l’ouverture de la location.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1160.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orckestre de la Suisse Romande
SAISON 193o-193l
Premier chef d’orchestre : M. Ernest AN SERAI El Deuxième chef d'orcheélre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
1er violon solo......Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-i" violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3e premier violon solo M11' Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
1" second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
1er alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
ier violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
ire contrebasse solo . Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler*Orchester de Vienne.
1” flûte solo....... Marcel WELSCH, 1" prix du Conservatoire de Paris.
j" haubois solo..... P. DENNES. 1er prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
1" clarinette solo . . . HOOGSTOËL, 1er prix du Conservatoire de Paris.
        (suppléant) SANTANDREA, 1" prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo..... HELAERTS, 1" prix du Conservatoire de Bruxelles.
1" cor solo........ Otto HERTEL, i,r cor solo de l’Opéra Royal et de
                         l'Orchestre Philharmonique de Bucarest.
ire trompette solo . . . Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
1er trombone solo ... L. DUROT. ier prix du Conservatoire de Paris.
1" timbalier....... R. MORIN, ex-ier timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
1” harpe.......... Mm' BARBIERA-de SANCTIS, 1" prix d'excellence du
Conservatoire de Turin.
‘Cefefunken est C appareil te plus moderne existant à ce Jour.
          COMPLET. Fr. 675.-
DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE ;
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 29
Les plus grandes facilités de paiement.
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
Cefefunken W (W.
                                 vous donne f'(Surope entière sans antenne, sans pife
£’ appareif de radio qui a conquit fe monde]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1161.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                          J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longemalle - GENÈVË - Rue Croix-d Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
J^îéJicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. J.jO le flacon seul remède efficace contre la ckute des cheveux et pellicules
L’ALGÉRIE - TUNISIE
en 14 jours'
MARSEILLE - ALGER - BI.IDA - Al; MA LE - BAI! 8AADA - HINKRA TIMGAI»-LAMBEï5E-C©\STANTLVE-TLMN-CARTIIACjiE-MAR8EILLE
            par la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains, filiale touristique de la C“ G1" Transatlantique :
VoyageN Npéciaux pour lem touriste* k 11 Isscn : chaque moi», de XOVKÎIBKK à MAI
Nombre maximum de participant.) à chaque voyage : 26 Touriéled.
PRIX DE CES VOYAGES : fde Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S. 900.— environ.
Les places étant limitées, prenez vos billets au pins tôt chez
j. vkkoy. <;rai er a c°
33, Rue du Mont-Blanc, GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>