<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Onzième concert symphonique (série A) 
            <date when='19300301'>01/03/1930</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0826.tif'/>
        <date when='19300301'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Casella, Alfredo' type='person' role='cmp'>Casella, Alfredo</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Onzième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
«.. •> .•> ■<•• .•>«<...> «...•► «<•• «<••••► •<•• «...•►
GRAND THEATRE DE GENÈVE
       Samedi 1er marj 1950, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Onzième de l’Abonnement - Série A)
Soliste : M. Josepli 5.ZIGE.TI, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 1, en A bémol.................. Schumann
         a)	Andante un poco maestoso. - Allegro molfo vivace.
         b)	Larghetto.
         c)	Scherzo.
          d)	Allegro animato e grazioso.
2.	CONCERlO n° en ré majeur, pr violon et orch. Mozart
          M. Joseph SZ1GETI,
DEUXIÈME PARTIE
3.	CONCERTO en la mineur, pour violon et orchestre
(lre audition)................................. Caoella
         a) Mosso, ' Grave, quasi funèbre - Allegro animato. f>) Adagio.
          c)	Rondo (allegro molto vivace).
          M. Joseph SZIGETI.
4- LES PRELUDES, poème symphonique........... Liazl
E Orchestre sera dirige par
     M. RoLert-F. DENZLER
          Premier chef d’orcbeMre de l’Opéra de Berlin-Cbarlottenbourg.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications nue les circonstances pourraient lui imposer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0827.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION .PRINCIPALE a GENÈVE
Maison Ch. BEBGVER, 11, rue Petitot - Tél. 40.l«4
    MUSIQLIE NEUVE ET D OCCASION Partitions de poche des œuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de i 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

Robert SCHUMANN
Né à Zwick.au en 1810, mort à Endenich, près Bonn, en i856.
SYMPHONIE en si bémol.
Ecrite en 1841, retouchée après sa première exécution, et donnée sous sa forme définitive, en 1842 à Leipzig, et en 1843, à Berlin, la première symphonie de Schumann s’intitulait primitivement : Symphonie du Printemps, et Schumann avait donné à ses quatre parties les sous-titres suivants, qu’il supprima après coup : i° Eveil du Printemps', 1° Soir; 3° Jeux joyeux; 40 P/l plein Printemps. Un poème d’Adolf Bottger avait particulièrement déterminé l’inspiration de Schumann. Mais l’œuvre est si claire et si spontanée qu’une exégèse détaillée en est inutile.
  Cette symphonie est divisée en quatre mouvements : un allegro précédé d’une courte introduction, un larghetto en mi bémol, auquel s’enchaîne le scherzo, et enfin un finale allegro animato e grazioso.
  Les trompettes et les cors, dès le début de l’introduction, proclament le retour du printemps ; l’orchestre, en harmonies pleines, répète avec force cet appel. Les bois accompagnés par le quatuor, en un mouvement calme, esquissent des fragments rythmiques du thème initial de Xallegro molto vivace et en préparent l’éclosion.
  Dans ce premier morceau, le maître a réalisé un tableau plein de variété, où la couleur abonde. L’allégresse des motifs, l’heureux mariage des sonorités et des rythmes, une orchestration claire, laissant tout son relief au travail polyphonique et le rehaussant, concourrent à un ensemble délicieux pour l’oreille et pour l’esprit. On a la sensation d’être transporté dans quelque contrée magique où s’épanouit une luxuriante floraison. Le chant, d’un caractère religieux, d’une si suave sonorité, qui sert de péroraison à ce morceau, s’élève très doux comme l’expression de la reconnaissance d’une âme devant les splendeurs de la nature.
  Le larghetto, dont la structure a une parenté avec les adagios de Beethoven, est une des plus pures inspirations de Schumann. La]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0828.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4.joouJiierr*
6 Pve LPKôoe Geneve &

phrase en mi bémol, expressive, s’élève enveloppante et câline, s’épanouit ainsi qu’un cantique superbe. Chantée d’abord par les violons, la mélodie est reprise par les violoncelles et par le cor, dont la molle sonorité est enjolivée de la broderie des violons.
  Le morceau se termine en une extrême douceur sur le ptaniàdimo des trombones qui esquissent le thème du dcherzo. Bien que ce scherzo soit traité dans l’esprit de la nouvelle école, il évoque un peu l’idée du menuet ancien. Il renferme deux trios de r3'thmes différents et une coda à laquelle s’enchaîne Y allegro animato e grazioéo, au cours duquel s’épanche la plus gracieuse fantaisie du poète.
+ 4* +
Wolfgang-Amédée MOZART
1766-'.791.
Les cinq grands concertos de violon de Mozart ont tous été composés entre avril et décembre de l’année 1775. (Il existe en effet d’autres concertos de violon de Mozart, moins significatifs ; ce sont les petits concertos intercalés dans les Sérénadeà et deux concertos posthumes partiellement discutables). Cette année 1775 marque chez Mozart le moment de sa dévotion entière à ce qu’on appelait le style galant et le genre du concerto, en particulier du concerto de violon, se prêtait mieux qu’aucun autre à ce style qui donne la première place à la fantaisie, à l’invention et aux jeux de la virtuosité. Le Concerto en ré majeur, quatrième de la série, est le plus homophone de tous, celui qui donne au violon solo la prédominance la plus ^complète. Dans Xandanle même, et jusqu’à la cadence, le violon conduit tout le discours musical que l’orchestre ne fait qu’accompagner. Le premier mouvement est remarquable par l’originalité de sa forme, de même que le rondeau final où alternent un allegro non troppo et un andanle grazioao. Le miracle d’une œuvre comme celle-ci est ce renouvellement incessant de l’invention, de la première à la dernière note, dans une qualité constante et une cohérence parfaite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0829.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿m • i*uc tildev
            1,cl* e î m g e VOUS LSS IMSTnilHEIflTS A CORDEE
MAISON CH.BERCUER
TSf rue du rhône.T.
Alfredo CASELLA
Alfredo Casella est né k Turin le 20 juillet i883. Il reçut les premiers enseignements musicaux de sa mère, puis étudia le piano sous la direction de Diemer, à Paris, et avec Fauré la composition.
  Il enseigna lui-même pendant trois ans au Conservatoire de Paris et occupa de igi5 à 1922 la chaire de professeur de piano au Conservatoire Sainte-Cécile, k Rome.
  Parmi les compositeurs qui constituent aujourd’hui ce que l’on est convenu d’appeler « la jeune école italienne » la figure de Casella occupe une place primordiale. Son activité est étonnante. Jouissant d’une sorte d’impopularité parmi ses compatriotes à cause de ses idées rénovatrices, Casella a beaucoup voyagé. Après avoir professé au Conservatoire de Paris, il partit pour les Etats-Unis d’Amérique en qualité de pianiste, compositeur et chef d’orchestre.
  C’est peut-être une des raisons pour lesquelles Casella se trouve être le seul des musiciens italiens qui n’aient jamais été sollicité par le grave problème théâtral.
  Son œuvre est, en effet, essentiellement instrumentale. La musique de Casella est profondément latine, caractérisée par une polyphonie nettement dramatique, le souci de la clarté, et une logique rigoureuse.
  Parmi ses œuvres : une suite en do majeur, la rapsodie Italia, les poèmes symphoniques Aol le di maggio, Elegia Eroica, Pagim di guerra et A Nolte alla ; les Pupazzetti pour orchestre de chambre, cinq pièces et un Concerlo romano pour quatuor ; des ballets : il convento veniziano et La Ciiara.
  Datant de 1928, le Concerto en la mineur, pour violon et orchestre a été écrit spécialement à l'intention de M. Joseph Szigeti, qui est seul à l'exécuter actuellement. Il est abondamment développé et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0830.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿+ ÉK
Capital et Réserves	130 millions de rancs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT,
41° sur CARNETS DE DEPOTS 4 Vl« sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
  GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce

admirablement écrit pour l'instrument soliste, auquel les difficultés ne sont pas ménagées. L’orchestration en est claire, sonore quoique sans surcharges, et elle contribue à l’heureux équilibre de l’œuvre.
Franz LISZT
Né à Raidig (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886.
LES PRÉLUDES
Les Préludes forment le troisième des douze « poèmes symphoniques » que composa Liszt : ils s’insèrent parmi ceux-ci, entre Tasso et Orpbeus. Liszt les écrivit à Weimar de 1849 à i85o : il avait donc trente-huit ans. Mais des fragments en avaient été conçus vers 1844 appartenaient alors à une ouverture intitulée en français Les quatre éléments. Il est probable que le poème actuel des Préludes devait d’abord figurer en une Æéditation-Sym-phonie dont il est question en i85i dans la correspondance de Liszt. Le titre de Préludes vient de la XVe des Nouvelles Méditations poétiques. Lorsqu’il dirigea son œuvre en première audition, le 23 février 1854 à Weimar (en même temps que le IVe Symphonie de Schumann). Liszt ne songea pas à éclairer ses auditeurs sur les intentions que laissait supposer un pareil titre : il fit imprimer à l’usage uniquement de ses amis une notice assez longue, coupée de vers de Lamartine. De ce commentaire il ne garda que la première phrase et la citation d’un seul vers de Lamartine pour en publier une version définitive sur la partition même; la voici :
« Notre vie est-elle autre chose qu’une série de Préludes à ce chant inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note !
—	L’amour forme l’aurore enchantée de toute existence ; mais quelle est la destinée où les premières voluptés du bonheur ne sont point]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0831.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatuàage - Costumej bâté et soirée</
F. «Sfc F. BAFCHLFR frères
                  Tour-de-l'Ile, 4*- Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
ftEIïÈYE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement
IS, PASSA®» DES MONN
OBJETS I» ’ A H T

interrompues par quelque orage dont le souffle mortel dissipe ses belles illusions, dont la foudre fatale consume son autel, et quelle est l’âme cruellement blessée qui, au sortir d’une de ces tempêtes, ne cherche à reposer ses souvenirs dans le calme si doux de la vie des champs? Cependant l’homme ne se résigne guère à goûter longtemps la bienfaisante tiédeur qui l’a d’abord charmé au sein de la nature, et lorsque
La trompette a joué le signal des alarmes
il court au poste périlleux quelle que soit la guerre qui l’appelle k ses rangs, afin de retrouver dans le combat la pleine conscience de lui-même et l’entière possession de ses forces».
  Liszt fit quelques remaniements dans sa partition des Prélude*) et dès le 6 décembre i855, k Berlin, il la dirigeait ainsi modifiée.
                                       André Schaefner.
(Extrait du programme officiel de Y Orcbe,tire Symphonique de Paru).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0832.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
                     wv'av'v
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du .Marché - Pajsage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENEVE Chéq. post. I. *169
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Stninwaf A Kobh	JulliiH Kenrich
  k New-York	à Leipzig
Nehlcdmeyer	Pleyel A <J«
  à Stuttgart	à Paris
            Welle A Moline, h Freibnrg
            co n s tracteurs «la célèbre
WËLTE-mmi
             Le Piano STKIKWAY-WKLTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artiste* tels que Paderewski, Basoni, Pngno. cto.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDI-FLOHR - S A BEL - BURGER <3 JACOBl
Pianos pneumatiques genre
“PIAHîOIA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier petforé pour tous les systèmes
Atcl ier spécial pour la réparation de P îanolas et Piano* électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL, FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Pour la première fois en Suisse Romande
C’flimeau <]U nibclung
Festival scénique en un prologue et trois journées. Poème et Musique de
RICHARD WAG3TER
  Il est rappelé à MM. les Abonnés qui ont fait réserver leurs places habituelles par correspondance qu’ils doivent retirer cartes et billets dès à présent et jusqu’au 6 mars au plus tard, au Bureau de location du Grand Théâtre.
   Les billets qui ont été payés à l’avance seront envoyés par la poste à partir du Lundi 3 mars.
  A partir du 7 mars, vente de billets pour spectacles isolés, au Bureau de location du Grand Théâtre.
  Le Programme analytique officiel sera mis en vente dès le Jeudi 6 mars au Bureau de location du Grand Théâtre et aux adresses suivantes :
 MM. ROTSCHY, musique, Corraterie, 22.
     NAVILLE, librairie et musique, Passage des Lions et Rue Lévrier.
     VÉRON, GRAUER & Cie, rue du Rhône, 27.
     Bureau des INTÉRÊTS DE GENEVE, Place des Bergues. Ce programme comprendra :
  1.	La distribution détaillée des rôles des quatre ouvrages.
  2.	L’analyse complète de l’Anneau «lu Nibclimg écrite spécialement par une plume autorisée.
  3.	Plus de 5o exemplaires musicaux tirés des partitions et permettant de suivre aisément le développement musical de l’action.
  4.	Les portraits des principaux interprétés.
  5.	Les reproductions photographiques des nouveaux décors de L. Molina.
  En raidon de l’importance de ce programme, il edi recommandé d'en faire l’acquisition il l’avance.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0833.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     M.ême M.aison :
A LA ZIBELINE
                          24, CORRATERIE, >4
FOURRURES
«IIYTHEIKS
FUR STORE
   FRED. GREINER
      Quai et Place des Bergues
                          (Hôtel J es Bergues}

CATHÉDRALE DE LAUSANNE
Dimanche g Æars îgjo> à 15 heures précises
An Bénéfice des Artistes de
L’Orchestre de la Suisse Romande
Messe en si mineur
de J.=S. BACH
Pour chœur, soli, orchestre, orgue et clavecin
avec le gracieux concours de
La Société Chorale de la Chaux-de-Fonds
et
La Chorale Mixte du Locle
sous la direction de
M- Cliarles FALLER
Organiste de la Cathédrale de Lau sanne
SOLISTES :
Mme V. ANDRÉOSSI	Mme Caro FALLER
Soprano	Alto
M. Ernest BAUER	M. CL REHFUS
Ténor	Basse
Location chez F cet tse h, Lausanne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0834.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V I c T ORIA-HAL L
Samedi 2(j mars kjjo, à 20 heures et demie
 Douzième et Dernier
Concert de l’Abonnement
 SÉRIE A
sous la direction de
M. Ernest AN5ERMET	;
-' t
Soliste : M. Robert CASA13K5U5, pianist* £
Issu de la célèbre famille de musiciens qui porte ce nom, M. Casadesus est né le 7 avril 1899. Il fit ses premières études au Conservatoire de Paris, où il obtint en 1913, le premier prix de piano dans la classe Diémer, puis le premier prix d'harmonie dans la classe Xavier Leroux, enfin le prix Diémer en 1920. Dès le début de sa carrière, la critique musicale se plut à reconnaître en lui un artiste exceptionnellement doué, un musicien de race, d’un tempérament vigoureux et expressif. M. Casadesus a remporté des succès considérables dans toutes les grandes institutions de concerts.*»* Soliste des concerts du Conservatoire de Paris, des concerta" Colonne et Lamoureux, Koussewitzky et Pasdeloup, M- Casadesus* s’imposa d’emblée à notre public romand et depuis lors, il est devenu* l'un des familiers de nos auditions symphoniques.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>