<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième concert symphonique (série A)
            <date when='19300215'>15/02/1930</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0800.tif'/>
        <date when='19300215'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <title>Dixième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
«...•>	<...•► <••••> «••••>	<••••> <••••► «...•* «...•► «...•► <...■> 4-••><•• ••><••••>
GRAND THEATRE DE GENÈVE
      Samedi ij février îgjo, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
        (D ixième de l’Abonnement - Série A)
Soliste : M. Paul HINDEMITH, altiste
PROGRAMME
PREMIÈRR PARTIR
1.	VARIATIONS SUR UN THÈME DE HAYDN Brahms
2.	CONCERTO (Kamniermu/ik n" j), p1' alto et orch. (irc audition)................................. Hindemith
         a) Schnelle llalbe. - b) Langsam. - c) Massig schnell.
         d)	Variante eines Militarmarsches.
           Alto solo : L'AUTEUR.
3.	Ouverture de NEUES VOM TAGE (ire audition). Hindemith
DEUXIEMR PARTIE
4.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n» 6, en si bémol, pour deux altos, deux violes de gambe,
violoncelle et basse .......................... J.-S. Bach
          a) Allegro. - b) Adagio ma non troppo. - c) Allegro.
          Allo.t .roli : MM. HINDEMITH et SOUGNÉ.
            Vfoies de gambe : MM. Chaikin et Walther.
             Violoncelle solo : M. de Sanctis. Cembalo : M. Koller.
5.	SYMPHONIE en mi bémol (KV i32).............Mozart
          a) Allegro. - b) Andante. - c) Menuetto. - cf) Allegro.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0801.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FONDE EN 1607
téà
P L E V E L
PARIS
REPRÉSENTATION .PRINCIPALE A GENÈVE
liaison Cli. BERGUER, 11, rue Petitot - Tél. 4o.i«4
  conservatoire
Johannes BRAHMS
Né à Hambourg le 7 Mai i833, mort à Vienne le 3 avril 1897
ON a beaucoup discuté de l’orchestration de Brahms. Le fait est que Brahms n’est pas un compositeur pour orchestre au sens où on peut le dire de certains Russes chez qui la pensée musicale s’exerce directement sur une matière sonore concrète. La pensée musicale de Brahms est abstraite et cherche dans l’orchestre un truchement, un moyen d’expression possible. Dès lors, si l’on conçoit la bonne orchestration comme une certaine qualité de sonorité indépendante de la musique qu'elle porte, idée assez à la mode il y a quelque vingt ans, on ne la trouvera guère chez Brahms. Mais si l’orchestration est essentiellement une certaine appropriation de l’organisme instrumental à une musique donnée, il faut convenir que celle de Brahms est pleine de caractère et de style et à cet égard il est dans le goût des jeunes compositeurs.
  Néanmoins ou peut-être k cause de cette nécessité de trouver un orchestre propre à une pensée musicale qui s’organisait dans l’abstrait, Brahms mit longtemps avant de se risquer dans le style symphonique. Les V^arialioné sur un thème de Haydn, écrites en 1873, sont sa première œuvre décisive dans ce genre — précédées seulement de deux Sérénades, moins significatives. C’est aussi la première œuvre orchestrale écrite en forme de variations, et qui servit de modèle dès lors à de nombreux auteurs, entr’autres Reger. Beethoven avait considérablement approfondi et élargi cette forme des variation<t et en avait usé, comme on sait, dans ses sonates, quatuors et symphonies ; mais les pures variations étaient généralement conçues jusqu’alors pour le piano. Brahms écrivit, d’ailleurs son œuvre pour deux pianos tout d’abord, mais en vue de la version orchestrale qu’il avait visée d’emblée.
  La forme des variations est essentiellement une forme à facettes, dont la diversité est d’autant plus piquante qu’elles se rapportent toutes au même thème fondamental. Le thème de l’œuvre de Brahms]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0802.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
est tiré d'un divertissement pour instruments à vent de Haydn, où il porte le nom de « Choral de Saint-Antoine ». Ce thème, d’allure populaire et enjouée, est caractéristique par sa cadence finale où la tonique se répercute comme pour un effet de cloches, dont Brahms a tiré un très heureux parti, notamment dans sa première variation. Brahms a conservé au thème le caractère instrumental que lui avait donné Haydn et il a su, sans l’étirer outre-mesure, ni en forcer la donnée, grâce à des trouvailles harmoniques et contrapuntiques, savantes sans en avoir l’air, et toujours senties, en tirer huit variations que couronne un finale plein d’allure.
Paul HINDEMITH
L’artiste qui paraît au concert d’aujourd’hui comme soliste et comme compositeur, et qui est une des figures capitales de la musique d’aujourd’hui, est né le 16 novembre 1895, à Hanau. Son père qui menait une dure vie de musicien, forma ses trois fils à son art, dès leur plus jeune âge. A treize ans, Paul Hindemith jouait du violon à la perfection; il joua très tôt dans des théâtres d’opérettes et des cinémas, compléta ses études musicales au Conservatoire de Francfort avec Bernhard Sekles et Arnold Mendelssohn et devint à vingt ans violon-solo à l’Opéra de Francfort, il fonda ensuite le Quatuor Amar et s’est fixé depuis peu à Berlin où il enseigne la composition à la « Hochschule fllr Musik».
  Le terme de « musique pure », si souvent employé à propos des œuvres des jeunes compositeurs et si sujet à contreverse, ne saurait venir à l’esprit d’une manière plus spontanée, plus conforme au sens commun et plus exempte d’ambiguïté que dans le cas de Paul Hindemith. Il désignerait ici la nature d’une œuvre dont aucune langue autre que la sienne propre ne pourrait donner une idée — en somme, la musique la moins propre qui soit à n’importe quel]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0803.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿rue
«e î « <y e VOUS	IMSTnUHEMTS A CORSES
■ ei
commentaire. On peut caractériser le style, la forme ou la technique de Hindemith, on ne saurait indiquer par des mots, ainsi qu’on peut le faire pour certaines symphonies, le contenu d’une de ses œuvres. Hindemith s’est forgé une langue issue logiquement des traditions de sa race et des influences de son temps et il en tire dans chacune de ses œuvres un certain ensemble particulier d’expressions musicales. Cette langue est de nature polyphonique et procède de ce style qu’on a appelé « contrepoint linéaire » On entend par là un contrepoint qui échappe à la contrainte tonale parce qu’il trouve dans la conduite de ses voix une logique cons tructive suffisante. Cela ne veut pas dire qu il échappe à toute logique harmonique — ce qui serait difficilement concevable — mais seulement que le rapport harmonique des voix ne s’établit pas conformément aux procédés déjà classés. Une des caractéristiques de Hindemith, qui témoigne qu’en lui l’artiste s’appuye sur un solide artisan, est de ne pas, comme on dit, brasser en pleine pâte, orchestrale ou symphonique, mais de bâtir son œuvre sur des éléments ou des groupes d’éléments individualisés. Il a commencé par la musique de chambre et toute son œuvre en a conservé, plus ou moins étendu, le caractère qu’illustre toute une série de « Kam-mermusik» et de «Korizerte».
  Le Concerto pour alto, op. 36, n° 4, est la cinquième de ces « Kammermusik» qui comprennent entr’autres un Concerto de piano, un de violoncelle, un de violon et un de viole d'amour. Dans ces œuvres, comme dans son « Konzert ftlr orchester » et son « Konzerl ftlr Blaser » il reprend sous une forme nouvelle, et sans rien qui tienne du pastiche ou de l’académisme, mais au contraire dans une conception vivante et personnelle, la tradition du Concerto grosso.
  On reconnaîtra la clarté et la concision des formes sévères dans les trois premiers mouvements du Concerto pour alto : un allegro au rythme obstiné, construit sur un motif de trois notes chromatiques ; un mouvement lent, dont la période principale est construite comme certains adagios de Bach sur une « basse » plusieurs fois répétée ; enfin un allegro fugué, sorte de « burlesque » pleine de cette]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0804.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                   y
Capt ai et Réserves	133 millions de rancs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
            41° sur CARNETS DE DÉPÔTS 5	°|. sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce

verve capricieuse et mordante qui est un des traits caractéristiques de l’auteur. Le quatrième mouvement est une marche militaire variée
—	et si distincte que soit la donnée de ce morceau, dans sa bonne humeur un peu grosse, de celle des autres, il n’en forme pas moins avec eux un tout, par l’unité de style où s’imprime la forte personnalité de Hindemith. — La musique de chambre qui concerte avec l’alto est composée d’une flûte (grande et petite), un hautbois, une clarinette-piccolo, une clarinette, une clarinette basse, deux bassons, un contrebasson, un cor, deux trompettes, deux trombones, un tuba, quatre violoncelles et quatre contrebassés.
*
* *
  « Neues vom Tage» (Nouvelles du joui•) est le titre du dernier opéra de Hindemith, représenté au printemps dernier à Berlin. Le livret, qui tient de la revue de music-hall, tend à illustrer ce fait que des personnages (un couple) dont certains gestes ont défrayé la chronique et sont devenus la matière des journaux, des cinémas ou des théâtres, ne peuvent plus reprendre leur vie privée et sont condamnés à demeurer esclaves de la publicité. Mais cette donnée puérile est transfigurée par la puissance extraordinaire de la musique, qui n’emprunte aux épisodes du livret que des prétextes pour donner une expression saisissante, et généralement cinglante et sarcastique de l’agitation mondaine et de la vie dite moderne. L'Ouverture, écrite dans le style concertant habituel à Hindemith, pour un orchestre composé d’harmonie, de percussion et de quelques cordes (c’est-à-dire un orchestre de solistes), synthétise admirablement la pièce. Rien de plus expressif d’une certaine forme de vie agitée et vaine que le premier thème de cette ouverture, que suit bientôt un motif plus soutenu. L’exposition du morceau, qui comporte un troisième élément de caractère rythmique, fait place à une partie médiane mélodique et ironiquement gracieuse, revient et s’enchaîne à une coda, d’un mouvement toujours plus serré.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0805.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec“ Décati Mage - Codlumeé baU et .roiréeé
F. & E. BAEOIIÆIfc frère»
   Tour-de-l’île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne,
GEIÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
                                 11: u \ 4 h 1» OKIUJ
                       PASSACiE EN LIONS
                     OBJETS I» ’ A It T
MI'ICIIKTN
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le »8 juillet ifüo.
CONCERTO BRAN DEBOURGEOIS N° 6 a due viole da bracchio, due viole da gamba, violoncello, t’iolone e cembalo.
Des six Concertoà brandebourgeoia, celui-ci est le plus archaïque et rappelle les compositions de la période vénitienne primitive. L’absence des violons et de tout instrument à vent lui confère une couleur sombre très particulière. C'est aussi le plus « symphonique », car il ne comporte pas à proprement parler de concertino : toutes les parties sont concertantes sauf dans certains passages où une des voix se détache en solo. Réduit aux trois mouvements essentiels du genre, ce concerto comporte un premier allegro 4/4 en ài bémol, un adagio en aol mineur où n’interviennent plus que les deux altos, les basses et le continuo et un allegro 12/8 en <« bémol où l'ensemble reprend.
4* + 4*
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 17SG, mort à Vienne en 1791.
L’année 1772 marque dans la vie de Mozart un moment décisif du dégagement de sa personnalité créatrice. Il est alors à Salzbourg et écrit coup sur coup un certain nombre de symphonies, où on le voit se libérer de l’italianisme qu’il avait cultivé précédemment et/sous l'influence de Michel et Joseph Haydn tendre à cette langue symphonique d’une portée expressive si profonde et si subtile qu’il devait marquer de son sceau. « C’est durant cette année 1772, disent MM. de Wyzewa et de Saint-Foix, peut-être à la suite d’une grave maladie qu’il a subie au début de l’année, que]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0806.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du MarcLé - Pajsage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENEVE Chéq. post. 1. 1169
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Ucin«ti.r A Nous	Juliim Fenrlch
  k New-York	à Leipzig
Hebledmejrer	Pleyel A <«*
  À Stuttgart	à Paris
           Wclte NoIlllC, & Freiburg (onstructcart dn célèbre
WELTE ■ MGIVOIV
             I,r Piano NTElNWAV-WI'liTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pur no. ete.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDI-FLOH R - SAREL - BURGER JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“PIAIÏOLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier petforé pour tous les systèmes Atel 1er spécial pour la réparation de -P îanolas et P tanoé électrique*
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
Mozart, non seulement a cessé d’être un enfant, mais est devenu un maître individuel, est devenu Mozart».
La Symphonie en mi bémol (K. i3a) porte la date de juillet 1772
—	il avait donc seize ans — mais elle est sans doute antérieure, et il ne l’a probablement à cette date que remaniée, en y remplaçant un andatüe grazioM par un andanle en éi bémol (qui est celui que nous jouons). Cet andanle, en effet, ainsi que le menuet (avec son curieux trio utilisant les modes du plain-chant) est en effet significatif de l’émancipation du style de Mozart, tandis que le premier mouvement et le finale (un rondo à couplets, à l'italienne) quoique pétillants d’invention et de verve mélodique, se ressentent encore, dans une certaine facilité du style, de l’influence italienne.
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi /er /Haty 1930, à 20 heures et demie
11e Concert de l’Abonnement
(SÉRIE A)
sous la direction de
M. Rotert-F. DENZLER
Premier chef (/orcbeôtre de la “ Slædliôche - Oper ” de Berlin.
tSoliste : M. Joseph SZIGETI, violoniste]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0807.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Àlême .Maison
A LA ZIBELINE
                       M, CORRATERIE, m
FOURRURES
4.4>.4..4.. 4. 4. 4.. 4.. 4.4. 4.4.. 4.. 4. 4- •>..>.> ..> .> .•>	.> .■> .> ■>
tiUNTHER’S
FUR STORE
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
             (Hôtel des Bergucs)

L’AMEAI III MBËLUXG
AU GRAND THÉÂTRE
La location pour les représentations de l’AiiiM'aii «lu Nibeliing sera divisée en «leux |Mrio«l«\s. de la manière suivante :
Première période : //bonnement à quatre spectacles
     a)	Jusqu’au 30 février inclus, MM. les Abonnés aux concerts de la série A (Théâtre) peuvent se faire réserver leurs places habituelles des concerts pour les spectacles de leur choix, à la condition toutefois d’être Sociétaires-Souscripteurs. Dans ce but, il peuvent utiliser le formulaire spécial qu ils doivent envoyer rempli et signé dans le délai indiqué.
      Aucune Demande de changements de places ou de places supplémentaires ne peut être faite dan.r ces formulaires.
     b)	Du 24 ail 20 février, MM. les Sociétaires-Souscripteurs non abonnés aux Concerts, pourront retenir leurs places pour quatre spectacles, en s'adressant exclusiventent au Bureau de location du Grand Théâtre et sur présentation «le la «*arte «le (Sociétaire.
      Pendant la même période, MM. les Abonnés aux concerts de la série A qui ne retiennent pas leurs places habituelles, de même que MM. les Abonnés de la série B, peuvent s inscrire pour des abonnements à quatre spectacles sur présentation de la carte d’abonnement.
     c)	lies 3 et 4 mars, le Bureau de location du Grand Théâtre sera ouvert au public pour la vente d’abonnement à quatre spectacles.
     lies» taries d'abnnnrinent devront être retir«>es l»l! 1er AU O MARS au Bureau «le location «lu Gran«l Théâtre. lies cartes non retirées il la date «lu mars seront annulées et le Comité «lisposera «les places, sans qu'aucune réclamation puisse être admise.
*
* *
Deuxième période : V’nte de places pour spectacles isolés
      a)	MM. les Abonnés de la Série A qui sont Sociétaires-Souscripteurs et qui auront fuit réserver leurs places à quatre spectacles ont la faculté de les conserver également pour les cinquième et sixième spectacles en le précisant dans le formulaire qui leur est envové Ils paieront leurs places pour ces deux spectacles supplémentaires aux prix des spectacles isolés (voir tarif inclus).
      li)	7 et 8 llliirs MM. les Sociétaires-Souscripteurs qui n’auront
pas pris des abonnements à quatre spectacles pourront retenir des places isolées pour les spectacles de leur choix, en se présentant au Bureau de location du Grand Théâtre, munis de leur carte de Sociétaires.
     c)	A partir «lu L'Uldi 10 mars, le Bureau de location du Grand Théâtre sera ouvert au public pour la vente des billets à des spectacles isolés.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0808.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
/Mercredi uj février kj j<>, à 20 heures et demie
AUDITION DE
LA CRÉATION
de J. MAYDN
Oratorio en 3 parties, pour chœurs, soli et orchestre
par la
►Société fie ('liant Sacré
avec le concours de
l’OrelieNtre fie la Suisse romande
sous la direction de JVl. Otto BARBLAN
SOLISTES :
M"« Madeleine 5 AU VIN M. Ernest BAUER
Soprano	Ténor
M. Félix LOEFFEL
Basse
Le clavecin pour leà récité ter a joué par
M. le professeur Alexandre MOTTU
Location ouverte chez MM. ROTSCHY frères, 22, Corraterie, téléph, 43-477.
La veille du concert il sera disposé des places retenues et non retirées. Analyse-texte en vente au prix de 1 fr. au bureau de location et le soir à 1 entrée.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>