<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique (série A)<date when="19300329">29/03/1930</date></title>
<series>Douzième et dernier concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0908.tif"/>
<date when="19300329"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Hindemith, Paul" type="person" role="cmp">Hindemith, Paul</name>
<name key="Musorgskij, Modest Petrovič" type="person" role="cmp">Modest Petrovič Musorgskij</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title>Douzième et dernier concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Douzième et dernier concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
..y	«.. ..y	<■■■■> ■<...•► ■<••	«••••► <••••>	«••••>
VICTORIA-HALL - GENÈVE
       Samedi 2<j tnarj 1930, a 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Douzième et dernier de l’Abonnement - Série A) Soliste : M.. Robert CAiSADLSUS, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS N° 3,
     en s'ol majeur, pour trois violons, trois altos,
trois violoncelles, avec basse continue......... J.-S. Bacb
          Le continuo au clavecin par M. Koller.
2.	CONCERTO en ut mineur, pr piano et orchestre Æozarl
            a) Allegro - b) Larghetto - c) Allegretto.
       M. Robert CASADESUS.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Ouverture de NEUES VOM TAGE {redemandée) Hindemitb
4.	TABLEAUX D’UNE EXPOSITION (.-aud.) Æouosorgsky
            Promenade - i. Gnomus - Promenade - 2. Il Vecchio Castello Orebestrallon dS RAVEL
           (Le vieux château) - Promenade - 3. Tuileries - 4. B^ydlo
           (Le chariot polonais) - Promenade. - 5. Ballet des Poussins
           dans leurs coques. - 6. Samuel Goldenberg und Schmuyle. -
          7. Limoges - Le Marché. - 8. Catacombae (Sepulchrum
          Romanum) - Con mortuis in lingua mortua. - 9. La cabane
          sur des pattes de poule. - 10. La grande porte de Kiew.
          Piano de concert PLEYEL, aux éoinô de la A£aUon Ch. BERGUER.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
      Lej porter seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0909.tif"/>
<page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BEBGUEB, 11, rue Petitot - Tél. 40.1«4
Cité, 11, et Corralerie, 9, au i“
   MUSIQLIE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
C’est à Cüthen, en 1721, que Bach écrivit les six concerts avec plusieurs instrumenté destinés à la chapelle du margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerts brandebourgeois. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la production de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à 1 époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans toute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et comme force d’accent. Dérivant de l’ancien concerto grosso en trois parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les traditions de Corelli et de Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces concerts a sa physionomie propre, ses données instrumentales et formelles et ses dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres du genre, ces concerts tiennent à la fois de la musique de chambre par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres antérieures.
  Le troisième concert brandebourgeois, écrit pour cordes seules, n’utilise pas la division habituelle des instruments soit et des ripieni. Toutes les cordes sont divisées en trois parties de violons, trois d altos, trois de violoncelles (plus la basse) et ces groupes dialoguent entr’eux sans cesse, ne se réunissant que pour jouer le thème principal. C’est dire qu’ils n’ont pas plus les uns que les autres — ni moins — le caractère de solistes. C’est un chœur instrumental, rappelant la tradition vénitienne primitive. D’autre part le mouvement lent que comporte la forme habituelle du concerto n’est ici qu’indiqué : comme ces organes atrophiés, vestiges d’un stade anté-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0910.tif"/>
<page><![CDATA[﻿6 Pve L Phône Geneve

rieur de leur évolution, qu’on rencontre chez certaines espèces animales ; il n’en reste que deux accords, point suspensif entre le premier allegro en 4/4 et l’allegro final en 12/S.
+ 4*
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en	mort à Vienne en 179'..
Le Concerto en ut mineur pour piano et orchestre (n° 491 du catalogue Kochel), porte la date du 24 mars 1786. Les années 1784 et 1785 avaient vu Mozart devenir le musicien à la mode à Vienne. Ce fut l’époque d’une production abondante et brillante. Avec 1786 commença l’ère des dernières productions de Mozart, où son art, sans cesser d’être brillant, atteint la plus haute portée expressive. Ce Concerto en est un témoignage particulièrement frappant. D’une ampleur de forme exceptionnelle, et d’une nouveauté étonnante, il fait prévoir à chaque instant l’avènement de Beethoven.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0911.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Kl ir c
v î k
TOUS LES
12 . rue dimmy
I'®1* et m <g e l^jSTRUHCHTS A CORDE!

•m
Paul HINDEMITH
      ~~T hues vom Tage (Nouvelles du jour) est le titre du dernier I opéra de Hindemith, représenté au printemps dernier à
  1	Berlin. Le livret, qui tient de la revue de music-hall, tend
à illustrer ce fait que des personnages (un couple) dont certains gestes ont défrayé la chronique et sont devenus la matière des journaux, des cinémas ou des théâtres, ne peuvent plus reprendre leur vie privée et sont condamnés à demeurer esclaves de la publicité. Mais cette donnée puérile est transfigurée par la puissance extraordinaire de la musique, qui n’emprunte aux épisodes du livret que des prétextes pour donner une expression saisissante, et généralement cinglante et sarcastique de l’agitation mondaine et de la vie dite moderne. L'Ouverture, écrite dans le style concertant habituel à Hindemith, pour un orchestre composé d’harmonie, de percussion et de quelques cordes (c’est-à-dire un orchestre de solistes), synthétise admirablement la pièce. Rien de plus expressif d'une certaine forme de vie agitée et vaine que le premier thème de cette ouverture, que suit bientôt un motif plus soutenu. L’exposition du morceau, qui comporte un troisième élément de caractère rythmique, fait place à une partie médiane mélodique et ironiquement gracieuse, revient et s’enchaîne à une coda, d’un mouvement toujours plus serré.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0912.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital et Réserves	130 millions de rancs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT.
41° sur CARNETS DE DEPOTS 4 3Li° sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
  GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
JVlodeste-Petrovitch MOUSSORGSKY
Né le 16/28 mars 183g à Karevo, mort le 16/28 mars 1881 à Saint-Pétersbourg.
TABLEAUX D'UNE EXPOSITION
Le 24 janvier 1874 eut lieu la première représentation de Borid Godounov. Au printemps de la même année, une exposition réunissait à l’Académie des Beaux-Arts, à Saint-Pétersbourg, un ensemble de dessins et d’aquarelles dûs à un architecte, intime ami de Moussorgsky et qui venait de mourir, Victor Hartmann. Or, dès le 22 juin 1874, était entièrement achevée une suite pour piano où Moussorgsky évoquant le souvenir de cette exposition, se peignait lui-même allant d’un tableau à un autre (Promenade) et transposait musicalement quelques-uns de ces tableaux. Au motif de la Promenade —• qui revient au moins trois fois presque intégralement — succèdent de courts tableaux dont nous pouvons dire qu’ils ont créé, dans la musique de piano, un nouveau style descriptif, d’une extrême vivacité, d’un esprit caricatural sans précédent et qui, tout à l’opposé du lyrisme schumanien, rappelerait plutôt l’art psychologique des clavecinistes français, leur sens aigu du portrait, du croquis. L’audace harmonique, parfois, de ces petites pièces et l’extraordinaire puissance suggestive de leurs dessins rythmiques devaient rencontrer en 1922, dans une orchestration de Maurice Ravel, une comparable sûreté de transposition et un non moins égal sens comique. Sollicité par Serge Koussewilzky, Ravel sut trouver pour des pièces, telles entre autres le Ballet de pouddhid daiid letirj coques ou le marché de Limoges, la vivacité ou l’imprévu orchestral qu’elles exigeaient, prêter aux sollicitations du pauvre juif Schmuyle le nasillement cocasse d’une trompette avec sourdine, souligner même, par la voix d’un tuba solo, l’allure nostalgique d’un charriot polonais qui s’approche, énorme, puis s’éloigne.
  Nous reproduisons l’analyse explicative, que Moussorgsky rédigea lui-même en tête de son manuscrit :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0913.tif"/>
<page><![CDATA[﻿r.	zà&h&Aààâââàé^àxA&i^M&Àài^^
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - I)écnttééage - Ocàtumcd balà et soireeé
 F. & E. BA ECIIIÆR frères
      Tour-de-l’Ile, 4^- Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
4,JE^ÈVE
Dépoussiérage et nettoyagejde tapis et ameublement
                  HEKNAKI)
           GO£RO
                           15, l’ANNAOK DEN 1.10 NM
                        OBJETS I» ’ A It 'I'
                             COLIFIC'HKTS
                                                'IV'l^phone ft I . tt 4» ïi V. .!«■ eh+quas I. 491b
 I.	Gnomud. — Dessin représentant un petit gnôme, allongeant des pas maladroits sur ses petites jambes tortes.
 II.	Il vecchio cadtello. — Château du moyen-âge, devant lequel un troubadour chante sa chanson.
 III.	Tuileried. — Une allée du jardin des Tuileries avec une nuée d’enfants et de bonnes.
 IV.	Bydlo. ■—1 Un chariot polonais sur des roues énormes, attelé de bœufs.
 V.	Ballet de pouddiud dand leurd coqued. — Un dessin de Hartmann, pour monter au théâtre une scène du ballet Trilby.
 VI.	Samuel Goldenberg und Schmuyle. — Deux juifs polonais, l’un riche et l’autre pauvre.
 VII.	Limoged. - Le marché. •— Des femmes se disputant avec acharnement sur le marché de Limoges.
 VIII.	Catacombœ. — Sur ce dessin Hartmann s’était représenté lui-même, examinant l’intérieur des Catacombes de Paris, à la lueur d’une lanterne.
 IX.	La cabane dur ded patted de poule. — Le dessin de Hartmann représentait une horloge en forme de cabane de la Baba-Yaga sur des pattes de poule.
 X.	La porte ded Bohatyrd de Kiew. — Le dessin de Hartmann représentait son projet de construction d’une porte d’entrée pour la ville de Kiew, de style ancien Russe massif, avec une coupole en forme de casque slave.
                                        André Schaeffner.
                                             (Extrait du Programme officiel de l’Orchestre Symphonique de Pari.<).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0914.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
                VVV"i^r''VV
Rot. KNEIFEL-BEROUD
                    20, Rue du M.arché - Passage du Terraîllet
                    Téléphone 44.192 GENEVE Chéq. post. I. *1^9
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Mtelnway A Non»	Jtilius Feurich
  k New-York	à Leipzig
Dthledmejer	Pleyel * ()«
  À Stuttgart	à Paris
            Wdt* &> Nolllie, à Freiburg constructeurs du célèbre
WELTE-MIGMOM
             Lr l‘iano HTEINWAV-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artiste* tels que Paderewsbi, Busoni, Pngno, ete.
                  MARQUES SUISSES :
SCHMim -FLOHR - SA BEL - BURGER cf JACOB1
                         Pianos pneumatiques genre
         66 PIAIOLA ”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux ()e papier petforé pour tou* le a jydtèmej Atcl 1er spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos electriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
o rckestre de la Suisse Romande
  Premier chef d’orche<ftre : JVL. Ernest AN SE RM ET
Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSFT
saison 1929-1930
CHEFS DE PUPITRES :
1" violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-i°r violon solo du Grand Theatre de Genève.
3* premier violon solo Mllü Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
i*r second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
1" alto solo....... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
ier violoncelle solo. . A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo. iro contrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
1” flûte solo....... Marcel WELSCH, i“r prix du Conservatoire de Paris.
i“r haubois solo .... P. DENNES, 1er prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo ... FRACHISSE, soliste de l’OrchestreJ du Grand Casino de Vichy.
ir* clarinette solo .. HOOGSTOEL, ier prix du Conservatoire de Paris.
 — (suppléant) SANTANDREA, i“r prix du Conservatoire de Paris.
Iar basson solo..... HELAERTS, Ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
1er cor solo........ E. KAUCKY, 1” prix du Conservatoire de Prague.
ir" trompette solo. . . François BODET, 1” prix du Conservatoire de Paris.
i“r trombone solo. . . Franz KELLNER, ex-soliste de l'Orchestre Symphonique de Vienne.
i"r timbalier....... R. MORIN, ex-i*' timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d'Evian-
ir” harpe.......... M“e BARRIERA-de SANCTIS, 1" prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0915.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A LA ZIBELINE
                          *4, CORRATERIE, ,4
FOURRURES
 H-	> •>
(.IVIIIIIiS
FUR STORE
                                                                                                             i)
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
AVIS
Le Comité Je Direction informel jMJM. les Sociétaires-Souscripteurs de l O.
S.	R. qu en raisony du grand nombreJ de répétitions nécessitées par la préparationj des spectacles de la Tétralogie de Richard Ti^agner^ et des deux derniers Concerts d abonnement des Séries A. et B, il se voit contraintà son grand regret à renoncer pour cette années au Concert ~ Plébiscite^.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0916.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE D
«.. ..> <.. <.. ..> <•• •> <•• ••► ■<•• •■* 4” ••> «•• --v <■• •■> <•• ••> ••> <■■ ••> <•• ■•> <•• ••> <•• ••> <••••►
Jeudi j Avril îgjo
à 20 heureà et demie
3>
LE QUATUOR ROMAND
MM. CLOSSET - SOTTIAUX - SOUGNÉ - DETAILLE
ŒUVRES DE
iSCHUMANN - JONGEN (i~ audit.) DEBUSSY]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
