<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième concert symphonique (série A)
            <date when='19310214'>14/02/1931</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0132.tif'/>
        <date when='19310214'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Purcell, Henry' type='person' role='cmp'>Purcell, Henry</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Dixième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
..y 4----y <■•••>	■<----..>	<.. ..y ^----> «----►<■•••►<•	«••••► <••	«••••► <•• ••>• <•• <----►	«••••►
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
       Samedi ij février 1931, à 20 heures et demie
CONCEKT SYMPHONIQUE
      (Dixième de l’Abonnement - Série A)
SOLISTES :
M",c Vera JANACOPULOS, cantatrice
et Messieurs
Hector DUFRANNE Charles DENIZOT
  Basse, de l’Opéra-Comique	Ténor
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Suite en ré majeur n° 3........... ................. Bach
          a) Ouverture - b) Air - c) Gavotte - d) Bourrée - e) Gigue.
2.	a) Oh had I Jubal’s lyre........................ HœndeL
b) Récit et air de Didon......................... PurceLl
cj Revenez, amours. .. .......................... Lulli
Pour chant et orchestre. Mme Vera JANACOPULOS-
3.	Symphonie n° 5, en si bémol ..................... Schubert
          a) Allegro - b) Andante con moto
          c)	Menuetto - a) Allegro vivace.
DEUXIÈME PARTIE
4. EL RETABLO DE MAESE PEDRO,
    (Le.) Tréteaux de Æaîlre Pierre), adaptation musicale d’un épisode du Don Quichotte de Cervantes (ireaud). Falla Le Récitant: M'“" Vera JANACOPULOS.
        Don Quichotte : M. DUFRANNE.
         /Maître Pierre : M. DENIZOT.
          Le conlinuo sera joué au clavecin par	Isabelle NEF.
■5. Hungaria, poème s3>mphonique................... Liszt
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
             Le t parles seront rigoureusement fermées pendant l’exécution deô morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0133.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   /kJL • fiJ Otceshk*-
          oLxx/mxz^t^
~^ww h/cod &&ouxjoc, In^aco^-
iiiir^tr
/■tr-
          Pve Ju Pkôr»e
      Geneve
      *
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet i/5o.
SUITE en ré majeur.
A troisième Suite en ré majeur est écrite pour deux hautbois, trois trompettes, deux timbales et instruments à cordes. Cet orchestre équivaut presque à une registration d’orgue; les cordes font l'office de jeux de fonds, les trompettes et hautbois sont assimilables aux jeux d’anches, leur intervention n’aj^ant le plus souvent pour but que de donner plus de mordant à la ligne mélodique ou de l’éclat à l’ensemble. Le plus grand des organistes, lorsqu’il joue de l’orchestre, conserve ses habitudes professionnelles.
  \Jouverture a la forme ternaire habituelle de l’ouverture française telle que J.-B. Lulli l’imagina. Deux périodes adagio symétriques, encadrent un allegro (alla breve) développé en style fugué sur un seul thème.
  Vj'aria qui suit est justement célèbre. Mais sa célébrité même en a fait le hochet des arrangeurs et virtuoses qui lui ont fait subir tous les outrages. Il sera exécuté dans le présent concert selon le texte de Bach, sans fioritures galantes, et par tous les premiers violons ssii, accompagnés du reste des cordes.
  Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire. Les deux gavottes (la seconde servant de trio à la première) sont des types de cette ancienne danse française, alla breve d’un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d’une blanche. La bourrée est aussi d’origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue, d’allure vive, est d’un rythme ternaire, ici à 6/8.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0134.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿columbia kolster
I	’électro^ramophone
19 enchantement du musicien Vétonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, jl profite de la grande expérience de la fédéral brandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la lira 11 clie aux II. S. il.
a g « ii t exclusif:
à Jupiter
4, rue du rhôue

Georges- Frédéric HÆNDEL
                1686-1759
    OH! H AD I JUBAL’S LYRE
Oh ! had I Jubal’s lyre, or Miriam tuneful voice :
To sounds like his I would aspire,
In songs like her’s rejoice.
My humble strains but faintly show, How much to heav’n and thee I owe.
Oh ! si j’avais la harpe de Jubal, ou la voix sonore de Miriam, je ferais entendre des cantiques de joie semblables aux leurs.
Mon humble faiblesse montre bien combien j’ai besoin du ciel et de toi.
Henry PURCELL
L 658 -16ç5
Récitatif et air du 5e acte de DIDON
Thy hand, Belinda; darkness-shades me:	Ta main, Belinda ! L obscurité m enve-
On thy bosom let me rest ;	loppe; sur ton sein laisse-moi reposer.
More I would; but Death invades me	J’espérais plus, mais la mort m envahit,
Death is now a welcome guest.	hôte aujourd hui bienvenu.
When I am laid in earth, may my	Quand je serai couchée dans la terre,
wrongs create	puissent mes torts ne pas troubler
No trouble in thy breast	ton cœur.
Remember me, but oh ! forget my fate.	Souviens-toi de moi, mais, ah ! oublie
                                           mon destin.
Jean-Baptiste de LULLI
Né à Florence en 1633, mort à Paris en 1687.
            CHANT DE VÉNUS (du protoque Je L'opéra « Thésée »)
            Revenez, amours, revenez.
              Pourquoi quitter ces lieux où l’on est sans alarmes ?
            La beauté perd ses plus doux charmes Sitôt que vous l’abandonnez ;
            Revenez, amours, revenez.
             Beaux lieux où les plaisirs suivaient partout mes pas.
            Que sont devenus vos appas ?
              Qu’un si charmant séjour est triste et solitaire.
             Hélas, les Amours n’y sont pas !
             Sans les Amours rien ne peut plaire...
             Mars, lui-même est ici, cessez d’être étonnés,
             Est-il quelque danger, dont il ne vous délivre.
              Il	chasse les fureurs de ces lieux fortunés,
              A la seule victoire il permet de le suivre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0135.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿our une orei
îlle culti
vée comme la votre
le brui
ruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SUIT» PREMIER
    silencieuse
/
Construite pour des besoins nouveaux, c'est la machine À écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l’estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faitea-vous faire une démonstration de
    la nouvelle IMITH PREMIER
M.acliines à
écrire
Smith Premier S.A.
U K M Ê T E
Bd Georges-F avon, s
LAVNAMKK
At. J.-J. Metcitr, 2
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 3i janvier 1797, mort à Vienne, le 19 novembre 1828.
I dans le lied, Schubert a atteint la perfection presque au début de sa carrière, ce n’est que passablement plus tard qu’il parvint à une pleine maîtrise dans les autres genres, et c’est seulement vers 1822, date de la composition de Y Inachevée, qu’il s’affranchit vraiment, dans la musique instrumentale, de l’influence de ses devanciers. C’est ainsi que la Symphonie n° 5, en j-i bémol, que nous donnons ce soir accuse par son style une étroite parenté avec les œuvres instrumentales de Haydn. C’est en réalité du Haydn, avec plus de chaleur, de sang, et aussi plus de chair. Désignée longtemps sous le nom de « die liebliche», ou encore «sans trompettes ni timbales », selon la particularité de son orchestration, la Symphonie en si bémol, fut une des œuvres favorites du groupe de dilettantes qui se réunissait, d’abord peu nombreux, dans la maison même du père de Schubert, puis à. partir de 1818, dans une maison plus vaste. Au nombre d’une trentaine environ, ce cercle d’amateurs exécutait les symphonies de Pleyel, Rossetti, Haydn, Mozart. Ce fut pour Schubert, qui tenait une partie d’alto, un excellent apprentissage de l’art orchestral.
4* 4* 4*
Franz LISZT
Né à Raiding (Hnogrie), le 22 octobre 1811, mort à Bayreuthle3i juillet 1886.
est le neuvième des Poèmes symphoniques de Liszt ermine la première série. Ecrit en 1848, remanié et en i856, ce poème symphonique peut se passer de tout programme littéraire. C’est une épopée musicale hongroise où apparaissent des paysages et des hommes, où s’inscrivent des pensées de deuil, d’exaltation patriotique, d’héroïsme guerrier, de joie populaire et enfin de pieux recueillement, et où apparaissent les divers éléments de l’humanité hongroise, depuis les nobles chevaliers jusqu’au tzigane inséparable de l’image de la Hongrie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0136.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U^I°N
BANQUES
Capital et Réserves
SUISSES
 131,500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
   Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l’Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
Manuel de F ALLA
Né en 1875 à Cadix.
EL RETABLO DE MAESE PEDRO
(Led Tréteaux de Æaître Pierre)
Adaptation musicale et scénique d’un épisode de l’ingénieux chevalier Don Quichotte de ta Manche, de Cervantès.
(Version française de G. Jean-Aubry)
ERS 1918, au lendemain du Corregidor, tandis qu’il s’essayait à tirer de la musique de Chopin et d’un livret de Martinez Sierra les éléments d’un opéra-comique, Falla eut l’idée d’un ouvrage scénique qui usât d’un appareil instrumental réduit à l’essentiel. Une heureuse fortune voulut qu’au même moment la princesse Edmond de Polignac fit proposer au compositeur d’écrire pour elle un petit «opéra di caméra». El Retablo de Mae<)e Pedro devait répondre à ce double désir.
  Falla n’avait pas attendu l’espèce de révision des valeurs musicales espagnoles qu’il entreprit à ce propos, pour mettre l’austère et douloureux Victoria bien au-dessus de Gueriero, comme il met Cervantès au-dessus de Garcilaso de la Vega.
  « Le style musical baroque, écrit-il lui-même, et la complication inutile, sont incompatibles avec le caractère robuste, sobre et expressif qui marque les œuvres les plus illustres des classiques espagnols. Ils ont certes manqué parfois à cette règle de conduite ; et dans la plupart des cas, on constate que la puissance émotive diminue à mesure que la musique se complique avec des procédés conventionnels de forme et d’écriture ».
  Voici qui précise assez bien le sens et l’esprit de la leçon que Manuel de Falla a reçue de ses maîtres. Le Retable composé de 1919 à 1922, devait être le premier fruit de cette «longue étude» et de ce «grand amour».
  L’argument du Retablo de Ataedo Pedro est emprunté aux chapitres XXV et XXVI de la seconde partie de Don Quichotte, c’est-à-dire au célèbre épisode où le héros de Cervantès, convié dans une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0137.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  W* *     
           
J      TTV 
Les grands chefs d orchestre sur disques
POLYDOR
WILUELM FUllTWAliSOLliR
Orchestre Philharmonique «le Berlin
RICHARD STRAUSS
Orchestre de l’Opéra d Etat de Berlin
A L R E R T
W O L F F
                Polydor, lit marque toujours ti appréciée de tons les musicien* et critiques, offre la plus grande variété d’un répertoire INCOMPlAlRABLE
Une appréciation de M. Aloys Tlooser parue dans La Suivie du i*r février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
Le» orchestres de Jazz les pins originaux Jouent exclusivement pour IIRUM8WIOH. C’est & l’exactitude de ia|reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque {doit su réputation mondiale.
          Les produits POLYDOR et BRUNSWICK «
             trouvent dans tous les bons .Magasins de Gramophones
Représentation générale - Vente en gro» :
KAISER & C s. A., Berne

auberge au spectacle que donne un montreur de marionnettes, livre bataille aux acteurs de la comédie et met en pièces une armée de carton. Le musicien a composé lui-même son livret dont il n’est pas une phrase qui ne soit proprement tirée de Cervantès.
  La disposition scénique du Retable, qui met à dure épreuve l’ingéniosité des décorateurs et des metteurs en scène, nécessite l’installation d’un théâtre sur le théâtre et l’entrée en jeu de deux séries de marionnettes, car les chalands de Maître Pierre sont eux-mêmes figurés par de grandes poupées que domine un gigantesque Don Quichotte, afin sans doute de nous donner à entendre qu’une renommée légendaire élève ce dernier personnage à quelques coudées au-dessus du commun des mortels. Un jeune garçon muni d’une baguette assume le rôle de truchement et commente pour les assistants l’histoire de Gayferos et de la douce Mélisendre.
  Puis ce sont, coupées de place en place par le récit du Truchement, les avis de Maître Pierre et les réflexions de l’ingénieux Hidalgo, six tableaux qui représentent successivement la Cour de Charlemagne, Mélisendre à sa tour, le châtiment du More qui prit un baiser à la princesse, les Pyrénées où chemine Gayferos, l’enlèvement de Mélisendre et la poursuite des fugitifs qu’interrompt pour finir l’épée de Don Quichotte.
  En écrivant pour les marionnettes, Manuel de Falla a moins songé au comique qui se dégage invinciblement de leurs gestes brefs qu’à cette sorte de raideur hiératique qui ennoblit leurs pantomimes et fait de ces acteurs sans âme et sans voix, mais aussi sans vulgarité, les interprètes choisis de l’épopée populaire.
  Comment Manuel de Falla n'aimerait-il pas, au reste, ces tragédiens dénués par nature de sens propre et donc de vanité professionnelle... imperturbables dans l’agilité, impassibles dans la passion et dont l’activité multiforme est invisiblement régie par une volonté particulière ?
  Ces sentiments muets, ces ficelles éloquentes, ce mélange shakespearien de réalisme et de féerie, ce contraste cervantesque de débonnaireté et de noblesse, autant de traits destinés pour servir le caàticijme de notre musicien. Quelque chose de rude, de décharné va paraître dans le Retable. Tout y porte l’empreinte de l’austère Castille et le sceau de la virilité. Perfection d’un style strictement dépouillé de l’accidentel. Transmutation rigoureuse, sans déchets]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0138.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIATOOS
       Rot. RNEIFEL-BEROUD
                ao, Rue tlu .Marclié - Passage du I erraillet Téléphone ^.192 G E N E V E CH&q post. I. 2 1 5ç
APPAREILS T.S.F. et GRAMOPHONE5
             de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Mtetuw») A Mon»
À New-York
Nchiedmeyer
A Stuttgart
JnliHM Fcuricii
à Leipzig
Piej «1 A i o
A Paris
WELTE-N IUNON
▼
SCRMIDT-FLOHR _ SA BEL - BÜRGER-J ACOBÎ
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS

apparents, des multiples valeurs qui concourent à l’unité de l’ensemble.
  Car le Retable rapproche sur le même théâtre tels événements et tels personnages qui s’y rencontrent pour la première fois. Toute l’Espagne est ici priée, sauf pourtant l’Andalousie. La musique cherche moins à fondre ces éléments hétérogènes qu'à nourrir sa variété de leur disparate. L’équilibre de contrastes conserve ainsi, à l’espagnole, la netteté des reliefs et maintient la distinction des objets dans l’unité de la substance.
  Musique liturgique. Musique ro/nancedca du moyen âge. Musique de cour des XVIe et XVIIe siècles. Par ces trois points qui s’écartent fort de la ligne droite. Manuel de Falla fera passer le cercle où réunir le Truchement et sa psalmodie pressée, Mélisendre et sa tendresse, Don Quichotte et sa noble folie.
  Si soigneusement qu’il ait étudié, dans cette intention, les romance que le vieux Salinas a colligés au cinquième livre de son traité de la musique, si scrupuleusement qu’il ait dépouillé Cabezon Victoria, Moralès, Guerrero et surtout la littérature de la Vibuela, cette ancienne guitare noble qui est le luth espagnol, l’auteur du Retable ne s’est pénétré de la lettre de ces musiques défuntes qu’afin d’en nourrir l’esprit d’une œuvre vivante.
  L’ouverture du Retable évoque la musique de cour du XVIIe siècle castillan ; une vibuela invisible et présente accompagne souvent les chanteurs, selon la guise des luthistes du Siècle d’Or, et salue, sur le rythme d’une ancienne gaillarde, l’entrée pompeuse de l’empereur Charlemagne. Le finale porte la marque de la Catalogne.
  Une musique qui emprunte sa matière première à des lieux et des temps si divers, se remet entièrement à son style du soin d’assurer le lien de son unité formelle et expressive.
  Cette même cohérence nous atteste que le Retable n’entend point reconstituer quand il recrée ni rajeunir quand il renouvelle ; elle nous persuade que son auteur n’interrogea les vieux maîtres que pour essayer, autant qu’il était en lui, de faire ce qu’ils auraient fait à sa place avec les ressources de son temps. Sa musique en connaît une simplicité nouvelle, une vigueur audacieuse et, dans son lyrisme un peu dur, une fraîcheur de surcroît.
  Elle retrouve, entre tant, le secret à peu près oublié à quoi l’ancienne mélodie populaire doit l’essentiel et le meilleur de son]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0139.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/Magasins de Nouveautés
m ni
           socitTc a monv ez
       GENÈVE
charme : elle éprouve que ce charme dépend toujours de la brièveté de Yambiluj. En effet, la plupart des vieux chants espagnols ne dépassent guère l’étendue d'un tétracorde, voire de deux tétracordes imbriqués dans l’intervalle d'une sixte.
  Dans le Retable de Æaître Pierre, l’admirable tableau de Méli-sendre et la scène du More châtié, empruntent au vieux fonds populaire des motifs dont la richesse expressive tient à l’exiguïté du cadre qui limite leurs élans. Partout ailleurs, la mélodie choisit de passer par la porte étroite et trouve peut-être son plus beau triomphe au tableau de l’enlèvement, dans la chaste cantilène qui accompagne le cheminement de Gayferos.
  A cette pureté de ligne répond une harmonie concise, souvent elliptique, qui garde dans ses audaces la vigueur de la sobriété. Cette harmonie trouve en quelque sorte son reflet dans un rude petit orchestre d’un métal plus dur, plus mat et plus sec que celui qui résonne dans l'Amour sorcier, l’extrême modicité du quatuor à cordes y fait ressortir la voix des cors et de la trompette, qui dominent volontiers le concert de leurs fanfares. Les hautbois, proches cousins de la dulzaina dont parle Don Quichotte, leur donnent la réplique. Le luth, à la dérobée, unit sa voix grêle à celle du clavecin qui mêle au tumulte guerrier son bourdonnement de mytère et la caresse de ses sombres vibrations. Mélodie, harmonie, rythmes et timbres, ligne et couleur, tous les éléments que la critique aime à séparer dans une œuvre se répondant dans le Retable sans artifices ni coquetterie, mais avec la souplesse élégante d’un organisme sain dont aucune fonction ne s’exerce au préjudice de sa voisine. On ne saurait dire d’une telle musique qu’elle est bien harmonisée ou bien orchestrée sans méconnaître le même dessein qui ne voulut que la rendre propre à remplir exactement le rôle qu'elle assume. La beauté de l’ensemble n’étant rien que le produit du mutuel exercice de ses fonctions. Triomphe de ce style organique qui sort vivant de l’idée, dit Ernest Hello, comme la fleur sort du germe ; qui impose un ordre nouveau, une harmonie nécessaire aux beautés éparses qu’il recueille et qu'il unifie ».
Extrait de 1 ouvrage Aianuel Je Falla, par Roland-Manuel (Edition des Cahiers d’art, 1.4, Rue du Dragon, Paris).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0140.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
L'ANNONCE
   Maître Pierre. — Entrez, entrez tous, venez voir, messeigneurs, les tableaux de la libération de Mélisendre, qui sont un des plus merveilleux spectacles du monde entier.
II
LA SYMPHONIE DE MAITRE PIERRE
  Maître Pierre. — Tous à vos places ! attention, messeigneurs ! Nous commençons '
III
L'HISTOIRE DE LA LIBÉRATION DE MÉLISENDRE
   Le Récitant {criant). — Cette très véridique histoire, qu’ici Vos Seigneuries vont voir représenter, a été empruntée aux chroniques françaises et à nos vieux « romances » espagnols qui sont dans la mémoire de tous, On y voit la liberté rendue par don Gayferos à son épouse Mélisendre, que 1 Infidèle tenait captive en un donjon d’Espagne, en la cité de Sansuegna. Voyez, voyez, messeigneurs : Celui qui joue là aux échecs, c’est don Gayferos, ainsi que vous le dit la chanson: Au jeu son temps il passe, don Gayferos. Insoucieux déjà de Mélisendre.
Scène I
LA COUR DE CHARLEMAGNE
(Une salle du Palais impérial où don Gayferos joue aux échecs avec Roland)
   Le Récitant (criant). — Et maintenant, vos Seigneuries vont voir comment le grand Empereur Charlemagne, père présumé de la dite Mélisendre, attristé de voir l’oisive insouciance de son gendre, le vint requérir, et après l’avoir prévenu du grand danger que court son honneur, en n’assurant pas à son épouse la liberté, on dit qu’il s’écria : « C’est votre affaire, après tout». Et puis d’un air de mépris, on le vit tourner le dos à don Gayferos ; lequel aussitôt, de colère enragé, fit demander son armure et à Roland, Durendal la vaillante- Ici, messeigneurs, vous remarquerez que le pieux Roland lui refuse son épée, mais lui offre de l’accompagner dans la périlleuse aventure. Mais le valeureux don Gayferos n’y saurait consentir : « Il suffira, dit-il, de mon seul bras pour délivrer Mélisendre, quand même on la tiendrait prisonnière aux profondeurs extrêmes de la terre. Ce disant, il s’éloigne, s’arme et se préparé à se mettre en chemin.
   (Apparition de Charlemagne, suivi De chevaliers et de gardes de corpâ ; la scène ,re déroule comme l'annonçait le récitant ; puis le rideau se ferme.)
   Le Récitant — A vos yeux paraîtra la grande tour de 1 Alcazar de Saragosse, et la dame que l’on voit sur le balcon, c’est Mélisendre la parfaite qui, de là-haut, combien souvent, est restée à contempler la route de Paris, et transportée par la pensée vers Paris et son époux, se consolait dans sa triste prison. Et puis, vous allez voir, messeigneurs, un More se glisser furtivement derrière Mélisendre et lâchement lui dérober un baiser ; et le rouge au visage, et se frottant la lèvre, elle va se lamenter. Alors le roi Marsillio de Sansuegna, témoin de l’insolence du More, son parent et son favori, le fait saisir par ses gardes,
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>