<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert symphonique (série B) 
            <date when='19310130'>30/01/1931</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0092.tif'/>
        <date when='19310130'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Cinquième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
<•••> <••••> «(••••> <•••> <••••> ■<••••>"'<■•••> «••••>■ ■<••••> <••••► <■•••►
SALLE DE LA RÉFORMATION
       Vendredi 50 janvier 1951, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Cinquième de 1 Abonnement - Série B)
SOLISTES :
M11- Lina FALK M™ Isabelle NEF
     CANTATRICE	CLAVECINISTE
 PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SIEGFRIED-IDYLLE................... tPaqner
2.	Scène et air AH ! PERFIDO, pr chant et orch. Beethoven
           M'1” Lina FALK.
3.	CONCERTO en fa mineur, p1'clavecin et orch. J.-S. Bach
            M,ne Isabelle NEF.
4.	a) Air des SONGES, de l’opéra PERSEE. . . Lulli
 h) ELLE EST MORTE \	u , 1
  <•) O MA LYRE....../	P' ORFEO- Monleveràe
            pour chant et orchestre. — Mn“ Lina FALK.
DEUXIÈME PARTIE
5.	Variations légères sur l’air LA SUISSE EST
BELLE................................ Ja</ue,>- Dalcroze
             (Première audition en concert).
•6. IBERIA (n° 2 des Image j, pour orchestre) ... C. Debiuay
          a)	Par les rues et par les chemins.
          b)	Les parfums de la nuit.
          c)	Le matin d'un jour de fête.
Clavecin de Concert PLEYEL aux toint 3r la Jlauon Cb. BERGUER.
Orchestre sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
Le 1 portes seront rigoureusement fermées pendant L’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0093.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dhxLvrwyn&L'
<J^erf hJ*Mi b/juxjx,
Minçtr
Pve Ju Ph
     Geneve
one

Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
SIEGFRIED - ID YLLE
agner a écrit cette partition pour le cercle intime de sa famille et non pour le public. Elle est, dit-il, la seule de ses œuvree inspirée par les circonstanees de sa vie et en relation étroite avec elles. Il en était content et l’aimait : mais s’il n’eût tenu qu’à lui, elle n’eût jamais été publiée. «Si intime!» déclarait-il. « C’est une absurdité de jouer cela dans une salle de concert. » Mais il dut céder aux sollicitations de ses amis et de son éditeur. Wagner en accompagna la publication de deux strophes dédiées à Mme Cosima en reconnaissance du bonheur qu’elle lui avait apporté, et pour lui avoir donné Siegfried.
  Ce ravissant poème symphonique pour petit orchestre fut exécuté pour la première fois à Triebschen, près de Lucerne, au matin de Noël 1870, anniversaire de naissance de Cosima. D’excellents artistes venus de Zurich, renforcés de quelques musiciens lucernois. répétèrent dans le plus grand secret sous la direction de Richter ; puis, au jour dit, ce dernier, cédant la baguette à Wagner, prit rang lui-même dans l’orchestre où il tint la partie de trompette, qui comprend d’ailleurs une douzaine de mesures seulement. Tout se passa le mieux du monde. Venu de Bâle la veille, Frédéric Nietszche assistait à cette petite fête.
  Triebéchen-Iiïyll, tel est le nom que portait à l’origine ce chant du bonheur familial. Mais ce n’est pas sans raison que plus tard on lui donna le nom de l’enfant à qui, ainsi qu’à la mère, il était dédié. Le nom de « Siegfried» aussi, car, à la dernière scène de ce drame, il emprunte des thèmes, mêlés à d’autres motifs, « inspirés par la magie des lieux » où vivait alors le futur maître de Bayreuth.
  « Le sourire du lac bleu et le sourire de l’enfant à qui son père chante sa première berceuse » se reflètent dans cette partition sans nul éclat, d’une grande délicatesse de coloris, d’une émotion intime et tendre.
(Bulletin de ta Société de Æujiquc de Neucbâlel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0094.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿columbia koluter
1 ’élevtrogramophone
l’eue liant cm eut «lu musicien Pétonnemcnt du technicien et l’enthousiasme du «lanseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la tederal Grandes Inc., la plus importante et la plus ancienne mauon de la brandie aux U. S. a.
a k e ii t exclusif:
à jupiter
4, rue du rhône

  Louis van BEETHOVEN
à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
     Scène et air AH ! PERFIDO !, op. 65
            (Composé à Prague en 1796)
                          Récit
Ah ! Perfide, parjure, traître, tu pars !
Sans pitié, tu m’abandonnes
Est-il au monde, barbarie plus cruelle !
S’il est au ciel une justice, une pitié —
Bientôt de flammes, tu seras environné I
Partout où tu iras, mon ombre te poursuivra [ et verra sa vengeance !
Mais que fais-je ? Non, arrêtez, ô Dieux !
Epargnez son cœur, frappez le mien ;
Si son cœur a changé, le mien reste le même.
Pour lui j’ai vécu, pour lui, je mourrai !
                       Adagio
Par pitié ne me dis pas adieu Sans toi, que vais-je devenir
Tu le sais, ô mon idole, je succomberai de douleur
                       Allegro
Ah ! cruel, tu veux que je meurs
Ton cœur trop ingrat rend à celle qui l’adore
Le plus barbare merci
O vous tous, qui m'entendez
Ne suis-je pas digne de pitié.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0095.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*our une oreille cultivée comme la votre
   le bruit est un fl
        ruit est un ti eau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
  SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine k écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l’estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et À son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous taire une démonstration Je
la nouvelle SMITH PREMIER NOISELESS
A^.achine.s à écrire Smith Premier S. A.
G I) N Ê Y E
Bd Ge orge*-Favon, a
At. J.-J. Mckio, *
            Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
ACH qui transcrivit un très grand nombre d’œuvres de ses devanciers, en particulier de Vivaldi, adopta pour le clavecin les sept concertos qu’il avait primitivement écrits pour le violon. Mais alors qu’en plusieurs cas nous possédons encore la version pour violon, nous n’avons de trois de ces concertos (dont celui-ci) aucune indication sur la source première.
  Dans le cas de ce concerto ainsi que dans la plupart des transcriptions du violon au clavecin, c’est la main droite de ce dernier qui exprime la ligne mélodique autrefois confiée au violon ; la main gauche, par contre, emprunte son sujet à la basse du quatuor.
  Ce concerto se distingue par sa forme claire et ramassée.
  Il	est une illustration (dans ses premier et troisième mouvements) des deux rôles que peut remplir le clavecin dans un concerto de cette époque : tantôt il joue avec l’orchestre pour le doubler et le diriger, tantôt il devient soliste et concerte avec lui.
  Le Largo est fait d’une cantilène soutenue, riche et bien ornée du clavecin qu’accompagnent les pizzicatis des violons.
Jean-Baptiste de LULLI
Né à Florence en 1633, mort à Paris en 1687.
                PERSÉE (Air dea Songes)
                  Je ne puis dans votre malheur Vous offrir qu’un sommeil paisible O tranquille sommeil Que vous êtes charmant Que vous faites sentir Un doux enchantement.
                   Dans la plus triste solitude Votre divin pouvoir Calme l’inquiétude.
                 Vous savez adoucir Le plus cruel tourment !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0096.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNIOII
BANQUES
Capital et Réserves
SUISSES
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
  Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d effets sur la Suisse et sur l'Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
   Claudio MONTEVERDE
    Né à Crémone en 1667, mort «à Venise en i6^«5.
             ORFÉO
           ELLE EST MORTE
Elle est morte ! Ma vie est morte ! Et moi je respire Ah ! ma douce Euridice ! Je ne te verrai jamais plus Jamais tu ne reviendras, et moi je reste !
Non, non ! Si ma lyre a quelque puissance Je descendrai vers les profonds abîmes Et j'attendrirai le cœur du Roi des ombres !
Je te ramènerai, tu reverras les astres !
Ou bien, si le destin te refuse à mes larmes Auprès de toi, je resterai avec les morts !
Adieu Terre ! Adieu Ciel ! Soleil, Soleil adieu !
             O MA LYRE
O ma lyre, quel honneur, ma l3rre bien aimée,
Tu as vaincu les dieux inexorables;
Esprits jusqu’alors invincibles !
O ma lyre, ta place est marquée dans le ciel A ta voix, les étoiles, danseront sur des rythmes lents ou prestes !
O ma lyre, c’est à toi que je dois le bonheur La douce joie de revoir aujourd’hui, les yeux Les tendres yeux de ma bien-aimée !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0097.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿WILHELM FVKTWAENtililiR
Orchestre Philharmonique de [Berlin
It I C II 4 It 1> H T It A U H H
Orchestra de l’Opéra d Btnt de B • r I 1 ■
Association d • « Concerts Lamonr^ux, Paris
               Polydor, la marque toujours ai appréciée de tous les musiciens et critiques, offre la plus grande variété d’un répertoire INCOMPgAlRABI, R
Une appréciation de M. Aloys fflooiter parue dans La Suidde du ier février : « Et comme toujours, POLYDOR «e classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
          Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
Représentation générale - Vente en gros :
KAISER ékC* S.A., Berne
ALBERT
W O L F F
Les orchestres de Jnzz les plus originaux Jouent exclusivement ponr BRCNHWICH. C’est A l’exuctitude de la|reproduetion de ses enregistrements que 1r célèbre marque jdoit ‘sa réputation mondiale.

Emile JAQUES-DALCROZE
Né à Vienne le 6 juillet i865.
es Variations légères sur l’air « la Suisse est belle », sont une œuvre de jeunesse de Jaques-Dalcroze et en somme une œuvre de circonstance, car il les a écrites en 1903 pour illustrer un cours sur l’instrumentation qu’il donnait à ce moment.
  Mais elles sont si caractéristiques de la fertilité d'invention et de la fantaisie de notre compositeur national qu’elles valent la peine d’être rappelées. Le thème connu « la Suisse est belle » est d’une simplicité exemplaire mais aussi d’une veine musicale très pure que Jaques-Dalcroze a sentie en musicien sensible et fin et dont il déploie heureusement la poésie et le prisme de ses variations. Ces variations sont généralement brèves et, pour répondre à leur destination première, mettent en œuvre le plus souvent un caractère instrumental. Mais elles ont toujours un sens expressif, où la malice et l’émotion alternent ; de treize qu’elles étaient dans la première version de l’œuvre, il en reste onze selon un remaniement récent, qui comportent une « chasse » et une burlesque « marche de philistins » pour terminer — après un retour vers la rêverie — par un scherzo.
4* 4* 4*
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Sain-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
IBÉRIA.
Les Trois Images pour orchestre, Gigues, Ibéria et Rondes de Printemps n’ont de commun que le caractère, indiqué par ce titre, d’œuvres agissant par l’imagination et la sensibilité. Par là même, elles devaient entraîner l’auteur à y déployer toutes les ressources de son invention harmonique et orchestrale ; Ibéria, notamment, la plus considérable des trois, est une des œuvres les plus «poussées», les plus riches de couleur et de variété que]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0098.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
                ao, Rue du JV\arclié - Passage du Terraillet Téléphone 44.19: GENÈVE Chiq. post. I. 5169
APPAREILS T.S.F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
MtelnwHj' A Son»
à New-York
Schiedmeyer
À Stuttgart
Jnltug Feurirli
à Leipzig
Pleyel A t : 0
à Paris
WEI.TE-NI UNOIH
SCHMIDT-FLOHR - S A BEL _ BURGER-J AC0B1
VENTE — ECHANGE—LOCATION — ACCORDS — REPARATIONS
Debussy ait écrites. Elle comprend trois parties largement composées et formant un tout bien équilibré : « Par les rues et par les chemins», les Parfums de la nuit « Le matin d’un jour de fête». Ces titres sont assez évocateurs pour qu’aucun autre détail sur l’intention de ces morceaux soit nécessaire ; il n’est pas dans la nature de l’art debussyste, d’ailleurs, de s’appuyer sur des anecdotes ; il ne s’agit pas non plus ici de tableaux réalistes destinés à mettre en œuvre d’authentiques thèmes espagnols — rien d’une vraie « rhapsodie ». Si le compositeur a puisé son inspiration dans les possibilités évocatrices et pittoresques des rythmes populaires espagnols, tous les éléments de son œuvre n’en portent pas moins sa marque propre. Comme l’indique le titre plus lointain d’Ibéria, c’est une Espagne de rêve où nous entraînent ces images ; et l’on pourrait penser ici aux œuvres où d’autres poètes, littéraires, ceux-là.. Baudelaire où Mallarmé évoquaient aussi des pays de soleil et de beauté pour mieux s’évader de leur réalité quotidienne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0099.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/Magasins de Nouveautés
société a O r>i *>'C
   GENÈVE
Salle U ommunale de r lampalais
       Dimanche ier février îgji, à ij heures
VI- CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
                     sous la direction de
     M. Ernest ANSERMET
              C©’
Location chez J. Véron, Grauer & Cie, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0100.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 7 février kjji, à 20 heures et demie
9e Concert de l’Abonnement
 SÉRIE A
sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
Soliste : M . Ferenc de VECSEY, violoniste
De nationalité hongroise, Ferenc von Vecsey travailla d’abord le violon avec son père, puis reçut l’enseignement de Jenb Hubay et ensuite de Joachim. Ses dons exceptionnels qui résument en lui, a-t-on dit, la maîtrise de Paganini et de Liszt firent de lui un enfant prodige dont les succès firent sensation dans les grands centres musicaux d’Europe et d’Amérique du Sud. Actuellement, son prestigieux talent a atteint sa complète maturité, et l’artiste est devenu une des personnalités les plus marquantes de l’art violonistique.
Location chez VÉRON, GRAUER & C"', rue du Rhône, 27.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>