<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire<date when="19300212">12/02/1930</date></title>
<series>Concert extraordinaire</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0793.tif"/>
<date when="19300212"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name><title>Concert extraordinaire</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Concert extraordinaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VIC T O RI A- IIA L L - GENEVE
    ..y	.>	••>	<••••> ••> •«•• •> «••••> •<•• ••>	<••••►	«••••>
Æercredi 12 février îpjo, à 20 heures et demie	j?
CONCERT EXTRAORDINAIRE
Mme Wanda LANDOWSKA
ET SON ÉCOLE
M. Ernest ANSERMET
au bénéfice des	j*
AUTISTES DIB IL’OKCHISTIE '
r
avec le gracieux concours de	}♦
PROGRAMME	j,
1.	SYMPHONIE n° 6, en fa majeur (Pastorale)..... Beethoven j*
a) Allegro ma non troppo (Impressions heureuses à l’arrivée	!♦
                   à la campagne), h) Andante molto mosso ( Au bord du ruisseau),
c)	Allegro (Fête villageoise). - Allegro (Orage).	jj
               d)	Allegretto (Chant des bergers. - Sentiments de reconnaissance après l'orage').
2.	CONCERTO DANS LE GOUT ITALIEN,	jj
pour clavecin seul............................ J.-S. Bach j*
      Mme Wanda LANDOWSKA.	i+
S*
ENTR’ACIE	£
   3.	SUI1E n° 1, en ut majeur, pr deux hautbois, basson,	jt instruments à cordes et cemballo.............. J.-S. Bach £
Ouverture. - Courante. - Gavotte. - Forlane. - Menuet.	!♦
Bourrée. - Passepied.	£
Au clavecin : M. Ruggero GERLIN.
4• TRIPLE CONCERTO en ré mineur............./.-S. Bach £
Exécuté pour la première foiô à Genève danô ta forme originale, avec troiô	j*
Clavecin0 PLEYEL, aux dupoôitifô identiquea, et orchestre à corder.	£
              Mraes Wanda LANDOWSKA, Isabelle NEF,
     M. Ruggero GERLIN.	£
---C
Clavecins de Concert PLEYEL, aux soins de la Maison Ch. BERGUER.	jt
!♦
L’Orchestre sera dirigé par	!♦
                  E !♦ !* !♦
     Le Comité de I’O. S. R. prie le public de ne pas applaudir entre les différents mouvements £ des œuvres jouées mais de réserver ses marques d’approbation pour la fin de celles-ci. j* __\>
k'vVÏÏÏVÏÏÏVÏÏÏÏVïVïtïïVÏTÏÏTÏVÏVVÏVÏÏÏVÏ'fïVtïïVVïVVt'ÏVÏ^
 I*
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0794.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SYMPHONIE PASTORALE
 gPu printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta i? la ville et vint passer la belle saison à la campagne près il de Vienne, dans le village d’Heiligenstadt, où il habitait,
au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et lui demandait volontiers ses inspirations. II passait des journées en promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux de
Kahlenberg, couverts de bois et de vignes. Ce fut sous ces impres-
un jour qu'il se promenait dans cette même vallée, Beethoven sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi ses manucrits :
  «Sur le Kahlenberg — i8i5 — fin septembre.
  «Tout-Puissant! ■— Dans les bois je suis heureux — heureux dans les bois — où chaque arbre parle — par Toi.
  « O Dieu, quelle splendeur ! Dans cette forêt, sur les collines, — c’est le calme, — le calme pour te servir.
  Très peu descriptive, cette symphonie est toute de sentiment. Au milieu de cette belle nature c’est encore l’homme, c’est Beethoven, comme dans ses autres symphonies, que nous retrouvons avec son idéal moral et religieux qui nous trace, de la même main puissante qui avait écrit XHéroïque, une édifiante et fort belle idylle : « Sinfonia Paétorella ». A tous égards, elle mérite son nom de paélorale. Elle est faite autrement, d’un autre style et non seulement d’un autre
sions directes qu'il composa la Symphonie paélorale, écrite toute entière à cette époque et dans ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même année, le 22 décembre 1808.
  Plusieurs années après la composition de la Symphonie paélorale,
3

sentiment, que celle, par exemple, en ut mineur, sa contemporaine. Elle est moins concentrée, moins active, pour ainsi dire, que la Ve ; on n’y trouve pas, comme dans celle-ci, cette déduction d’une logique opiniâtre qui tend de tout son effort vers son but. Elle s’étale au contraire avec une tranquille complaisance. D’un sentiment lyrique contemplatif, — sauf la Danse villageoise et l’Orage qui font une petite scène d’ailleurs très stylisée — son développement est lyrique aussi, plus que dramatique, d’une uniformité voulue, et, même dans le premier allegro, le travail thématique n’a pas cette rigueur volontaire qui est caractéristique de la Ve Symphonie et, en général, de tous les grands ouvrages de Beethoven. Un bonheur paisible s'exhale, trouvant sans cesse en lui-même, et dans la nature qui en est la cause, un nouvel aliment. Il s’exprime en des mélodies d’un ton aimable, non exempt parfois d’une rustique gaucherie, d’une délicieuse et fraîche simplicité. C’est vraiment une exquise et «pastorale » sénérité que respire tout le premier allegro qui commence tout naïvement comme une muselle sur une tenue de do-fa. Jusqu’à la double barre, d’ailleurs, l’harmonie, paisible et fruste, ne quitte guère, à la manière champêtre, les accords de tonique et de dominante. L’orchestre ainsi en est simplifié. Pas de trompettes ni de timbales. Il en est de même de 1 ’andanle molto mojjo. «Les oiseaux l’ont composé avec moi disait Beethoven ». Non seulement les oiseaux mais toutes les voix de la forêt chantent dans ce morceau dont les thèmes sont faits principalement de petits fragments de mélodie qui peu à peu se multiplient, se superposent, s’entrecroisent : sons filés, trilles, arpèges, vocalises, gammes, le tout sur la houle légère et harmonieuse des basses qui, presque d’un bout à l’autre, forme le fond mouvant de ce ravissant concert.
  C’est dans le trio du scherzo, une danse à deux temps, rustique et pesante, que Beethoven introduit les trompettes. Avec une sage économie il réserve ses moyens pour l'effet du numéro suivant, l’Orage, auquel participent en outre deux trombones, les timbales et la petite flûte. C’est un joli morceau de virtuosité orchestrale, sur un sujet qui était déjà un lieu commun au xvin® siècle, mais auquel Beethoven donne un accent de pathétique effroi, marqué dès le début par le ré bémol des basses : en un clin d’œil la scène où s’ébattaient joyeusement les campagnards s’est vidée, et l’on ne perçoit plus qu’un angoissant silence. — La tempête s’apaise, on sait avec]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0795.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ÜË	— SB
   quelle douceur, sur ce motif qui l’avait annoncée, mais qui, maintenant, se courbe et s’étend comme un arc-en-ciel ; le chalumeau et les cors, répétant à l’envi un motif agreste, introduisent le chant qui forme le thème principal de la dernière partie : allegretto ; chant de reconnaissance, qui sans interruption et sans hâte déroule, en les variant, ses tranquilles périodes.
       Peu à peu, Beethoven se ressaisit ; à ce ton de jubilation un peu exaltée, romantique, succédera celui d’un bonheur plus paisible du thème définitif.
                                    La seconde partie de cette notice est extraite du Bulletin officiel de La Société de muôique de Neuchâlet.
   *1*4* 4*
 Jean-Sébastien BACH
       Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
 CONCERTO DANS LE GOUT ITALIEN
! ous l’influence des Italiens, J.-S. Bach créa une œuvre complexe, qui renfermait en elle tous les éléments du Concerto g rodéo. Le contraste entre les chœurs des instruments et des solistes, le dialogue bondissant entre les différents groupes, les oppositions d’ombre et de lumière, toute cette mosaïque sonore, incisive et flamboyante retrouve sa vie sur l’instrument pour lequel elle fut créée. Le Concerto Italien acquiert toute son évidence sur le clavecin qui, avec son double clavier et ses registres variés, se déploie, se multiplie, en chœur ou en orchestre, redevient soliste, selon les fluctuations de l’œuvre. Tout y rayonne dans un grand tourbillon de sonorité lumineuse.
       En écoutant cet allegro victorieux, cet admirable andanle, ce finale débordant de gaieté, on sent bien que Bach fut attiré, non seulement par la forme italienne, mais surtout par ce soleil qui coule à larges flots d’or à travers l’œuvre de Corelli ou de Vivaldi, le « prêtre roux de Venise».
                                      Wanda Landowska.
-SS
s£-
=SB
ÉCOLE WANDA ILANDOW.
        SAINT - LEU - LA - FORÊT
            (25 minutes de Paris, Gare du Nord)
MA
   TECHNIQUE INTERPRÉTATION CLAVECIN - PIANO
Renseignements :
ÉCOLE WANDA LANDOWSKA Saint-Leu-la-Forêt (S. et O.), France.
Clavecins
Pianos
PLEYEL]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0796.tif"/>
<page><![CDATA[﻿%-----------------------3B
SUITE n° i, en ut majeu,.
jans la Suite, comme dans tous les genres qu'il a pratiqués,
J,-S. Bach a atteint le sommet de l’art. La Suite en ut majeur, la première des quatre qu’il composa, a été sans doute écrite Cüthen entre les années 1717 et 1725. Composée pour les instruments à cordes, deux parties de hautbois et une partie de basson, elle se compose de l'ouverture traditionnelle, suivie de six danses, dont une rarement employée et restée célèbre, la Forlane,
      La Courante, vieille danse française du rythme ternaire, est apparue dans la littérature vers le milieu du xvie siècle. Comme d’autres formes de danses, elle subit certaines modifications en se stylisant, conservant chez certains auteurs ou à certaines épbques un caractère sautillé et se confondant alors avec le Saltarello, revêtant d’autres fois, et c’est le cas chez Bach, un caractère plus expressif, divisant ses temps en croches liées, avec levée d'une croche, dans un mouvement plus calme.
     La Gavotte est aussi une ancienne danse française en mouvement alla breve, caractérisée par sa levée d’une « blanche », sa structure périodique de deux en deux mesures, sa terminaison sur le temps fort, son mouvement modéré.
     La Forlane (de Frioul), vieille danse italienne, est d’une allure vive et joyeuse, à. 6/4 ou à 6/8. On remarque qu’elle ne comporte pas de trio comme la plupart des autres formes.
     Le Menuet, encore une danse française, n’apparait dans la musique savante que dès Lully. Défini par son rythme ternaire, son mouvement très modéré, sa ligne soutenue et sans ornementation, il garde ce caractère dans les suites, divertissements et cassations des xvixe et xvme siècles. On sait que le menuet subsista dans la symphonie classique. Employé d’abord fréquemment comme finale, il prit sa place de mouvement intermédiaire avec Stamitz, s'anima et se développa avec Haydn, et devint finalement le scherzo des symphonies de Beethoven.
     La Bourrée, originaire d’Auvergne (selon Rousseau), est un mouvement vif à rythme binaire, avec une levée d’un temps et de fréquentes syncopes.
0---*-—
  Le Pa^e-pied, vieille danse tournée, originaire de Bretagne, fut introduite dans les ballets sous Louis XIV. D’un mouvement alerte, à trois temps, le paéde-pied s’apparente à l’ancienne valse rapide de Vienne et prend généralement sa place parmi les intermezzi des suites, tandis qu’ici il figure comme finale.
4* 4* 4*
Comment interpréter le I	nple Concerto en ré mineur, de J.-S. Bacli
ous ne possédons pas d’autographe du Concerto en ré mineur de Bach pour trois clavecins. Cependant il en existe cinq copies manuscrites dont quatre étant presque indentiques, peuvent nous servir de base. Ces copies portent le titre : Concerlo a
1	cembali concert due violbù viola e baéjo conlinuo dal Sr Gio. Sebaal. Bach.
  L’œuvre n’est nullement inédite; nous la voyons, de temps en temps, figurer aux programmes des concerts. Cependant, exécuté toujours à trois pianos, le Concerto en ré mineur a cessé de vivre sa vie propre. Et pourtant, plus que n'importe quelle autre, cette œuvre de Bach exige impérieusement les trois clavecins, dont chacun en lui-même incorpore un orchestre. Ces trois orchestres auxquels vient se joindre un groupe de cordes, combattent en s’approchant, en s’éloignant, en s’unissant sans jamais se confondre. Voici une des plus importantes conditions de l’esthétique sonore de J.-S. Bach : sans jamais se confondre. C’est que, chaque voix, prise isolément doit flotter dans l’espace et, lorsque toutes les voix viennent s’unir, c’est pour se joindre, se frôler, se croiser, s'entrelacer, mais ne jamais s’entr’écaser.
  Comment reconstruire le triple concert de Bach? De quelle façon en ériger la charpente, disposer et répandre les effets d’ombre et de lumière, tendre l’arc immense d’un tempo, qui tout en gardant la fermeté et la logique de Bach, aurait la®pulsation de son grand cœur?
  Le problème est grave et se complique du fait que des pièges nous sont tendus par les trois clavecins, lesquels trop facilement
4]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0797.tif"/>
<page><![CDATA[﻿nous sommes enclins de traiter comme trois instruments solo. En effet, à considérer seulement l’importance que Bach donne aux cadences de chacun des trois clavecins, on ne serait que plus tenté encore d’accepter cette hypothèse.
  Or, il n’en est rien. Ce serait une profonde erreur que de s'en gager dans trois voies différentes pour dépeindre trois caractères trois fois subjectifs. Nés du principe du Concerto grosso, les trois clavecins ne signifient nullement ici trois individus courant au gré de leur fantaisie portant chacun d’eux des traits caractéristiques, incorporant trois solistes dont chacun suivrait les particularités de son tempérament. Dans le Concerto grosso de Bach, chaque clavecin
—	monde complet en lui-même — se soumet l’un à l’autre. L’orchestre qui est autonome, vient, en obéissant serviteur, s’associer aux tr®s clavecins. Les quatre groupes, de concert, se joignent pour ne former qu’une seule unité, Une seule unité quatre fois indépendante, et, par sa complexité, quatre fois multiple.
  C’est de cette unité que je me suis inspirée dans le plan de ma registration et de mes tempi. Tout en suivant la vie indépendante de chaque instrument, j’ai essayé d'embrasser le tout dans un seul un afin de donner au triple concert de Bach un seul cerveau, une seule âme, un seul corps muni d’une baguette et de six mains.
                                 Wanda Landowska.
(Fragment d'une étude à paraître).]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
