<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19300219'>19/02/1930</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0809.tif'/>
        <date when='19300219'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE CHANT SACRE DE GENEVE
(CIIIe ANNÉR)
LA CRÉATION
       de JT. Il A YD \]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0810.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿îtfj K
frères
        2 2 .Corra-terie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
jM.ême Alaison (yj, rue du Stand, 64
i*r et am* étages Pas d'arcade sur rue
P I ANO S
Représentation exclusive des
Pianos iEILEB
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
    Nettoyage à sec - Dec a tirage - Coutume* baU et soirée*
F. & E. BAECIILER frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 7x Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
 GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement
SALLE DE LA RÉFORMATION
       4.. 4“	-► 4.. 4.. 4.. .> 4.. .> 4.. 4..
        /Mercredi tg février 1930, à 20 heures et demie
AUDITION DE
LA CRÉATION
de J. HAYDN
Oratorio en 3 parties, pour chœurs, soli et orchestre
par la
(Société de Chant Sacré
avec le concours de
l’Orchestre de la Suisse romande
sous la direction de M. Otto BARBLAN SOLISTES :
Mme Madeleine SAU VIN M. Ernest BAUER
Soprano	Ténor
M. Félix LOEFFEL
Basse
Le clavecin pour leé récité <*era joué par
      M. le professeur Alexandre MOTTU]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0811.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Joseph IIAY I> AT
    Joseph Haydn est né le Ier avril 1732 à Rohrau, deuxième de douze enfants dans une famille d’artisans peu fortunée. Rohrau est à la frontière entre l’Autriche et la Hongrie, et ce lieu de naissance a un caractère symbolique, car toute la carrière de Joseph Haydn fut à cheval sur les deux pays. Après des débuts difficiles il eut la bonne fortune de devenir, à 29 ans, le maître de chapelle d’un magnat hongrois fabuleusement riche, le prince Esterhazy. Il resta au service de la famille Esterhazy jusqu’en 1790, c’est-à-dire pendant près de trente ans, et même après la fin de ses fonctions actives il demeura plus ou moins lié avec ses anciens maîtres. C’est pour la chapelle et l’orchestre du prince que Haydn a composé la grande masse de son œuvre, qui est considérable.
     En tenant compte des conditions sociales du temps, il faut considérer que sa situation fut très privilégiée ; il avait l’indépendance matérielle et l’existence largement assurée, tandis que d’autre part il avait à sa disposition des ressources que pouvaient lui envier tous ses collègues. Les princes Esterhazy s’étaient complu à créer à Esterhaz, sur les bords du lac de Neusiedel, non loin d’Eisenstadt, où Haydn avait sa résidence privée, un ensemble de palais copiés sur ceux de Versailles, avec théâtre, salle de concerts, etc. Le prince se transportait en hiver à sa résidence de Vienne, mais la plus grande partie de l’année se passait à Esterhaz.
     A la mort du prince Nicolas-Joseph, on diminua les frais et les fonctions de Haydn devinrent honoraires. Il s’établit alors à Vienne. Sa renommée était devenue européenne et des invitations lui venaient de droite et de gauche. Il en accepta une en Angleterre et fit entre 1790 et 1795 deux séjours dans ce pays. On mettait à sa disposition un orchestre plus considérable que celui d’Esterhaz et c’est alors qu’il composa ses douze grandes symphonies anglaises,
dites de Salomon, du nom de l’impresario avec lequel il avait traité. Cet engagement avait encore amélioré une situation financière qui n’était déjà pas mauvaise. Il avait été très choyé en Angleterre, avait été invité dans des châteaux et on n’exagère pas en disant que Haydn à la fin de sa vie était le plus à son aise des musiciens professionnels vivants.
    A son retour à Vienne, âgé alors de plus de soixante ans, il connut Beethoven (il avait déjà connu Mozart avant sa mort en 1791). Il se voue désormais à la musique religieuse, compose plusieurs messes, ses meilleures, et s’attaque à l’oratorio. Le baron van Swieten lui fournit le livret de La Création, tiré de l’anglais et qui s’inspire de Milton. C’est encore de l’anglais que le même van Swieten tira le livret des Saisons. Ce sont là les derniers ouvrages de Haydn. Après les Saisons ses facultés déclinent ; il végète encore quelques années et meurt peu après le bombardement de Vienne par les Français, le 31 mai 1809.
    Le principal élève de Haydn fut Ignace Pleyel, qui comme son maître parti de rien fit aussi une brillante fortune, d’abord comme compositeur et chef d’orchestre, ensuite comme fabricant de pianos et fondateur de la célèbre maison parisienne qui porte encore son nom.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0812.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JLA CREATION
           ORATORIO EN TROIS PARTIES DE JOSEPH HAYDN TEXTE ORIGINAL ALLEMAND DU BARON VAN SWIETEN VERSION FRANÇAISE DE AMÉDÉE ET FRIEDA BOUTAREL
    Les deux oratorios de Joseph Haydn sont ses deux dernières œuvres. Il n’était pas excessivement vieux lorsqu’il les écrivit. Il commença à composer La Création en 1795, soit à l’âge de 62 ans et il termina les Les Saisons en 1800, soit à l’âge de 68 ans. Mais il était depuis son dernier retour de Londres un homme usé et vers 1800 ses facultés déclinaient rapidement. La sénilité qui l’avait épargné longtemps, s’installa assez rapidement et lors de sa mort en 1809, Haydn n’était plus qu’une pauvre chose que l’on voiturait dans un fauteuil et dont les facultés mentales étaient sérieusement atteintes.
     Cependant ni Les Saisons ni surtout La Création ne trahissent le moindre signe de sénilité. Les facultés du maître sont, lorsqu’il les compose, encore intactes. Sans doute n’a-t-il plus la fraîcheur d’invention, la vigueur juvénile, la spontanéité et l’élan qui font le principal attrait de ses meilleures symphonies et de ses meilleurs quatuors ; mais l’inspiration est encore charmante et la technique impeccable. Quelques-uns des airs de La Création peuvent être rangés parmi les meilleurs du maître, et la facture des chœurs, notamment des deux fugues qui terminent la deuxième et la troisième partie, est d’une sûreté admirable.
    Le cas de Haydn compositeur n’a, en somme, rien de mystérieux. Il fut l’homme de son temps, comme Ph.-E. Bach, comme aussi Mozart. Il est le plus représentatif musicien de ce xviii' siècle dont le caractère essentiel est d’être une époque de transition. Son art correspond exactement à l’architecture et à la décoration contemporaines : art superficiel, art professionnel, art ornemental, art pour l’art sans attaches profondes avec la littérature et où la part de l’âme est réduite au minimum indispensable. Haydn est bien plus de son temps que
J.-S. Bach, qui mourut alors que Haydn avait atteint ses dix-huit ans. L’œuvre de Bach s’enfonce comme un coin dans le xviii® siècle auquel elle est étrangère et qui la comprit beaucoup moins que ne le fit le xix'. Elle retarde sur une époque et anticipe sur une autre. Elle réalise une synthèse de deux conceptions artistiques opposées, dont l’une avait cessé d’être actuelle alors que l’autre ne devait le devenir que trois quarts de siècle plus tard.
    Beaucoup plus simple est le cas de Haydn. Il fut musicien uniquement et fit de la musique comme un menuisier façonne le bois, comme un serrurier cisèle le fer. Pour apprécier son œuvre, il faut se reporter au temps et au milieu qui la virent éclore. On cessera de s’étonner que ses messes, par exemple, écrites pour être jouées dans des églises rococo et chantées par des solistes de l’Opéra, n’aient pas le caractère religieux. Il est parfaitement exact que cette musique religieuse manque de profondeur (celle de Mozart est dans le même cas) et ne cherche que mollement à suivre le texte qui lui sert de support. Et cela, à tout prendre, n’est pas un critère très sûr, puisque Bach a pu, sous les mêmes musiques placer des textes très différents, sans aucune parenté de caractère les uns avec les autres, et sans que l’on en soit le moins du monde choqué.
     La religiosité vraie, à serrer la question de plus près, ne peut être que de deux sortes : mystique ou romantique. Elle fut mystique, uniquement, au xvi® siècle du temps du contrepoint vocal; page définitivement closeau temps de Haydn. Elle devint romantique au début du xix® et Haydn assista à l’aurore du romantisme sans jamais y pénétrer lui-même.
    Est-ce à dire que les grandes œuvres chorales de Haydn, même dans le domaine religieux, manquent d’intérêt? Je pense exactement le contraire, mais ces œuvres demandent à être jugées cum grano salis, en faisant la part de l’élément éphémère et périssable qui est en elles.
     Cette superficialité, ce défaut de caractère personnel, subjectif dans les messes de Haydn se retrouvent dans ses oratorios, mais ils y sont moins sensibles dans la mesure où le sujet et le texte diffèrent du sujet ou du texte de la messe.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0813.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Prenons La Création, par exemple. L’ossature est fournie par le récit du premier chapitre de la Genèse. Le texte biblique est déclamé sans changement par les solistes sous forme de récitatif. Chaque fragment de ce texte est amplifié et commenté sous forme d’air, de duo, de trio ou de chœur. Le compositeur réalise de la sorte à la fois une variété et une unité suffisantes. C’est assez exactement le procédé de J.-S. Bach dans ses Passions. Seul le style diffère ; mais la différence est radicale. Chez Haydn le contrepoint est réduit à la portion congrue et lorsqu’il en use en dehors de la fugue proprement dite, c’est sous forme tout à fait « galante ». Le ton général est résolument homophone et l’harmonie s’en tient aux formules usuelles, sans reculer devant une certaine banalité.
    Ce qu’il faut admirer, c’est qu’avec une telle simplicité de moyens, l’auteur parvienne à donner une telle impression de spontanéité et de fraîcheur.
    Une observation s’impose en ce qui touche les récits ; elle s’applique également aux Passions de Bach : le texte qui a servi aux deux compositeurs est celui de la version allemande de Luther. Il n’est donc tout à fait conforme à la Bible qu’en allemand. La version française n’est que la traduction du texte luthérien ; elle ne reproduit donc pas verbalement le récit de la Genèse tel que nous le trouvons dans la Bible ; elle n’en est qu’une paraphrase plus ou moins heureuse, plutôt moins que plus. La nécessité d’adapter les paroles à la musique est responsable de cette infériorité, car c’en est une, et les récits ont une tout autre allure en allemand qu’en français.
     Sous le rapport de la coupe, Haydn n’a pas adopté pour sa Création celle attribuée au Créateur.
     D’après la Genèse, Jéhovah répartit sa tâche entre six journées, réservant le septième jour au repos. Van Swieten et Haydn se contentent d’une division en trois parties. La première s’arrête à la création du soleil, de la lune et des étoiles. La deuxième nous amène à la création de l’homme. Jusqu’ici les solistes, qui forment un trio de récitants, ont été des archanges : Gabriel soprano, Uriel ténor et Raphaël basse.
     La troisième partie laisse la parole au couple Adatn-Eve (basse-soprano) ; Uriel n’intervient plus que dans la mesure où l’équilibre musical exigera un ténor solo. Le texte sacré s’est arrêté à la fin de la deuxième partie ; dans la troisième nous n’avons plus que du pur Van Swieten ; il suffit d’en lire quelques pages pour constater la différence. Ces duos, chœurs, etc, sont de style rococo très accusé, d’une fadeur parfois extrême ; mais l’unité musicale n’en est nullement affectée. Le ton de la composition reste ce qu’il était auparavant et l’on remarque même une gradation très sensible vers la fin. Haydn met en œuvre une richesse de moyens toujours accrue et atteint à de beaux effets de sonorité, sinon de véritable puissance; mais de quel droit demander à cette âme harmonieuse et limpide de se muer en Titan ?
PREMIÈRE PARTIE
    Reprenons maintenant la partition page à page. Dans l’introduction, Haydn a voulu, nous dit-il, représenter le chaos. Si l'on veut. Un compositeur moderne eût conçu la chose autrement sans doute ; plus théâtralement en tout cas. Cependant Haydn use adroitement des effets dynamiques, met en jeu toutes lès ressources d’une instrumentation variée et ne cesse jamais d’être musical et euphonique, même en dépeignant le chaos.
     Raphaël déclame ensuite :
     Im Anfange schuf Gott Himmel und Erde, und die Erde war ohne Form und leer ce que les traducteurs ont rendu par :
      Avant les âges, Dieu fit ciel et terre, et la terre était un froid chaos.
     Le chœur reprend le récit et c’est lui qui crie : « Lumière, sois ! »
    Uriel termine en annonçant la séparation des ténèbres de la lumière. Il enchaîne avec un air en la majeur :
      Aux ondes de la sainte lumière... qui s’anime en modulant brusquement en ut mineur :
      La horde des démons se trouble, fuit...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0814.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Un fugato du chœur qui aboutit à une large déclamation homophone dépeint la déroute des puissances des ténèbres et l’avènement d’un monde nouveau.
     Voici maintenant la séparation des eaux célestes et des eaux terrestres, annoncée par Raphaël. Le commentaire de la basse suit immédiatement le texte biblique. C’est le défilé des nuages, de la pluie, de la grêle, de la neige, de tous les météores.
     « Merveille ! » s’écrie Gabriel en contemplant l’œuvre du deuxième jour. Et il alterne avec le chœur pour louer l’œuvre de l’Eternel. Il s’agit d’un antiphone, solo et chœur se répondant, puis s’unissant dans un commun cri de joie.
     Raphaël introduit le troisième jour : séparation des océans et des continents. L’air de basse qui suit le récitatif est avec violon solo obligé ; c’est une très belle page, une des plus réussies de la partition. Commencé en ri mineur, il s’achève en ri majeur triomphal.
    La création des plantes est proclamée par Gabriel. L’air de soprano qui suit ce récit (®/s si bémol) est celui qui figure le plus souvent au programme des concerts ; c’est un air à vocalises, très brillant et d’un effet sûr.
    Le troisième jour est achevé ; Dieu a regardé son œuvre et l’a jugée bonne. Aussi les chœurs des anges, à l’appel d’Uriel, éclatent-ils en louanges :
      Phalanges saintes, prenez vos harpes I
    Après quelques mesures jaculatoires, le chœur entame une fugue :
      Car il nous montre le ciel et la terre parés d’éternelles splendeurs.
    Morceau entraînant, sobre dans ses développements et d’une magnifique sonorité.
     Nous arrivons à la création des luminaires célestes, qui termine la première partie. Le récit est confié au ténor solo et enchaîne avec un finale où le trio des archanges concerte avec le chœur.
    Cela débute par le chœur homophone qui déclame :
      Les cieux nous déroulent de Dieu la gloire.
     Puis le trio solo, faisant fonction de « concertino », dialogue avec la masse chorale. Le chœur a le dernier mot : un chœur en imitations, un peu redondant et creux, sorte de cadence finale prolongée, qui termine cette partie en ut majeur éclatant.
SECONDE PARTIE
     La seconde partie commence sans introduction par le récit de Gabriel : création des poissons et des oiseaux. L’air qui suit a dans son introduction instrumentale, assez développée, des intentions imitatives. Gabriel décrit l’envol de l’aigle, l’alouette s’élevant dans l’air du matin, les amours des ramiers, le concert du rossignol. Voix et orchestre rivalisent et concertent dans ce morceau, qui est un de ceux auxquels Haydn, visiblement, a consacré le plus de soin.
     Raphaël s’arrête un instant aux monstres aquatiques, puis il lance le « Croissez et multipliez ! » L’œuvre du cinquième jour, non moins parfaite que celle des jours précédents, appelle un commentaire par les solistes et par le chœur. A tour de rôle, après une jolie introduction en la majeur, Gabriel, Uriel et Raphaël célèbrent la naissance de la vie animale dans les airs et l’onde.
     C’est la basse qui chante Léviathan, puis les trois archanges unissent leurs voix en un trio qui s’achève en strette brillante et entraîne bientôt avec lui le chœur. Sur la masse chorale se détachent d’agiles vocalises et le tout s’épanouit en larges vagues d’harmonie louant le Seigneur.
     A la voix de Raphaël surgissent les animaux terrestres. Le commentaire suit sans transition le récit et la basse décrit avec complaisance, accompagnée par un orchestre verveux, le rugissement du lion, le bondissement du tigre, l’élégance du cerf, la grâce et la vigueur du cheval. Un rythme de pastorale à 6/8 annonce les grands troupeaux; puis sont indiqués le bourdonnement des insectes et le sifflement des reptiles. Un maestoso à 3/4 sert de conclusion :
      Tout est splendeur au ciel et lumière !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0815.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Pourtant il manque encore quelque chose à l’œuvre du Créateur; Raphaël le pressent :
      L’ensemble manque d’un témoin qui soit à Dieu reconnaissant.
     Cette lacune va être comblée; Uriel chante :
      Et Dieu fit l’homme d’après sa propre image.
     Cela nous vaut un air de ténor en ut majeur :
      Et digne et fort, et noble et beau, voyez, c’est l’homme qui paraît.
     C’est la fin du sixième jour et celle de la deuxième partie n’est pas loin. Un dernier récit de Raphaël énonce le satisfecit prononcé par le Créateur sur son œuvre.
     Le finale qui suit est une pièce d’une architecture admirable, très développée et d’une magistrale beauté. Il débute par un grand chœur homophone en si bémol, qui se continue par un fugato rapidement arrêté. Soudain, contraste saisissant, le soprano et le ténor solo, passant à la sous-dominante, entonnent piano un duo à trois temps :
      Nos vœux suprêmes s’en vont vers toi.
     Une ritournelle en mineur introduit la basse solo, qui évoque la disgrâce divine et ses effets. Le ton devient plus dramatique. Ce nuage, toutefois, n’est que passager : à trois, les solistes se hâtent de nous rassurer :
       Ton souffle revient-il en nous, la vie ardente alors renaît.
     Ce trio, très vocal, très mobile, s’arrête sur un point d’orgue précédant l’explosion finale (vivace). Le chœur entonne :
      Les mondes sont partout créés...
     Une superbe double fugue achève le finale et la deuxième partie par un Alléluia sonore.
TROISIÈME PARTIE
     Nous sommes au paradis terrestre. L’orchestre d’abord, Uriel ensuite s’efforcent de nous en décrire le charme et la splendeur. L’archange nous mon-
tre Adam et Eve tendrement enlacés ; il invite les chœurs célestes à s’unir aux voix du premier couple humain.
     Adam et Eve ont maintenant la parole. Ils s’en servent pour chanter les louanges de Celui qui les a appelés à la vie :
      Aimable et bon, tu donnes tout, Seigneur et maître aimé.
     Obéissant à Uriel, les chœurs célestes interviennent maintenant sotto voce, formant un fond léger sur lequel se détachent le soprano et la basse soli.
     Adam reprend la parole et s’adresse au soleil, « joyau du ciel bleu ». Le chœur lui fait aussitôt écho :
      Répands sur nous tes dons ; ils montrent la puissance du Seigneur.
     Eve élève ensuite la voix pour célébrer la lune :
      Proclame comme nous la gloire du Dieu qui sait régler ton cours 1 Dans le dialogue qui suit entre Adam, Eve et le chœur, le lyrisme monte graduellement et l’on rencontre quelques-unes des perles mélodiques de la partition. Ainsi la phrase d’Eve :
      O source, parle, dis son nom ! Feuillage, incline-toi ! Prairie en fleurs, exhale ton haleine en doux parfums !
     Ce motif est développé par la suite, jusqu’à l’entrée du grand hymne final, que rompent des parties en style polyphonique mais qui s’achève en grandes teintes plates d’une sonorité large et pleine.
     Dans le récitatif suivant, Adam, constatant que le devoir de reconnaissance envers le Créateur a été accompli, invite Eve aux joies de l’amour conjugal.
    Le duo qui enchaîne ce récit est un morceau très orné, d’un grand charme mélodique. L’homme et la femme alternent, puis unissent leurs voix. C’est d’abord un adagio sentimental auquel succède un allegro plein de feu, où la jubilation prend par endroit la forme inarticulée de la vocalise.
     La partition s’arrête avant la chute ; mais Uriel, dans un récit, nous la fait cependant entrevoir :
      A moins qu’un jour vous ne prétendiez connaître d’autres biens, et tout atteindre, tout savoir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0816.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Simple indication, qu’interrompt presque immédiatement le très brillant chœur final. Celui-ci débute par quelques mesures homophones andante. Après quoi le mouvement s’accélère et la double fugue se déroule.
      Loué soit Dieu pendant l’éternité, Alléluia !
    Ce morceau magistral permet à la masse vocale de déployer toutes ses ressources. Les voix y font preuve d’une liberté et d’une mobilité admirables. Au point de vue de la forme, Haydn se montre ici un maître de l’écriture tout-à-fait étonnant.
    A un moment donné, pour l’Amen, les trois solistes continuent seuls les vocalises pendant que le chœur s’unit pour donner toute sa force en harmonies massives. Conclusion d’un très grand effet sonore et architectural.
LA CREATION
PREMIÈRE PARTIE S" 1. - Introduction. Orchestre
JS“ 2. - Récit et chœur
     Raphaël : Avant les âges, Dieu fit ciel et terre; et la terre était un froid chaos ; l’opaque nuit seule couvrait les abîmes.
    Chœur : Et, dans l’air noir, planait l’esprit de Dieu sur les ondes. Et Dieu dit : « Que soit le jour j. Lors, fut le jour.
Jf° 3. « Air et chœur
     Uriel : Aux ondes de la sainte lumière, les noires ténèbres se dissipent. Dieu fit matin et soir et cours premier d’un jour. Tout prend aspect, et l’ordre naît en haut. La horde des démons se trouble, fuit, glisse et va tomber dans le sombre enfer éternel, en bas, dans la nuit.
    Chœur : Le désespoir, l’angoisse les suivent à jamais. Un monde tout nouveau surgit, créé d’un mot de Dieu.
r 4. - Récit
    Raphaël : Et Dieu fit le bleu firmament. Alors, sur son ordre, les eaux qui, du firmament, tombent, se séparèrent des eaux qui, sur terre, s’écoulent; et cela fut. Mais vient un âpre souffle d’orage. Partout, des nuages chassés comme paille ! D’ardents éclairs déchirent la nue, la foudre éclate et le ciel est en feu. Les eaux, rafraîchissant le sol, d’en haut s’épanchent en pluie ; la grêle en trombe fait rage ; il neige en frêles flocons.
N° 5. - Solo et cliœur
    Gabriel : Merveille d’un sublime esprit qu’admire la céleste cour ! De chaque bouche un cri s’élève : « Louange à Dieu, au Créateur !» Ce fut un beau deuxième jour.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0817.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Chœur : De chaque bouche un cri s’élève : • Louange à Dieu, au Créateur ! » Ce fut un beau deuxième jour.
N0 O. - Récit
    Raphaël : Ht Dieu dit : « Les eaux qui sont en bas devront ne former qu’une masse au même lieu ; ailleurs, le sol doit partout sécher ». Et cela fut. Dieu nomma les terrains séchés Terre, et l’espace occupé par l’eau fut la Mer. Et Dieu vit que c’était bon.
N° 7. - Air
    Raphaël : Vents orageux et tempêtes agitent l’onde au sein des mers. Roches et tertres émergent ; on voit de hauts sommets surgir. La plaine au loin s’étend ; un fleuve, de ses eaux, la rend féconde. Clair et calme, bruit, léger au fond du val, un frais ruisseau.
K” 8. - Récit
     Gabriel : Et Dieu dit : « Que croissent sur terre herbe et fleurs, arbres de toutes sortes portant graines selon l’espèce et des fruits très doux. Que chaque plante prospère et se reproduise ». Et cela fut.
». - Air
     Gabriel : Les prés, les champs, de fleurs s’émaillent pour offrir leur grâce aux yeux, et quels charmants aspects présente chaque bosquet. Chaque herbe exhale un baume doux qui peut guérir tout mal. Chaque arbre ploie au lourd fardeau des fruits et courbe en voûte son branchage épais. Au loin, des bois couronnent les hauteurs.
N° ÎO. - Récit
     Urikl : Et, d’en haut, les voix célestes nous chantent le troisième jour ; leur hymne s’élève :
11. - Chœur
    Chœur : Phalanges saintes, prenez vos harpes ! Gloire au Seigneur ! Louons ses œuvres ! Hommage en tous lieux au Dieu puissant ! Car il nous montre le ciel et la terre parés d’éternelles splendeurs.
IV0 13. - lïécit
     Uriel : Et Dieu dit : « Qu’il y ait aux deux de grands luminaires qui séparent les jours des nuits, versant leur lumière à la terre; et que leurs courses supputent jours, années ». Dieu créa aussi la lune et fit des milliers d’étoiles.
N” 13. - Récit
     Uriel : Paré de gloire, monte en globe ardent le clair soleil. Quel fier, quel noble fiancé ! Géant toujours joyeux qui monte et suit son cours. Suivant aux cieux sa marche douce, glisse en paix la lune au sein des nuits. En haut s’étend un sombre azur qu’ornent de clairs semis d’étoiles d’or. Et le chœur céleste annonce un quatrième jour. Et l’hymne au Dieu puissant qui sans cesse crée, chante :
lî° 14. - Trio et cliœur
     Chœur : Les cieux nous déroulent de Dieu la gloire ; des œuvres de sa main s’emplit le firmament.
     Trio : Au jour qui survient les chante le jour ; la nuit qui s’en va les dit à la nuit.
     Chœur : Les cieux, etc.
    Trio : Le monde entier n’a plus qu’un mot. Chaque oreille écoute, chaque bouche dit : Gloire au Créateur !
     Chœur : Les cieux, etc.
DEUXIÈME PARTIE
N° 15. ■ lïécit
    Gabriel : Et Dieu dit : « Dans l’eau que se forment nombre d’êtres vivants qui s’y multiplient. Que naissent, croissent et volent de grands et petits oiseaux qui, sveltes, dans le bleu firmament, animent l’espace.
N* 16. - Air
     Gabriel : D’un fort élan d’envergure large, l’aigle prend son fier essor, rapide en son vol, il semble braver en haut l’ardent soleil. L’alouette chante]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0818.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dans le frais matin. D’amour épris, tourne un couple de ramiers. Pigeon et colombe font dans l’air de tendres jeux d’amour. Dans chaque vert bosquet, un rossignol égrène son clair arpège. Nulle ombre n’a troublé son sein; son chant nous semble un rêve d’or, suave chant qui charme, qui ravit !
17. - Hécit
    Raphaël : Et Dieu créa les grands squales : de baleines et de nombreux poissons les eaux s’emplirent. Dieu vint les bénir et dit : « Multipliez tous. Vous, oiseaux, les hôtes de l’air, croissez sans fin, chantez sur chaque branche. Vous, poissons et hôtes des ondes, peuplez les mers fécondes. Beaux couples d’êtres qui vivez, vous tous que j’ai créés, croissez, soyez joyeux en votre Dieu ! »
Jî” 18. - Récit
    Raphaël : Et les anges, aux accents des harpes célestes, en chœur célébrèrent les œuvres de Dieu du cinquième jour.
Jf* 19. - Trio et chœur
    Gabriel : Non loin, de verts coteaux semés d’aimables fleurs, la plaine s’ondule au vent. Aux pentes des hauteurs, en clair et pur cristal, de frais ruisseaux épanchent leurs vives eaux.
     Uriel : En cercle se jouant, reviennent, puis s’en vont, des vols de joyeux oiseaux; leurs plumes aux tons clairs miroitent dans l’azur; l’ardent soleil leur prête un éclat vermeil.
     Raphaël : Plus prompte que l’éclair, la troupe heureuse des poissons dans les eaux s’ébat en vif tourbillon. Du sein profond des mers monte Léviathan porté sur les flots houleux.
    Trio : Que d’œuvres tu créas, ô Dieu ! Qui donc les peut compter ? Dieu seul est grand, son œuvre vit sans fin. Louange, gloire à lui !
    Chœur : Dieu seul est grand, son œuvre vit sans fin. Louange à lui.
HP 20. - Récit
     Raphaël : Et Dieu dit : « Que naissent sur terre en tous lieux, tous selon l’espèce, de grands troupeaux ; et les autres animaux, serpents et vermine, que tous croissent sans fin. »
N° 21. - Récit
     Raphaël : Alors la terre, ouvrant son sein, sur l’ordre du Seigneur forma des couples très nombreux de toute espèce d’animaux. Joyeux de vivre, le lion rugit. Hardi, non sans grâce, le tigre bondit. Fier de son bois, le cerf tient haut son front. Voici que se dresse hennissant, les crins au vent, Tardent cheval. Les prés verdissent, riches en bétail qui paît en grands troupeaux. Aux champs plus secs, moutons à laine noire ou blanche, doux, s’en vont. En tournoyant dans l’air, léger, s’agite l’essaim des insectes. En longues traînes rampent larves et serpents.
N° 22. - Air
     Raphaël : Tout est splendeur au ciel, et lumière ; tout est beauté, parure sur terre. De gais oiseaux sillonnent l’espace ; au sein des eaux, les poissons tourbillonnent ; le sol regorge d’animaux. Mais l’œuvre reste à compléter ; l’ensemble manque d’un témoin qui soit à Dieu reconnaissant et sache aimer en lui ses dons.
                             23. - Récit
    Uriel : Et Dieu fit l’homme d’après sa propre image. Homme et femme, il les créa. Et Dieu, effleurant le front de l’homme d’un souffle chaud, l’animant, l’homme fut une âme vivante.
K° 24. - Air
    Uriel : Digne, fort, noble et beau, voyez, c’est l’homme qui paraît, domine la nature, droit, debout, viril, et semble en être un roi. Un large front, un clair regard, c’est là le signe qu’il reçut, génie, esprit, sagesse ; fait par Dieu, Dieu mit sa forme et son souffle en lui. Un être fait de lui, pour lui, se presse sur son cœur : la femme aux charmes plein d’attraits. Son frais sourire, c’est l’éveil d’un clair printemps nouveau. Elle aime, elle est joie, amour.
N° 25. - Récit
    Raphaël: Et Dieu, jugeant de tout, vit qu’à son grand œuvre rien n’avait manqué. Et les anges du ciel dirent, pour fêter le sixième jour, leurs chants les plus beaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0819.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿N” 26. - Chœur et trio
    Chœur : Les inondes sont partout créés, et même à Dieu tout semble beau. Que nos accents emplissent l’air. Que « gloire à Dieu ! » soit notre cri.
    Trio : Nos vœux, Seigneur, s’en vont vers toi ; nourris nos âmes et nos corps. Quand s’ouvre à nous ta main, nous sommes tous comblés. Détournes-tu les yeux de nous, on cherche, on tremble, on est glacé. Ton souffle nous manquant, plus rien ne nous soutient. Ton souffle revient-il en nous, la vie ardente alors renaît. Tout semble rajeuni, plus fort et plus charmant.
    Chœur : Les mondes sont partout créés. Que « gloire à Dieu ! » soit notre cri. Tout exalte sa puissance; il est, lui seul, l’esprit sublime. Halleluja!
TROISIÈME PARTIE ST° 27. - Kéclt
    Uriel : Des brumes roses, s’éveillant, d’accords bercé, se lève un jour nouveau. De pures harmonies perçant l’air bleu du ciel, sur terre ont passé. En couple bienheureux se tiennent par la main la femme et l’homme; comme ils aiment vivre à deux. Chantant leur bel amour, ils rendent grâce à Dieu. Que nos célestes chœurs s’unissent à leurs chants.
K" 28. - Duo avec cliœur
    Duo (Adam, Eve) : Aimable et bon, tu donnes tout, Seigneur et maître aimé. Ces lieux sont grands, ces lieux sont beaux, dans l’œuvre on sent ta main.
    Chœur : Loué soit Dieu le Tout Puissant I Sans fin que soit béni son nom.
     Adam : Salut, étoile, clair soleil, beau feu doré du jour ! Tu pares, toi, joyau du ciel, l’univers entier.
    Chœur : Répands d’en haut sur nous tes dons. Par eux se montre toute la puissance du Seigneur.
     Eve : Et toi qui fais les belles nuits, splendeur des cieux d’étoiles, proclame, comme nous, la gloire du Dieu qui sait régler ton cours !
    Adam : Intimes forces, éléments, qui tous, multipliez et formes et couleurs, vous, vapeurs et brumes que le vent rassemble, fait mouvoir et chasse tour à tour.
    Chœur : Louez le Dieu qui vous créa. Grand et son nom, son bras est
fort.
     Eve : O source, parle, dis son nom ! Feuillage, incline toi ! Prairie en fleurs, exhale ton haleine en doux parfums !
    Adam : Tous, habitants des hauts sommets ou bien des vais ombreux, tous, qu’on vous voie au sein des cieux, au fond des mers, vrai peuple d’êtres qu’il forma.
     Chœur : Vous, vrai peuple d’êtres qu’il forma, chantez, s’il reste un souffle en vous.
    Duo {Adam, Eve) : Vallons, bosquets, forêts, rendez-lui grâce comme nous ; que monte jusqu’à lui notre hymne en chœurs d’immenses voix !
     Chœur : Dieu, gloire à toi ! Le monde est né d’un mot de toi. Sur terre tout s’élève à toi. Tu règnes pour l’éternité.
lï" 20. - Récit
     Adam : Un grand devoir est accompli : c’était de rendre grâce à Dieu. Viens, maintenant, compagne de ma vie, viens où je vais, et nous verrons, la joie au cœur, à chaque pas merveilles en tous lieux. Et tu sauras alors de quels bienfaits sans prix nous comble le Seigneur. A lui, soyons sans fin, d’âme et de corps voués. Viens et suis-moi, car je suis ton guide sûr !
    Eve : Oui, toi ! Je suis à toi, mon bien, mon moi, mon tout ! Mes vœux seront ma loi. Dieu m'a donnée à toi pour être douce et déférente. Calme ivresse ! Pur bonheur !
lî" 30. - Dno
    Adam : Chère femme ! Comme douces sont les heures près de toi ! Chaque instant n’est rien que charme, délices. Tout respire calme et paix.
     Eve : Cher, je t’aime. Comme auprès de toi j’ai le cœur noyé de joie ! Prends mon âme, prends ma vie ; tes paroles récompensent mon amour.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0820.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Adam : Les brises de l’aube ont ranimé nos sens !
    Eve : Les souffles nocturnes ont rafraîchi nos yeux !
     Adam : Qu’elle est exquise la saveur des fruits !
    Eve : Et comme embaume le parfum des fleurs !
    Adam, Eve : Mais, loin de toi, ne sont plus rien matins vermeils, saveur des fruits, parfums des fleurs ! Par toi s’exaltent toutes joies, par toi mon cœur les sent deux fois, par toi me vient toute allégresse.
31. - Récit
    Uriel : O couple heureux à tout jamais, à moins qu’un jour vous ne prétendiez connaître d’autre bien, tout atteindre, tout savoir.
S" 33. - Chœur
    Terre et cieux chantez sa gloire, et qu’à Dieu ses œuvres rendent grâce ! Chœurs des hommes, chœurs des mondes, voix, concerts, que tout résonne ! Loué soit Dieu pendant l’éternité ! Amen.
                     Traduction française de A. et F. Boutarel. Texte reproduit avec l’autorisation ûes éditeurs Breitkopf et Hærtel.
£e Comptoir d ’Gscompie de Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0821.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ [«!=
Banque de G
>anque ae vjeneve
                    FONDÉE EN 1M8
Le plus ancien Etablissement de Banque du Canton
      BONIFIE ACTUELLEMENT
o o
       sur dépôts de 3 à 5 ans
   Siège : 4 et 6, Rue du Commerce Agence : 2, Rond-Point de Plainpalais, 2
SE
IMPRIMERIE
P.-E. GUI VET
    Une Imprimerie Centenaire
TÉLÉPHONE 40.926
Rue Henri-Fazy, 4]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0822.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JLa Société de Chant iacré
fondée à Genève en 1827, a pour but de faire connaître les grandes œuvres chorales de la musique religieuse. -Les répétitions ont lieu, d’octobre à mai, le vendredi à 20 heures et quart, au Casino de Saint-Pierre. - Elle a organisé pour ses Membres un cours de solfège et de déchifïrage fort apprécié. Les Membres passifs ont droit à un billet pour tous les concerts donnés par la Société et peuvent assister aux répétitions.
Directeur : M. Otto Barblan, rue de Candolle, 19.
Président : M. Fréd. Kursner, rue des Délices, 17.
   Dans le courant du mois de mai prochain, la Société de Chant Sacré donnera un concert avec le concours de l’orchestre paroissial Fusterie - Saint - Pierre. Ce concert aura lieu dans la cathédrale Saint-Pierre à prix populaires. Au programme figureront les œuvres suivantes :
Ave Verutn, chœur et orchestre.................... Æozaru>
Morceau d’orchestre ............................. ***
Stabat mater, chœur, soli et orchestre.............. Aatorga
Christus factus est, graduae...................... Bruckner
Hodie christus natus est, motet de noël, pour chœur Palettrina
Morceau d’orchestre.............................. ***
Benedictus pour triple chœur, ire audition.......... Gabùeli
Oraison dominicale op. 27, composée pour le 100e
   anniversaire de la Société de Chant Sacré....... 0, Barblan]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0823.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MAISON FONDEE EN 1825
PIANOS
DROITS • ET A QUEUE
I MMENSE
TOUTES MARQUES-TOUS PRIX
DISÇUES
JX SSORTIMENT M EUFS ET O CCASIONS
VMIIII IMCII
 FUSTERIE 12 GENÈVE
H15 M asters Voice COLUMBIA BRUNSWICK
  ECHANGE - VENTE - LOCATION GARANTIE - ESCOMPTE - CRÉDIT]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>