<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert symphonique populaire
            <date when='19291215'>15/12/1929</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0651.tif'/>
        <date when='19291215'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <title>Quatrième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
..>	..y H- •> «<••	-y -V ••>«••••> K- K- -V «••••► «••••>■ «••••► -V «••••> <••••► «••••►
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche ij décembre 1929, à ij h. précises
<f2UA'If KB E
CONCERT SYMPHONIQUE
POP1J1/A1RE Soliste : Mme OLIV E T~ D E C OM P OIX, cantatrice
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de PROMÉTHEE............... Beelhoven
2.	d) Air d’HERACLES...................... Hœndel b) Air de COSI FAN TUTTE.............. Mozart
        Pr chant et orchestre : Mm* OLIVET-DECOMPOIX.
3.	SYMPHONIE en sol mineur (KV. 55o)...... Æozarl
         a)	Allegro molto.
         b)	Andante.
         c)	Menuetto.
          d)	Allegro vivace.
DEUXIÈME PARTIE
4.	a) PASTORALE D'ÉTÉ...................(
 b)	CHANT DE JOIE.....................j Hone99er
5.	Ouverture et Danses caractéristiques du Ballet CASSE-NOISETTE..................... Técbaïkowky
         a) Ouverture-Miniature. - b) Marche - c) Danse de la fée Dragée. - if) Danse russe. - e) Danse arabe. -J) Danse chinoise, - g) Danse des mirlitons. - b) Valse des fleurs.
L’Orchestre sera dirigé par
M . Fernand CEOSSET
Entre la lre el la 2e partie : Entracte de 30 minuter — BUFFET
         Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0652.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BEROÜEK, 11, ru© l»©titot - Tél. 40.i«4
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture de PROÆÉTHÉE, op. ^
Le ballet Gli Uomini di Prometbeo, composé en 1800, est la première oeuvre scénique de Beethoven. Le scénario avait été fourni par un chorégraphe célèbre, nommé Salvatore Vigano. Le sujet : Dieu ou génie du feu, créateur de la race humaine, personnification du génie de l’homme, représenté en tableaux chorégraphiques, conformément à la mythologie grecque.
Vigano jeta les yeux sur Beethoven pour composer la musique de son ballet, en quoi, certes, il fit preuve de goût et de clairvoyance.
L’original paraît avoir été écrit pour le clavecin (BelLo serio per il clavicenibalo o pianoforle) et il est dédié à S. A. la princesse Lichnowsky, née comtesse Thun.
La première représentation eut lieu au Burg-Theater de Vienne, le 28 mars 1801. Son premier éditeur fut Giovanni Cappi, à Vienne. En 1804, les parties d’orchestre de l’ouverture seulement parurent à Leipzig.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0653.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*	j^eAjUâ d OïJjesijb^
(^ow^l cj^&ô hlccô b&ou^oc, In/otox^
aizaiÿcr
  6 Pve <L PKôr>e Ceneve

Georges-Frédéric HÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en 1769.
 Air Viole, J HÉRACLÈS
RÉCIT
 Mon père ! Ah ! je vois encore briller le fer qui l’a frappé...
 Blessé, il tombe et tend les bras, ses yeux se ferment, son cœur s’éteint; et sur lui la nuit descend, la nuit sombre, profonde, la nuit sans fin.
 Mon père ! Ah ! je vois encore briller le fer qui l’a frappé...
 Il tombe, sa voix gémit l’adieu... et sur lui la nuit descend.
AIR
 Dors en paix, dors en paix, mon père aimé ! Repose auprès de moi, règne encor au cœur sans oubli.
 Fais éclore en l’âme de ton enfant tout le charme de tes vertus.
 Que ton ombre soit là toujours et me guide, et m’enseigne la bonté.
 Qu* elle me berce à l'amour pleuré, à l'amour tant pleuré.
 Dors en paix, ô mon père! Repose auprès de moi, règne au cœur de ton enfant !
 Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
Air de Delphine, de
ANDANTE
A quinze ans dès ce jeune âge,
La femme a comme apanage,
Tout un code, c’est l’usage Dont le diable a les secrets,
Contre l’homme elle a des armes,
Pour causer maintes alarmes,
Par le rire, par les larmes Et par mille et mille attraits.
COSI FAN TUTTE
            ALLEGRETTO
  De sa prunelle, faire merveille,
   En sentinelle, prêter l’oreille Sur toute chose savoir répondre Troubler la cause sans se confondre Et sans rougir, savoir mentir Comme une reine, en souveraine Savoir sans peine, faire obéir, Suivre Delphine en sa doctrine C’est d'être fine, c'est réussir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0654.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TOUS LES
fue «ici my
c? t	ej e
IMSTnUHEMTSACORDEi
MAISON CH.BERGUER
3.i»i;e de Ici confedei*qtior
  entresol
JUULUUUUJIfflUU
Wolfgang-Amédée MOZART
1756-1791.
SYÆPHONIE en sol mineur.
Cette symphonie date de 1788, l’année où furent composées encore la symphonie en mi bémol et celle en ut majeur (Jupiter). Mozart était à Vienne, où il avait passé plusieurs années. Commencées dans l’espérance et dans la joie, elles se terminaient dans les désillusions et la misère. Don Juan, qui n’avait guère plus d’un an, venait d’être reçu assez froidement par le public viennois. Pressé par le besoin d’argent, Mozart allait entreprendre une tournée en Allemagne.
  L’année 1788 n'est là d’ailleurs que pour marquer le moment de la maturité de son génie. Les circonstances dans lesquelles a été composée son œuvre n’importent pas. Elles n’ont guère eu d’influence sur elle. A l’inverse de celle de Beethoven, l’œuvre de Mozart n’est pas le reflet de sa vie; elle est, comme dit M. Camille Bellaigue, celui de son âme. Ame égale, tendre et soumise et où seule la conscience de cette soumission et sa nécessité avaient laissé une ombre de mélancolie. Ame essentiellement harmonieuse, et qui s’oublie dans la création musicale, comme dans une activité supérieure dont elle épouse les lois.
  Mozart est à sa musique avant d’être aux incidents de son existence quotidienne ; il est à elle plus fortement, plus profondément qu’à eux. Et c’est pourquoi ils n’y laissent guère d’empreinte. Il n’y a sans doute aucun exemple jusqu’à nos jours de musicien aussi spontanément, aussi uniquement créateur que Mozart. Il est une incarnation parfaite du génie musical.
  On le sait, ce génie allemand a grandi sous les rayons encore glorieux d’un soleil italien. Italienne, elle l’est restée, sa mélodie, avec cette grâce alerte, ce dessin net et incisif. Et de ce fait on a souvent méconnu le maître, soit qu’on l’en dédaignât, soit au contraire qu’on l’en aimât davantage. Mais, on le sait aussi, entre les mains de Mozart, cette mélodie avait pris une « intériorité », une profon-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0655.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	130 millions de rancs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  41° sur CARNETS DE DEPOTS 51. sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Cnmmeice
deur d’accent, une qualité particulière qui semble la faire immatérielle et en élève singulièrement la portée. Le « cantabile » de Mozart n’a jamais été plus éclatant peut-être que dans le premier mouvement de la Symphonie en sol mineur. Et il n’est pas seulement la vertu de la ligne mélodique ; il se dégage tout aussi sûrement de la polyphonie suave de l'andante, de celle plus rude du menuelto ou du finale.
  Cette symphonie ne comporte ni timbales ni trompettes. Dans une première version, Mozart avait limité les instruments à vent à une flûte, deux hautbois, deux bassons et deux cors. Plus tard, il répartit la partie des hautbois entre deux hautbois et deux clarinettes, et c’est dans cette dernière version que l’œuvre sera exécutée.
»j* >|«
Arthur HONEGGER
PASTORALE D'ÉTÉ
La Pastorale d'Eté a pour épigraphe ces mots de Rimbaud : « J’ai embrassé l’aube d’été ». Œuvre modeste, délicate et contenue, riche de fonds et sobre de réalisation, elle est l’une des plus heureuses réussites qui distinguent, non seulement le nom de Honegger, mais tout le nouveau mouvement musical.
CHANT DE JOIE
Donnée en première audition à Genève (Fête des Musiciens suisses) sous la direction de M. Ansermet en avril 1923 ; M. Koussevitzky l’inscrivit ensuite au programme de l’un de ses concerts à l’Opéra (3 mai 1923).
  M. Roland Manuel écrit à propos de cette composition: «Il n’est pas de sentiment plus étranger à l'art d’aujourd’hui que la joie. Arthur Honegger a su l’exprimer sans sourires alambiqués, avec]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0656.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatirrage - Costume.) bat) et soirées
F. & E. BAECIIIÆR frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
«EUfÈVJÏÏ
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
HRKKAKI)
«OKK»
19, PASSAGE I»ES LIONS
OK I I I S
I» ’ A K T OOMI'ICIIKTN
I élAphoti* r» I , K (1 il
                        t .le	I. 1*75
une cordiale franchise qui nous surprend, habitués que nous sommes à. n’éprouver plus, en dehors d’un éréthisme morbide, que la frénésie brutale du sauvage ivre. Il appartenait au compositeur de la tendre Pastorale d’été de retrouver la fraîcheur d’une allégresse sans littérature. La simplicité et la santé de ce Chant de Joie sont bien réconfortantes. Rien n’est agressif dans cette page mouvementée. Toute la vivacité, toute la turbulence du bonheur s’y inscrivent commodément dans le cadre classique. L’avantage d’une telle fantaisie ordonnée, c’est qu’elle ne s’essouffle point. Certaine d’atteindre au but, la musique va son chemin avec une confiance qu’on se plaît à partager. Comment s’égarerait-elle dans les claires limites qu’un adroit architecte assigne à ses jeux ?
« Une telle musique est heureuse d’être belle. La beauté, c’est une promesse de bonheur. Remercions Honegger de la tenir aussi bien».
Pierre-Ilitch TSCHAIKOWSKY
Né à Wotkinsk le 7 mai 1840, mort à Petrograd le 6 novembre 189.3
Tschaikowsky subit maintenant chez nous le contre-coup normal de la vogue insensée dont sa musique a joui et jouit encore tant en Russie qu’en Allemagne et en Angleterre. Aussi a-t-on pris d’assez mauvaise part l’apologie, dressée par Igor Strawinsky, de ce musicien que d’ordinaire on enlevait à la Russie pour l'inscrire en une moyenne Europe de la musique, un peu de même qu’on avait rayé Tourgeniev du nombre des grands romanciers russes. Occidental, Tschaï'kowsky l’est sans aucun doute, mais n’existe-t-il de la Russie que l'Orient, et l’époque ne serait-elle pas venue de dévoiler tout le faux Orient d’un Balakirew ou d’un Glazounow ? « Les décors russes — écrit Strawinsky — ne sont plus obligatoirement des tapis d’Orient. Et la musique russe peut nous parler d’autre chose que de la Russie d’avant Pierre le Grand». Et Strawinsky dit encore : Tschaïkowsky porte un chapeau haut de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0657.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
2	0, Rue du -Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44* 192 GENÈVE Chéq. post. I. 21 5g
REPRÉSENTANT
Mteinway A Sous
à New-York N e li i e il ni e j e r
à Stuttgart
DES PIANOS :
J il lins Feuricli
à Leipzig IMeyel A <Jo
à Paris
            Wcltt & Soit II©, à Freiburg e « n « I r ii c i e u r s «lu célèbre
WËLTEMI^O^
                 Piano STEI1VWAÏ-WKITE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Uns oui. Pugno. etc.
MARQUES SUISSES :
SCHMIDT -FLOHR - S A BEL - BURGER et JACOBl
 Pianos pneumatiques genre
“ PIAHOLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier pet foré pour tous tes systèmes
Atel îer spécial pour la réparation de .Pianolas et Pianos électriques
TOV'I INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
forme avec une chemise russe et une ceinture, tandis que les Cinq se sont revêtus d’un costume de boyard, qui d’ailleurs n’était plus de mise à l’époque où ils vivaient.
  Dans le cycle des retours actuels à Schubert, à Rossini, à Bizet, à Chabrier et à tous ceux qui représentèrent l’italianisme pur ou se placèrent à la croisée d’un jeune romantisme et de l’italianisme, il n’est que juste d’ajouter par sympathie les retours à Glinka et à Tschaikowsky : signes multiples d’une attention plus marquée au rôle formel de la mélodie et de tout jeu sonore. « Tschaikowsky possédait — continue Strawinsky — la grande puissance mélodique, centre de gravition de chaque symphonie, opéra ou ballet qu’il composait. Il m’est absolument indifférent que la qualité de sa mélodie soit parfois de valeur inégale. Le fait est qu’il fut créateur de mélodie, don extrêmement rare et précieux, Chez nous, Glinka le possédait aussi; et pas autant que les autres... ». Et Strawinsky ajoute ailleurs : « L’accent de chansons d’ouvriers ou le parfum de boudoir de 1882 qui s’en dégagent ici et là me paraissent plus risibles que choquants. Son pathétisme est en lui une nécessité de nature qu’on peut ne pas aimer, mais qui ne prend pas la prétention d’un idéal d’art et par conséquent n’altère pas la direction générale de son œuvre ».
  La musique de ballet du Caàde-nouelle est certainement de celles qui montrent Tschaïkowsky sous son jour le meilleur. La franchise de ton et l’instrumentation annoncent à certains égards Strawinsky.
(D après le programme officiel de l'Orchestre Symphonique de Paris.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0658.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  FOURRURES
«UNTHËR’S
FUR STORE
   FRED. GREINER
      Quai et Place des Bergues
                         (Hôtel des Berlues)
               M ême Alaison :
A LA ZIBELINE
                                M, CORRATERIE, ,4

VICTORIA-H ALI
Dimanche 22 décembre à 16 heures
V™ CONCERT SYMPHONIQU E POPULAIRE
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Location dimanche matin de 10 heures et demie à. midi chez J. VÉRON, GRAUER & Cle, rue du Rhône, 27. Portes ouvertes à 14 heures.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0659.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENÈVE
Samedi 21 décembre 1929, à 20 heures et demie
6e Concert de l’Abonnement
(SÉRIE A)
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET iSoliste : M'"1 Elisabeth tSCHUAlANN, cantatrice
Emule de la célèbre Henriette Sontag, Mme Elisabeth Schuinann naquit en Thllringe et révéla de très bonne heure des dons exceptionnels.
Après des études de chant à Dresden et Berlin, elle débuta à l’Opéra de Hambourg puis, sur la demande de Richard Strauss, fut engagée à FOpéra de Vienne. De nombreuses tournées de concerts et de spectacles répandirent sa renommée dans le monde entier.
Elle est devenue l’une des étoiles des grands festivals du Covent Garden de Londres, de ceux aussi de Munich,de Salzbourg, du Metropolitan Opéra de Chicago. Interprète idéale des œuvres de Richard Strauss, avec qui elle fit récemment une tournée en Amérique du Nord, c’est surtout comme chanteuse mozartienne que Mme Elisabeth Schumann est universellement connue et admirée.
Mrat Elisabeth SCHUMANN chantera au Victoria-Hall.
L’Air pour chant et orchestre “ IL RE PASTORE ”, de Mozart.
            Violon solo : M. Fernand ÇLOSSET.
Des LIEDER pour chant et orchestre de O. Mahler et H. Wolf.
A U PU (Kilt A MME irOItCHESTHH DE CE CONCKUT :
     SYMPHONIE en ré majeur, de Mozart.
     ŒUVRES de Elgar et Kodaly (lrc audition).
Location chez VÉRON, GRAUER, rue du Rhône, 27.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>