<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19301021'>21/10/1930</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1045.tif'/>
        <date when='19301021'/>
        <name key='Schoeck, Othmar' type='person' role='cmp'>Schoeck, Othmar</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Bohnenblust, Gottfried' type='person' role='cmp'>Bohnenblust, Gottfried</name>
        <name key='Pfitzner, Hans' type='person' role='cmp'>Pfitzner, Hans</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿  GENFER GESELLSCHAFT FUR DEUTSCHE KUNST UND L1TERATUR SOCIÉTÉ GENEVOISE D’ÉTUDES ALLEMANDES
  DIENSTAG, 21. OKTOBER 1930, 8.30 UHR IM SAALE DES KONSERVATORIUMS
LIEDERABEND
FELICIE HÜNI-MIHACSEK
  KAMMERSÀNGERIN, MÜNCHEN Am Klavier: JOHANNES HOORENMAN
Othmar SCHOECK:
   LIEDERFOLGE :
             Nachruf (Eichendorff). Glôckleins Klage (Spitteler). Abschied (Eichendorff).
                                     Blauer Schmetterling (Hesse). Für Ninon (Hesse).
                                    Mittag im September (Hesse).
Paul HINDEMITH:
Gottfried BOHNENBLUST: Hans PFITZNER:
Hugo WOLF :
Wie Sankt Franziskus schweb ich in der Luft (Morgenstern).
Auf der Treppe sitzen meine Oehrchen (Morgenstern). Marias Traum (Volkslied).
Ostermorgen (Volkslied).
Michaelskirchplatz (Busse).
Mailied (Goethe).
Verborgenheit (Môrike).
Citronenfalter im April (Môrike).
Gesegnet sei (aus dem italienischen Liederbuch).
Nun lass uns Frieden schliessen (aus dem italienischen Liederbuch).
Das Kôhlerweib ist trunken (Keller).
Wie glànzt der helle Mond (Keller).
Mignon (Goethe).
                Konzertflügel Blüthner aus dem Hause Sautier und Jager.
Preise der Plâtze: 5, 3, 2 Franken. Mitglieder der Genfer Gesellschaft zahlen den halben Preis.
                                                            Imp. Kundig, Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1046.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Schoeck
            Nachruf.
Du liebe, treue Laute,
Wie manche Sommernacht,
Bis dass der Morgen graute,
Hab ich mit dir durchwacht !
Die Tâler wieder nachten,
Kaum spielt noch Abendrot,
Doch die sonst mit uns wachten,
Die liegen lange tôt.
Was wollen wir nun singen Hier in der Einsamkeit,
Wenn aile von uns gingen.
Die unser Lied erfreut ?
Wir wollen dennoch singen !
So still ists auf der Welt;
Wer weiss, die Lieder dringen Vielleicht zum Sternenzelt.
Wer weiss, die da gestorben,
Sie hôren droben mich,
Und ôffnen leis die Pforten Und nehmen uns zu sich.
EtCHENDORFF.
Glôckleins Klage.
Ein junges Glôcklein klagte der Orgel einst ihr Leid:
« Wie oft mit deinem Reichtum erweckst du meinen Neid. Kannst hundertfàltig sagen, was deine Seele spürt;
Und was du spürst, das fühlt man, und was du fühlst,
[das rührt.
Ich, wenn vor Weh und Mitleid mir schier das Herz
[zerspringt,
Ists stets der gleiche Wohllaut, den meine Zunge singt. Nach einem echten Missklang ring ich aus tiefster Brust. Wer leiht mir Kraft zum Schreien ? Es wâr mir bittre
[Lust. »
Spitteler.
                    Abschied.
      Abendlich schon rauscht der Wald Aus den tiefen Gründen,
     Droben wird der Herr nun bald An die Sterne zünden.
      Wie so stille in den Schlünden Abendlich nur rauscht der Wald.
      Ailes geht zu seiner Ruh,
     Wald und Welt versausen,
      Schauernd hôrt der Wandrer zu,
      Sehnt sich recht nach Hause,
      Hier in waldesgrüner Klause,
      Herz, geh endlich auch zur Ruh.
Eichendorff.
     Blauer Schmetterling.
    Flügelt eine kleiner, blauer Falter, vom Wind geweht,
    Ein perlmutterner Schauer Glitzert, flimmert, vergeht.
    So mit Augenblicksblinken,
    So im Vorüberwehn,
    Sah ich das Glück mir winken,
    Glitzern, flimmern, vergehn.
Hesse.
         Für Ninon.
Dass du bei mir magst weilen,
Wo doch mein Leben dunkel ist,
Und draussen Sterne eilen,
Und ailes voll Gefunkel ist,
Dass du in dem Getriebe Des Lebens eine Mitte weisst,
Macht dich und deine Liebe Für mich zum guten Geist.
In meinem Dunkel ahnst du Den so verborgnen Stern.
Mit deiner Liebe mahnst du Mich an des Lebens süssen Kern.
Hesse.
Mittag im September.
        Es hait der blaue Tag
        Für eine Stunde auf der Hôhe Rast.
        Sein Licht hait jedes Ding umfasst.
        Wie mans in Traumen sehen mag,
         Dass schattenlos die Welt,
        In Blau und Gold gewiegt,
In lauter Duft und reifem Frieden liegt.
—	Wenn auf dies Bild ein Schatten fâllt ! —
        Kaum hast du es gedacht,
         So ist die goldne Stunde
Aus ihrem Zaubertraum erwacht,
Und bleicher wird, indes sie stiller lacht,
Und kühler wird die Sonne in der Runde.
Hesse.
Hlndemith
Wie Sankt Franziskus schweb ich in der Luft.
Wie Sankt Franziskus schweb ich in der Luft Mit beiden Füssen, fiihle nicht den Grund Der Erde mehr, weiss nicht mehr, was das ist.
Seid still ! Nein, redet, singt, jedweder Mund !
Sonst wird die Ewigkeit ganz meine Gruft Und nimmt mich auf wie einst den tiefen Christ.
Morgenstern.
  Auf der Treppe sitzen meine Oehrchen.
    Auf der Treppe sitzen meine Oehrchen,
    Wie zwei Kàtzchen, die die Milch erwarten...
    Auf der Treppe sitzt mein Herz und harret,
    Wie ein Geistchen, Kinn in Hand gestützet.
    Doch der Bote mit den Briefen kommt nicht. Taub und ohne Seele drin im Zimmer lieg ich. Wünsche nichts zurück zu haben,
    Nicht die rosa Kàtzchen, nicht das Geistchen.
Morgenstern.
Bohnenblust
Marias Traum.
Maria, unsrer Frauen, der trâumete ein Traum,
Dass unter ihrem Herzen gewachsen wâr ein Baum. Es gab der Baum ein Schatten wohl über ailes Land, Herr Jésus Christ, der Heiland, also ist er genannt. Herr Jésus Christ, der Heiland ist unser aller Trost, Durch seine bittre Marter hat er uns ail erlôst.
Volkslied.
  Ostermorgen.
        Es gingen drei heilge Frauen Des Morgens früh im Tauen.
  Sie suchten den Herrn Jesum Christ,
        Der vom Tod erstanden ist.
         Kyrie, eleison !
         Maria, du vielzarte,
        Du bist ein Rosengarte,
        Den Gott selbst gezieret hat
        Mit dem, der von dir geboren ward.
         Kyrie eleison !
Volkslied.
Pfitzner
  Michaelskirchplatz.
Abendschwarmer zogen um die Linden,
Von den Kàhnen sangen Schifferknechte,
    Hob sich manchmal, in bewegten Winden Deines Haares eine lose Flechte.
    O, wie selig dir die Wangen glühten Wenn mein Arm den deinen zàrtlich drückte
    Und ich lâchelnd von versagten Blüten Im Vorbeigehn dir die schônste pflückte,
War die Welt so still und heilig, Lucie,
Und die Burschen überm Wasser sangen,
    Von Sankt Michael die Glocken klangen Und wir làchelten und schwiegen, Lucie.
Cari Busse.
                   Mailied.
    Wie herrlich leuchtet mir die Natur !
    Wie glànzt die Sonne ! Wie lacht die Flur !
    Es dringen Blüten aus jedem Zweig Und tausend Stimmen aus dem Gestràuch Und Freud und Wonne aus jeder Brust.
    O Erd, o Sonne ! O Glück, o Lust !
    O	Lieb, o Liebe ! So golden schôn,
    Wie Morgenwolken auf jenen Hôhn !
    Du segnest herrlich das frische Feld,
    Im Blütendampfe die voile Welt.
    O	Màdchen, Mâdchen wie lieb ich dich !
    Wie blinkt dein Auge ! Wie liebst du mich !
    So liebt die Lerche Gesang und Luft,
    Und Morgenblumen den Himmelsduft,
    Wie ich dich liebe mit warmem Blut,
    Die du mir Jugend und Freud und Mut Zu neuen Liedern und Tânzen gibst.
    Sei ewig glücklich, wie du mich liebst !
Goethe
Wolf
Verborgenheit.
        Lass, o Welt, o lass mich sein !
        Locket nicht mit Liebesgaben,
        Lasst dies Herz alleine haben Seine Wonne, seine Pein !
        Was ich traure, weiss ich nicht.
    Es ist unbekanntes Wehe;
       Immerdar durch Trànen sehe Ich der Sonne liebes Licht.
       Oft bin ich mir kaum bewusst Und die helle Freude zücket Durch die Schwere, so mich drücket, Wonniglich in meiner Brust.
        Lass, o Welt, o lass mich sein !
    Locket nicht mit Liebesgaben,
        Lasst dies Herz alleine haben Seine Wonne, seine Pein.
                                   Môrike.
Citronenfalter im April.
    Grausame Frühlingssonne,
    Du weckst mich vor der Zeit,
       Dem nur in Maienwonne Die zarte Kost gedeiht !
        Ist nicht ein liebes Mâdchen hier,
       Das auf der Rosenlippe mir Ein Trôpfchen Honig beut,
        So muss ich jâmmerlich vergehn,
       Und wird der Mai mich nimmer sehn In meinem gelben Kleid.
                                  Môrike.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1047.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                    Gesegnet set.
Gesegnet sei, durch den die Welt erstund;
Wie trefflich schuf er sie nach allen Seiten !
Er schuf das Meer mit endlos tiefem Grund,
Er schuf die Schiffe, die hinüber gleiten,
Er schuf das Paradies mit ewgem Licht,
Er schuf die Schônheit und dein Angesicht.
                 Aus dem Italienischen Liederbuch.
        Nun lass uns Frieden schliessen.
Nun lass uns Frieden schliessen, liebstes Leben,
Zu lang ists schon, dass wir in Fehde liegen.
Wenn du nicht willst, will ich mich dir ergeben;
Wie kônnten wir uns auf den Tod bekriegen ?
Es schliessen Frieden Kônige und Fürsten,
Und sollten Liebende nicht damach dürsten ?
Es schliessen Frieden Fürsten und Soldaten,
Und sollt es zwei Verliebten wohl missraten ?
Meinst du, dass, was so grossen Herm gelingt,
Ein Paar zufriedner Herzen nicht vollbringt ?
                 Aus dem Italienischen Liederbuch.
           Das Kôhlerweib ist trunken.
        Das Kôhlerweib ist trunken Und singt im Wald,
        Hôrt wie die Stimme gellend Im Grünen schallt !
        Sie war die schônste Blume Berühmt im Land ;
       Es warben Reich und Arme Um ihre Hand.
         Sie trat in Gürtelketten So stolz einher;
        Den Brâutigam zu wâhlen,
         Fiel ihr zu schwer.
         Da hat sie überlistet Der rote Wein —
        Wie müssen aile Dinge Vergânglich sein !
         Das Kôhlerweib ist trunken Und singt im Wald;
        Wie durch die Dâmmrung gellend Ihr Lied erschallt !
Gottfried Keller.
          Wie glünzt der helle Mond.
Wie glànzt der helle Mond so kalt und fern,
Doch ferner schimmert meiner Schônheit Stern !
Wohl rauschet weit von mir des Meeres Strand, Doch weiterhin liegt meiner Jugend Land !
Ohn Rad und Deichsel gibts ein Wàgelein,
Drin fahr ich bald zum Paradies hinein.
Dort sitzt die Mutter Gottes auf dem Thron,
Auf ihren Knieen schlâft ihr selger Sohn.
Dort sitzt Gott Vater, der den heilgen Geist Aus seiner Hand mit Himmelskôrnern speist.
In einem Silberschleier sitz ich dann Und schaue meine weissen Finger an.
Sankt Petrus aber gônnt sich keine Rub,
Hockt vor der Tür und flickt die alten Schuh.
Gottfried Keller.
                 Mignon.
Kennst du das Land, wo die Zitronen blühn,
Im dunklen Laub die Goldorangen glühn,
Ein sanfter Wind vom blauen Himmel weht,
Die Myrthe still und hoch der Lorbeer steht ? Kennst du es wohl ? Dahin, dahin Môcht ich mit dir, o mein Geliebter, ziehn.
Kennst du das Haus ? Auf Sâulen ruht sein Dach, Es glànzt der Saal, es schimmert das Gemach, Und Marmorbilder stehn und sehn mich an:
« Was hat man dir, du armes Kind, getan ? »
Kennst du es wohl ? Dahin, dahin
Môcht ich mit dir, o mein Beschützer, ziehn.
Kennst du den Berg und seinen Wolkensteg ?
Das Maultier sucht im Nebel seinen Weg.
In Hôhlen wohnt der Drachen alte Brut,
Es stürzt der Fels und über ihn die Flut.
Kennst du es wohl ? Dahin, dahin Geht unser Weg, o Vater, lass uns ziehn.
Goethe.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>