<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19310115'>15/01/1931</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0053.tif'/>
        <date when='19310115'/>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Castelnuovo-Tedesco, Mario' type='person' role='cmp'>Castelnuovo-Tedesco, Mario</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE / GENEVE
Jeudi 15 janvier 1931, à 20 h. et demie
Récital de chant
donné par Madame
HEDWIG LUTHI
Soprano
  Au Piano: KURT JOSS ★
PROGRAMME
  La Chanson d’Eve.........Gabriel Fauré
            Paradis — Prima Verba — Roses ardentes — Comme Dieu rayonne...
             —	L'aube blanche — Eau vivante — Veilles-tu ma senteur de soleil
            —	Dans un parfum de roses blanches — Crépuscule
 *	Trois Heine-Lieder.........Castelnuovo-Tedesco
            Zu Halle auf dem Markt — Sommerabend — Am Teetisch
 Cinq chants...........Henri Duparc
           Le manoir de Rosemonde — Phidylé — Lamento — Extase —
              L'invitation au voyage
 *Aus „Das Marienleben".......Paul Hindemilh
           Geburt Maria — Argwohn fosephs — Pielà — Vom Tode Maria
      *	Premières auditions
                       ★	★
Piano Steinway S Sons aux soins de la maison Ch. Berguer
PRIX DES PLACES: RÉSERVÉES FR. 5.75, PARTERRE 3.50, GALERIE 2.30
(Droit des pauvres compris)
En vente chez ROTSCHY Frères, musique el grarnophones, 22, Corralerie (Téléphone 43.477) et au Conservatoire]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0054.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Hedwig Lüthi, Berne
Critiques:
Iternc.
Son soprano bien travaillé porte bien, est capable de force et d’un doux piano et legato.“ (Der Bund.)
       Hedwig Lüthi possède une voix sympathique de grande valeur qui a passé par une bonne école. Elle se prête bien à la ligne lyrique, son timbre est doux, l'interprétation est char-mante.“ (Berner Tagwacht.)
...... Son intelligence musicale et
      sensible domine tout et pénètre dans le caractère d'un auteur."
(Neue Berner Zeitung.)
„. ... Avec un don habile du sens ironique Hedwig Lüthi renforçait encore la satyre mordante des poésies de Henri Heine.“ (Berner Tagblatt.)
Berlin.
Leipzig.
Dresdcn.
. . .. eine Stimme voll mattschimmernden opalisierenden Glanzes“. . . .. eine hübsche Stimme von keuschem Klang“.
. . . . unleugbar vorhandene Musikalitât".
(Der Jung-Deutsche.)
(Beichsbote.)
(Sonntagspost.)
..... eine hohe, helle Stimme, durchaus geformt und beherrscht.“
(Dresdner Neueste Nachrichten.) .... Beife, sichere Musikalitât, empfindsamen Vortrag und angenehme Stimmfârbung“.
Paris. „Klle possède toutes les qualités requises en concert, de goût, de finesse et d’intuition.“
Figaro (Georges Mussy.)
Paris. Quotidien. „Voix agréablement timbrée, placée sous le contrôle d’une indéniable intelligence musicale."	(Jules Casadesus.)
Semaine à Paris. „La cantatrice bernoise, dont le concert a été si remarqué. Elle a fait connaître une œuvre de grande valeur, dans laquelle elle a pu donner toutes les ressources de sa voix musicale et de sa technique parfaite.“	(H. de M.)
Comédia. „Hedwig Lüthi possède une voix au timbre chaud et coloré. Elle chante en excellente musicienne et nul doute qu’elle n’occupe bientôt une place enviable parmi les cantatrices de concert.“
(Jean Messager.)
I.a Liberté. „Le soprano de Hedwig Lüthi a un aigu d’ur> timbre délicieusement cristallin. Une sensibilité réelle."	(P. Wolff.)
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>