<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert symphonique (série A)
            <date when='19310124'>24/01/1931</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0076.tif'/>
        <date when='19310124'/>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Huitième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿PIEYEL
Fondé en 1807
 «
 «
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0077.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Sur disque»
Columbia
Ernest ANSERMET, Oroh. de la Suis** Romande, Uenéve. Vulkmnr ANDREÆ, Orchestre de la Tonballe de Ziirieh. Félix WEIJTGAItTNER, Orchestre Symphonique de BAle. Willem MENGKLBEBO, Orcli. Concertgeboiiw, d Amsterdam. Bruno WALTER, Berliuer Staatskapelle.
Philippe OAVBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
                  Igor STRAWINSKI, piano, compositeur. Bronlslnw HlIBERNANIf, violon.
                  Joseph SZIGETI, violon.
                   Stefl GEYER, violon.
                 Bohert CASADESVS, piano.
                  <111 4TIIOR CAPET.
                  Yves SAT. piano. t|U ATUOR I ENER.
                  TRIO de la Cour de Belgique.
                    Société des Instruments Anciens de Paris.
«•orges THII..L., ténor Yvonne UAIX, soprano.
Ilona DVRItiO, contralto.
Anaa-Naria GUGLIEMHETTl, soprano. Alexandre KIPNIS. basse. - FRANZ, ténor.
vous trouverez
Les grands chefs d orchestre
                  Les instrumentistes cêlèo res
Le grands artistes lyriques
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements	aériens à Bayreuth
Félix WElNGARTNER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0078.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disque» d’Actualité Columbia
L 1999-2000 (Debussy) Ibéria, par l’Orchestre Symphonique de Londres, direction Paul Klenau.
L 1938-41 (Mozart) Jupiter-SymphOIlie, par l’Orchestre Philharmonique de Londres).
L 1723-	(Nicolaï) Ouverture des Joyeuses commères de Windsor
                  (Orchestre du Queenshall, direction Henry Wood).
L 2334-	(Johann Strauss) Lé^einle^ de la Forêt Viennoise
                   (Staatskapelle de Berlin, direction Bruno Walter).
9867-71 (Tchaïkowsky) Symphonie pathétique (Orchestre philharmonique de Londres, direction Oscar Fried).
L 1948-	(R. Wagner) Prélude de fjOlieu^rill (Orchestre du Concert-
                  gebouw, direction Mengelberg).
L 17^4"4^ (R. Wagner) Prélude de Parsifal (Orchestre Philharmonique de Londres, direction Bruno Walter).
D i5oi8-i9 (R. Wagner) Ouverture des IMnitreS CIlHIlteurS (Orchestre du Conservatoire de Paris, direction Ph. Gaubert).
Nouveaux disque Columbia
               Oiclientre de» tJoncerlM Straram dirigé par U'ulllirr KTIMItA.U
LFX 68-71 La Tragédie de Salomé (Florent Schmitt).
LFX 47-48 Le Festin de l’Araignée (Albert Roussel).
Orrliesilre IMiilharmoiiiquc «le Itcrlin d i r i g <■ par Itruuo WAI/II.K
LX 60	Le Chevalier à la Kose (I)er Kusenkavaller).
                   Valse (Richard Strauss).
Orclicslrc du <Jo»certffel>oii\i d'Amsterdam dirigé par Wilhclm MKNOFXKERe
LX 58	Ouverture pour une fête académique (Brahms).
LX 5g	Symphonie M" 1 (Brahms,). Un poco allegretto.
LX 72-75 Sonate à Kreutzer (Beethoven), par Bronislaw Huberman (violon) et Ignaz Friedman (piano).
 _& ÊSÊSËb
 -1825 JÊÊÊÊÊÊBBM -I925
t“
FIAITOS
 BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
GRAMOi-RADIO COMBINÉE
  Création merveilleuse 1930 de His Master’s Voice
DISQUES
 HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • CDJFON
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARAN TIE
SAUTIER
FU STERIE 12 GENEVE
  Consultez le.i nouveautés en disques (page ci-contre)
Javeau
PARIS SAUTIER & JAECÜEK
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
 Pianos Droits Pianos a Queue
 PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0079.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BEAUTÉ DU SON...
le son du gramophone
Mis Masfers\foicë
 exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
En vente dané loua led bond magaMnt De musique.
ORCHEISTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
      Samedi janvier 1931, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Huitième de l’Abonnement - Série A)
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE PATHÉTIQUE............ Tocbaïkowski/
          a)	Adagio - Allegro non troppo.
          b)	Allegro con grazia. d)	Allegro molto vivace.
          c)	Finale : Adagio lamentoso.
DEUXIÈME PARTIE
2.	SYMPHONIE en ul majeur (Jupiter)........ IP\-A. Æozart
          a)	Allegro vivace.
          b)	Andante cantabile.
         c)	Menuetto.
          d)	Allegro molto.
3.	Prélude de PARSIFAL....................| -4. Ouverture des MAITRES CHANIEURS... ^
Orchestre sous la direction de Monsieur
D Félix WEINGARTNER
Le Concert commencera à 20 h. 3o précices et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceuu ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Le t portes seront rigoureusement fermées pendant iexécution deé morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0080.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JiUoâ te//eô t	c/ Otcesïè*-
!drp/oucbxi/rnczrfiÉa-j
cJ^&ô hlcca I&ouxæ, In/ou^
           Pve Ju Pf^ône
       Geneve

Pierre TSCHAIKOWSKY
SYMPHONIE PATHÉTIQUE
ierre Tschaïkowsky, décédé h Pétrograd, le 6 novembre i863, à l’âge de cinquante-trois ans, avait écrit entre autres grandes œuvres, six symphonies dont la dernière, la Symphonie pathétique ne fut achevée que peu de temps après sa mort. Cette composition importante, fort remarquée dès son apparition, a été exécutée à Vienne et à Londres sous la direction de H ans Richter, puis à Francfort, Leipzig, Copenhague, Berlin, produisant partout une profonde impression.
  La Symphonique pathétique de Tschaïkowsky possède en effet les qualités maîtresses d’une œuvre qui s’impose : originalité et hardiesse de création, fantaisie ailée, force d’expression et technique impeccable. Bien que la partition ne contienne pas de notice explicative, il est cependant permis de supposer que la carrière d’un héros, avec ses luttes, ses joies, son triomphe suivi d’une fin tragique, a servi de sujet à cette composition grandiose.
  Le premier mouvement est précédé d’un adagio de dix-huit mesures qui contient en germe le thème principal de l’allegro non Iroppo (si mineur, quatre temps). Ce motif, discrètemeut introduit par les altos et les violoncelles divisés, revêt bientôt un caractère énergique et passionné : le héros semble lutter contre les difficultés que le destin lui oppose. Peu à peu l’orchestre s’apaise pour faire entendre un motif lumineux, messager de félicité et de paix. Cette mélodie en ré majeur, confiée aux violons et aux violoncelles, est d’une grâce exquise; on voudrait pouvoir en jouir longtemps, mais le bonheur ne dure guère : un terrifiant accord ramène les menaces du destin. Le combat reprend, furieux, désespéré, et la catastrophe n’est évitée que grâce au retour du motif pacifiant, présenté cette fois en <>i majeur, et dont le charme radieux se maintient jusqu’à la fin de ce magique morceau.
  Aucun nuage n’obscurcit l'allegro cou grazia qui suit. Ce mouvement délicieux se distingue par sa richesse mélodique ainsi que par l’habile mise en œuvre des thèmes qui le composent. A remarquer,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0081.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿columbia koliter
1 ’électrogframoplioiie
l’enchantement du musicien l’étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral trandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la brancke aux U. S. a.
agent exclusifs
à Jupiter
4, rue du rhône

la roçsure peu usitée à cinq temps, employée par l’auteur d'un bout à l’autre de cet allegro avec une aisance magistrale.
  Le troisième mouvement alleqro molto iwace, commence par un motif léger et sautillant eti triolets de croches que les cordes et les bois, se ^envoient de Ja façon la plus, amusante. On est en plein scherzo., Mais dès la neuvième mesure apparaît un thème de marche esquissé par les hautbois, fragment mélodique qui passe d’abord inaperçu, tant les triolets alertes accaparent l’attention. Cependant, petit à petit, le motif de marche grandit et parvient à dominer le thème du acberzando qui de principal qu’il était, devient secondaire. Les triolets infatigables ne voulant pas se résoudre à ce rôle de simple accompagnement, reprennent l’offensive pour repousser le thème martial. Leurs efforts, pour maintenir une gaieté frivole, n’ont pas gain de cause, et l’orchestre au grand complet, célèbre par une marche pompeuse le triomphe du héros. C’est le point culminant de la symphonie.
  Dès les premières mesures du dernier mouvement adagio lamento^o (si mineur, trois temps) l’impression change : après le triomphe, la catastrophe tragique. La mort approche, et les violons soutenus par les altos entonnent un chant plaintif. Cette résignation passagère est suivie d’une révolte violente : des lamentations, des cris de douleur se font entendre et vont en augmentant jusqu'au retour, cette fois définitif, du motif de la résignation. Un coup de tamtam, donné piano, et quelques accords graves des trombones annoncent la catastrophe finale. Une douce péroraison termine cet adagio qui s’exhale en soupirs presque imperceptibles.
  Ce lamento funèbre émeut encore davantage quand on sait que Tschaïkowsky est mort peu de jours après l’avoir écrit. Peut-être se doutait-il qu’il composait, pour ainsi dire son propre Requiem.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0082.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿our une or
«ille cultivée comme la rotre
le brui
ruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais voi nerfs surmenés trouveront une bienjfajisaute solution si vous utilises
la nouvelle
SMTH PREMIER
silencieuse
                                                   Smith Premier Noiseless
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps 1 estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH PREMIER NOISELESS
J\4.achines à écrire Smith Premier S.A.
OEMÊTR
Bd Georgci-Favon, s
Av. J .-J. Metott, •

Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en	mort à Vienne en 1791*
A Symphonie en ul majeur (n° 551 du catalogue Kochel et quarante-huitième symphonie du maître) a été composée en 1788, quelques mois après Don Juan. Fixé à Vienne pour les répétitions de son opéra, Mozart date de l’été de cette année-là ses trois dernières symphonies, qui sont aussi les trois préférées : celle en mi bémol majeur (25 juin), celle en <W mineur (25 juillet), celle en ul majeur (10 août). On chercherait en vain, d’ailleurs, dans les circonstances de la vie de Mozart, un commentaire de son œuvre. Son art est objectif; il n’éveille en nous qu’une pure émotion musicale, mais l'entretient dans un perpétuel ravissement. Aussi le nom de Jupiter, sous lequel on a pris l'habitude de désigner la symphonie en do, est-il complètement arbitraire, bien qu’il soit facile de trouver des raisons qui l’expliquent comme on en trouverait pour d’autres noms encore. Rien n’est plus facile, dit M. Kretschmar, et l’on pourrait ajouter, rien n’est plus tentant, que de donner un « programme » aux symphonies classiques. Pour en revenir au nom de Jupiter, et pour le quitter, remarquons seulement que c’est sans doute à la majesté et à l’ampleur des premier et dernier mouvements de la symphonie qu’il doit sa naissance. Le premier mouvement frappe en effet par la variété de nature des motifs qui y sont contenus. Le premier groupe thématique déjà est construit sur l’opposition d’un motif rythmique et d’un motif expressif ; le second groupe et sa péroraison font se succéder une mélodie d’une délicatesse bien caractéristique, une période vigoureuse et un thème-coda gracieux. Malgré l’emploi d’un orchestre restreint (cordes, une flûte, deux hautbois, deux bassons, deux cors, deux trompettes, timbales), la sonorité est remarquablement plastique et souvent brillante. Et c’est avec un art prodigieux que, non seulement dans ce premier mouvement, mais dans toute la symphonie, Mozart utilise les quelques notes que possédaient à l’époque cors et trompettes. Trompettes et timbales disparaissent dans X and ante cantabite, les cordes mettent les sourdines, et l’orchestre chante comme peut-être il n’avait jamais encore chanté. C’est ici une des premières]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0083.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UN!°N
BANQUES
SUISSES
  Capital et^Réserves	131.500.000 Fr.
 GENÈVE
   Angle rues du Rhône et du Commerce
  Ouverture de comptes à vue et à terme
   Encaissement et escompte d'effets sur la Suisse et sur l'Etranger
 AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
réalisations de ce piéloj tout (je plénitude intérieur auquel allaient se vouer les grands symphonistes venus après Mozart. Le gracieux menuet qui suit présenteüun emploi de chromatisme assez rare chez Mozart, et dans la seconde phrase de son trio, le hasard sans doute a voulu que fasse une première apparition le motif essentiel du finale.
  Quant à ce finale, ce n’est pas tout à fait une fugue, comme on l’a dit, mais mieux, une forme exceptionnelle réalisée pour ce cas particulier par Mozart, et qui fond en elle les caractères de la forme-sonate et de la fugue. Incroyablement riche d’éléments divers, ce morceau est une merveille de polyphonie sans sécheresse et toujours chantante. Les périodes habituelles de la forme-sonate font passer en revue toutes les formes-types de la polyphonie mais avec une aisance telle que la difficulté en passe inaperçue ; après quoi intervient une coda vraiment prodigieuse, car les cinq motifs essentiels du morceau s’y déroulent simultanément.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0084.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lei grande chefs d orchestre
      sur disques
POLYDOR
POLYDOR
WILHELM FIJRTWAEMGLEB
Orafcaatra P I l|l I • ' ■	I « • • « • ■•*»»■
B I C H À B D STRAUSS
•	f • k • • I r • 4 « I > O p é r a * U * » • < • Baril*
ALBERT WOIjFF
laataltlUa daa 0»a«*rta	Parta
               Polydor, la marque toujours si appréciée de tons les musiciens et critiques, offre la pins grande variété d’un répertoire IWCOHPARABIiK
Une appréciation de II. Aloya Mooaer parue dans La Su'uée du i" février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe an premier rang par la perfection de sa reproduction ».
EÜUNWICh
BRUNSWICK
  Les orchestres de'Jazz les pins originaux Jonent exclusivement ponr BRIJHHWICH. C’est A l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
L es produits POLYDOR et BRUNSWICK .e
trouvent dans tous les bons Majajim de Gramopkone*
Représentation générale - Tente en gro» :
KAISER A C“ S. A., Rerne
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
Prélude de PARSIFAL.
lfred Ernst a donné, du Prélude de Parafai, cette analyse : « Un thème s’élève, d'abord sans accompagnement, comme si une voix seule parlait, dans le silence de l’Univers, à la fois divine et humaine, et ce thème qui contient en germe tous les motifs religieux de l’œuvre, est, précisément, celui sur lequel doivent se placer les paroles saintes : « Prenez mon corps, prenez mon sang».
  « Un frémissement vague du quatuor emplit l’espace de ses mystiques arpèges que soutient le roulement voilé des timbales, tel un son qui se prolonge et s’éteint peu à peu, sous les voûtes augustes d’une cathédrale. Le motif de la Cène le traverse lentement, puis les derniers accords, à peine perceptibles, s'effacent dans une sérénité recueillie.
  « Deux fois encore, le motif reprend, en mineur, plus triste en sa grave éloquence, mais amenant une pareille succession d’effets.
  « Sans transition, après un moment de silence, le thème du Graal se fait entendre, exposé à deux reprises, par les cuivres d’abord, par les bois ensuite. Voici maintenant le thème de la Foi, que proclament deux trompettes et qui s'achève sur les tonnants accords des trombones. Ce motif se répète, montant par degrés chromatiques jusqu’à sa péroraison quasi liturgique. Une courte réapparition du motif du Graal est confiée aux instruments à cordes, puis le thème de la Foi, lui répondant aussitôt, se développe amplement, chanté tour à tour par les divers chœurs de l'orchestre, les bois, le quatuor, les cors, les cuivres.
  « La dernière partie du Prélude est une lamentation poignante : le premier thème a pris un caractère de solennelle douleur. Les notes extrêmes sont devenues des sanglots répétés à présent par toutes les voix instrumentales. Les souffrances de la Passion renaissent dans le cœur du Christ, trahi par ses propres élus. Et, dans un contrepoint prodigieux, les douloureux motifs se croisent,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0085.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Aiarcké - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chèq. post. T. 215g
APPAREILS T S F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Mteinway A Sons
à New-York
N c h i e il ni « y e r
à Stuttgart
JuUum Feuricli
à Leipzig
Pie yel A C o
à Paris
WELTE-HIGXON ▼
SCRMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE —LOCATION—ACCORDS — RÉPARATIONS
disent la plainte du Sauveur, son immolation, ses larmes d’agonie et la compassion inépuisable qui embrasse en lui tous les souffrants, les faibles, les blessés, les pécheurs. La gémissante symphonie vient se perdre, se résumer dans une lente ascension de la phrase initiale.. »
                                                               -j
Ouverture des MAURES CHANTEURS
  Les Maître*) Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à l'auteur, après l’achèvement de Tannbâuder, comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs allemands du moyen-âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Led Maîtres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière sérénité...
  Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité. Deux de ses thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
  Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des /Maîtres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité ; d’ailleurs gais et dispos.
Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0086.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
motif de l’amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient.
  Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, ta bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capitale, la passion déclarée qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après un autre motif attaché au seul personnage de Walther, l'ardeur impatiente, l’ouverture se développe par des alternances de ces divers motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : les maîtres, la bannière et la passion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané, celui de Walther, inspiré par l’amour.
(D’après Albert Lavignac.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0087.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JLE PROCHAIN
Concert d’abonnement
 SÉRI E B
 aura lieu Salle Je la Réformation
 Le Vendredi 30 Janvier 1931
  (au lieu de Lundi 2 février comme annoncé précédemment)
   sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
  SOLISTES :
M,le Lina FALK Mme Isabelle NEF
 CANTATRICE	|	CLAVECINISTE
PROGRAMME
1.  Siegfried-Idylle...........................      If'agiter         
2 . Scène et air : Ah ! Perfido.................     Beethoven         
3.  Concerto en fa mineur, pr clavecin et orchestre  J.-S. Bach        
4-  a) Air des Songes, extrait de Persée.......      Lulli             
    b) Deux airs d’Orfeo......................       Æonteveràe        
5.  Variations légères sur l’air La Suisse est belle                   
    (ire audition en concert)..................      Jaques- Da lcrozi 
6.  Ibéria (n® 2 des Images, pour orchestre).....    Debussy           
Location à partir du Lundi 26 janvier, chez VERON, GRAUER & C'6
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bats et soirées
F. & E. BAECHLER frère»
.4, Tour-dc-l’Ilc - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servettc 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 21, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
Corralerie
   MUSIQUE NEUVE ET D OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres etfà la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0088.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿reres
       2 2 .Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
 .Même _M.aison rue du Stand,
 i*f et 2"* étages Pas cTaroade sur rue
PIANOS
Représentation exclujive Je*
Piano» §EILER
électricité
lustres et lampes de ii.venini .venise

LES SOLISTES DU CONCERT DU 30 JANVIER
MUe Lina FALK, cantatrice.
   Lina Falk, qui est née à Genève, fit ses études dans sa ville natale ainsi qu’à Paris. Très remarquée lors de ses débuts en 1922, dans les concerts symphoniques en Suisse, elle fut successivement engagée en 1923, aux concerts du Théâtre Royal de la Monnaie, du Conservatoire Royal de Bruxelles, aux Concerts classiques d’Ostende, Liège,
Anvers, etc., et la même année à Paris, aux Concerts du Conservatoire, Colonne, Lamoureux, Pasde-loup, Société Bach, de l’Opéra, ainsi qu’à diverses manifestations religieuses.
Depuis lors, M,le Falk suit brillamment sa carrière ; elle est devenue l’une des solistes attitrées des grandes institutions symphoniques. Par l’égale perfection de sa technique et de son style et par la beauté de son organe, Lina Falk s’impose comme l’interprète idéale de Bach.
CA*fe>l
M"'e Isabelle NEF, claveciniste
   Mme Isabelle Nef fit ses études de piano au Conservatoire de Genève, sous la direction de Marie Panthès et de Bernard Stavenhagen. Puis elle suivit à Paris les conseils du maître Philipp. En 1923, elle obtint le Prix Schumann qui lui fut décerné à l’unanimité. Son désir de retrouver la vraie interprétation de la musique ancienne, l’amena auprès de Wanda Landowska. Elle devint après des années de travail un des disciples préférés de l’illustre claveciniste dont elle veut suivre l’admirable tradition. Wanda Landowska tint à la présenter elle-même dans différents concerts, à Paris, Genève, Bruxelles et Bâle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0089.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 7 février 1931, à 20 heures et demie
9e Concert de l’Abonnement
(SÉRIE A)
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET Soliste : M . Ferenc von VECSEY, violoniste
De nationalité hongroise, Ferenc von Vecsey travailla d’abord le violon avec son père, puis reçut l’enseignement de JenO Hubay et ensuite de Joachim. Ses dons exceptionnels qui résument en lui, a-t-on dit, la maîtrise de Paganini et de Liszt firent de lui un enfant prodige dont les succès firent sensation dans les grands centres musicaux d'Europe et d’Amérique du Sud. Actuellement, son prestigieux talent a atteint sa complète maturité, et l’artiste est devenu une des personnalités les plus marquantes de l’art violonistique.
Location chez VËRON, GRAUER & C"5, rue du Rhône, 27.
£' appareil de radio qui a conquit fe monde
(Cetefunken hO <W.
                                vous donne i’Gurope entière sans antenne, sans pife
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
C«/tfunktn itf r appareil le plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, Fr. 675.-
DÉPOSIT AIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE. 20
L.M phi* grandes facilités de paiement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0090.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                         J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longema lie - GENÈVE - Rue Croix-J’Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     Méd icaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. j.5o le flacon »eul remède efficace contre la ckutc des ckeveux et pellicule*
Voici la saison (lu
Tourisme Automobile en Afrique
avec la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains Filiale Touristique de la Compagnie Générale Transatlantique
CONFORT - SANTÉ - REPOS - PLAISIR - EXOTISME en ALGÉRIE, TUNISIE, a,. MAROC, a,. SAHARA
     grâee
—	aux 14 HOTELS " TliA\SATI,A\ rHJI K " de grand Tourisme,
—	«ai 300 automobiles,
—	aux 30 circuits type», à 15 date» différente*, formant prés de
      500 itinéraires divers aux dates qui vous conviennent,
—	aux voyages spéciaux, sur commande,
de la Société des Voyages et Ifdtels Word Africains.
y oyages en Groupes spéciaux pour les Touristes suisses :
Marseille - Algrer - Bliila - A uni «le - Boa Naada - Biskra Timfçari - Lambèzc - Constantin*'* - 'l'unis - t'arthagre - Marseille
H enseignement s, brochures. prospectus, inscriptions, carnets de coupons auprès des A qents Généraux *
•J. VÉIlO\. i}RAlËB A V% Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>