<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert symphonique (série A)
            <date when='19310110'>10/01/1931</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0031.tif'/>
        <date when='19310110'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Vaughan Williams, Ralph' type='person' role='cmp'>Vaughan Williams, Ralph</name>
        <name key='Nicolai, Otto' type='person' role='cmp'>Nicolai, Otto</name>
        <title>Septième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿P1EYEL
Fondé en 1807
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0032.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  8ur disque»
Columbia
Ernest ANSERMET, Orcli. de la Suisse Romande, tienère. Volkmar ANDRËÆ, Orchestre de la Tonltalle de Zurich. Félix WEIXtiARTNEK, Orchestre Symphonique de Râle. Willem MKNfiELBKKG, Orcli. ( <>ncert);ehoiiw, d'Amsterdam. Bruno WALTEK, Berliner Ntaatskapelle.
Philippe GAFBERT. Orchestre du Conservatoire de Paris.
Les instrumentistes célèbres
                  Igor STRAWINNKY. piano, compositeur. Bronislaw HIT BER MANN, violon.
Joseph NZIUETf, violon.
Stefl GEYER, violon.
Robert CAÜADENIN, piano.
OITATUOR CAPET.
Yves NAT. piano.
<fcU ATUOR LENER.
TRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Paris.
Le grands artistes lyriques
George» THILL, ténor Yvonne GALL, soprano.
Ilona lll1 RI(<0, contralto.
Anna-Marla GUGLIEI-METÏI, soprano.
Alexandre KIPNIN, basse. - FRANZ, ténor.
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements *>agnéricns à‘ ' Bayreuth
Igor STRAWINSKY
D'aorèi) Le portrait de Théodore Stramn^ky]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0033.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disque» d’Actualité Columbia
L 1999-2000 (Debussy) Ibéria. par l’Orchestre Symphonique de Londres, direction Paul Klenau.
L 1938-41 (Mozart) Jupiter*Symphonie, par l’Orchestre Philharmonique de Londres).
L 1723-	(Nicolaï) Ouverture des Joyeuses commères de Windsor
                  (Orchestre du Queenshall, direction Henry Wood).
L 2334-	(Johann Strauss) Légendes de la Forêt Viennoise
                   (Staatskapelle de Berlin, direction Bruno Walter).
9867-71 (Tchaïkowsky) Symphonie pathétique (Orchestre philharmonique de Londres, direction Oscar Fried).
L 1948-	(R. Wag ner) Prélude de Loliengrill (Orchestre du Concert-
                  gebouw, direction Mengelberg).
L i744"4^ (R- Wagner) Prélude de Parsifal (Orchestre Philharmonique de Londres, direction Bruno Walter).
D i5oi8-i9 (R. Wagner) Ouverture des ItlaitreN (J II a* Il te 11 rs (Orchestre du Conservatoire de Paris, direction Ph. Gaubert).
Nouveaux disques Columbia
              Orchestre des Concerts Straram dirigé par Walthcr K’I'ItAICAIH
LFX 68-71 La Tragédie de Salomé (Florent Schmitt).
LFX 47-48 Le Festin de l’Aratgnée (Albert Roussel).
Orchestre Philharmonique de Berlin dirigé par Itrnno WALTIIK
LX 60	Le Chevalier à la Kose (l>er Kosenkavalier),
                   Valse (Richard Strauss).
Orchestre du Concertgebonw d'Amsterdam dirigé par Willielm MKHKKLRKIte
LX 58	Ouverture pour une fête académique (Brahms).
LX 5g	Symphonie N° 1 (Brahms). Un poco allegretto.
LX 72-75
Sonate À Kreutzer (Beethoven), par Bronislaw Huberman (violon) et lgnaz Friedman (piano).
   1825	1925
? ?
PIABfOM
 BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
GBAMO$lallADIO combinés
  Création merveilleuse 1930 de His Master’s Voice
DISQUES
 HIS MASTER’S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
SAUTIER &J4CGCR
FUSTERIE ,12, GENEVE
  Consultez les nouveautés en disques (page ci-contre)
Javeau
 PARIS
S AU THEME Sl JAEGER
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
 Punos Droits
Pu nos a Queue
 PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0034.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BEAUTÉ DU SON.
le son du gramophone
His MasfersVbice
exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
En vente dans tous les bons magasins de musique.

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
      «....> «... ► «••••► <•••■> «....>■<••.•>. <...•► •><...> «••••►
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 10 janvier 1951, à 20 heures et demie précis
CONCEMT SYMPHONIQUE
      (Septième de l’Abonnement - Série A)
Soliste : At"e Jelly d A.RANYI, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en sol majeur (Oxford). .. . Haydn
         a)	Adagio
           b)	Allegro spiritoso
         c)	Menuetto
          d)	Presto.
2.	CONCERTO en mi majeur, pour violon et orchestre.......................... J.-S. Bach
           Mlle Jelly d’ARANYI.
DEUXIÈME PARTIE
3.	QUATRE ÉTUDES pr orchestre (ire aud.) Stramnéky
          a)	Danse - b) Excentrique - c) Cantique - d) Madrid.
4.	CONCERTO ACCADEMICO en ré min. pr violon et orchestre à cordes (ireaudition) Vaugban IJ^illianu
          a)	Allegro pesante. - b) Adagio. - c) Presto.
           M"“ Jelly d’ARANYI.
5.	Ouverture des JOYEUSES COMMÈRES DE WINDSOR..................... Nicolaï
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
•Le Concert commencera à 20 h. 3o précices et sera terminé vers 22 h. 3o.
            Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
'La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Le 1 porter seront rigoureusement Jerméet pendant t’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0035.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    c/ O'ccesL2s*-djxxs?bccrioâ-j
<J^e/S J^Iccô ^qxxjUjoc, /nyo<Mx>
anaiçcr
Pve L PK
Ge
one
         neve
Franz-Joseph HAYDN
(Né à Rohrau sur Leitha, le ier avril 1732 ; mort à Vienne le 3i mai 180g)
SYÆ PHONIE en sol majeur (Oxford)
UAND on dit que l’apport de Haydn dans la symphonie consiste dans l’introduction du menuet, on n’indique qu’une apparence extérieure de cet apport, mais une apparence significative. Car avec le menuet, c’est l’esprit de la suite qui s’introduit dans la symphonie, et qui ne se localisera pas dans le seul menuet mais vivifiera et renouvellera aussi les trois autres mouvements. Et l’esprit de la suite, c’est celui de la musique populaire, épars jusque-là dans les divertissements, cassations, sérénades, de si riche sève mais de style incertain. Cette musique féconde mais inorganisée allait trouver son accomplissement formel dans la symphonie en même temps qu’elle allait vivifier cet organisme artistique un peu trop scholastique, issu de Y ouverture italienne. En somme, toute la vertu de Haydn tient dans la source de musique populaire qui était en lui et qui allait donner à son œuvre cette fraîcheur inaltérable grâce à quoi elle devait survivre à tant d’autres œuvres plus conscientes. Tout son mérite tient dans la perfection de style à laquelle il amena cette matière essentielle. Haydn, c’est tout à la lois l'art savant devenu sensible parce que nourri de sève populaire et l’art populaire fixé par le style dans une forme impérissable.
  La symphonie Oxford est la première où l’art de Haydn se réalisa complètement. Ouvrant la voie aux symphonies londoniennes, elle égale les plus belles d’entre elles. Ecrite en 1788 pour la loge Olympique de Paris, Haydn la reprit avec lui pour aller à Londres et la fit entendre, en 1791, dans les festivités d’Oxford, à la suite desquelles il devait recevoir le titre de «Docteur».
  C’est un pur chef-d'œuvre classique. L’exposition des thèmes reste assez simple, chez Haydn, à cause de leur nature même. Mais l’invention y est toujours d’une qualité rare. Et on remarquera]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0036.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     columbia k ois ter
              l’électrogranioplione
l’enchantement du musicien F étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral Grandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la brancke aux U. S. a.
                                           •s
agent exclusif:
à jupiter
4, rue du rhône
département g r a m o - radio

ici, dans le premier allegro, un premier thème d’une ampleur particulière.
  Les parties intermédiaires et les développements, voilà où se marque surtout l'apport de Haydn. Plus de ce fugalo perpétuel qui traite toutes les idées, indistinctement, de la même manière, plus de formules de transition ou de soudures conventionnelles, mais un flot symphonique, où chacun des éléments exposés, tour à tour ou simultanément, épuise son contenu musical. Un vrai travail «thématique ». Un organisme où tout se tient étroitement et dont l’invention musicale a animé toutes les cellules. Le premier mouvement de la symphonie Oxford en est un type achevé : le motif initial s’y répète avec une diversité inlassable et y semble inépuisable.
  Enfin, chacun des mouvements a pris sa physionomie particulière. Après le premier mouvement plus complexe, le deuxième est un lied à variations, ou un lied développé ; c’est ici un lied développé, le plus beau peut-être de son époque. Les deux derniers mouvements sont des formes de danse ; on remarquera ici la qualité rythmique du menuel et l’extraordinaire verve d’une finale qui emporte tant de choses dans son train de tarentelle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0037.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pour une oreille cultivée comme la votre
le brui
ruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenée trouveront une bienfaisante solution 9Î vous utilisez
la jnouvel l*e^
SMTH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites- vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH PBEMIEB yOISELESS
M.ackines à écrire Smitk Premier S.A.
«ENÊVR
B<* George*-Favon, 3
LÀU8mrnE
Av. J.-J. Mnciet, a
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le :i mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
ES Concertos de violon de Bach diffèrent entièrement des concertos modernes; ce ne sont, en réalité, que des morceaux pour petit orchestre, dans lesquels un ou deux violons sont traités en instruments de solo. Ils datent de l’époque de Cüthen ; le maître les a écrits pour le petit orchestre du prince Léopold. Nous en possédons cinq, y compris le concerto pour violon qui se trouve parmi les concertos dédiés au Margrave de Brandenbourg. Mais nous sommes à même de prouver qu’il y en a eu, pour le moins, huit. Deux concertos à un violon, et un à deux violons qui, lors du partage, échurent à Wilhelm Friedmann, ont été égarés ; ils seraient perdus pour nous si Bach n’avait transcrit tous ses concertos pour violon en concertos pour clavecin.
  Le concerto en mi majeur, porte le n° 2 dans la collection des œuvres complètes publiées à Leipzig par les soins de la Bach-Getelldchafl \ mais ce chiffre n’implique aucune indication chronologique, car on ignore où et quand cet ouvrage fut composé. Le manuscrit original a disparu et c’est d’après des copies de caractère d’ailleurs authentique que le texte définitif a été établi. Il comporte trois mouvements : i° allegro; 2° adagio', 3° allegro aààai. La partie de basse continue, chiffrée selon les habitudes du temps, a été réalisée par M. Gevaërt.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0038.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UN!°N
BANQUES
Capital etBRéserves
SUISSES
 131.500.000 Fr.
GENEVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
   Ouverture de comptes à vue et à ternie
Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l'Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd le mai/5 juin 1882.
QUATRE ÉTUDES POUR ORCHESTRE
es quatre études sont une instrumentation qui date de 1928-1929 de trois pièces pour quatuor à cordes écrites en 1914 et de l’étude pour pianota écrite en 1918 pour la maison Aeolian. On connaît les trois pièces pour quatuor surtout par les exécutions qu’en a données le quatuor Pro Arte, qui les a promenées à travers le monde.
  Un premier élément d’intérêt en elles et de nous ramener en arrière dans la production Strawinsky, et en fait, aux première& æuvrej par lesquelles il tournait le dos à son premier style, au grand orchestre, à la musique du théâtre, pour se lancer dans la musique de chambre et dans les recherches formelles qui l’ont conduit jusqu’à aujourd’hui. Traitées à l’orchestre et dans cet orchestre à la fois si simple et si essentiel, si incisif, que Strawinsky fait aujourd’hui, ces pièces ne peuvent que révéler avec plus de relief le contenu de leur version première. Il semble même que ce dégagement soit tel que Strawinsky n’ait plus hésité à leur donner les titres que la version originale faisait d’ailleurs deviner et où s’avoue leur nature d’images. Les pièces du quatuor s’appellent sous leur forme orchestrale : Dan<>e, Excentrique et Cantique — il faut entendre par Excentrique l’espèce de clown qu’on désigne ainsi en langage de music-hall — ; la pièce de pianola s’appelle à l’orchestre : /Hadri? et ici aussi il faudrait ajouter : Æadrid ou la cité des pianos mécaniques.
  Les Quatre Etudeé pour orchestre, dédiées à M. Ernest Ansermet, ont été exécutées pour la première fois à Berlin en novembre dernier, puis à Bruxelles en décembre, les deux fois sous sa direction.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0039.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            
  i         
  i         
  It        
J J  ; ;.Jf 
Les grands chefs d orchestre sur disques
POLYDOR
WILHELM FURTW4EÜGLEB
Orehentre Phl|lharmo>t«a« é • B • r I I •
B I C H A li D
STRAUSS
ALBERT W O L F F
<1 « n Concerts Louaooroux, Porta
               Polydor, la marque toujours si appréciée de tons leu musiciens et critiques, offre la plus grande variété d’an répertoire INCOHPARjABjLK
Une appréciation de H. Aloyg lffooier parue dans La Suitte du 1er février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
Lu orchestres de* Jazz'les pins original» Jouent exclusivement pour BRUNSWICK. C’est & l'exactitude de la reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
EFUKiVICK
          Lci produits POLYDOR et BRUNSWICK .c trouvent dan« tous les bon*
            M.aga*in* de Gramophonea
Représentation générale - Tente en gros :
KAISER & V s. A., Renie

Vaughan WILLIAMS
Éen 1872 dans le Gloucesterhire, Ralph Vaughan Williams a fait ses études à Cambridge et acquis le doctorat en musique après des études faites avec Ch. Wood, Paray et Stanford pour la composition, Gray et Passet pour l’orgue, Sharpe et Moore pour le piano — études qu’il compléta à Berlin auprès de Max Bruch et à. Paris auprès de Maurice Ravel. Organiste, puis professeur au « Royal College of Music » à Londres, V. Williams est un des compositeurs les plus importants et les plus significatifs de son pays. Une de ses œuvres « Flos Campi » a été exécutée à Genève lors du festival de la Société internationale pour la musique contemporaine en 1929.
  Vaughan Williams a écrit deux œuvres pour violon et orchestre : l’une avait un caractère lyrique et porte le titre de : The Lark aacending (à peu près : « l’alouette qui s’élève... ») qui en indique suffisamment la donnée ; l’autre est le Concerto accademico, écrit pour MIle Jelly d’Aranyi. Celui-ci doit son titre probablement à une certaine austérité et sévérité de style : l’accompagnement en est confié à un orchestre à cordes, écrit en style imitatif, et les trois mouvements qui le composent — allegro pesante, adagio, predto — répondent aux données traditionnelles. Cependant l’impersonnalité apparente de l’écriture n’empêche pas que se trahisse la personnalité du compositeur et son fonds de romantisme. Le caractère de gique du finale, les thèmes en modes anciens de Xadagio, l’imprévu de la péroraison, et en général toute la nature harmonique de l’œuvre sont caractéristiques du musicien très personnel qu’est Vaughan Williams, de son accent spécialement anglais, de sa hantise du folklore de son pays et de son goût archaïque.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0040.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du ^iarclié - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chèq. post. I. 2 1 09
APPAREILS T.S. F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinwaj A Mous
à New-York
Hrhieilmejer
à Stuttgart
J1111 uh Feuricli
à Leipzig
P 1 e y e 1 A t!»
à Paris
WELTE-MIONON
▼
SCHMIDT-FLOHR - SABEL _ BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS

Otto NICOLAI
Né à Kœnigsberg en x8i8, mort à Berlin en 1849
près une enfance assez malheureuse, Nicolaï eut la chance de rencontrer un protecteur grâce auquel il put acquérir une solide formation musicale. Successivement organiste à Rome, puis chef d’orchestre au théâtre du Kârntnerthor à Vienne, il revint à Rome en i838 pour se mettre avec ardeur à la composition musicale. Ses opéras y furent accueillis avec faveur. En 1841, Nicolaï fut appelé comme maître de chapelle de la cour à Vienne, et c’est lui qui fonda dans cette ville les Concerts philharmoniques.
  Son opéra les Joyeuaed Comntèred de IF7inJjor fut achevé en 1849 et joué deux mois avant la mort de 1 auteur. Ce charmant ouvrage, d’une fraîcheur d’inspiration exquise et tout pétillant de franche gaîté a été et restera longtemps encore le véritable titre de gloire de Nicolaï.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0041.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/Magasins de Nouveautés
4U GEHNP laSSâOB
              SOCiElTé AP'jOINVfV'C
       GENEVE
Salle C ommunale Je Plainpalais
Dimanche 11 janvier içji, à ij heured
V CONCERT 5 YM PHONIQUE POPULAIRE
sous la direction de
AFernan cl CLOSSET tSoli.ste : _M.ilr Annie PAUTEX, claveciniste
AU PROGRAMME :
1.	Symphonie n° 4, en «ri bémol........................Beethoven
2.	Concerto en la majeur, p1' clavecin et orch.	J.-S. Bach
3.	Ouverture de Déïdamia (iro audition). . . .	Radje
4.	Dans les Steppes de l’Asie Centrale. . . .	Borodine
5.	Petite Suite (orchestration de Bllsser). . . .	Dehiuay
Location chez J. Véron, Grauer & C"', rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0042.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
Samedi // janvier, à 20 heures et demie
4e Concert de PAbonnement
SÉRI E Et
sous la direction de
M. Louis FOURESTIER
Chef d'orchestre à i Opéra-Comique
Soliste : JVL W^alter FREY, pianiste
Né en janvier 1898 à Bâle, Walter Frey fut élève de Niggli et Andreæ au Conservatoire de Zurich, et de Willy Rehberg au Conservatoire de Francfort. Actuellement professeur au Conservatoire de Winterthur, Walter Frey s’est distingué dans de nombreux concerts par ses brillantes interprétations d’œuvres modernes du piano.
AU PROGRAMME :
1.	SYMPHONIE en ré mineur......................................Franck
2.	CONCERTO en ré mineur, pour piano et orch.. .	J.-S. Iiach
3.	CONCERTO pour piano et orch. (ire audition) . .	Lopatniko/f
4.	LA PÉRI, poème dansé..............................................Dukaa
Location à partir du lundi 12, chez VERON, GRAUER & C , rue du Rhône.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décatissage - Coutumes bats et soirées
F. ét Ë. BAECWIÆIt frères
   4, Tour-de-llle - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 1 7, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge -22, Rue Voltaire - Usine : 84? Rue de Lausanne
 (liË^ÈYE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
 Cité, 11 et Corraterie, y, au ier
            MUSIQUE NEUVE ET D OCCASION Partitions de poche des œuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
            ABONNEMENT
            aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
r]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0043.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        2 2. Corraterie . 2 2
GRAMOPHONES ET D I S Q U E S
Ai.ême Alaison (*4, rue du St an d, b4
i*r et 2me étages Pas d'arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclujive dej
Piano» §EIL£R
électricité
lustres «(lampes de p.veninf .venise

M . Louis FOURESTIER
Chef d’orcbeotre à ïOpéra - Comique de Paru
   Né le 3i mai 1892 à Montpellier, Louis Fourestier travailla au Conservatoire de sa ville natale, puis à celui de Paris sous la direction de Leroux, de Gédalge et de Vidal et couronna ses études de composition en remportant, en 1924, le premier grand prix de Rome et, en 1926, le prix Heugel avec son premier envoi de Rome.
    Entre temps, M. Fourestier voyait se réaliser sa vocation de chef d'orchestre dans des circonstances assez mémorables : chargé par le groupe d'armées Fayolle, lors de l’armistice, de diriger un orchestre en Rhénanie et d’y faire connaître la musique française, le succès de son entreprise fut tel qu’il continua, de 1921 à 1925 de diriger à SarrebrUck un orchestre symphonique composé de militaires français et de musiciens allemands appartenant aux orchestres des mines. Le prix de Rome n’interrompit pas longtemps cette activité : il quitta bientôt la Villa Médicis sur une nomination de chef d’orchestre à l’Opéra-Comique à quoi vinrent s’ajouter des invitations à divers concerts classiques de province. Les fondateurs de Y Orchestre Symphonique de Paris s’empressèrent de mettre au bénéfice de leur entreprise les qualités qu’avait manifesté un aussi brillant début, et M. Fourestier dirigea un grand nombre de concerts de la nouvelle Association.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0044.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENÈVE
      Samedi 24 janvier 1951, à 20 heures et demie
8e Concert de l’Abonnement
           (SÉRIE A)
                  sous la direction de Monsieur
Dr FÉLIX
WEINQARTNER
          PROGRAMME
SYMPHONIE PATHÉTIQUE.........
Ouverture des MAITRES CHANTEURS
Prélude de PARSIFAL..................
SYMPHONIE en ut majeur (Jupiter)......
 Tacha ïkowdky IVagner Jf?agner - Mozart
       Location chez VÉRON, GRAUER & C“, 27, rue du Rhône.
£’ appareif de radio gui a conquit fe monde
^efefunfcen bO *VÛ.
                               vous donne (Surope entière sans antenne, sans pife
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
'Çefefunken est f appareif fe pfus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, FR. 675,-
DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE ;
MAXA S. A.
RUE DU RHONE. 20
Lm plus grandes facilités de paiement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0045.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                         J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d Or, 29
est l'une des principales et plus anciennes de Genève
     Médicaments Je toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. j.ÿo le flacon seul remède efficace contre la chute des cheveux et pellicule*
L’A LGÉRIE - TUNISIE
en 14 jours
nAKKKIM,i: - ALGKK - BMDA - AIÎMALE - BOI SAADA - BIKKRA riM6AD-I,AnKEZI>C«MNTANTI,\E-TlNIS-CAKTIIAUIMIARKi:iIiLE
            par la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains, filiale touristique de la C“ G1” Transatlantique :
VojaK*** spéciaux pour le» touriste»	: chaque moi». «le ,\ 0¥i:.TIRKK a Tl AI
Nombre maximum de parlicipanh à chaque voyage : 26 Touruleo.
PRIX DE CES VOYAGES :
! de Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S- ®00. — environ.
Lm place» étant limitée*, prenez vo* .billet»* au plu» tôt fhei
J. ¥ÉR0^9 GRAIER A
22. Hue «lu Mont-Blanc, GESÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0046.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AVIS
   Pour des raisons de convenance de programme, Mlle «Jelly d’ARANYI jouera, au lieu du Concerto accadcmico de Vaughan Williams une autre œuvre du même auteur : The Lark. adcending, romance pour violon et orchestre (ire audition en Suisse).
   Cette œuvre est inspirée par le poème suivant :
THE LARK ASCENDING
              He rides and begins to round,
              He drops the Silver chain of sound,
              Of many links without a break,
               In chirrup, whistle, slur and shake.
                For singing till his heaven fills,
This love of earth that he instils,
             And ever winging up and up,
               Our valley is his golden cup,
              And he the wine which overflows To lift us with him as he goes.
                Till lost on his aerial rings In light, and then the fancy sings.
                                               George Æeredilh
     ([/’aàcenjion de. L’alouelle. — Elle s élève en tournoyant et laisse tomber goutte à goutte, sans un arrêt, une chaîne argentée de sons, gazouillis, sifflements, coulés et trilles. — Chantant iusqu’à remplir son ciel de cet amour de la terre qu elle distille et prenant son essor toujours plus haut, notre vallée est sa coupe d’or et elle le vin qui en déborde, pour nous élever comme elle. — ...Jusqu’à ce que ses cercles aériens se perdent dans la lumière et alors 1 imagination chante...)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>