<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19301022'>22/10/1930</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1105.tif'/>
        <date when='19301022'/>
        <date when='19301024'/>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1106.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EG    468 
EG   1    
P     680 
P    ■'T  
     00   
     'O   
P     747 
E     461 
EW    1 1 
FN      2 
L     6^2 
L     65o 
L     662 
C .   323 
C .  1371 
C .   422 
C i4»3    
DB    784 
DB 1098   
DB .  115 
CARMEN
       enregistré sur Disques
Tfis MasfersYbice
 i acte ame acte ier acte
 _me
    Séguidille (en allem.)
   Mabanera (en allem.)
   Prélude Acte I Prélude Acte IV Habanera (en franç. )
    Séguidille (en franç.)
   Je vais danser en votre honneur Au quartier pour l’appel (en franç.) Air des cartes (en franç.) Werther : Va, laisse couler Prélude Prélude Prélude
    Prélude 21,1 *" acte Prélude ior acte Habanera
    Introduction au ^ra,‘acte, 2 parties Entr’acte 2,"‘* et 3”‘e actes Triana (Albeniz arr. Balaj) Chœur des gamins (en franç.) Que se passe-t-il donc ? (en franç.) Sélection (arr. Tavan), 2 parties Sélection, 2 parties Chœurs d’introduction ieracte Chœurs des cigarières (en franc ) Chœur des contrebandiers (franç.) Marche et chœurs du acte C’est toi, l’on m’avait avertie Je t’aime encore (en franç.)
    La fleur que tu m’avais jetée Je suis Escamillo (en franç.) Parle-moi de ma mère (en franç.) Qui sait de quel démon (en franç.) Opé ra complet (en 2 albums) (chanté en français)
 Eli vente cliez :
L 695  
L 696  
L 69 7 
L 698  
L 699  
L 700  
L 701  
L  702 
L 7o3  
L 7°4  
L 7o5  
L 706  
L 707  
L 708  
L 7°7  
L 710  
L 7 10 
 Carmen'. Lucy Perelli, mezzo-sop. Micaëla : Yvonne Brothier, sopr. Don José ’ José de Trévi, ténor Escamillo : Louis Musj', baryton Prélude — Sur la place.
 A la porte du corps de garde Chœur des gamins Chœur des cigarières et entrée de Carmen
 Habanera : L’amour est un oiseau i ebelle Parle-moi de ma mère Qui sait de quel démon Que se passe-t-il donc ?
 Séguidille : Près des remparts de Séville. — Tra la la Entr’acte. — Chanson bohème Air du 1 oréador Nous avons en tête une affaire Halte là ! Qui va là ?
 La fleur que tu m’avais jetée Non, tu ne m'aimes pas Holà ! Carmen !
 Entr’acte acte 3
 Ecoute, écoute, compagnon
 Scène des cartes, 2 parties
 Quant au douanier
 Air de Micaëlla
 Je suis Escamillo
 Holà ! Holà ! José !
 Va-t’en, va-t’en !
 Entr’acte acte 4 A deux cuartos !
 Et puis, saluons au passage Si tu m aimes. C’est toi ! C’est moi Carmen, il 'est temps encore Viva ! Viva ! Finale
Saiitier A Jaeger
PIANOS - «KAMOPHONEN -	KM
12, Fiisterie
l e» |tlww granit*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  ufibzmziïée <m MfS
Siège: 4 £-6,Rue du Commerce aence : 2., Rond Poi nh de PI a i npalais
toutes opérations de banque aux me/ffeures conditions
Société de rOrchestre de la Suisse Romande
     Fondée en 1918, la Société de l’Orchestre de la Suisse romande assure et pourvoit à l’existence de l’Orchestre de ce nom. Elle comprend des Membres-Sociétaires répartis dans les divers cantons romands, spéciale-ment Genève, Vaud et Neuchâtel. Ces membres payent une cotisation annuelle dont le minimum est fixé à 25 fr., le montant de la contribution étant volontaire selon les possibilités de chacun. La Société est administrée par un Conseil d’environ 3o membres. Ce dernier nomme à son tour, dans son sein, un Comité de Direction qui est l’organe exécutif de la Société et qui fonctionne en outre comme Comité local genevois. Des Comités locaux sont également constitués à Lausanne et à Vevey-Montreux. Enfin à Neuchâtel, c’est la Société de Musique de cette ville qui organise les concerts, constituant un groupement autonome avec un Comité spécial.
L’activité de la S. O. S. R. s’étend à toute la Suisse romande.
    A Genève, elle donne en moyenne au cours de chaque saison :
12	Concerts par abonnement (Série A), au Théâtre et au Victoria-Hall, 6 Concerts par abonnement (Série B), Salle de la Réformation, divers Concerts extraordinaires et une quinzaine de Concerts populaires dont cinq soirées d’Art Social, données sous les auspices de la Municipalité genevoise.
     Enfin des spectacles au Grand Théâtre; spectacles dont la liste figure à la page suivante.
    A Lausanne, Vevey et Montreux, la S. O. S. R. donne au cours de chaque saison vingt-trois à vingt-cinq concerts symphoniques.
    En outre, l’Orchestre apporte chaque année sa collaboration aux grandes Sociétés chorales de Suisse romande pour leurs Concerts annuels. Cette collaboration assure à la Suisse romande la possibilité d’une intense vie musicale populaire.
     Siège social de la Société : 2, Boulevard du Théâtre, à Genève.
Réception de ? a j beureà, le Samedi excepté.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATIONS THÉATRALES
données par la
Société Je 1 Orchestre Je la Suisse RomanJe AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Quatre spectacles des Ballets russes (Diaghilew). Quatre spectacles des Ballets russes (Diaghilew). Tristan et Isolde, de R. Wagner.
La Walkyrie, de R. Waguer.
Siegfried, de R. Wagner.
Quatre spectacles des Ballets russes (Diaghilew). (Les Biches, Les Matelots, L'Oiseau de feu, Cimarosiana, Le Tricorne, La Boutique fantasque).
Le Prince Igor, de Borodine.
Parsital, de R. Wagner.
Don Juan, de Mozart.
Taunllftuser, de R. Wagner.
Tristan et Isolde, de R. Wagner.
L’Anneau du Nibelung, de R. Wagner.
(L’Or du Rhin, La Wallryrie, Siegfried, Le Crépuscule des Dieux).
Carmen, de Georges Bizet.
EN PRÉPARATION :
Pour les 17 et 19 novembre . . PellQAM ©t. MéliNRlHle, de Debussy.
Pour le 21 mars ig3i....... Tristan et Isolde, de R. Wagner.
Pour les 2^’	mars ig3i Parslfal, de R. Wagner.
SPECTACLES DE LA SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
auxquels a collaboré l’Orchestre de la Suisse Romande
Orphée et Armide, de Glück. - Fidelio, de Beethoven. - Le Freiicbütz, de Weber. -L’Enlèvement au Sérail, de Mozart.
En 19a3..................
En 1924..................
29 et 31 mars 1926.........
2 5 et 26 mars <927.........
29 et 3i mars 1927.........
19, 20, ai, 22 décembre 1927
13, 14, 15 janvier 1928......
24, 25, 27, 29 mars 1938 ....
9 et 11 janvier 1929........
12 et 14 mars 1929.........
18 et 20 mars 1929.........
13, 14, >7, 19, 22, 24 mars ig3o
23 et 24 octobre ig3o.......
Société Je 1 Orckestre Je la Suisse RomanJe
■<- *• •>	<"	<•'	■+ <■•	*•	-te	-v
GRAND THEATRE DE GENÈVE
/Mercredi 22 et Vendredi 24 Octobre îÿjo
à 20 heures et demie trèà précisé
Deux représentations Je
CARMEN
Opéra en quatre actes, tiré de la nouvelle de Prosper Mérimée par Henry Meilhac et Ludovic Halévy
Musique de GEORGES BIZET
          icr acte : Une place publique à Sénile 2e acte : La podada de Lillad Padtia y acte : Le repaire ded contrebandiers 4' acte : A SévilLe, devant la Plaza de Torod
(La scène se passe en Espagne vers 1820)
DIRECTEUR MUSICAL :
M. Ernest AarSERMET
Premier chef de l’Orchestre de la Suisse Romande
Directeur Je la «cène : M. Merle-Forest, de l’Opéra J e Parxs Directeur artistique de l’Opéra municipal de Nice.
Le spectacle commencera à 20 h. 3o très précises et sera terminé vers minuit. Ii» »alle sera rigoureusement fermée dés le lever du rideau.
On est prié de ne pad applaudir datid le courd ded acted, maid deulement à la fin de chacun d’eux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1109.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DISTRIBUTION
Carmen..........................Mlle JttH6 BOUR©UI©l¥ OjN* de l’Opéra-Comique.
Aficaëla ....................Mmo Yvonne BROTHIER^ de l’Opéra-Comique.
Don Jodé........................MM. CiHNton MMCHEIjETTI, de l’Opéra-Comique.
Eécamillo......................Jean HIRIGARAY, de l’Opéra de Monte-Carlo.
Zuniga..........................Francis COMBE, de l’Opéra-Comique.
Af.ora.Led ...................X6AI1 MLOURIER, de l’Opéra de Nice.
Le Dancaïre..................Ga^Ioii <1© POU9fE¥RAC« de l’Opéra-Comique.
Le Remendado..........Georges RERUER, de l’Opéra de Nice.
Lillaà Pat lia................HLUOUET, du Grand-Théâtre de Genève.
Fratquita......................Mmes Marguerite BÂRRET, de l’Opéra de Nice.
Aîercédèé........................Alice BREGEOT, de TOpéra de Nice.
Au 2me acte : DANSE ESPAGNOLE
dansée par M11* Mercedes DAIjMAU, du Liceo de Barcelone.
Choeur* de la Société «le Musique iymphonique
(Direction : M. Albert PAYCHÈRE) et un Groupe d’enrants des Écoles de C'arouge
Orchestre de la Suisse Romande
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Mise en scène de M. MERIiK-FOREST, directeur de la scène. Mme Marcelle BERGER, pianiste-chef de conlisse.
Décoré de Laurent Sabon Codtumèd de la Æaiéon Bejaert — Coiffured de la Æai.ton CaaLillon
Administration : M. Ernest Giovanna, Secrétaire général de l’O. S. R.
Orchestre de la Suisse R omande
SAISON 193o-193l
Premier chef d’orchestre : M.. Ernest ANSERM.ET Deuxième chef (Yorchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
1" violon solo......Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2® premier violon solo Jean LACROIX, ex-i*r violon solo du Grand Theatre de Genève.
3' premier violon solo M11” Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
1	*r second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
1" alto solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1" violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
1™ contrebasse solo . Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
1” flûte solo....... Marcel WELSCH, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1" haubois solo..... P. DENNES. i6r prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
1” clarinette solo . . . HOOGSTOËL, 1er prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant) SANTANDREA, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1" basson solo..... HELAERTS, 1" prix du Conservatoire de Bruxelles.
1" cor solo........ Otto HERTEL, 1" cor solo de l’Opéra Royal et de
                         l’Orchestre Philharmonique de Bucarest.
1” trompette solo . • . Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
1" trombone solo ... L. DUROT, i”r prix du Conservatoire de Paris.
1*r timbalier....... R. MORIN, ex-i'r timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
1” harpe.......... Mm' BARBIERA-de SANCTIS, 1" prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Georges BIZET
     La formation de Bizel, ce travail mystérieux pendant lequel les forces inconnues, les nécessités intérieures du musicienj, fermentent et cherchent les expressions qui seront leurs aboutissements naturels, — celte genèse du génie de Bizet semble dominée par un mol, qui nous surprend aujourd’hui : l'éclectisme.
     Elèves de Fromenthal Halévy (auteur’ de La Juive), Bizet, adolescent, grandit comme sous l'étoile de l éclectique Jakob-Liebmann-Æeyerbeer. A l’âge ) ou l'artistej, plus que jamais, est exclusif, partial, intolérant, — Bizet est dispose a tout accueillir et à tout aimer. Dans [ardente injustice de la vingtième année, il reste clairvoyant et pondéré. Avisé, ingénieux, plein de cette précoces facilité qui fait les bons élèves, il est ptêt à demander1 à tous les maîtres les initiations diverses qu’il saura utiliser’ et transmuer : voici Rossini, Schumann, Æeyerbeer, Mozart, Berlioz, Verdi, IV7agiter (?), Gounod, Beethoven, Halévy, — tous, dans un pêle-mêles apparent, mais où i'intelligences du jeune prix de Rome met l’ordonnance qui lui sera le plus utile.
     —	« Tu peux faire autre chose que du théâtre, avouait-il à Saint- Saëns ; moi, je ne peux pas ».
     En effet, les multiples éléments que lui fournirent tant de maîtres divers, Bizet les employa, par la nécessité de son génie, à « faire du théâtre ».
     Avec quelles sûreté, avec quel art impeccable, c’est ce qu affirmes le long succès de Carmen et de /’Arlésienne. Elles vivent, ces deux œuvres frémissantes, elles sont et demeurent telles que l’auteur les a voulues ; en elles, brillent les qualités les mieux appropriées a leiu sujet, et aussi a la race, au goût de leurs spectateurs habituels. Une existence leur semble assurée, longues et glorieuse...
     A peine écrites, et âprement discutées encore, Bizel mourut.
     Destinée émouvante, brusques éclosion et mort soudaines, — ihistorien^ de Bizet en a fait le récit avec la fidélité la plus scrupuleuse.
                                       Adolphe Boschot.
{Extrait de la préface à l’ouvrage de Charles Pigot'.
                                               Georges Bizet et son œuvre).
( Eau forte de H urne y )
Georges BIZET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                               M1" Jane BOVRGVIGKOK
                                                     de l’Opéra-Comique
                           Originaire d’Oran, Mlle Jane Bourguignon a fait ses études musicales à Paris, après avoir passé une partie de sa jeunesse en Espagne, où elle s’est imprégnée du folk-lore et des mœurs ibériques. Engagée à l’Opéra-Comique, elle se spécialisa en quelque sorte dans l’interprétation du rôle de Carmen, qu’elle a promené depuis dans toutes les grandes villes de France et de Belgique, à Amsterdam, à Londres (au Royal Opéra Covent-Garden) et tout récemment à Monte-Carlo, remportant partout le succès le plus vif et le plus mérité.

CARMEW
ANALYSE DRAMATIQUE ET MUSICALE
    Carmen s'ouvre par un court et brillant prélude. Il semble que Bizet, au début de cette œuvre, sur laquelle il fondait de si légitimes espérances, ait voulu rassurer le public que son admirable talent de symphoniste pouvait égarer. Hélas ! les préjugés sont vivaces. Tous les trésors de mélodie, de couleur, de mouvement scénique, si prodigieusement répandus dans ce chef-d’œuvre, le furent en pure perte, tout d’abord.
    Le motif principal de la Marche du quatrième acte, la Marche de la Quadrilla, lancée à toute volée dans l'éclatante tonalité de la majeur, encadrant le refrain de l’air du Toréador, forme la première partie de ce Prélude. La seconde partie, andanle moderato, est formée par une large phrase, dite par les altos et les violoncelles, accompagnée de trémolod des violons et de pizzicatti intermittents des contrebasses. Cette phrase mélodique est le résultat de la reproduction à divers intervalles, d’un groupe de cinq notes, groupe terrible, qui pèse sur l’œuvre entière comme le doigt implacable du Destin, qui s’attache à Carmen, paraît pour la première fois, dans le drame musical, au moment de son entrée en scène, et l’accompagne pendant toute la durée de l’action, reparaissant sous différentes formes, toujours obsédante, murmurée par l’orchestre, au milieu des scènes tristes ou joyeuses, comme une sombre menace de mort ; menace que Carmen lira, dans les cartes, plus tard, au troisième acte, et contre laquelle son aveugle fatalisme l’empêchera de réagir.
    Ici, au seuil du drame, la menace de mort prend une expression déchirante; attaquée lutta forza, la phrase mélodique s’étend lentement, coupée, à intervalles réguliers, par les sanglots des contrebasses. Bientôt, cependant, le calme semble renaître, la plainte semble s’apaiser, mais pour]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿reprendre plus douloureuse ; le trémolo des violons s’accentue et monte en crescendo, les sanglots des contrebasses deviennent plus pressés, la phrase mélodique plus déchirante, enfin, dans un beau déchaînement harmonique, un terrible accord de septième diminuée vient trancher la trame symphonique et conclure brusquement...
    ... Le rideau se lève. Nous sommes en Espagne, à Séville, vers 1820. Une place : à droite, la manufacture de tabac; à gauche, un corps de garde; Des passants, gens affairés, pressant le pas, flâneurs aux allures moins rapides, vont et viennent, tandis que les dragons du poste, les uns assis, les autres accoudés sur la balustrade de la petite galerie du corps de garde, fumant et causant, regardent passer les gens. L’exposition musicale est des plus simples; d’abord le chœur des dragons, d’une allure si originale, puis l’entrée de Micaëla, la blonde Navarraise, et son dialogue avec le brigadier Moralès, d’une vérité d’accent et d’une justesse d’expression si remarquables. L’art, ici, comme partout, dans cette œuvre admirable se dissimule et disparaît sous l’abondance de l’idée ; il souligne sans trahir sa présence, la pensée mélodique, et donne à la phrase, claire, simple, ce relief étonnant qui surprend et qui charme, dès les premières mesures.
    Après le dialogue de Micaëla et de Moralès et la courte reprise du chœur, les auteurs du livret ont placé une scène étrange ; c’est la fameuse Pantomime qui se déroulait, —■ soutenue par la belle musique descriptive de Bizet et le plaisant monologue du brigadier Moralès, — lors des représentations de Carmen, k l’Opéra-Comique, en mars 1875. Bizet, vit là un prétexte à tableau musical chatoyant, ce petit tableau est plein de charme et de mouvement, grâce au spirituel monologue de Moralès, qui Taccompagne et le souligne ; mais malgré tout, il reste en dehors de l’action et ne constitue qu’un brillant hors-d’œuvre.
    A peine les dernières notes du chœur des dragons ont-elles expiré, qu’un appel lointain de clairon retentit. Le clairon du poste répond. Alors, tandis que les dragons vont prendre leur lance et se rangent devant le corps de garde, on entend, au loin, une marche militaire, jouée par deux fifres, auxquels viennent se joindre des sonneries intermittentes de clairon. C’est la garde montante qui arrive.
     Elle apparaît à la tête du pont. Derrière les fifres et les clairons, une bande de gamins, bras dessus, bras dessous, faisant de grandes enjambées pour marcher au pas des dragons, chante à tue-tête. Ce Chœur des Gamins est un chef-d’œuvre. C’est une de ces pages de facture où Bizet, n’ayant pas la préoccupation d’un sentiment tendre, pathétique ou pervers à exprimer, a cherché une idée musicale donnant l’impression exacte de la scène qu’il avait à rendre, l’a caressée, avec cet art suprême qui est le sien, la présentant sous ses différents aspects, trouvant sans cesse des combinaisons nouvelles et ingénieuses, des harmonies neuves et piquantes, véritable tableau de maître, aux tonalités exquises et harmonieuses. Ici, c’est le motif en ré mineur, esquissé dans le lointain, au début de la scène, par les deux fifres et le clairon, ensuite développé par l’orchestre, qui sert de thème. Il est repris par le chœur, d’abord dans sa tonalité première ; puis les modulations surgissent, les harmonies éclatantes et sonores ou caressantes et apaisées, suivant l’impression changeante de la scène, se succèdent, donnant une saveur nouvelle au motif déjà entendu.
    Nous retrouverons, dans cette riche partition de Carmen, plusieurs de ces épisodes musicaux, si plein d’art et de charme, que Bizet semble affectionner, qu’il a disséminés dans son œuvre, et dont le magnifique Prélude de /’ArléAenne est resté le type le plus célèbre.
    Nous voici au point culminant du premier acte : l’entrée de Carmen. La cloche de la manufacture de tabac vient de sonner, appelant les ouvrières au travail. Des jeunes gens accourent, de tous côtés, pour voir défiler les cigarières. La scène débute par un petit chœur de ces jeunes amoureux transis, qui passe généralement inaperçu, malgré son incontestable originalité, absorbé qu’il est par le Chœur des cigarières, qui le suit, chœur suave, d’une poésie étrange, avec sa phrase coquette aux ondulations caressantes et ses jolies réponses des contralti, capiteux et troublant comme la blonde fumée que chantent ces filles d’Andalousie.
    Mais voici Carmen. Attaqué par les violons, le groupe fatal, qui, lentement exposé et développé, a déjà gémi et pleuré dans la seconde partie du prélude, vient de s’élever du milieu de l’orchestre, serré, incisif, rapide. Cette plainte, tantôt lente et douloureuse, tantôt brève, toujours]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1113.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿troublante, — réalisation symphonique de la figure de la bohémienne, de même que le refrain de l’air du second acte : Toréador, en garde, etc., est l’incarnation musicale du bravache Escamillo, dont il dessine la silhouette et met en relief la sotte vantardise, — exprime, avec une intensité parfois déchirante, le côté fatal qui domine le drame, qui mène les victimes à travers l’action et les livre, lui, pantelant, ivre de fureur et d’amour, elle, sombre et farouche, à l'implacable bras du Destin. Elle prend, ici, une allure de défi; incisive et mordante, gardant toujours, cependant, ce sceau douloureux, si pittoresquement caractéristique, elle ressemble plutôt à une provocation qu’à une plainte. Carmen n’a pas encore vu José, elle l’ignore ; le fatal amour, caprice d’un jour chez la coquine, passion mortelle chez le faible Navarrais, n’est pas encore né dans leurs cœurs. Confiant et tranquille, José pense à la blonde Micaëla, dont son camarade Morales lui a annoncé l’arrivée, à sa vieille mère, aux montagnes chéries de la Navarre ; assis dans un coin, indifférent à ce qui se passe autour de lui, il fabrique une chaîne en fil de laiton pour attacher son épinglette.
    Escortée d’adorateurs empressés et obséquieux qui mendient un regard, un sourire, Carmen paraît, fière et coquette, telle que l’a décrite Mérimée : le poing sur la hanche, l’œil insolent, un bouquet de cassie à son corsage, une fleur au coin de la bouche. Musicalement, elle est posée dès sa première phrase.
     «Quand je voua aimerai? ma foi! je ne aai<> pad... » C’est bien là le langage de la fille de Bohême, pleine d’insouciance, qui laisse aller son cœur au gré de sa fantaisie et de son caprice.
     « Peut-être jamais, peut-être demain », et la phrase prend une inflexion caressante, quelque chose comme une promesse vague, l’apparence d’un désir qui permet d’espérer. C’est l’étrange fascination de la Sirène qui se manifeste, onduleuse, perverse.
     Subitement la fille reparaît. « Æaia paa aujoutd'bui, « c cét certain. » Avec cette mobilité d’impressions qui caractérise ses pareilles, elle passe d’un sentiment à un autre, brusquement, sans transition ; de l’amour troublant et lascif, à la haine aveugle, que rien ne motive et ne justifie.
    Dès qu’elle lève les yeux sur José et lui adresse la parole, — semblant, de son regard magnétique, envelopper tout son être sous la chaude caresse d’un désir, — on a la subite intuition du drame, du furieux amour de José, de toutes ses lâchetés, de toutes ses trahisons, de tous ses crimes, et du coup de couteau final.
    L’ Habanera si populaire que dit Carmen, à son entrée en scène, fut écrite pendant les répétitions. Bizet avait d’abord composé une chanson, à dix-huit, avec chœur. La chanson avait été apprise et répétée, mais Galli-Marié ne la trouvait pas à son goût. Elle voulait, dès son apparition, produire un grand effet, camper fièrement et définitivement le personnage de la bohémienne.
    Bizet n’osa refuser. Exténué, énervé, brisé par de longues et fatigantes répétitions, il dut se remettre à la besogne et « trouver autre chose», pour complaire à son interprète. Enfin, pressé par les répétitions qui s’avançaient et par la première représentation imminente, il fixa son esprit sur le thème d’une chanson espagnole qui avait attiré son attention, jadis, alors que, se préparant à écrire Carmen, il feuilletait des albums de chants caractéristiques de la Péninsule, pour bien se pénétrer de leur rythme et de leur couleur. Et c’est avec ce thème, peu intéressant par lui-même, mais élargi et vivifié par l’art, ce grand art de Bizet qui féconde tout ce qu’il touche, qu’il écrivit Y Habanera dont le succès fut colossal.
    Avant de parler de la Séguidille, qui est une des pages les plus chaudes et les plus vibrantes de cette lumineuse partition, ainsi que la scène finale de ce premier acte, disons quelques mots du beau Duo de Micaëla et de don José.
    Micaëla, la blonde Navarraise, est, dans ce sombre drame, la seule figure chaste et pure, servant de repoussoir lumineux à cette hideuse collection de filles et de bandits; au milieu de ce peuple de scélérats, dont les vices cachés des autres sont les vertus qu’ils étalent au grand jour, il fallait une figure chaste et radieuse. Les auteurs du livret l’ont compris, et ils ont introduit dans l’action, cette douce Micaëla, qui l’éclaire d’un rayon de poésie. Et puis, sans Micaëla, José serait bien moins coupable; ses lâchetés seraient moins odieuses, si sa blonde fiancée n était venue,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1114.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿dès le début du drame, avant même que Carmen n’ait étreint de son ongle d’acier son pauvre cœur si faible, lui apporter, avec le baiser de sa vieille mère qui l’attend là-bas, au village, la promesse du bonheur tranquille, de l’amour pur.
    Micaëla vient de là-bas, du pays; c’est la mère de José qui l’envoie vers son fils ; alors José : « Parle-moi de ma mère !» Et le Duo se déroule, d’une suavité d’accent, d’un charme, d’une douce et chaste poésie qui repose et épanouit l’âme. On a beaucoup critiqué, au début, la phrase en sol : «Ma mère, je la vois» qui, d’abord dite par José, forme ensuite l’ensemble du Duo; on la trouvait, ou, du moins, certains la trouvaient commune, banale. Je n’ai jamais compris, pour ma part, que l’ont pût faire un pareil reproche à cette fraîche inspiration faite de charme — le charme de la douce vision évoquée, du clocher lointain qui abrita l’enfance heureuse, des souvenirs d’autrefois... — les deux voix se marient, avec une suavité calme et tranquille, se complaisant dans l’évocation bienfaisante des jours passés.
    Un bruit strident, fait de clameurs, de hurlements, de cris de toute nature, vient d’éclater dans la manufacture de tabac qui fait face au poste ; tout le monde est en émoi ; les dragons sortent précipitamment pour connaître la cause du vacarme et le faire cesser ; ils s’avancent vers la manufacture... Soudain, les ouvrières font irruption sur la scène, criant, hurlant, gesticulant, encore rouges et chaudes de la lutte. Le chœur : « Au secours ! n’entendez-vous pas ? » est d’un mouvement, d’une allure, d’une vérité saisissante. Les femmes de la manufacture, divisées en deux camps ennemis, glapissant avec une volubilité rythmique extraordinaire, tout en s'injuriant encore, en se montrant le poing, racontent à l’officier du poste l’aventure qui vient de les diviser et d’occasionner le tumulte ; chaque groupe parle à son tour, laissant à peine à l’autre le temps d’achever la phrase commencée, tirant l’officier de son côté pour essayer de le gagner à sa cause, le harcelant, l’assourdissant de ces jacas-series sans fin. On parvient à obtenir, enfin, un peu de silence ; les soldats ont repoussé et écarté les cigarières ; le lieutenant profite de cette accalmie pour donner ses ordres :
                Prenez, José, deux hommes avec vous Et voyez là-dedans qui cause ce tapage.
    José, suivi de deux soldats, entre dans la manufacture. Pendant ce temps, les cigarières, qui n’ont pas cessé un instant de se disputer entre elles, glissent entre les mains des dragons qui cherchent à les écarter, et, se précipitant vers le lieutenant, reprennent le chœur avec une intensité nouvelle.
    Enfin, après de nouveaux efforts, les dragons parviennent à les repousser et à les maintenir à distance, autour de la place.
    En ce moment Carmen paraît sur la porte de la manufacture, amenée par don José, et suivie par les deux dragons. «Voyons! brigadier... Maintenant que nous avons un peu de silence, qu’est-ce que vous avez trouvé là-dedans ».
    Alors, commence l’interrogatoire de la coupable. A chacune des questions du lieutenant, Carmen, insolente, le point sur la hanche, répond par des fredons.
    « Ce ne sont pas des chansons que je te demande, c’est une réponse.» Et la bohémienne, toujours gouailleuse, passe et repasse, en fredonnant, sous le nez du lieutenant stupéfait, rythmant, du balancement de ses hanches lascives, la chanson troublante qu'elle poursuit sans cesse, sans se préoccuper de ce qui se passe autour d’elle.
    En ce moment, cinq ou six femmes réussissent à forcer la ligne des factionnaires et se précipitent sur la scène en criant : « Oui, oui, c’est elle !... » L’une d’elles se trouve à portée de Carmen; elle lève la main et veut se jeter sur la malheureuse. Don José l’arrête, tandis que les dragons rétablissent l’ordre et repoussent définitivement les cigarières. « Eh ! eh ! vous avez la main leste décidément... trouvez-moi une corde.» Mais Carmen, redevenue indifférente, se remet à fredonner, de la façon la plus impertinente, en narguant le lieutenant.
    Bizet a traduit, avec une bien grande vérité, cette scène étrange où le caractère indomptable de la bohémienne apparaît, pour la première fois, dans sa sauvage nudité ; il a posé, avec bonheur, ce type de fille inflexible que la crainte de la prison n’effarouche nullement, pas plus que]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1115.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿la menace de la mort et le couteau de José ne la feront trembler plus tard.
     Voici l’étrange scène de séduction, de fascination.
    Assise sur un escabeau, les mains liées derrière le dos, Carmen attend, avec une feinte résignation, l’ordre qui doit la conduire à la prison. Elle essaye, d’abord, par un mensonge, de surprendre la bonne foi de don José ; vainement; le Navarrais est fidèle à sa consigne, il ne lui rendra pas la liberté, il la conduira à la prison.
     « Au fait, s’écrie alors Carmen, je suis bien bonne de me donner la peine de mentir... Oui, je suis Bohémienne, mais tu n’en feras pas moins ce que je te demande... Tu le feras, parce que tu m’aime...»
     José. — « Moi ! »
    Carmen. — «Eh! oui, tu m’aimes... ne me dis pas non, je m’y connais! tes regards, la façon dont tu me parles. Et cette fleur que tu as gardée. Oh! tu peux la jeter maintenant... cela n’y fera rien. Elle est restée assez de temps sur ton cœur; le charme a opéré...»
     José {avec colère). — «Ne me parles plus, tu entends, je te défends de me parler».
     Carmen se met à fredonner cette Séguidille, à la phrase onduleuse et caressante, d’abord, se transformant, ensuite, en babil joyeusement cynique, où toutes les amours d’un jour, toutes les prostitutions sans nombre de la fille, défilent dans un caquetage charmant, plein de caresses et de promesses enivrantes. Don José, haletant, éperdu, écoute avec angoisse. Enfin, n’y tenant plus, fiévreux, l’œil hagard, il se précipite vers la fille toujours impassible, et, dans un cri superbe, déchirant, où la passion mortelle qui vient de s’emparer de lui et de terrasser le devoir, l’honneur, l’amour chaste et pur de Micaëla, transparait dans toute sa frénétique puissance :
                  Carmen, je suis comme un homme ivre,
                     Si je cède, si je me livre,
                    Ta promesse, tu la tiendras...
              Si je t’aime. Carmen, Carmen, tu m’aimeras...
    Et la bohémienne, sans répondre directement à cette explosion de passion délirante, sûre de son triomphe, reprend sa capiteuse chanson, toujours pleine de promesses, de danses folles et de baisers...
    Le lieutenant vient de paraître sur le seuil du corps de garde, il apporte l’ordre signé ; Carmen, à qui José a délié les mains, reprend sa place sur son escabeau, les mains derrière le dos.
     Le finale débute par une fugue des instruments à cordes, en sourdine, dont le violoncelle expose gravement le sujet fourni par le motif du chœur de la dispute des cigarières.
    Le cortège s’est formé ; Carmen, suivies de deux dragons, ayant à sa droite José, s’avance, toujours provocante, au milieu de l'affluence des ouvrières et des bourgeois ; arrivée un peu plus loin, selon l’accord intervenu entre les deux complices, Carmen pousse José qui se laisse renverser. Alors, au milieu d’un désordre inexprimable, fait de cris, de clameurs, d’éclats de rire, la bohémienne s’enfuit après avoir jeté sa corde à la volée, tandis qu’une partie des cigarières, qui tout à l’heure la défendaient avec tant d’acharnement, empêche les soldats de la poursuivre, et que les autres, entourant le lieutenant, au milieu des huées à l’adresse des dragons, lui chantent ironiquement le refrain de Y Habanera :
                  L’Amour est enfant de Bohême ;
               Il	n’a jamais, jamais connu de lois.
    Le petit prélude instrumental qui précède le second acte est de la famille des bijoux finement ciselés, dont j’ai parlé; peut-être le plus fin et le plus délicat de tous, avec sa jolie phrase si caractéristique, en sol mineur, — qui est la phrase de la chanson des Dragons d’Alcala, que l’on va bientôt entendre, — que dialoguent si spirituellement la clarinette et le basson.
    Vient ensuite la Chanson de Bohême. Nous sommes dans la taverne de Lillas Pastia ; c’est le soir ; des bohémiennes et des soldats fument des cigarettes en buvant du manzanilla ; dans un coin, deux bohémiens raclent de la guitare, tandis que quelques gitanas, l’œil enfiévré, castagnettes au poing, le rire aux lèvres, se démènent et se contorsionnent.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1116.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿au milieu de la fumée et des gais propos. Et la mélopée des instruments, d’abord lente et indécise, se précise, prend du contour, du mouvement, de la couleur, et éclate dans un tourbillon lumineux où la folie du rythme enfiévré touche au délire.
     Voici maintenant Y Air du Toréador, ou, plutôt, les Coupleb du Toréador, car ce sont de véritables couplets. Bizet, l’ennemi de toutes les vieilles formules surannées, n’a pas craint cette forme usée. Le tout est de rajeunir et de faire revivre ; aussi, quelle exubérance de mouvement, quelle richesse de coloris, quelle ampleur magistrale ! Et ce refrain, qualifié banal par les intransigeants, quelle allure n’a-t-il pas! Que l’orchestre la murmure, et la silhouette du matador apparaît, nette et précise, avec ses gestes vainqueurs et ses œillades enamourées.
    Suit le Quintette. Les officiers et les paysans ont déguerpi faisant escorte à Escamillo ; les bohémiennes sur un signe de Lillas Pastia, ont refusé de se joindre à eux. A peine le cortège a-t-il disparu, que Pastia ferme les portes et met les volets, et, quand les chants se sont éteints dans l’éloignement, le Dancaïre et le Remendado, le chef de la bande bohémienne et son lieutenant, qui se tenaient cachés, apparaissent. Il s'agit de faire passer en contrebande la cargaison entière d’un navire ; pour cela le concours des trois bohémiennes est indispensable.
    Que dire de cette admirable Quintette'!... Assurément que c’est une des pages les plus étonnantes au point de vue du métier, des plus savamment équilibrées, des plus magistralement développée. C’est du grand art, dans ce qu’il y a de plus élevé, malgré la situation, presque comique, que traduit et souligne cette page savoureuse.
  La chanson des Dragons d’Alcala se fait entendre, au loin d’abord,, puis se rapproche peu à peu. C’est José qui vient au rendez-vous que lui a assigné Carmen. Le motif est d’une allure crâne, qui n’exclut certes pas l’originalité ; c’est, en effet, un des motifs les plus caractéristiques de la partition. Il a déjà fourni le thème du prélude qui ouvre ce second acte : ici, il apparaît sans le moindre accompagnement. La voix se rapproche, au fur à mesure que les couplets se déroulent. Sur les derniers mots, José entre en scène.
    Il est sorti, le matin même, de la prison où il est resté un long mois, après avoir été dégradé. On n’a pas voulu admettre que deux mignonnes mains de femme aient pu renverser un brigadier du régiment d’Alcala; il a donc été puni, comme complice de la bohémienne. Carmen, qui tient sa promesse, en véritable fille de Bohême, lui a envoyé, dans sa prison, une lime et une pièce d’or... « Avec la lime, il fallait, lui dit-elle, scier le plus gros barreau de ta prison... avec la pièce d’or, il fallait, chez le premier fripier venu, changer ton uniforme pour un habit bourgeois ». Tout cela était possible, mais José a son honneur de soldat, intact encore, et, malgré son amour violent, il n’a pas voulu déserter ; il a gardé la lime, en souvenir de la bohémienne, pour affiler sa lance ; quant à la pièce d’or, il l’a gardée aussi et il la rend. Le Duo de Carmen et de don José est la grande page dramatique de ce deuxième acte.
    Carmen, s’accompagnant de ses castagnettes, danse la romalia, pour José, pour lui seul, et José, ravi, fou d’amour, la contemple avec extase, la dévore des yeux.
     Soudain, au loin, bien au loin, des clairons se font entendre, ils sonnent la retraite; José se dresse, prête l’oreille; il arrête Carmen dont les castagnettes l’empêchent d’entendre et de distinguer. Bientôt il n’en peut plus douter, la retraite passe sous les fenêtres, ce sont les clairons du régiment. Alors, précipitamment, il remet sa giberne, rattache le ceinturon de son sabre, tandis que Carmen, qui comprend enfin, furieuse de sa peine perdue, de ses agaceries impuissantes à le retenir, lui lance son shako à la volée et le congédie brutalement.
    Mais non, il ne partira pas sans lui avoir dit, encore une fois, l’amour délirant qui s’est emparé de son âme ; et voici cette phrase admirable : « La fleur que tu m’avais jetée », qui est une merveille de sentiment ému et profond. José évoque le souvenir du passé, de la première rencontre, de la fleur de cassie qu’il a conservé sur son cœur, et sa voix amoureuse se fait caressante, suppliante, tour à tour, et la phrase s’étale, d’un jet large et puissant, avec ses modulations d’une grâce infinie, qui lui prêtent une saveur d’intimité d’un charme si profond. C est à la fin de cette belle supplication amoureuse que se trouve la trop fameuse cadence]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1117.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿qui fit bondir les timides et surprit même les audacieux, fantaisie d’artiste, d’une originalité troublante, qu'il faut prendre telle quelle, en subir l’étrangeté, sans l’analyser, sans l’expliquer.
    La péroraison de ce beau Duo est d’un mouvement et d’une allure superbe : Carmen veut bien pardonner, elle veut bien croire à 1 amour délirant du pauvre soldat, mais il faut que celui-ci le lui prouve, et, pour cela, il la suivra dans la montagne, il quittera le régiment, il désertera.
Non, tu ne m’aimes pas, non, car si tu m aimais,
                          Là-bas, là-bas, tu me suivrais...
Là-bas, là-bas, dans la montagne,
                         Sur ton cheval tu me prendrais,
Et, comme un brave, à travers la campagne,
                         En croupe, tu m’emporterais.
     José écoute le démon tentateur, qui le fascine, qui l’étreint : il ne résiste plus; il va céder... Mais non, l’honneur est plus fort; par un effort violent, il s’arrache à l’obsession :
                          Non, je ne veux plus t’écouter.
                         Quitter mon drapeau... déserter...
C’est la honte, c’est l’infamie,
                          Je n’en veux pas !
                                              —	Eh bien, pars !
     Et il va partir... Il va, en courant, jusqu’à la porte, mais il s’arrête à moitié chemin; on frappe'avec violence au dehors. Bientôt la porte vole en éclats et le lieutenant, — un des gais lieutenants de tout à l’heure, qui vient retrouver Carmen, •— entre par la brèche, l’insulte méprisante aux lèvres dès qu’il aperçoit le pauvre soldat en compagnie de la bohémienne. Les deux hommes se mesurent un instant de l’œil. L’officier vient de frapper José, et José a sauté sur son sabre et a dégainé; il va tuer son officier, mais les bohémiens, accourus aux cris de Carmen, se jettent sur les deux hommes, les désarment, et entraînent le lieutenant en lieu sûr. Et Carmen, s’adressant alors à José :
              Es-tu des nôtres maintenant ?
                 — Il le faut bien.
                                       —	Le mot n’est pas galant ;
               Mais qu’importe, tu t’y feras.
             Quand tu verras Comme c’est beau la vie errante Pour pays l’univers, pour loi ta volonté,
               Et surtout la chose enivrante.
                      La liberté ! la liberté !
  C’est la péroraison du duo qui fournit la conclusion du finale et qui termine l’acte, sur une page d’une puissance et d’un mouvement des plus heureux et des plus saisissants.
    Le prélude en nu bémol, qui sert de frontispice au troisième acte, fut composé pour i Arlédienne ; c’est assez dire, puisqu’il a trouvé place ici, qu’il n’a pas grande prétention au coloris spécial. C’est une page d’un sentiment apaisé, où la mélodie caressante, flotte, enveloppée, au milieu de douces harmonies et de contrepoints qui viennent se mêler et s’enchevêtrer dans une confusion pittoresque, plongeant l’esprit du rêveur dans une suave extase.
    La bande de DancaYre est maintenant dans les montagnes. Au milieu des rochers, formant un petit campement naturel dans ce site sauvage, quelques bohémiens, enveloppés de leurs manteaux, sont couchés çà et là auprès des marchandises. Bientôt la bande entière apparaît, escortant, fusil à l’épaule, des contrebandiers portant des ballots. Dancaïre, Remendado, José, Carmen, Mercédès, Frasquita, sont là. Quelle entrée pittoresque, aux sons de cette marche à l’allure si mystérieuse ! Comme toute cette introduction est bien en scène, vivant, non de la vie factice et conventionnelle des contrebandiers de notre vieil opéra-comique, mais d’une saisissante réalité! Et le chœur : « Ecoute, compagnon, écoute...» avec son accompagnement continu, si sombre, si mystérieux. A la fin de ce chœur, Bizet a placé, sur ces mots : « Prends garde de faire un faux pas...», une succession d’accords de septième sensible, avec suppression de la tierce, évitant leur résolution naturelle pour se résoudre sur des accords de quinte augmentée. Les deux parties des ténors produisent]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1118.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ainsi une série de tierces majeures, descendant chromatiquement, dont l’effet est des plus original et des plus nouveau. De même, dans le pittoresque motif de la Marche, qui reparaît sous un contrepoint des chœurs, la marche ascendante, en tierce, des basses, — que les chœurs feront entendre k leur tour dans un instant, — est d’une nouveauté charmante, et donne une impression de sombre mystère, qui ajoute à l’accent du paysage musical.
    Le trio des tireuses de cartes est un des morceaux les plus justement célèbres. Pendant que Dancaïre et Remendado sont allés reconnaître la brèche par où ils doivent faire entrer les marchandisess dans la ville, les bohémiens se sont roulés dans leurs manteaux et étendus sur les rochers pour goûter un peu de repos; quelques-uns allument un feu, auprès duquel Mercédès et Frasquita viennent s’asseoir. Les deux bohémiennes sortent de leurs poches des cartes et les étalent. Carmen les regarde faire et lit avec elles dans l’avenir. Mais, excitée par les promesses de fortune et de bonheur que le sort fait à ses deux camarades, elle veut, à son tour, essayer de lire sa destinée.
    Aussitôt, triste et désolée, la menace de mort gémit à l’orchestre ; « Carreau, pique ! » et toujours le groupe fatal reparaît, obstiné : « La mort!... j’ai bien lu... moi d’abord... ensuite lui... pour tous les deux la mort ». Alors, s’étale cette phrase, sombre et farouche, mais résignée, d’une expression si profonde et si poignante, où la malheureuse, qui vient de voir sa condamnation écrite dans les cartes et qui a essayé de corriger le destin, se confirme l’arrêt à elle-même : « La mort... toujours la mort!» Et les rieuses Mercédès et Frasquita, à qui les cartes sourient,
__ promettant, à l’une, un jeune amoureux, beau, vaillant, l’emportant, à
travers la montagne, en croupe sur son cheval, à l’autre, un vieil époux millionnaire, qui la couvre de pierreries, de diamants, qui meurt enfin et dont elle hérite, — viennent mêler leurs éclats joyeux aux plaintes désolées et farouches de l’infortunée.
    Le Dancaïre et le Remendado sont de retour ; ils ont reconnu la brèche, mais... mais elle est gardée, et bien gardée, par trois douaniers. La douane, cela regarde ces dames; les douaniers seront
heureux et la contrebande passera. «En route alors». Le Æorceau d?ensemble : « Quant au douanier, c’est notre affaire » est brillant, d’une allure des plus crânes et des plus décidées ; il sonne d’une façon étonnante et aucun des détails, si fouillés, si ciselés, n’est perdu pour l’oreille de l’auditeur; c’est un véritable enchantement...
    Les bohémiens sont partis escortant la contrebande ; Carmen, Mer-cédès, Frasquita, en tête, précédant la troupe, sont chargées d’offrir le gâteau au cerbère à trois têtes et de l’apprivoiser. José, seul, est resté pour surveiller les marchandises que l’on n’a pas pu emporter; du haut d’un rocher, en observation, la carabine au poing, il veille. Ici se place une des plus suaves inspirations du Maître : XAir de Micaëla.
    La jeune Navarraise est venue dans la montagne, à la recherche de don José. La vieille mère va mourir, là-bas, et elle ne voudrait pas mourir sans avoir revu son fils, sans lui avoir pardonné. Elle n’a pas eu peur, la brave enfant ; guidée par un paysan, elle est parvenue jusqu’au repaire des bandits ; mais à la vue du campement des bohémiens, à la pensée qu’elle va revoir la femme, mille fois maudite, qui lui a pris l’amour de son fiancé, son cœur bat, sa tête se trouble, et elle exhale cette plainte.
    Bizet avait composé cet Air pour la Grisélidis de Sardou. Comme cet opéra, auquel il avait tout d’abord travaillé avec assez de suite, était loin d’être terminé, il jugea à propos de reprendre son bien et de l’utiliser.
    Un coup de feu vient de retentir, Micaëla fuit et se cache; un homme dégringole rapidement les rochers ; il n’a pas été touché, mais peu s’en est fallu. José le suit, la carabine fumant encore dans la main. Cet homme, c’est Escamillo, le toréro ; il passait dans le voisinage, conduisant à Séville, pour les courses prochaines, un troupeau de taureaux sauvages, lorsque l’envie l’a pris de voir celle qu’il aime. Il savait l’endroit où campaient les bohémiens et il est venu... pour voir Carmen. — Carmen! A ce nom José a bondi; son rival! le voilà! celui qui lui a pris le cœur de sa Carmen, c’est cet homme!...
     Le duel au couteau entre José et le toréro se déroulait, jadis, sauvage, féroce, avec des alternatives. José d’abord vaincu et terrassé, était épargné par le toréro qui lui faisait grâce de la vie ; il se relevait, furieux,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1119.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. (JaNtoil MICHELETTI, de l’Opéra-Comique
    Lauréat du Conservatoire de Paris, M. Micheletti a été réclamé par l’Opéra-Comique, qu’il n’a pas quitté depuis sa sortie du Conservatoire, sinon pour aller remplir les plus brillants engagements de représentations dans la province française. Actuellement le premier des ténors de la Salle Favart, Micheletti y est de toutes les créations, où son talent, popularisé par les disques et la radiophonie, trouve partout l’occasion de se manifester. Corse de naissance, il semble désigné pour interpréter le personnage violent et passionné de l’amoureux de Carmen.
]ffme Yvonne RROTHIER, de l’Opéra-Comique
    L’une des mieux connues à l’étranger des artistes françaises, Mme Yvonne Brothier a fait presque toute sa carrière à l'Opéra-Comique, où ses créations du Sauter loi, du Huila, du Roi Dagoberl, du Roi malgré lui, etc., l’ont placée au tout premier rang des artistes lyriques de ce temps. Vocaliste émérite, interprète incomparable de Rodine, de Lakmé, de Chérubin, de Æélidande, Mme Yvonne Brothier a bien voulu chanter à Genève le rôle de Æicaëla, qui lui a valu de véritables acclamations à Amsterdam.
M. Jean HIRICiARAY, de l’Opéra de Monte-Carlo
    Réputé en France et à l’étranger comme le meilleur baryton français d’opérette. M. Jean Hirigaray n’interprète pas moins bien les rôles d’opéra et d’opéra-comique où sa voix splendide trouve l’occasion de s’étaler. D’origine basque, il trouve dans le rôle d’Edcamtllo le personnage convenant aussi bien à son talent de chanteur qu’à son tempérament d’artiste.
M. MERLE-FOREST, de l’Opéra de Paris
    D’abord musicien d’orchestre, ensuite chanteur de la meilleure école, le lyonnais Merle-Forest a trouvé sa voie dans la Direction de la scène qu'il a exercée avec une incomparable maîtrise au Théâtre Royal de la Monnaie à Bruxelles, à l’Opéra de Nice, à l’Opéra de New-York, enfin à l’Académie Nationale (Opéra) de Paris.
M. Jean HIRIGARAY
       dané Marouf
Mme Yvonne BROTHIER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1120.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M11' ÏI«rcé<lès HAI-MAII
  du Liceo de Barcelone
                                                                                                                                                      j
            ,	- J
                         Toute jeune, M11' Mercédès Dalmau a été révélée au public parisien par le célèbre chorégraphe Vincente Ëscudero, dont elle fut, avec Carmita Garcia, la meilleure élève. Les « jotas » et les « flamencas » et autres danses d’outre-Pyrénées n’ont jamais eu de meilleure interprete que cette artiste nerveuse et vibrante.

et reprenait aussitôt le combat ; la seconde fois, la chance tournait, Escamillo glissait, tombait, son couteau se brisait, et José allait l’égorger, lorsque intervenaient Carmen et les bohémiens. Toute cette scène sauvage a été supprimée avec raison. Après le premier ensemble du duo : « Enfin ma colère trouve à qui parler... », un simulacre de combat s’établit et l’on passe, immédiatement, au finale : José, vainqueur, va frapper. Carmen l’arrête. Ce finale est d’une superbe allure et d’une surprenante variété de tons et d’effets; les supplications de Micaëla, les bravades et les provocations d’Escamillo, les sanglots douloureux, les rugissements d’amour de don José, le rire sarcastique et cruel de Carmen, s’y mêlent dans un tout harmonieux et grandiose.
    Tandis que le toréro s’éloigne, en narguant son rival, la troupe bohémienne se dispose à décamper; mais Remendado vient de découvrir Micaëla, transie de peur; il l’amène au milieu du campement. José la reconnaît : « Malheureuse ! que viens-tu faire ici ? » Et Micaëla d’essayer de toucher le cœur de celui qu’elle a aimé, d’essayer de le ramener au bien, de l’arracher à cette vie criminelle. Mais ses supplications sont vaines. José ne la suivra pas, il ne quittera pas Carmen. Quel beau déchaînement de passion, dans cette phrase : « Je te tiens, fille damnée», qui est la révolte tumultueuse des souffrances longtemps supportées, des jalousies inquiètes, des fureurs contenues. Comme ce cri est humain !... Rien ne pourra briser la chaîne qui rive l’une k l’autre ces deux existences, rien ! Mais Micaëla tente un dernier effort :
                   Hélas ! José, ta mère se meurt et ta mère
                   Ne voudrait pas mourir sans t’avoir pardonné.
                   —	Ma mère !... elle se meurt... Partons !
puis, se tournant vers Carmen heureuse de cette détermination soudaine, lui montrant le poing : « Sois contente, je pars, mais nous nous reverrons ».
    Et tandis que s’élève, de l’orchestre, lente et désolée, la lugubre menace de mort entrecoupée de funèbres sanglots, là-bas, dans la montagne, retentit, comme une dernière bravade, le chant vainqueur du toréro qui s’éloigne :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1121.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                          Toréador, en garde !
                          Et songe, en combattant,
                          Qu’un œil noir te regarde Et que l’amour t’attend...
    Le prélude du quatrième acte est un véritable coup de lumière, un rayon de soleil espagnol, chaud, vibrant, plein de caresses et de sourires, de ce soleil radieux qui baise la joue des brunes manolas et leur fait entrouvrir leur mantille, tandis que, dans un soupir brûlant, s’accordent les guitares amoureuses. Il passe à travers l’orchestre comme un frisson de boléro, tantôt calme, apaisé, tantôt tourbillonnant et joyeux. C’est l’Espagne, dans ce qu’elle a de plus pittoresque...
     En effet, nous voilà à Séville, maintenant ; sur la place des vieilles arènes; au fond l’entrée du cirque fermée par un large vélum. C’est le jour des courses de taureaux ; la foule bariolée envahit la place, attendant l’heure du combat ; des marchands de toute espèce, marchands d’oranges, de cigares, marchands d’eau, de programmes, d’éventails, circulent au milieu des groupes, mêlant leurs cris pittoresques, leurs appels, à la rumeur confuse de la foule, aux éclats de rire des belles filles, aux propos galants des amoureux endimanchés. Voici la Quadrilla! La foule se range pour lui livrer passage ; hommes, femmes, enfants, tous acclament les toréros. Aux sons d’éclatantes fanfares, ceux-ci défilent, dans leurs costumes bariolés. En tête marchent les alguazils; puis viennent les chulos, les banderillos, les picadors, et, à chaque nouvelle entrée, les acclamations se font plus nombreuses, les fanfares plus sonores, plus éclatantes. Enfin, voici l’Espada, l’espada Escamillo, encore plus fier et plus insolent, dans son costume rouge resplendissant de broderies ; à ses côtés marche Carmen, Carmen radieuse et vêtue de ses plus beaux atours. Elle regarde son toréro, d'un regard chargé de voluptueuse tendresse, et tandis que le peuple exulte d’une joie délirante, que l’alcade, suivi de ses alguazils, va prendre place dans le cirque, que la foule se rue à sa suite, les deux amants échangent d’une voix amoureuse leurs serments de tendresse, leurs promesses de triomphe et de volupté. Quel chatoyant tableau, pittoresque, grouillant de mouvement et de vie!...
    Et José, qu’est devenu l’infortuné José ?... Sa mère est morte ; il a quitté son village et est revenu à Séville, à la poursuite de l’infidèle qu’il aime plus que jamais. Il est là, caché dans la foule; Frasquita et Mercédès l’ont aperçu ; elles préviennent Carmen, mais l’indomptable fille ne craint rien ; elle domptera une suprême fois le malheureux qu’elle n’aime plus, et, loin de fuir, attend de pied ferme l’inévitable explication.
     Elle laisse entrer la foule, et, quand elle est bien seule, elle va droit à José caché dans l’angle d’une porte. Alors commence cet admirable duo final qui est le chef-d’œuvre du chef-d’œuvre, la page la plus poignante, la plus profondément humaine dans sa simplicité douloureuse. Point d’éclat violent, tumultueux, emphatique ; la voix de la passion parle seule, et parle un langage d’une douleur indicible, d’un amour sans bornes, qui veut se survivre à lui-même, qui essaye vainement de ranimer les étincelles éteintes, au fond du cœur de la bohémienne. José espère encore ; il est venu non pour frapper, mais pour pardonner ; il veut emmener sa Carmen et aller avec elle recommencer la vie, bien loin de ce pays maudit, sous d’autres cieux plus cléments. Mais Carmen le repousse : « Entre elle et toi, tout est fini ! » prononce-t-elle d’une voix dure. Et l’infortuné lutte toujours ; il prie, il supplie, il trouve de nouveaux accents plus déchirants, de nouveaux sanglots plus douloureux, pour toucher le cœur de l’infidèle qu’il adore; Carmen, froide, impassible, cruelle, de cette çruauté inconsciente de la fille qui n’aime plus, le repousse de nouveau. Quelle gradation poignante dans l’expression des sentiments du malheureux ! Que de larmes, que de supplications, dans l’admirable phrase : « Mais moi, Carmen, je t'aime encore... » Quelle sincérité d’accent ! Quelle vérité dans cette douleur ! On ne peut entendre ces pages émouvantes, sans se sentir ému, sans vibrer à l’unisson des sentiments qui agitaient l’artiste quand il écrivait ces supplications, quand il notait ces sanglots d’une si saisissante réalité.
    Mais les fanfares éclatent dans le cirque ; la foule acclame Escamillo vainqueur; Carmen, joyeuse, veut se précipiter pour acclamer à son tour. José l’arrête : « Où vas-tu ?... Cet homme qu’on acclame, c’est ton nouvel amant ! » Mais Carmen n’écoute rien, elle veut aller rejoindre Escamillo :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1122.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿« Je l’aime », jette-t-elle à la face du malheureux José, «je l’aime, et devant la mort même je répéterais que je l’aime ».
    Les fanfares éclatent de nouveau, plus sonores; José tente un dernier effort, mais Carmen ne l’écoute plus; elle veut passer, à tout prix : « Frappe-moi donc ou laisse-moi passer ! » Et heureuse, savourant avec délice les cris de victoire qui saluent le triomphe de son nouvel amant, elle essaye encore d’échapper à l’infortuné. Alors, José, à bout de patience, à bout de supplications, voyant celle qu’il aime lui échapper pour voler au bras de son rival, se précipite et frappe. Carmen tombe.
    En ce moment le joyeux refrain du toréador se fait entendre, le peuple acclame la victoire définitive d’Escamillo.. et tandis que, la course terminée, la foule, quittant le cirque envahit la scène et court au cadavre qu’elle vient d’apercevoir, José, au milieu des voix délirantes de l’orchestre gémissant la sombre menace de mort enfin réalisée, s’est précipité sur le corps de sa Carmen, et, d’une voix entrecoupée de sanglots :
Vous pouvez m'arrêter... c’est moi qui l ai tuée...
O ma Carmen ! ma Carmen adorée.
    Tel est le dénouement, rapide, brutal, d’une vérité saisissante, page musicale d’une intensité poignante, œuvre de très grand artiste et très grand musicien !...
Analyse extraite de l’ouvrage de Charles Pigot s Georged Bizet et son œuvre Editeur : Ch. Delagrave à Paris
Société Je 1 Orckestre Je la Suisse RomanJe
SAISON i93o-3i (i3e année)
12 Concerts par Abonnement
iÉRIE A
au Grand-Théâtre et au Victoria-Hall
Le premier concert a eu lieu le 11 octobre (Soliste : M. Alexandre KII*5ÎIS)
Samedi    Octobre. .   Direction E. Ansermet M. Arthur 8clinahel, pianiste   
  »    S  Novembre     » Dr V. Andreæ M. Maurice Maréchal, violoncel.        
  »    22 Novembre     » Dr     Félix WEINGARTNER                            
  »    6  Décembre     » E.     Ansermet M. Arthur KllhillHtein, pianiste    
  »    20 Décembre     »        * M. A. de Ribaupierre, violoniste           
  »    10 Janvier. .   »        » M“‘ Jelly d’Arauyl, violoniste             
  >    *4 Janvier. .   » Dr     Félix WEINGARTNER                            
  »    7  février . .  » E. Ansermet M. F. VOn Vecsey, violoniste            
  »    ‘4 Février. .   »        » Mm“ V. Janacopillos, cantatrice            
  D    18 Février . .  »        » M. W. Gleseklng, pianiste                  
  »    7  Mars . . .   »        » M,leConcllita*Iipervia,cantatrice          
On reçoit encore des inscriptions d’abonnement pour les 11 concerts restant, déduction faite du ier concert; et pour 10 concerts, déduction faite des deux premiers concerts.
S’adresser chez Véron, Grauer et Cie, Rue du Rhône, 27.
Principaux avantages des Abonnements :
      i° Diminution du prix dea placer, l’abonné payant son abonnement à douze concerta au prix de onze concerta.
      2* Certitude de pouvoir occuper à chaque audition lea placea préféréea et de lea conaerver d’une saiaon à l'autre.
      j° Privilège sur cea placea pour lea concerta hora abonnement qui seront donnéa au Grand-Théâtre et au Vicloria-Hall.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1123.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle Je la Réformation F‘ndred‘ V Octobre
                                                            a 20 beureà el demie
.> 4.. .> .> 4..	.> 4..	«••••>	K-
r Concert de l’abonnement • série B
Sous la direction de M. Ernest ANSERM.ET
Soliste : .M-. Zino FRANCESCATTI, violoniste
   Elève de son père, lui-même élève de Bazzini et Sivori, Francescatti ne paraissait pas d’abord devoir se vouer à la carrière de virtuose. Ayant eu l’occasion de jouer à quinze ans avec Marcel Dupré, le grand organiste lui prédit le plus brillant avenir. Il le persuada qu’il n’y aurait jamais assez d’artistes pour défendre la cause de l’art français à l’étranger. Le succès étourdissant de Francescatti fut le corollaire naturel de telles paroles. Ses premiers triomphes en France, puis de grandes tournées internationales, enfin l’enregistrement au gramophone de plus de vingt disques, répandirent partout sa renommée.
AUTRES CONCERTS DE CETTE SÉRIE :
am* Concert. 1er décembre ig3o Soliste : M. Yves Ttliayre, ténor.
toi-	I M. Erik Sehmidt, pianiste.
3 Concert. 33 décembre i93o Solistes : j jvi. E. Bauer et le Chœur Romand-
   Concert. 17 janvier 1931 . . Direction : M. Louis Fourcsticr.
                               Soliste : M. Walter Frey, pianiste.
                                       ÎM11' Lina Falk. cantatrice. M"1' Isabelle Nef, claveciniste
6m“ Concert. 11 mars ig3i ... Soliste : Mme St©fl <3ey©r, violoniste.
    Les inscriptions d’abonnements aux six concerts sont reçues à partir du mardi 14 octobre, au Bureau de location Véron, Grauer & C *, rue du Rhône, 37. Prix unique des abonnements, Fr. 18.50 (droit des pauvres compris).
ociété Je 1 Orchestre Je la Suisse R omanJe
 » ..y	..y	..y ..y -V ..y «.. .«.. «.. ..* ..> «.. .> «„ „>	«....). «.. ..> «.. ..> «....> 4.. ..y «.. ..> «.. ..>. «.. ..y
/Mercredi kj et Vendredi 21 Novembre 1930
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Deux représentations de
Pellcas et rnclisande
Drame lyrique en 5 actes, tiré du Théâtre de Maurice Mæterlinck.
Musique de Claude DEBUSSY.
Ai élit an?e......................................M"" ]tfdly MARl'Y Ij, de l’Opéra-Comique.
Genevieve........................................Mme C/ROIZA* de lOpéra-Comique.
Pelleaé............................................]H. C il. I^AMZERA, de l’Opéra-Comique.
Golaud............................................M. IM FKA WK. de l’Opéra -Comique.
Ark.el..............................................iW. HlltKK l> A I . de 1 Opéra-Comique.
Le petit Yniold................................M"* Mnu<l BERNARD, de l'Opéra -Comique.
Chœur de coulisse, par le CHŒUR ROMAND.
L Orchestre de la Suisse R omanJe
Direction : M. Ernest ANSERM.ET
La location publique sera ouverte au Grand Théâtre le Vendredi 14 Novembre. Location dès le Mercredi 12, pour MM. les Sociétaires-Souscripteurs de l’O, S. R; MM. les Abonnés pourront en outre réserver leurs places habituelles par correspondance, au moyen du formulaire qu’ils recevront avant 1 ouverture de la location.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1124.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Depuif
1857
GOLAY fil, c STAHL
PI ace der Berlue/
G E N È V E sont rèpu/êf pour leurs bienfacture .qualité. goût c p/'/x.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1125.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>