<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19301119'>19/11/1930</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1085.tif'/>
        <date when='19301119'/>
        <date when='19301121'/>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1086.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P«lléa$ et IflélisaiKk
Drame lyrique en 5 actes, tiré du théâtre de Maurice Maeterlinck Musique de Claude DEBUSSY
rnregiütrr sur OiMiiies
"His MasfersYbice
P 710 Interlude du ier acte, scène II..............
          Interlude du ier acte, scène III
P 711 Interlude du 2me acte, scène II.............
          Interlude du 2me acte, scène 111
P 712 Interlude du 3nie acte, scène 11 .............
          Interlude du ^me acte, scène III
W 838 Ah, je respire enfin (en fi ant,-).............
          Maintenant que le père de Pelléas (en franç.) .
W 83ç Vous ne savez pas (en franç.)............./
          C’est au bord d’une fontaine aussi (en franç.) '
W 840 II fait beau cette nuit (en franç.)..........f
)e les tiens dans les mains (en franç.) ......^
W 841 Nous sommes venus ici (en franç.).........
          Quel est ce bruit? On ferme les portes (Franç.)
DA902 Ah, tout va bien (en franç.)..............
         Une grande innocence (en franc.)
Or ch. Symphonique ( Piero Coppoia)
Or ch. Symphonique (Piero Coppoia)
Or ch. Symphonique (Piero Coppoia) Panzera, baryton JfT. Juhiana, basse B rot hier, soprano, et Pt 7 n zera, ha rylon B roi hier, soprano, et Panzera, baryton Brothier, soprano, et Panzera, baryton
1	anni-. Jlarcoux, basse
Len pIun grands nrlistesi Lfs meilleur* enreiflxlremeiits
     En vente chez :
SAUT1ER «1 JAEOER
P|I A N O 5 - GRAMOPHONES - DISQUES
12, Fn^t^rie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1087.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  3^bmdlé<e <bdtl M#<§
Siège: 4 5 6,Rue du Commerce, gence : 2, Rond Poinf de PI ai npalais
fouies opérations de banque aux meiffeures condliions
Société de l’Orehestre de la Suisse Romande
    Fondée en 1918, la Société de l’Orchestre de la Suisse romande assure et pourvoit à l’existence de l’Orchestre de ce nom. Elle comprend des Membres-Sociétaires répartis dans les divers cantons romands, spécialement Genève, Vaud et Neuchâtel. Ces membres payent une cotisation annuelle dont le minimum est fixé à a5 fr., le montant de la contribution étant volontaire selon les possibilités de chacun. La Société est administrée par un Conseil d’environ 3o membres. Ce dernier nomme â son tour, dans son sein, un Comité de Direction qui est l’organe exécutif de la Société et qui fonctionne en outre comme Comité local genevois. Des Comités locaux sont également constitués à. Lausanne et à Vevey - Montreux. Enfin à Neuchâtel, c’est la Société de Musique de cette ville qui organise les concerts, constituant un groupement autonome avec un Comité spécial.
L’activité de la S. O. S. R. s’étend à toute la Suisse romande.
    A Genève, elle donne en moyenne au cours de chaque saison :
12 Concerts par abonnement (Série A), au Théâtre et au Victoria-Hall, 6 Concerts par abonnement (Série B), Salle de la Réformation, divers Concerts extraordinaires et une quinzaine de Concerts populaires dont cinq soirées d’Art Social, données sous les auspices de la Municipalité genevoise.
    Enfin, au Grand Théâtre de Genève, des spectacles dont la liste figure à la page suivante.
    A Lausanne, Vevey et Montreux, la S. O. S. R. donne au cours de chaque saison vingt-trois à vingt-cinq concerts symphoniques.
    En outre, l’Orchestre apporte chaque année sa collaboration aux grandes Sociétés chorales de Suisse romande pour leurs Concerts annuels. Cette collaboration assure à la Suisse romande la possibilité d’une intense vie musicale populaire.
Siège social de la Société : 2, Boulevard du Théâlre, à Genève. Receplion de j à 5 heures, le Samedi excepté.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1088.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATIONS THEATRALES
données par la
Société Je FOrckestre de la Suisse Romande AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
En I9a3.................. Quatre spectacles des Ballets russes (Diaghilew).
En 1924.................. Quatre spectacles des Ballets russes (Diaghilew).
39 et 3i mars 1926......... Tristan et Isolde, de R. Wagner.
a5 et 26 mars 1927......... ta Walkyrie, de R. Wagner.
29 et 3\ mars 1927......... Siegfried, de R. Wagner.
19, 20, 21, 22 décembre 1927 Quatre spectacles des Ballets russes (Diaghilew).
                                    (Les Biches, Les Matelots, L’Oiseau de feu, Cimarosiana, Le Tricorne, La Boutique fantasque).
t3, 14, i5 janvier 1928...... le Prince Igor, de Borodine.
24, 25, 27, 29 mars 1928 .... Parsifal, de R. Wagner.
9 et 11 janvier 1929........ Don Juan, de Mozart.
12 et 14 mars 1929......... Tannll&user, de R. Wagner.
18 et 28 mars 1929......... Tristan et Isolde, de R. Wagner.
13, 14, 17, 19, 22, a4mars ig3o l’Anneau du Nibelung, de R. Wagner.
                                 (L’Or du Rhin, La Walkyrie, Sieg7ried, Le Crépuscule des Dieux).
22 et 34 octobre îgSo....... Carmen, de Georges Bizet.
17 et 19 novembre ig3o..... PelléaS et Mélisande, de C. Debussy.
SPECTACLES DE LA SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
auxquels a collaboré TOrchestre de la Suisse Romande
Orphée et Armide, de Gluck - Fidelio, de Beethoven - Le FreLùckülz, de Weber. -L’Enlèvement au Sérail, de Mozart.
Société Je 1 Orchestre Je la Suisse RomanJe
.+ •>	4.. 4.	.> h- •>
GRAND THEATRE DE GENÈVE
Æercredi jç et Vendredi 21 Novembre 1930
à 20 heures et demie tred précité*
DEUX REPRÉSENTATIONS DE
Pellcas et lïïcli$an(k
Drame lyrique en 5 actes, tiré du Théâtre de Maurice Maeterlinck,
Musique de Claude DEBUSSY
DIRECTEUR GÉNÉRAL :
H. Ernest AXiERIET
Premier chef de l’Orchestre de la Suisse Romande
JM.ije en «cène Je W. HUBEBDEÂU, Je l’0Pér,-C omiquc
Le spectacle commencera à 30 h. 3o très précises et sera terminé vers minuit, lies portes seront rigoureusement fermées dès le débat da l*r l*rélode.
Il n’y aura pas d’entr’acte entre les actes IV et V.
IL est expressément recommandé de ne pas applaudir dans le cours des actes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1089.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Méllsande. ...	Nelly MARTTL, Je 1 Opéra-Comique.
Geneviève ....	Mme C/l»îl*e €BOIZA, <Je 1 Opéra-Comique.
Pelléas............M. Cil. PANZERA, «Je 1 Opéra-Comique.
Golaud..........iDUÏ'RAÏÏÎÎE* Je 1 Opéra-Comique.
Arkel............M. HUBERDEAU, Je 1 Opéra-Comique.
Le petit Yniold	Mlle Maud BERNARD, Je l Opéra-Comique.
Le Médecin ..	M. Joseph LOMBARD.
Le Berger ...	* * *
   Chœur de coulisse par un groupe du CHŒUR ROMAND aoo» la direction de M. Frank MARTIN
Coutume*) de la Maidon Beààert — Coiflured de La Maidon Caàtillon
 Adminiitration ■ vM. Erneit Giovanna, Secrétaire général de l O. S. R■
Orckestre de la Suisse R omande
SAISON 193o-193l
Premier chef d’orchestre : M. Ernest AN SE RM. ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
1" violon solo......Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-1 'r violon solo du Grand Théâtre
                       de Genève.
3e premier violon solo Mu* Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
1" second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
ier alto solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1" violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
1” contrebasse solo . Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
1” flûte solo....... Marcel WELSCH, 1er prix du Conservatoire de Paris.
1“ haubois solo..... P. DENNES. ior prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
ir* clarinette solo . . . HOOGSTOËL, i*r prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant) SANTANDREA, 1er prix du Conservatoire de Paris.
i6r basson solo..... HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
1" cor solo........ Otto HERTEL, 1" cor solo de l’Opéra Royal et de
                         l’Orchestre Philharmonique de Bucarest.
1 ™ trompette solo . • . Francis BODET, jcr prix du Conservatoire de Paris.
1' trombone solo ... L. DUROT, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1" timbalier....... R. MORIN, ex-ier timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
1" harpe.......... M" BARBIERA-de SANCTIS, 1" prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1090.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Claude DEBUSSY
     A mesure que son œuvre sort de L’actualité pour prendre sa figure définitive, sa pureté se dégage avec plus d’évidence et lui confère une grandeur qu'au premier abord on ne soupçonnait guere?. Elle s’est détachée peu à peu des contingences de L’impressionnisme et du symbolismes au milieu desquels elle était née pour prendre sa vraie place, sur un plan supérieur d’expressionEt ceux qui, devant ses enchantements, avaient redouté un art de sensation pure ne discutent plus La profondeur de son accent. Témoignage d’un parfait équilibre de la tête et du cœur, de L’esprit et des sens, l’œuvre de Debussy est de ces musiques heureuses qui mettent de L’ordre en nous, en nous communiquant leur ordre intérieur, Debussy a renouvelé pour notre époque, qui n ’a point de style et oblige Les créateurs à se faire un style personnel, le miracle de /Mozart. Comme celle de Aiozart, son œuvre ne connaîtra sans doute jamais cette ferveur unanime et exclusives qui a honoré d’autres maîtres, mais elle gardera toujours à notre dispositionà travers le va-et-vient de nos prédilections, le trésor de sa fraîcheur et de sa beauté inaltérables. En attendant que des valeurs plus récentes se soient dégagées à Leur tour de ce caractère problématique qui reste attaché à l’actualité, Debussy demeure La dernière grande figure de notre art, ou si L’on veut, Le dernier venu des grands musiciens accomplis.
                          Extrait de la notice In Memoriam de M. Erneét Aniermet parue danà le programme de notre concert donné en 1928 il l'occasion du X" anniversaire de la mort de Debuéày.
                                D'après le portrait de Jcicques-E. Blanche.
Claude-Achille DEBUSSY]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1091.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mme Nellv MARTYL
Mj E §r JET
     Perdu dans la forêt où il chassait, Golaud, petit-fils d’Arkel, le vieux roi d’Allemonde, a rencontré une jeune fille, presque une enfant, qui pleurait au bord d’une fontaine. Il veut s’approcher d’elle, elle le fuit avec épouvante. S’il la touche, elle se jette à l’eau. Elle est mystérieuse et belle. D’où vient-elle ? Qu’est cette couronne qu’elle a laissée tomber ou jetée au fond de la source et qu’elle défend qu’on aille chercher, préférant la mort plutôt que de ceindre ce diadème qui lui rappelle tout un passé de souffrance. Golaud, épris de la jeunesse et du charme naïf de Mélisande, ayant pitié aussi de sa détresse inavouée, s’offre pour la protéger dans ce bois où ils se sont tous les deux égarés. Peu à peu Mélisande prend confiance, et, voyant à ce sauveur la barbe et les cheveux déjà gris, elle se décide à le suivre pour sortir de la forêt que les ombres de la nuit commencent à obscurcir.
    Golaud épouse Mélisande et la conduit au palais dj’Arkel, lorsque le vieux monarque a consenti à accueillir cette étrange inconnue, douce et silencieuse. Elle y voit Pelléas, le jeune frère de Golaud, et, tout de suite, par une sympathie née en leurs âmes tristes, ils sont devenus compagnons. Lui, pâle rêveur, elle, créature de mystère, sans se le dire, sans le comprendre même, ils se sont reconnus frère et sœur en mélancolie. Ils errent au bord de la mer, dans les jardins et les bois, et s’assoient au bord d’une antique fontaine, où disparaît l’anneau nuptial de Mélisande qui lui échappa, tandis qu’imprudemment elle s’amusait à le lancer dans les rayons du soleil, au-dessus de l'eau. Après ces promenades dont elle rentre troublée, elle est toute triste aux côtés de son époux Golaud, qui s’inquiète de la langueur de Mélisande. Qui lui a fait de la peine ? Est-ce Pelléas ? Non, personne ne l’offensa. C’est quelque chose qu’elle a en]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1092.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿elle et qui est'plus fort qu’elle. Pour la caresser, Golaud lui prend tendrement les mains et il s’aperçoit qu'à son doigt n'est plus sa bague d’épouse. C’est pour lui un pressentiment de malheur auquel vient s’ajouter le soupçon, lorsqu’un soir il voit, au pied de la tour, Pelléas tenant entre ses mains les cheveux dénoués de Mélisande penchée au bord de sa fenêtre. Ils causaient dans l’obscurité, elle était prisonnière de Pelléas qui gardait enroulée à son cou la chevelure dont le parfum l’innondait jusqu’au cœur. Ce sont là jeux d’enfant, dit le mari. Il conseille à Pelléas d’éviter Mélisande, qui bientôt sera mère, de s’en éloigner sans affectation, et il semble ne devoir pas attacher d’importance à cette fraternelle intimité. Mais le venin de la jalousie a empoisonné sa pensée et Golaud n’a plus qu’un souci, savoir si Mélisande est coupable. Il va jusqu’à faire complice de sa surveillance le petit Yniold, son fils né d’un premier mariage. Des paroles naïves de l’enfant il ne peut rien tirer de certain, si ce n’est que Pelléas et Mélisande sont souvent ensemble et qu’ils gardent toujours l’enfant auprès d’eux, parce qu’ils ont peur de rester seuls. Le soupçon grandissant pousse Golaud jusqu’à injurier et à brutaliser Mélisande. Enfin un soir, la veille du jour où Pelléas, près de partir pour échapper au danger d’amour, a donné un rendez-vous d’adieu à Mélisande dont il n'a jamais bien regardé le regard, à qui il n’a pas encore dit qu’il l’aimait, Golaud surprend sa femme et son frère en leur premier aveu de tendresse, et d’un coup d’épée il tue Pelléas. Maintenant dans la demeure qu’à secouée cette tempête de passion c’est le calme, mais un calme sinistre. Mélisande, pâlie par le mal, brisée par l’émotion, se meurt auprès du berceau de sa fille née au milieu de cette tragique tourmente. Golaud se désole et s’accuse de tout le malheur. Est-ce que ce n’est pas à faire pleurer les pierres? Pelléas et Mélisande se tenaient embrassés comme deux petits enfants, ils étaient frère et sœur, et il a frappé malgré lui. Il demeure cependant tourmenté du désir de savoir, et, lorsque Mélisande s'éveille, demeuré seul avec elle il veut qu’elle lui dise si elle fut coupable. Maintenant qu’elle va mourir et qu’il mourra aussi, il la
supplie, il lui commande de dire la vérité. La vérité ! Mélisande répond à peine. C’est inutile, il ne saura rien ; l'âme de Mélisande est déjà trop loin de la terre. Bientôt arrivent les servantes que personne n’a appelées et qui demeurent dans la chambre, sachant que l’heure du trépas a sonné. Et Mélisande meurt, tuée par la violence de Golaud qui sanglote : Ce n’est pas ma faute ! Le vieil Arkel ordonne qu’on sorte de la chambre et qu’on laisse seule dans le silence celle qui était un petit être tranquille et timide et mystérieux comme tout le monde. En partant, il emporte dans ses bras la petite fille, l’enfant de Mélisande, dont c’est à présent le tour de vivre dans la tristesse humaine.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1093.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Nomenclature des tableaux
ACTE PREMIER
     Premier Lableau : Une forêt. — Au plus profond d’une forêt, le prince Golaud s’est égaré. Il rencontre une petite fille qui pleure au bord de l’eau. « Pourquoi pleures-tu? » Mélisande se dresse et veut fuir. <rNe me touchez pas, ne me touchez pas ! » — N’ayez pas peur... Oh ! vous êtes belle. — Ne me touchez pas, où je me jette à l’eau. — Ne pleurez pas ainsi. D’où venez-vous ? Où êtes-vous née ? — Oh ! loin d’ici... loin... loin... » Mélisande, à son tour, interroge Golaud : « Qui êtes-vous? — Le petit-fils d’Arkel, le vieux roi d’Allemonde. — Vous êtes un géant... Oh ! vous avez déjà des cheveux gris... — Vous ne pouvez pas rester ici, Mélisande. Venez avec moi. » Il s’éloigne à travers la forêt. Elle le suit. Il l’a aimée au premier regard, sans rien connaître d’elle. Et jamais il ne saura le secret de ce petit être mystérieux...
    Deuxième tableau : Une dalle dand le château d’ Arkel. — Geneviève, mère de Golaud et de Pelléas, lit au vieux roi une lettre par laquelle Golaud conte à son grand-père sa rencontre, puis son mariage avec Mélisande et leur retour prochain. Pelléas allait partir pour un lointain voyage; Arkel lui commande d’attendre son aîné. C’est le sage aïeul lui-même, aveuglé par la fatalité, qui s’oppose au départ sauveur et prépare le désastre des siens.
    Troidième tableau : Une terradde devant le château. —■ Geneviève et Mélisande, avec Pelléas, regardent le soleil se coucher sur la mer. Un
vaisseau passe ; on entend le chant des matelots. C’est le vaisseau qui a amené Mélisande. La nuit tombe : « Je pars peut-être demain, dit Pelléas à Mélisande. — Oh ! pourquoi partez-vous... »
ACTE DEUXIÈME
     Premier tableau : Une fontaine dans le parc, un jour d’été. — Pelléas et Mélisande viennent goûter la fraîcheur de l’ombre et de l’eau. « C’est au bord d’une fontaine aussi qu’il vous a trouvée ? — Oui. — Que vous a-t-il dit? — Rien. Je ne me rappelle plus. — Etait-il tout près de vous ? —• Oui, il voulait m’embrasser. — Et vous ne vouliez pas ? — Non. — Pourquoi ne vouliez-vous pas ? » Elle ne fait pas de réponse ; elle joue avec son anneau de mariage qu’elle jette vers le ciel, et reprend, et rejette encore. Soudain, l’anneau lui échappe : il tombe dans l’eau profonde.
    Deuxième tableau : Un appartement dans le château. — Golaud est étendu sur son lit, blessé d’une chute de cheval. Mélisande est à son chevet, triste et troublée. Voici que Golaud lui demande : « Où est l’anneau que je t’ai donné ? » Et Mélisande commence à mentir, sans nulle raison qu’une peur vague de parler de Pelléas. « La bague... je crois qu’elle est tombée ? — Où est-elle ? Dans la grotte au bord de la mer, Il faut aller la chercher tout de suite, avant que la mer vienne la prendre.
—	Tout de suite ? dans l’obscurité ? — Demande à Pelléas d’y aller avec toi... » Golaud à son tour sert contre lui-même la destinée ennemie...
    Troisième tableau : Devant une grotte. — Les ténèbres sont profondes. « Il faut entrer là, dit Pelléas ; il faut pouvoir décrire l’endroit où vous avez perdu la bague, s’il vous interroge... Attendons que la lune ait déchiré ce grand nuage; elle éclairera toute la grotte... » Voici la lune, et voici la clarté. Mais Mélisande pousse un cri : elle a vu près d’elle, endormis contre un quartier de roc, trois vieux pauvres à cheveux blancs. Elle s’épouvante et prend la fuite...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1094.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ACTE TROISIÈME
     Premier tableau : Une des tours du château. — Mélisande, à sa fenêtre, arrange ses cheveux pour la nuit. Par le chemin de ronde qui passe sous la fenêtre, Pelléas paraît. « Oh! tu es belle ainsi... Penche-toi... donne-moi ta main, ta main, ta petite main sur mes lèvres... — Je ne puis me pencher davantage... Oh! mes cheveux!...» Ses cheveux, ses longs cheveux se sont dénoués et se déroulent jusqu’au visage de Pelléas. « Tes cheveux, tes cheveux descendent vers moi... —• Laisse-moi, quelqu’un pourrait venir. — Non, non, je ne te délivre pas cette nuit... — J’entends un bruit de pas... Laisse-moi... » C’est Golaud, sombre et menaçant : « Que faites-vous ici?... Vous êtes des enfants...»
     Deuxième tableau : Les souterrain* du château. — Tout au fond se creuse un gouffre d’où monte une odeur de mort. En ce lieu redoutable Golaud conduit Pelléas; il lui montre l’eau stagnante et sinistre, il l’oblige à se pencher sur les ténèbres. «Voyez-vous le gouffre, Pelléas?— Oui... oui... j’étouffe ici. Sortons...» Pelléas s’enfuit éperdu, et Golaud avec lui: le gouffre qu’ils ont vu, c’est le destin de crime et d’horreur qui les attend tous deux...
     Troisième tableau : Une terrasse au sortir des souterrains. —- Devant la tour, Pelléas, échappé du souterrain, salue le joyeux soleil matinal, respire le vent frais qui vient de la mer. Mais Golaud lui parle de Mélisande. « J’ai entendu ce qui s’est passé entre vous hier soir. Il ne faut pas que cela se répète. Elle est très délicate. Elle va bientôt être mère... Evitez-la autant que possible... Il suffira de vous l’avoir dit. »
     Quatrième tableau : Devant le château. — C’est de nouveau la nuit. Golaud avec le petit Yniold, son fils d'un premier lit, vient s’asseoir sous la fenêtre de la chambre de Mélisande. Affolé de jalousie, il interroge l’enfant sur sa « petite mère » et sur son oncle Pelléas et l’enfant lui fait des réponses ingénues qui ne peuvent dissiper son effroyable doute. Mais dans la chambre de Mélisande, la lampe s’est allumée. Golaud élève le petit garçon vers la fenêtre : « Vois-tu petite
mère? — Oui. — Elle est seule? — Non, non, mon oncle Pelléas y est aussi... Ah! petit père vous m’avez fait mal. — Sont-ils l’un près de l’autre. — Non. — Est-ce qu’ils parlent? — Non, petit père.» Et tout à coup l’enfant est pris de frayeur. «J’ai peur, petit père... Je n’ose plus regarder... Laissez-moi descendre! laissez-moi descendre!...»
ACTE QUATRIÈME
    Premier Lableau : Un appartement dans te château. — Pelléas va partir. Son père, qui est malade et que l’on n’a point vu, le veut ainsi. Il donne à Mélisande un dernier rendez-vous près de l’antique fontaine du parc et s’écarte, entendant venir son grand-père Arkel. Le vieux roi s’est pris de tendresse pour Mélisande, dont la douce beauté réjouit son cœur. « Les vieillards ont besoin, quelquefois, de toucher de leurs lèvres le front d’une femme ou la joue d’un enfant pour croire encore à la fraîcheur de la vie... On a tant besoin de beauté aux côtés de la mort...» Mais Golaud entre, farouche et comme égaré. « Voyez-vous ces grands yeux?», dit-il à Arkel,
—	Je n’y vois qu’une grande innocence, répond le vieillard. — Une grande innocence!... Ils donneraient à Dieu des leçons d’innocence!... J’en suis si près, et cependant je suis moins loin des grands secrets de l'autre monde que du plus petit secret de ces yeux... » Dans un accès de fureur, il saisit Mélisande par ses longs cheveux et la jette sur le sol. Puis, devant l’effroi d’Arkel, il affecte un calme soudain, et s’éloigne. Et le vieux roi s’écrie : « Si j’étais Dieu, j’aurais pitié du cœurd es hommes... »
    Deuxième tableau : Une fontaine dans le parc. — Pelléas est seul. « C’est le dernier soir... le dernier soir. Il faut que je la voie une dernière fois jusqu’au fond de son cœur. Il faut que je lui dise tout ce que je n’ai pas dit... » Mélisande survient. Elle est sortie du château sans être vue; elle accourt, hors d’haleine, comme un oiseau pourchassé. Et Pelléas parle : « Il faut que je m’en aille pour toujours. — Pourquoi? — Tu ne sais pas pourquoi il faut que je m'en aille? Tu ne sais pas que c’est parce]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1095.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿que... je t’aime. — Je t’aime aussi... » Un bruit gronde au loin et les fait tressaillir : on a fermé les portes de fer du château. Ils ne peuvent plus rentrer : le destin lui-même, et non plus leur volonté, les donne l’un à l’autre. Tout à coup, ils aperçoivent Golaud qui les guette dans l’ombre, son épée à la main. « Va-t'en tout de suite, dit Pelléas. Je l’attendrai, je l’arrêterai. Va t’en. — Non ! non 1 — Il a tout vu, il nous tuera. — Tant mieux ! tant mieux. — Il vient !... Ta bouche! ta bouche! Encore! Donne ! donne !... » A la face de la mort, ils s’embrassent éperdument. Golaud se précipite sur eux et frappe Pelléas qui tombe au bord de la fontaine, Mélisande fuit à travers le bois, poursuivie par Golaud.
ACTE CINQUIÈME
     Une chambre dans le châleau. — Pelléas est mort. Mélisande a mis au monde une petite fille. Elle a eu le délire, longtemps. Et maintenant qu’elle a repris connaissance, elle va mourir. Arkel et Golaud sont là, avec le médecin. Golaud, accablé de remords, implore le pardon de Mélisande : « Oui, oui, je te pardonne. Que faut-il pardonner? — Je t’ai fait tant de mal. Mais je t’aimais tant, je t’aimais tant... » Et soudain le doute se réveille en lui, et l’angoisse atroce de ne pas savoir si Mélisande lui est restée fidèle. «Il faut me dire la vérité... Me jures-tu de dire la vérité ? •— Oui. — As-tu aimé Pelléas? •— Mais oui, je l’ai aimé. Où est-il? — Tune me comprends pas; tu ne veux pas me comprendre. Je te demande si tu l’a aimé d’un amour défendu. Avez-vous été coupables ? — Non, non, nous n’avons pas été coupables. — Mélisande ! dis-moi la vérité pour l’amour de Dieu... Ne mens plus ainsi au moment de mourir. Qui est-ce qui va mourir ! Est-ce moi ? — Toi, toi, et moi aussi, après toi. Et il nous faut la vérité, entends-tu. Dis-moi tout. Je te pardonne tout. — Pourquoi vais-je mourir?... Je ne le savais pas? —■ Tu le sais maintenant. La vérité ! — La vérité... la vérité..., » murmure Mélisande. Elle meurt sans avoir répondu à son mari. Et son secret s’en va avec elle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1096.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA PARTITION
et quelques souvenirs de la Première (1902)
    Par les œuvres antérieures de Claude Debussy, j’étais préparé sans doute à trouver en celle-ci un agrément rare et délicat ; je ne m’attendais pas à. la trouver si belle, belle avec tant de profondeur, d’intensité, de noblesse, de richesse et d’unité à la fois ; je ne pensais pas que cette beauté aurait assez de force et de certitude pour vaincre le trouble dont je me suis senti souvent pris devant la subtilité de l’art de Debussy, pour effacer l’inquiétude qui se mêle à la volupté qu’il me donne. C’est pourtant ce qui est arrivé... La musique de Petléas et Æéli-sande a les mêmes qualités étranges et précieuses que celle des Nocturnes ou de l’Après-midi d’une faune. Elle a ce raffinement extrême, et qui cependant ne trahit jamais l’effort, paraît naturel et comme inné à Debussy ; et à tel point qu’il ne pourrait, semble-t-il, écrire autrement qu’il ne fait. Elle a cette originalité, cette audace et ce bonheur tout ensemble de l’harmonie. ; ces accords d’une surprenante hardiesse, qu’un goût et un sens exquis sauvent de toute dureté ; ces modulations qui sont les plus imprévues et les plus téméraires qu’on puisse concevoir, et en même temps les plus souples et les plus gracieuses ; ce sentiment tonal d’une subtilité et d’une sûreté uniques, par quoi, lors même que la tonalité changeante ne se laisse point définir, on garde une impression d’équilibre et de clarté. Elle a cet orchestre extraordinaire, si léger, si discret, si riche et si expressif aussi, qui a besoin de si peu de moyens pour dire les choses les plus séduisantes ou les plus pénétrantes, à qui il suffit de deux timbres pour produire une couleur et une poésie. Elle a ce rythme si vif, si fin, comme impondérable, qui l’anime d’une vie ondoyante et frémissante. Elle a ces idées mélodiques brèves et délicates, d’un tour si particulier, d’un accent si persuasif et d’un langage si évocateur. Elle
a enfin ce don d’être toujours musicale, qui est l’un de ses signes les plus caractéristiques et les plus heureux, et grâce auquel Debussy, entre les musiciens de ce temps-ci, apparaît un musicien né... Mais elle a d’autres qualités encore, qui ne sont point des qualités en quelque sorte matérielles de la musique, mais spirituelles, et qui donnent à l’œuvre qui les possède un prix plus haut et une dignité plus rare.
    Tout d’abord elle se lie si intimement au drame, elle l’exprime si complètement, elle respire si bien du même souffle et vit de la même vie, qu’il est impossible de les considérer isolément et de les séparer l’un de l’autre ; ou que tout au plus ils semblent deux aspects divers d’une même chose, aussi naturellement unis que le bruit des vagues et le spectacle de la mer... Cette œuvre, qu’on eût pu craindre morcelée, divisées en petits épisodes agréables et brillants, mais disparates, a, au contraire, par le style et la composition, une suite, une unité peu commune, une ligne d’une simplicité et d’une pureté admirables. C’est là un des caractères frappants de Pelléas et Mélisande, et l’un des plus inattendus. Sa déclamation, son discours musical si souple, si mouvant, si attentif à traduire le discours poétique, conserve le contour le plus lié et le plus harmonieux ; le développement instrumental, pour être conçu selon des lois qui ne sont point celles de la symphonie wagnérienne, a lui aussi une proportion, une logique et une unité achevées : il n’est pas de tableaux lyriques composés avec un sens plus juste et plus exquis de la forme que ceux de la grotte au bord de la mer, par exemple, ou de la soirée sur la terrasse du château, ou du suprême rendez-vous d’amour auprès de la fontaine. Que les lois de cette forme et de cette proportion, à cause de leur nouveauté même et de leur subtilité, nous demeurent encore quelque peu mystérieuses, cela se peut; mais elles existent puisqu’elles se révèlent ainsi... La noblesse du style musical est d’ailleurs, dans Pelléas el Æélisande, égale à son unité. L’œuvre tout entière ne contient pas une phrase et pas un passage ou 1 on puisse relever non point une bassesse ou une vulgarité, mais 1 ombre même d’une complaisance à l’effet facile, que ce soit dans la grâce ou dans]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1097.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿la force ; aucune enflure, aucune fadeur non plus ; aucune lourdeur, aucun excès; aucune faute de goût; partout la mesure, la sobriété, la limpidité d’un art classique à sa manière, et véritablement classique en eflet, si la meilleure et la seule façon d’être ou de devenir classique est, non point d’imiter servilement les formes créées par les maîtres, mais de créer des formes nouvelles en s’inspirant du même esprit qui les a inspirés.
     Avec ces qualités d’ordre et de noblesse harmonieuse, Pelléaà a des qualités égales de sensibilité et d’émotion. Sa musique évoque, avec une intensité pareille, la sensation, l’impression de la nature, ou le sentiment et la passion. Ecoutez ces pages où le drame, encore lointain, laisse une part plus grande au spectacle des choses; écoutez cette scène qui assemble, à la fin du jour, Mélisande, Pelléas et Geneviève sur la terrasse d’où l’on découvre l’Océan : concevez-vous une musique qui traduise avec plus de force et plus de grâce la mélancolie et la félicité éparses dans l’air du couchant, et la beauté du soir rayonnant sur la mer ? L’image est si fidèle et la transposition si merveilleuse que la musique vaut ici le paysage lui-même, vous pénètre du même bonheur et de la même tristesse. Ecoutez la scène où Pelléas guide Mélisande dans la caverne au bord des flots ; écoutez ce frémissement du vent et de l’eau, ce sourd battement des vagues, voyez ces nuages passant dans le ciel, et cette illlumination de l’orchestre lorsque apparaît soudain la clarté de la lune ; et dites s’il est possible de rendre avec une intensité plus aiguë, en un langage plus subtil et plus nouveau, le mystère de la nuit et de la mer. Ecoutez encore, lorsque Pelléas, sortant du souterrain sinistre où Golaud l’a conduit, revoit la terre heureuse et le ciel resplendissant du matin, écoutez, dans le chant de l’orchestre, cette allégresse éperdue, cet élan de joie divine et folle. Ces choses-là sont aussi belles que les Æurmureé de la Forêt et le lever du jour sur Y Or du Rhin ; et elles ne les rappellent par aucun trait... L’émotion humaine n’est pas moindre que la sensation de la nature. La déclamation, cette déclamation fluide et chantante dont je vous ai parlé, a une fidélité, une justesse et une vérité merveilleuses ; elle traduit]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1098.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sans cesse toute la pensée et tout le sentiment. Maints détails d'inflexion, comme un certain: « Je ne suis pas malheureuse... » de Mélisande, sont des miracles d’expression souple et pénétrante. Vous entendrez dire que cette musique manque de puissance ; n’en croyez rien : elle manque seulement de fracas; les cuivres n’y font pas rage. Mais son langage contenu n’en a pas moins d’énergie véritable ; l’orchestre de la scène du souterrain, cette musique morne et terrible, la marche sourde et formidable des contrebasses suffirait à le prouver. Et le rôle d’Arkel le prouve aussi, plein d’une majesté si grave et si tendre ; et le rôle de Golaud plus encore, tant la force de l’accent y est grande, tant la déclamation âpre et profonde exprime toute la torture et tout le désespoir de la jalousie. Le pathétique va d’ailleurs en grandissant : les dernières pages de l’œuvre sont, ainsi qu’il sied, les plus belles et les plus émouvantes. Je sais peu de choses plus touchantes et plus parfaites que les adieux de Pelléas et de Mélisande à la fontaine du parc, peu de musiques où soient exprimés, dans une aussi rare harmonie du lyrisme mélodique et du commentaire orchestral, plus de mélancolie et plus d’amour. Et dans la dernière scène, quelle force d’angoisse ont les suprêmes, les vaines questions de Golaud à celle qui va mourir ! Quel recueillement et quelle tristesse à la mort enfin de Mélisande, douce, mystérieuse, presque silencieuse ! Cela jaillit de la source même du sentiment poétique. Et c’est sans doute le don essentiel de Claude Debussy : il est poète ; tout est poésie, comme tout est musique en son œuvre ; et toute sa musique est poésie.
     On a fait à Pelléas el Æéliàande un grand honneur, dont il n’est pas indigne, et qui achève de lui donner son rang. On l’a accueilli comme Tannhàuser, comme Don Juan, comme Hippolyte et Aricie, comme toute œuvre qui contient une beauté nouvelle. Un tel phénomène est naturellement incommode à la plupart des hommes, qui ont besoin de classer les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1099.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿choses pour les juger, et que rebute un ouvrage impossible à ranger dans aucune catégorie. Où mettre Debussy et sa musique ? Disciple de Wagner? En aucune façon. Disciple de César Franck! Point du tout. De Massenet? Pas davantage. Quoi donc? Quel est ce fâcheux qui ne ressemble à personne, dont on ne sait que penser et que dire? Prétend-il contraindre les gens à l’effort de se faire une opinion par soi-même, et d’aborder directement l’inconnu ? C’est intolérable, et voilà une audace qui mérite châtiment. C’est pourquoi l’on ne cherche pas à comprendre. On a plus vite fait de nier et de rire. Car à Pelléas el Æélisande on a ri dans la salle, et, dans les gazettes, on a dénié à la partition les qualités les plus élémentaires. On a proclamé qu’il n’y avait là ni mélodie, ni rythme, ni harmonie, ni développement thématique, ni même musique a proprement parler. Cette sorte de jugements téméraires est éternelle; elle a beaucoup servi; elle sert encore; elle servira toujours. Lorsqu’on est parvenu, par la force de la familiarité et de l’habitude, à discerner et à comprendre quelques formes ou formules d’art, la mélodie classique, par exemple, la mélodie italienne, la mélodie wagnérienne, on incline à prendre ces formules pour définition de la mélodie elle-même. Qu’on vienne à rencontrer une forme neuve, une forme qui ne s’accorde à nul modèle connu, l’on se dira naturellement : cela n’est ni le type mélodique wagnérien, ni l’italien, ni aucun autre; cela n’est pas mélodie... Et l’on ne songe pas que toutes les formes mélodiques dont la réalité nous est aujourd’hui si évidente ont commencé par paraître insaisissables et chimériques aux premiers qui les ont connues.
    La mélodie de Mozart a d’abord passé, pendant quelque vingt ans, pour n’être pas de la mélodie ; et Tristan et Yseull, où nous voyons un torrent de mélodie ininterrompue, semblait à nos pères dénuée de l’apparence même d’une idée mélodique. Les choses ne vont pas autrement pour le rythme, pour l’harmonie (combien de pédants ont jadis condamné comme des fautes les plus sublimes et les plus heureuses hardiesses de Beethoven ?), pour le développement (sous prétexte que le développement
dans Pelléas el Æélisande n’est ni le développement classique, ni le développement wagnérien, faut-il nier son existence ?) pour la musicalité enfin (les œuvres de Wagner, qui faisaient assez grand bruit, étaient tenues pour un fracas incohérent, un chaos de vaines sonorités d’où la musique étaient absente) ; on accuse Pelléas, qui fait peu de bruit, d’être une suite désordonnée de petits murmures, où l’on ne peut découvrir aucune musique véritable. On la découvrira; car l’un des signes de Pelléas est sa musicalité. Mais il y faudra le temps... Ces réflexions, qui sont à la portée de chacun, auraient pu garder chacun en effet de prononcer à la hâte des condamnations sans appel. Elles n’en ont gardé presque personne. Et personne non plus ne s’est senti sollicité à la prudence par un fait inquiétant : c’est que les griefs dont on charge Debussy, et le vocabulaire même que l’on emploie, sont exactement les mêmes dont on usait il y a quarante ans contre Richard Wagner. Ecoutez parler les adversaires de Pelléas et Æélisande : vous croirez lire un article de Scudo ou d’Oscar Comettant sur Tannhâuser. Il y a mieux encore. De quel musicien s’agit-il dans ces lignes : « ...Il a supprimé la mélodie... c’est le discours vocal ou instrumental qui le préoccupe, ce n’est pas le chant... il a rompu avec l’harmonie, dans le sens concret et spécial du mot... » Est-ce de Debussy? Non pas. C’est de Bizet ; et c’est le critique du Figaro qui juge ainsi Carmen. Et à qui, sinon à Debussy, peut-on reprocher ses « harmonies obscures » et les « vagues ténèbres » de son inspiration. A qui ? A Mozart, en i8o5... Il n’y a en ce monde que des recommencements.
                                   Extrait du feuilleton musical de Pierre Lalo, paru dans le Temps au lendemain de la première ■]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1100.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JLESü IITEBPBÈTES
M"' Nelly Martyl
    Premier prix de chant du Conservatoire de Paris, Mme Nelly Martyl ne tarda pas à prendre place parmi les meilleures comédiennes lyriques de notre époque. Elle chanta d’abord à l’Opéra Armide, FausL et divers autres ouvrages, puis cédant aux sollicitations de M. Albert Carré, elle entra à l’Opéra-Comique où elle aborda les principaux rôles du répertoire et diverses créations. Les plus importantes Sociétés symphoniques de Paris, de province et de l’étranger voulurent inscrire son nom dans leurs programmes. Pendant la guerre, Mme Nelly Martyl abandonna volontairement sa carrière pour servir comme infirmière dans une ambulance divisionnaire ; son dévouement remarquable fut récompensé par la Croix de guerre et la Légion d’honneur. Depuis lors de brillants succès en France et à l’étranger signalèrent la reprise de son activité d’artiste ; récemment elle remporta un véritable triomphe par son interprétation du rôle de Mélisande.
★
M. Charles Panzera
    Premier prix d’excellence au Conservatoire de Paris, M. Charles Panzera attira sur lui l’attention du monde musical dès le début de sa carrière par de remarquables interprétations de divers rôles à l’Opéra-Comique et par le succès remporté au cours de nombreux concerts et représentations dans toutes les grandes villes d’Europe. C’est ainsi qu’au mois d’avril dernier, il était acclamé h la Société philharmonique de Berlin. A Genève, on se souvient de sa création du Roi David d’Arthur
Honegger suivie peu après de l’audition intégrale des Mélodies de Duparc sous le patronage de l’auteur. Dans nos concerts il chanta encore des scènes de Pelléas el Æélisande et tout récemment la Damnation de Faust. Son interprétation du rôle de Pelléas fut une révélation si sensationnelle que Mme Debussy écrivait le lendemain à l’artiste une lettre enthousiaste terminée par ces mots « quelle joie pour le Maître s’il avait été là... ».
★
M. Hector Dnfranne
    Né à Mons (Belgique), M. Dufranne fit ses études au Conservatoire de Bruxelles. Depuis ses débuts au Théâtre de la Monnaie, la carrière de M. Dufranne n’a été qu’une longue suite de brillants succès sur les premières scènes de l’ancien et du nouveau monde. La liste des ouvrages à la création desquels il a participé renferme en quelque sorte toute l’histoire du théâtre lyrique français depuis le début du siècle. La plus célèbre de ces créations fut sans contredit Pelléas el Æélisande dont il fut en 1902 le premier Golaud. M. Dufranne est loin d’être inconnu de notre public romand, qui se souvient en particulier de l’avoir applaudi dans le rôle du Grand prêtre de Bacchus à la Fête des Vignerons.
★
M. Gustave Hnberdean
    Après un séjour de dix années à l’Opéra-Comique, M. Huberdeau a fait une brillante carrière aux Etats-Unis, à New-York d’abord, puis à l’Opéra de Chicago où il tint pendant quatorze ans l’emploi de première basse. Des tournées en Australie, en Amérique du Sud, en Egypte contribuèrent à sa renommée, de même que sa participation à de nom-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1101.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿breux concerts, chez Colonne, Lamoureux, au Conservatoire de Paris, etc. Le rôle d’Arkel de Pelléas et Æélidande est l’un des rôles de prédilection de M. Huberdeau. Il l’a chanté avec un très grand succès personnel en France, en Belgique, dans les spectacles du Wagner-Verein d’Amsterdam, tout en s’occupant lui-même de la mise en scène. M. Huberdeau est engagé pour l’année prochaine à l’Opéra Royal de Bucarest comme Directeur de la scène, metteur en scène et titulaire de divers rôles de première basse.
★
1” Claire Croiza
    Il	est impossible de retracer en quelques lignes la belle et féconde carrière de Mme Croiza dont l’art, tendu constamment vers la perfection, atteint aujourd’hui sa plus rayonnante notoriété. Sa sensibilité musicale véritablement exceptionnelle, les dons vocaux qu’elle met au service d’une intelligence supérieure, ont fait d’elle l’une des plus parfaites interprètes de la musique contemporaine, et tout spécialement de la musique de Debussy.
 VICTORIA-HALL
    Samedi 22 novembre, à 20 h. jo
3e Concert de l’Abonnement
  (SÉRIE A)
    sous la direction de Monsieur
  nr féi iy
WEINGARTNER
J
1.	Symphonie N" 4 en mi mineur
2.	Symphonie N° 4 en ji bémol. .
3.	Ouverture de Léonore N° 3 . .
 Brahms
 Beethoven
 Beethoven
     Location chez l’éron, (irnuer c? C"‘, Rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1102.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Depuis
  Le/ montrer, le/ bijoux
GOLAY fil/ tSTAHL
            Plcice der
 GENÈVE jont repu té f pont* leurs bienfacture, qua/irè. yoùt c prix.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1103.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1104.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AVIS
    L’analyse de la pièce contenue dans ce programme ne mentionne pas une scène généralement coupée, mais qui sera rétablie pour nos représentations : il s’agit de la 3e scène du 4* acte (ae tableau). Dans le décor même où Pelléas et Mélisande vont avoir leur dernière rencontre, on découvre d’abord le petit Yniold seul. Il cherche à soulever un quartier de roc, derrière lequel sa balle est tombée, mais la pierre est trop lourde pour lui... Il est distrait alors par un troupeau de moutons qui passe. Nombreux, serrés les uns contre les autres, ils vont vite, ils voudraient prendre à droite ils ne peuvent pas, le berger leur jette de la terre. Tout à coup ils se taisent. Berger? pourquoi ne parlent-ils plus? — le Berger : « Parce que ce n’est pas le chemin de l’étable...» — La lumière est tombée; saisi, le petit Yniold rentre.
    Cette scène sera interprétée par Mlle Maud Bernard, de l’Opéra-Comique, dont les notes biographiques nous sont parvenues trop tardivement pour pouvoir être insérées dans le programme officiel.
    Ancienne élève du Conservatoire de Paris, Mlle Bernard a chanté, à l’Opéra-Comique d’abord, puis sur les principales scènes de province, de nombreux rôles de chanteuse légère appartenant au répertoire courant. Plusieurs créations attirèrent en outre l’attention sur elle. Lors de la reprise de Pelléàa el Mélioaiide, Mi,e Bernard mérita les commentaires de presse les plus élogieux par son interprétation du rôle du petit Yniold qu elle joua ensuite à Barcelone, à Bordeaux, puis k la Scala de Milan (direction Toscanini) et à Amsterdam, dans les représentations organisées par le Wagner-Verein.
* * *
    M. Frank Martin ne pouvant, en raison d’un accident récent, assurer la direction du Chœur de coulisse, M. Bernard Reichel a bien voulu accepter de le remplacer.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>