<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19300114'>14/01/1930</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0726.tif'/>
        <date when='19300114'/>
        <name key='Rácz, Ladislas' type='person' role='cmp'>Rácz, Ladislas</name>
        <name key='Dankó, Pista' type='person' role='cmp'>Dankó, Pista</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿ALLE DU CONSERVATOIRE-GENÈVE
•VVVVVVTVVVTVVVVVV'VVVTVTVVTTVVVVTVVVTÏVVVTT'VV'yV.aVV^V
M ardi îA janvier ig3o, à 20 k. 3a
RÉCITAL DE CYMBALUM
\la«lar Racz
PROG1iAMMI
I
"ROIS CAPRICES TZIGANES.................. LadiAas Racz jARDEUR de CHEVAUX de la PUSZTA (csardaà) Folklore,
II
EUX DANSES ROUMAINES....................................Folklore DANSE BULGARE............................................................— JANSE SERBE.................................. ANSE GRECQUE............................................................— )ANSE RUSSE....................................................................—
III
RUBATO HONGROIS........................... P. Danko RHAPSODIE HONGROISE sur des thèmes populaires. ***
Au piano : Yvonne BARBLAN
Cymbalum de la Æaison V. ./. SCH UNDA, de Budapest Piano Pleyel aux j'oins de la /Maison BERGUF.R, Genève
PRIX DES PLACES : Fr. 5.-, 3.- et 2.- (Droits en sus) Location au Magasin de Musique ROTSCHY Frères, 22, Corraterie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0727.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Nous venons d’entendre, pour la première fois à Paris, un étonnant virtuose dil cymbalum, M. Racz, qui ne nous était connu que par ses exploits lointains. Le cymbal lum est un instrument qui présente des difficultés d’exécution inimaginables. Ses cordel s étagent et s’entrecroisent sur trois plans espacés, dans un ordre contraire à toutes leâ traditions actuelles. Suivant !e registre où elles se trouvent, les tierces, les sixtes ou les^ octaves ont des écarts extrêmement différents. Le graphique d’une gamme chromatique se traduit, non pas par une ascension continue, mais par une série de lignes zigzagantea d’une irrégularité désordonnée. L’exécution d’un trait sur un clavier aussi déconcertant représente donc un tour de force prodigieux.
   Mais quelle délicieuse sonorité que celle de ce piano libéré de la mécanique ! Le vibrations qui naissent des cordes de ce grand luth, caressées par des baguettes emmail-l lotées de laine, sont vraiment celle d’une harpe éolienne. Leur velouté, leur moelleux, leur profondeur et leur richesse enivrent l’oreille. Les meilleures qualités du clavecin etl du piano se trouvent réunies dans cet extraordinaire instrument voué jusqu’ici à desl tâches de second ordre par les tziganes de race ou de fantaisie. L’âme du métal qui]" s’évade ici de la corde n’obéit ni à un choc brutal, ni à un pincement nasillard. Elle! s’envole ronde et pure à l’appel d’un discret et délicat attouchement. Sa distinction etl sa noblesse sont incomparables.
  M. Racz, qui est un musicien de haute classe, nous a démontré que le cymbalum n’avait aucune raison, pas plus historique qu’esthétique, de demeurer prisonnier de sa prétendue hérédité tzigane. Il nous a prouvé, en exécutant dans un style exquis des pages de Bach ou de Couperin, par exemple, que la musique la plus classique avait tout à gagner à ce mode de traduction. Ces pages, en effet, y sont splendidement mises en valeur.
   Ce fut pour bien des musiciens une révélation saisissante. On ne comprend pas qu avec la curiosité des timbres qui caractérise nos compositeurs modernes la littérature du cym-balum ne s’enrichisse pas en ce moment d’œuvres originales spécialement écrites pour ce magnifique instrument.
   En tout cas, le succès mérité qu’obtint M, Racz auprès de l’élite des artistes de chez nous lui a prouvé à quel point était opportune la démonstration qu’il nous a offerte. Il convient de l’en féliciter chaleureusement et de l’en remercier, car jamais cause sympathique ne fut défendue avec plus de goût, d intelligence et de talent.
fxce/.nor, 27 juin 1927.
Emile VUILLERMOZ.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>