<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19310120'>20/01/1931</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0071.tif'/>
        <date when='19310120'/>
        <name key='Campra, André' type='person' role='cmp'>Campra, André</name>
        <name key='Legrenzi, Giovanni' type='person' role='cmp'>Legrenzi, Giovanni</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Au profit du Dispensaire Genevois d’Hygiène Sociale de la Croix-Rouge
Oalle tl u Conservatoire .M.ardi 20 Janvier 19 3i, à 20 li. 3o
CONCERT
Cycl e intégral des amours du poète
     Poème Je HEINE Musique de SCHTTMANN
PAR MADEMOISELLE
ElÉonore VÉGA-LENOIR
CANTATRICE
DEUXIÈME PARTIE
  1.	Chanson du Papillon.........CAMPRA
   Que fiero costume..........LEGRENZI
    Le Rossignol et la rose.........SAINT-SAENS
               (Chanson sans paroles)
  2.	Clair de lune. . '..........FAIJRÉ
  Fleur jetée............ »
La blessure............JAQUES-DALCROZE
  Les yeux secs......................»
  Psaume 114............Ern. BLOCH
An piano : M. J. LAUBER Piano Blüthnejr de la Maison Saiatiei^ et Jæger
LOCATION CHEZ ROTSCHY ET AU CONSERVATOIRE 5-75 — 3-75 — 2-75
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dichterliebe
    Im wunder schonen Monat Mai...
    Aus meinen Tranen spriessen...
    Die Rose, die Lilie, die Taube, die Sonne... Wenn ich deine Augen sehe...
     Ich will meine Seele tauchen...
    Im Rhein, im heiligen Strome...
     Ich grolle nicht...
    Und wunstens die Blumen die kleinen...
    Es ist ein Flôten und Geigen...
    Hor ich das Liedchen klingen...
    Ein Jüngling liebt ein Müdchen...
    Am leuchtenden Sommer morgen...
    Ich hab’ im Traum geweinet...
    Allnàchtlich im Traume...
    Die alten bosen Lieder.
    Mlle Eléonore Véga-Lknoir revient en toute maturité de talent de l’Etranger, où elle chante sous le nom de Véga, après de nombreux concerts donnés avec les artistes les plus renommés à Paris, Rome, Orléans, Deauville, Lyon, Nice, Cannes où elle chanta devant leurs Majestés l’ex-roi et reine de Portugal, mélomanes réputés.
     Il y a quelques années, Mlle Véga s’était faite entendre en Suisse dans divers récitals desquels elle avait recueilli d’élo-gieuses critiques, puis avec l’Orchestre de Bâle dans des œuvres modernes. Aujourd’hui, c’est le cycle intégral des “Amours du Poète” de Heine et Schumann qu’elle nous offre avec d’autres mélodies françaises et italiennes, en collaboration avec M. J. Lauber, avant de chanter à Cannes, Nice et Monte-Carlo. Partout, la qualité, et l’étendue de sa voix, son style musical et son expression, ont été louées.
Quelques critiques de différents journaux :
     Soumise à une école excellente, la voix de Mlle Véga est souple, vibrante, sympathique et bien timbrée.
     Sa diction est très bonne, on comprend chaque mot, de la première à la dernière note, on sent la musicienne accomplie.
     C’est un soprano demi-caractère, ayant l’agiüté du soprano léger et la plénitude du soprano dramatique. Mlle Véga aborde avec un égal bonheur divers styles, mettant beaucoup de charme dans le Mozart, de la fraîcheur et de la vie dans la chanson de Campra, de l’ampleur dans Bach et du sentiment dramatique dans « L’Enfant Prodigue», de Debussy.
     Ses moyens vocaux variés lui permettent d’exceller dans la vocalise comme dans le soutenu et font d’elle une artiste éclectique dont le succès est justement mérité.
     Mlle Véga possède une voix de soprano sonore ; on la sent très musicienne et c’est avec la plus sincère conviction qu’elle dit des pages dramatiques comme]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0073.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿« La Jeune Religieuse» de Schubert, «Souffrances» de Wagner, puis des pages sentimentales de Mozart, Monsigny, etc....
      Mile Véga a été chaleureusement applaudie, fêtée et fleurie comme elle le méritait.
     Mlle Véga a chanté avec beaucoup de sentiment et sa voix se meut avec une facilité qui n’est pas ordinaire, même dans le registre le plus aigu.
     En choisissant son programme. Mlle Véga a manifesté un louable dédain des succès faciles. Elle a triomphé avec une j ustesse impeccable des difficultés d’intonation du poème moderne qu’elle chanta avec orchestre, ce qui n’est pas une mince victoire; sa voix s’est montrée sûre et bien conduite.
      M,le Véga possède une jolie voix de soprano très étendue et souple; elle a très bien chanté les vocalises de l’air de Hændel et les roulades de l’air de Nicolo Isouard.
      Aux côtés de MM. Ed. Clément et Victor Gille, Ml,e Véga a fait preuve de grandes qualités vocales et dramatiques. Mlle Véga sait chanter et Paris ne lui ménagera pas un succès mérité.
       Etc., etc.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>