<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert symphonique (série A)
            <date when='19301025'>25/10/1930</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1130.tif'/>
        <date when='19301025'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Schoenberg, Arnold' type='person' role='cmp'>Schönberg, Arnold</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Deuxième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1131.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Sur disques
COLUMBIA
Emeut AXSFKMKT, Orcli. de lu Suisse Romande, Uenère. Volknmr AXI>KE.f), Orchestre de la Touhalle de Zurich. Félix WEINUARTNElt, Orchestre Symphonique de Râle. Willem	Orcli. ( oiicer(|t(“l»(Hiw, d Amsterdam.
 Bruno H AIiTEli. Berllner Staatskapclle.
Philippe (4AI BERT. Orchestre «lu Conservatoire de Paris.
 Georges TIIII.I.. ténor Yvonne GAIiL, soprano.
 Ilona OCHIGO, contralto.
Anna-Narin (ill'UMEl.NETH, soprano. Alexandre KIPXIN, basse. - FRANZ, ténor.
vous trouverez
                   Les instrumentistes célèbres
                    Igor STKAWI.XSIi Y, piano, compositeur. Bronlslaw Il IBIOIOIA W. violon. Joseph SZH.ETI, violon.
                    Stcfl UEYER, violon.
                  Robert CASAOESFS. piano.
               UUATUOR capet.
Yves XAT. piano.
                 «ICAYCOR I.ENER.
                   TRIO de la Cour de Belgique.
                     Société des Instruments Anciens de Paris.
Le grands artistes lyriques
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements wag aériens à Bayreutb
Maurice RAVEL
          d’une famille d’origine genevoise, Maurice Ravel est ne le 7 mars 1875 à Ciboure, dans le pa3's basque français. W II fut voué à la musique dès son jeune âge, entra au Conser-vatoire dans sa quatorzième année et devint un des plus brillants élèves de Gédalge et Gabriel Fauré. L’obstruction systématique de certains membres influents de 1 Institut et de quelques critiques importants l’empêcha d’arriver au prix de Rome et retarda le moment de sa consécration comme compositeur. On poursuivait en lui le debussyste. Cependant ses œuvres successives affirmèrent une nature personnelle, sous les ressemblances extérieures, qui différait profondément de celle de Debussy : nature plus intellectuelle, s’exprimant dans un art moins vaporeux, cherchant la netteté de la ligne, la précision du trait, la clarté et la simplicité de la forme. L’œuvre de Maurice Ravel est ainsi un nouveau témoignage de ce goût classique qui est de toutes les époques de 1 art français et par où il s’apparente, à certains égards, et notamment au point de vue de l’orchestration, à celui de Saint-Saëns.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disques cl9Actualité
      A chacun de noé programmea, noué rappelleront à 'cette place leé diéqueé de la Maison Columbia ayant un rapport avec le programme du jour, soit par le soliste, soit par leé œuvrer jouées, et noué y ajouteront la mention de quelques nouveautéô qui noué paraîtront devoir plué spécialement intéreééer te public de noé concerté.
     Rleu-clair KO cm.
LX 4849	Boléro, de Ravel, par l’Orchestre du Concertgebouw
                     d’Amsterdam, direction Willem Mengelberg.
LFX 81, 82, 83 Capriccio, de Strawinsky, par l’Orchestre des Concerts Straram, direction Ernest Ansermet. Au piano : l’Auteur.
     Bleu-foncé 30 «m.
                                                                                        i
N°" 9527 à 9541!; CARMEN, Opéra de G. Bizet, complet en i5 disques.
                      Solistes : M1"'8 Raymonde Visconti, M. Nespoulos, Andrée Béradot, Andrée Vavon. — MM. Georges Thill, Guénot, Roussel, Mathyl.
                       Orchestre sous la direction de Elie Cohen.
NOUVEAUX DISQUES COLUMBIA
     Bleu-clair 30 cm.
LFX 44	Danse Macabre, de Saint-Saëns.
D IÔ203 à i52o8 S C II é IIérazade, de Rimsky-Korsakow.
I*ar l’Orehestre «lu Conservatoire de l'aris Direction Philippe tiAUBERT
L.es Maîtres-Clianteurs. Prélude (Wagner). Concerto BrandebourgeolM SI" « (J.-S. Bach). Danse des Sept Voiles, de Saloine (Richard Strauss). Par l’Orchestre Symphonique de Iterlin Direction RrilllO WAETER
DX 86 LX 41-42 LX 39
•i 325 «BHHHHI "1925
T~
PI AUTOS
BLUTHNER • P LE Y EL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
CrRAMOS-RADIO combiné»
 Création merveilleuse 19^0 de His blaster s \ oice
dii^ves
HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
.SAUTI ER *JAEGER
FU STERIE ,12 , GENÈVE.
 Consultez le,i nouveauté-en ditquea {page ci-contre)
Javeau
PARIS
 8AUT1ER *. JAEGER
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Queue PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1133.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A*
:\j
    Apres avoir entendu lea nouveaux appareils' ‘ His Æaster's Voice", Léopotd Slokou'.iki, le chef de l’Orchestre symphonique Pbiladel-phia, a écrit ce qui mit : “ Certaines caractéristiques m ’ont particulièrement frappé : plénitude et moelleux au son... augmentation de la multiplicité des sons... différenciation extrêmement nette des divers instruments... développement de l'ampleur des sonorités... relief accru.
    SI ce jugement est vrai des appareils ayant la nouvelle reproduction sonore orthophonique, il s’applique dans Une mesure encore bien plus forte aux modèles d’amplificateurs électriques.
  Demandez une audition (lu Radio - Gramoplione modèle 530 et du modèle amplifié électrique 551
Hi$Ma$fèrVNîw

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 25 octobre 1950, à 20 heure*) et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Deuxième de l’Abonnement - Série A)
Soliste : M. Arthur SCHNABEL, pianiste
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	PRÉLUDE ET FUGUE en mi bémol (ire aud.) Bach-Schonberg
2.	CONCERTO n° 4» en éol majeur, pour piano
et orchestre.............................. Beethoven
         M. Arthur SCHNABEL.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Ouverture de TURANDOT................ Jf’eber
4.	CONCERTSTÜCK en fa mineur, pour piano
 et orchestre.............................. Weber’
         M. Arthur SCHNABEL.
5.	BOLÉRO, pour orchestre (ire audition)...... Ravel
Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Piano de concert BECHSTEIN, aux ,roinâ de la Afaîoon GUIGNARD.
Le Concert commencera à 20 h. 3o précices et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne ,rera répété ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Le) porte* ôeront rigoureusement ferméeà pendant l’exécution deô morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1134.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿lu1 beJ/eô ?	d
<U^ed hlcu) boudai /n^ou^
if*a ntft r
r*
6 Pve J« PKône
  (yeneve
Jean-Sébastien BACH Arnold SCHŒNBERG
OICI une transcription qui est d’un singulier intérêt et comme transcription et comme œuvre. Inutile de parler de l’œuvre de Bach, une de ses plus grandioses créations : Ce Prélude, d’une richesse et d’une ampleur exceptionnelles, et cette prodigieuse triple-fugue où l’on a voulu voir avec raison un symbole des trois personnes divines. Mais la transcription de Schœnberg elle-même est une nouvelle création née sur les bases de celle de Bach. Lorsqu’un peintre fait un portrait, il peut par un dessin habile et des couleurs heureusement disposées donner une bonne idée du contour apparent ou de l’enveloppe d’un corps, mais son dessin et sa couleur peuvent aussi être d’une qualité telle qu’ils font sentir la construction interne du corps et que le portrait a l’air construit du dedans. Le premier de ces cas est celui des transcriptions habituelles de l’orgue à l’orchestre, qui se bornent à reproduire avec les instruments la couleur de l’orgue et en tirent un dynamisme séduisant mais assez creux. Toute autre est la transcription de Schœnberg qui, comme c’est le cas dans la seconde espèce de portrait citée, recrée un orgue et, de plus, le crée avec des jeux humains, ce qui en fait une espèce d’orgue idéal, presque plus vrai que le vrai. Les jeux d’orgue sont déjà des éléments musicaux composés. Les jeux d’orchestre sont au contraire des éléments simples. Pour faire sa transcription, Schœnberg a donc dû retrouver sous les jeux de l’œuvre d'orgue les éléments sonores simples qui les composent. Et cette action il a dû l’accomplir non seulement par rapport aux timbres, mais par rapport à la polyphonie, déployant en quelque sorte les lignes de l’œuvre d’orgue, reconstituant les lignes élémentaires que Bach n’a fait qu’indiquer d’une manière allusive ou synthétique dans l’écriture d’orgue.
  La transcription de Schœnberg procède donc ; d’abord d’une analyse de l’œuvre de Bach, qui lui a fait découvrir les plus secrets ressorts, et dont il fait ensuite une synthèse géniale. C’est autre chose qu’une bonne transcription : c’est une transcription révélatrice de même que c’est mieux qu’une bonne orchestration, c’est une création orchestrale.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1135.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿columbia k olster
1 ’électrogriuiiftplioiic'
19 enchantent eut (lu musicien l’étonnement du technicien et l9enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral brandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la brancke aux U. S. â.
agent exclusif:
à Jupiter
4, rue du rhône

Louis van BEETHOVEN
       Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
     QUATRIÈME CONCERTO en ool majeur, op. 58, pour piano et orchestre.
E Concerto en sol majeur est dédié à l’archiduc Rodolphe et date environ de i8o5. Par son allure générale, par l’abondance et la richesse des idées, l’œuvre dépasse le genre concerto.
  Le thème du premier mouvement s’expose simplement puis est repris par le tutti. Dans le développement apparaissent de charmants ornements dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents concertos. Le piano déroule d’alertes dessins qui enserrent le thème et causent sa disparition totale.
  Dans Yandante con moto il n’y a plus trace de virtuosité. C’est un mouvement dont l’ampleur est digne d’un morceau symphonique. L’opposition des deux principes, chère k Beethoven, se retrouve dans cet andante avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un thème rude (écrit Jean Chantavoine), durement rythmé, qui affirme par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif, faible, isolé, le piano lui répond par une plaintive prière : et le dialogue continue entre l’obstination opiniâtre de l’orchestre et la voix suppliante du piano. Peu à peu le principe violent cède et s’apaise, k mesure que les supplications du soliste se font plus pressantes : le thème initial se morcèle, s’affaiblit et laisse bientôt la parole au solo dont la voix victorieuse s'épanche dans une phrase large... » pour s’achever sur un « accord rêveur » auquel succède un finale dont les « arpèges brisés » semblaient d’une extrême hardiesse au temps de Beethoven.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1136.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿our une
oreille cultivée comme la votre
le brui
ruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c'est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps 1 estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites - vous taire une démonstration de
la nouvelle SMITH PREMIER IVOISELESS
JSÆ.aclime,s à écrire Smitli Premier S.A.
GESÉY I.
Bd Georges-Favon, 2
liAUSAJîîïE
Av. J.-J. IVIercier. 2
Karl-Maria von WEBER
Né à Eutin (Poméranie) en 1786, mort à Londres en 1826.
     D’ouverture de Turandot n’est pas. seulement une page typique du goût musical et de l’art instrumental de Weber, mais un exemple intéressant d’exotisme. Weber a écrit en 1809 la musique de scène pour le célèbre drame de Schiller « Turandot » et il emprunta au dictionnaire de Rousseau un authentique motil chinois pour écrire son ouverture, y trouvant l’occasion de nous donner une image de sa Chine, de la Chine telle qu’il se la représentait, plaisante et finement tracée.
CONCERTSTÜCK, op. 79.
ANS ses Illudioild muàicaleà, le critique Johannès Weber explique comme suit le Le Retour du croiàé par lequel on a toujours désigné cette œuvre en France.
  « C’est le matin du jour où devait avoir lieu la première représentation du Fre 'ucbutz, que Weber acheva le Concertàtiiçk : puis il en apporta les feuillets encore humides à sa femme, près de laquelle se trouvait Bénédict, son élève favori. Il se mit gaiement au piano et joua le morceau d’un bout à l’autre en traçant lui-même le programme, que Bénédict nota ensuite de souvenir, mais que ^Veber ne voulut jamais laisser imprimer en tête de l’œuvre. Voici ce programme ; j’y ajouterai seulement les titres nécessaires pour le rendre intelligible à tout le monde.
  « Larghetto. — La châtelaine est à son balcon ; elle interroge tristement l’horizon ; son chevalier est parti depuis bien des années pour la Palestine. Le reverra-t-elle jamais? Des combats sanglants ont eu lieu, et aucun message de lui ! En vain elle prie Dieu.
  « Allegro appaddionato. — Soudain un affreux tableau se présente à son esprit halluciné ; il est étendu sur le champ de bataille, abandonné des siens; le sang coule à flots de sa blessure. Ah! que n'est-elle pas à ses côtés !... pour mourir avec lui !...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1137.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U^I°N
BANQUES
Capital et Réserves
SUISSES
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
   Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d effets sur la Suisse et sur l'Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
  « Adagio e tempo di niarcia ». — Mais écoutez ! quel bruit se fait entendre au loin ? Des armures brillent au soleil, là-bas, sur la lisière de la forêt ! les arrivants s’approchent de plus en plus : ce sont des chevaliers et des valets portant la croix ; on voit flotter les bannières ; on entend les cris du peuple, et là-bas c'est lui !
  « Piu moàdo et presto assai. — Elle vole au-devant de son bien-aimé ; il se précipite dans ses bras. Quels élans d’amour ! Quel bonheur indescriptible ! Comme tout frissonne dans les bois et dans les blés, proclamant par mille voix le triomphe de l’amour fidèle. » Il ressort d’une lettre de Weber, que le plan de l’œuvre était déjà tracé dans son esprit en 1815. Evidemment, il ne faut pas prendre le programme au pied de la lettre ; mais le sens général est incontestablement exact.
4* 4*4*
Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses Pyrénées), le 7 mars 1875.
N 1928, Mmc Ida Rubinstein avait chargé un certain nombre de musiciens d’orchestrer des œuvres musicales diverses en vue d’en faire des ballets. A Honegger échurent des œuvres de Bach, à Milhaud des œuvres de Schubert. Strawinsky ayant eu en partage des œuvres de Tchaïkowsky écrivit Le Baiser de la Fée, Ravel ayant reçu des œuvres d’Albeniz préféra traiter son Espagne à lui, et reprenant une idée ancienne, d’une œuvre basée sur un thème unique et symbolisant dans son crescendo continu l’exaltation progressive d’une danse populaire, écrivit le Boléro. Cette œuvre est donc plutôt l’image d’une scène de boléro, qu’un boléro proprement dit, dont elle a la nature rythmique mais pas le tempo. Un thème unique, en deux périodes, se répète sur une pédale d’ut, modulant seulement un instant vers la péroraison et réalisant une échelle de valeurs instrumentales qui est comme une gageure miraculeusement réussie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1138.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     *1  
  II ^ ; 
  1      
  1      
J J  m?  
Les grands chefs d orchestre sur disques
POLYDOR
WILHELH F U R T W AEKOLER
Orchestre Philharmonique «le Berlin
RICHARD STRAUSS
Orchestre de l’Opéra «t’Etat de Berlin
A L R E R T WOI«FF
A s m o i n t i o il des Concerts L»ioo«re«i. Paris
               Polydor, la marque toujours si appréciée «le tous les musicien* et critiques, offre la plus grande variété d’un répertoire INCOMPARAB I. E
Une appréciation de M. Aloy» Mooser parue dans La Suiéàe du ier février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
Les orchestres de Jazz les plus originaux jouent exclusivement pour BRIiNSfl'ICK. C’est A l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que 1» célèbre marque doit sa réputation mondiale.
BRUNSWICK
          Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
              trouvent dans tous les bons .Magasins de GramopKones
Représentation générale - Vente en gros :
KAISER & C" s. A., Berne

M. Ernest ANSERMET
Premier chef d'orchestre de l ’O■ S. R.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1139.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
ao, Rue du Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44-192 GENEVE Chèq. post. I. 215g
APPAREILS T.S.F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinway * Sons
à New-York
Schieilmeyer
à Stuttgart
J11 II 11 » Feuricli
à Leipzig
PI e y e 1 A C»
à Paris
WELTE-MIOKON ▼
SCHMIüT-FLOHR — SABEL _ BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
Société Je lOrchestre Je la Suisse RomanJe
SAISON ig3o-3i (13° année)
12 Concerts par Abonnement
SÉRIE A
an Grand-Théâtre et au \ictoria-Hall
PROCHAINS CONCERTS
SameDi 8 Novembre	Dir.	Dr V. Andréa; M. .Maurice Maréchal, violoncel.
   *	22 Novembre	*	Dr Félix WEINGARINER
   »	6 Décembre	»	E. Ansermet M. Arthur Kuhinstein, pianiste
   »	20 Décembre	*	*	M. A. de Rihaupierre, violoniste
   »	10 Janvier..	*	*	ME11* Jelly d’Araiiyl, violoniste
   *	24 Janvier..	.	Dr Félix WEINGARTNER
    »	7 lévrier . .	»	E. Ansermet M. F. von Vecsey, violoniste
   *	14 Février. .	*	*	M"” V. JaiiaeopilloB, cantatrice »	18 Février..	» * M. W. CJiesekillg, pianiste
   »	7 Mars...	»	»	Mu*CoiichitaSnpervia,cantatrice
On reçoit encore des inscriptions d’abonnement pour les 10 concerts, déduction faite des deux premiers concerts.
   S’adresser chez Véron, Grauer et C'e, Rue du Rhône, 27.
Principaux avantages des Abonnements :
    i° Diminution du prix dea placea, l'abonné payant son abonnement à douze concerta au prix de onze concerta.
    2• Certitude de pouvoir occuper à chaque audition lea placea préféréea et de lea conaerver d’une saiaon à l'autre.
    j° Privilège sur cea placea pour lea concerta hora abonnement qui seront donnéa au Grand-Théâtre et au Victoria-Hall.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1140.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿électricité
         lustres «t Jaunies «le ii.veiiini.veiiise
     MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                       J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longemalle - GENÈVE-Rue Croix-d’Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
Àîédicameiits de toute pureté
SPÉCIALITÉS r ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. 5.5o Le Jtacon seul remède efficace contre la ckute des ckeveux et pellicule*
TABLEAU DE L’ORCHESTRE
                        SAISON 193o-193l
iers Violent :
2 mes Violons :
Altos :
Violoncelles :
MM.
MM.
CLOSSET
LACROIX
M“* BREITTMAYER
GŒHRING
ECHENARD
CHERECHEWSKY
NEUFELD
MERSSON
CALASCIONE
M11' BORNAND
PERRET
SCHATZ
SABBATANI
MASSARENTI
BERGMANN
GR AN DPI ERRE
LEHMANN
PARIS
Mme ECHENARD AMATO GLAUSER jfme RUFF-V1TA
SOUGNÉ
OUTERS
ALBISI
BORGEAUD
CHALLAND
KOLLER
MARION
DE SANCTIS
SZEKELI
BUENZOD
GUIGNARD
VISONI
Mme AUBERT
 Contrebasses :
 Flùles :
 Hautbois :
 Clarinettes :
 Bassons :
 Cors :
 Trombonnes :
 Tuba : Trompettes :
 Timbalier : Batterie :
 Harpes :
FRYBA
KOHOLZER
MOTTA
BECCHI
WELSCH BUYSSENS BRETTON
DENNES
FRACHISSE, cor anglai& BRETTON
HOOGSTOEL SANTANDREA LAVANCHY, ctar. basse
HELAERTS MECKELEIN MATTEL conlrebasson HERTEL KOCH
SCHEIWEIN
FRITZ
DUROT
LYARD
ZEISSIG
VESTER
BODET
BINDSCHEDLER
NAUBER
MORIN
KAESER
TRÉÆÈGE
M"1* DE SANCTIS-
BARRIERA
J. V1TA]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1141.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle Je la Réformation l'^drcdi j, Octobre.
                         ,	a 20 heures et demie
i" Concert de l'abonnement ■ Série B
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : M_. Zino ï RANCESCAT TI, violoniste
   Elève de son père, lui-même élève de Bazzini et Sivori, Francescatt; ne paraissait pas d’abord devoir se vouer à la carrière de virtuose. Ayant eu l’occasion de jouer à quinze ans avec Marcel Dupré, le grand organiste lui prédit le plus brillant avenir. 11 le persuada qu’il n’y aurait jamais assez d’artistes pour défendre la cause de l’art français à l’étranger. Le succès étourdissant de Francescatti fut le corollaire naturel de telles paroles. Ses premiers triomphes en France, puis de grandes tournées internationales, enfin l’enregistrement au gramophone de plus de vingt disques, répandirent partout sa renommée.
PROGRAMME
1. Ouverture d’Obéron..................... IVebet^
i. Concerto en ré, pour violon et orchestre.... Beethovenj
3.	Trois Miniatures pour les enfants (ire aud.) Sanloliquido
4.	Tableaux d’une Exposition.............. ÆouMorgâky
(Orchestration de Ravel)
AUTRES CONCERTS DE CETTE SÉRIE :
2”“' Concert. 1” décembre 1930 Soliste : M. Yves Tinayre, ténor.
-	cr*	M- Erlk Sfhmldt, pianiste.
3 Concert. 22 décembre i93o Sol.stes : j M. E. Bauer et le Chœur Romand
4m* Concert. 17 janvier ig3i . . Direction : M. I.onis Fourestier.
Soliste : M. Waiter Frey, pianiste.
^	r, .	„	i M"6 Lin a Falk. cantatrice.
5 Concert, a fevrier i93i . . Solistes:^ M,u’Isabelle Nef, claveciniste
6"*' Concert. 11 mars ig3i ... Soliste : M"” Stefi Geyer, violoniste.
    Les inscriptions d’abonnements aux six concerts sont reçues à partir du mardi 14 octobre, au Bureau de location Véron, Grauer 8i rue du Rhône. 27. Prix unique des abonnements, Fr. 18.50 (droit des pauvres compris).
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décaïutage - Cotlunicé baU et soiréet
F. ét E. BAECHLER frères
    -4, Tour-de-l’Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard y, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette iy, Boul. Georges-Favon - yi, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 2a, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
 CiEXETE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
Cité, 11 et Corraterie, ç, au i'r
   MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre,' littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        2 2. Corraterie . 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême JMaison 64. rue du Stand, (14
ier et 2me étages Pas d'arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §£IL£R
L’ALGÉRIE - TUNISIE
en 14 jours
MARSEILLE - ALGER - IIUIIA - Ai nAl.K • KOI KAADA - ItlSKRA TIMGAD-LAMBEZE-CONSTASfTISfE-TUfc'IS-CARTHACJE-MARSEILLE
par la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains, filiale touristique de la C" G1* Transatlantique :
Voyages spéciaux pour les touristes suisses : chaque mois, de MOVKMBKK à MAI
Nombre maximum de participants à chaque voyage : 26 Touristes.
PRIX DE CES VOYAGES :
(de Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S. 900.— environ.
lie# places étant limitées, prenez vos billets an pins tôt ehe*
j.	«BAVER tl C”
22, Rne du Mont-Blanc. GENÈVE

GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 8 novembre îgjo, à 20 heures et demie
3e Concert de l’Abonnement
SÉRIE A.
Sous la direction de ÀA Dr Wolkmar ANDREÆ
Chef d orchestre des Concerts d’Abonnements de Zurich
iSoliste : JS/L. jM.aunce ^MlARÉCHAL, violoncelliste
   Né à Dijon, élève du Conservatoire de cette ville, puis de celui de Paris, dont il fut un brillant lauréat, Maurice Maréchal fit ses débuts de concertiste à Paris, aux Concerts Lamoureux, sous la direction de Chevillard, en novembre 1919. En dix années, il a joué et triomphé dans tous les grands centres musicaux du monde, et fourni indiscutablement la carrière la plus brillante de tous les violoncellistes surgis depuis la guerre. Résumant les plus belles qualités de l’école française, son art a été célébré par les critiques les plus éminents des deux mondes. Tous sont unanimes à reconnaître les dons exceptionnels de Maurice Maréchal, qui a su ouvrir de nouveaux horizons À l’art cellistique. Maréchal est le créateur de nombreuses œuvres importantes, telles que Epiphanie de Caplet et le Concerto d’Arthur Honegger, que l’auteur lui a dédié.
PROGRAMME :
1.	Symphonie en si majeur (ire audition).......
2.	Concerto pour violoncelle et orchestre.......
3.	Musik fiir orchester (ire audition)..........
4.	Concerto pr violoncelle et orchestre (ire aud.).
5.	Ouverture de Benvenuto Cellini...........
 J.-Chr. Bach
 Haydnj
 Andreæ
 Honegget'’
 Berlioz
   Location à partir du mardi 4 novembre chez VÉRON, GRAUER & CIB
27, rue du Rhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société Je 1 Orchestre Je la Suisse RomanJe
Mercredi ig et Vendredi 21 Novembre 19J0
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Deux représentations de
Peltëas et Ittélisande
Drame lyrique en 5 actes, tiré du Théâtre de Maurice Mæterlinck.
Musique de Claude DEBUSSY.
DISTRIBUTION :
Æélioande ..........................M'“’ IVelly 1IARTYL, de l’Opéra-Comique.
Geneviève............................M“” €KOIKAt de l’Opéra-Comique.
Pellécu................................M. Ch. PANZERA, de l’Opéra-Comique.
Golauî)................................M. DIIFRAUKE, de l’Opéra-Comique.
ArkcL..................................WT. HVBERDAD) de l’Opéra-Comique.
Le petit Yniold....................M11* iWilIltl HERKARD, de l’£)péra-Comique.
Chœur de coulisse, par le CHŒUR ROMAND.
L Orckestre Je la Suisse Romande
Direction : M. Ernest ANSERMET
       La location publique sera ouverte au Grand Théâtre le Vendredi 14 Novembre Location dès le Mercredi 12, pour MM. les Sociétaires-Souscrip-teurs de l’O, S. R; MM. les Abonnés-Sociétaires pourront en outre réserver leurs places habituelles par correspondance, au moyen du formulaire qu’ils recevront avant l ouverture de la location.
£’appareif de radio qui a conquit fe monde
(Cefefunken W CW.
                                vous donne (’Gurope entière sans antenne, sans pife
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
cCe[efunken est f’appareif Ce plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, Fr. 675.-
DÉPOSIT AIRE POUR GENÈVE;
MAXA S. A.
RUE DU RHONE. 29
Les plus grandes facilités de paiement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1144.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     l’iupriuërie
Paul-11 «RIVET
          Anciennement .I4RKYS
   travaille depuis 1N2!) pour le théâtre et les concerts
Téléphone 40.020
          ■tue Henri-Fazy, 4]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>