<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert symphonique (série A) 
            <date when='19300125'>25/01/1930</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0751.tif'/>
        <date when='19300125'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <title>Huitième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
               •>	+•	<•••>	<•••* H- ••> ■>•> <•• <••••>
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
      Samedi 25 janvier 1930, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Huitième de l’Abonnement - Série A)
5oliste : JMme RITTER - CI A Al PI, cantatrice
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO GROSSO n° 3, en mi mineur....... Hœndel
             Concerlino : MM. Ci.osset, Lacroix, violonistes,
M. A. de Sanctis, violoncelliste.
             Au clavecin : M. Charles Koller.
2.	Air du ROSSIGNOL, pour chant et orchestre..... Hœndel
        M” RITTER-CIAMPI.
            Flûte dolo : M. Marcel Welsch.
3.	MARCHE FUNÈBRE MAÇONNIQUE........ Mozart
4.	a) Air de Pamina de la FLUTE ENCHANTÉE ...
b)	Deuxième air de Fiordiligi de COSI FAN TUTTE
Pour chant et orchestre : M”1 RITTER-CIAMPI.
Æozarl
DEUXIEME PARTIE
5.	LA MER, suite symphonique..................... Debujjy
          a)	De l’aube à midi sur la mer.
         b)	Jeux de vagues.
          c)	Dialogue du vent et de la mer.
6.	Suite de 1TMPÉRATRICE AUX ROCHERS..... Honeqger
a)	La Chasse de l’Empereur.	(ire audition)
b)	La neige sur Rome, c) Orage, d) Le Jardin, e) Orgie.
L’Orchestre sera dirigé par
JM. Ernest AN5ERMET
Le Comité de l’O.S. R. prie le public de ne pas applaudir entre les différents mouvements des œuvres jouées mais de réserver ses marques d’approbation pour la fin de celles-ci.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0752.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION ^PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BERGUER, II, rne Hetitot - Tél. 4<>.l«4
Ciié, ii, el Corralerie, 9, au j«
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

Georges-Frédéric HÆNDEL
             Né à Halle en i685, mort à Londres en
CONCERTO (ïROSSO en mi mineur.
écrivit, en iy5g, exactement du 29 septembre au tobre, douze Concerti groa/i qui furent publiés la année. 11 se trouvait à une époque critique de sa vie orageuse, époque à la fois glorieuse et misérable. On érigeait sa statue dans le jardin public de Vauxhall, mais en même temps la cabale, qui depuis des années s’acharnait après lui, faisait les derniers efforts pour ruiner définitivement son prestige. Son théâtre avait fait faillite, lui-même était traqué par ses créanciers. Et il se relevait avec peine d’une grave attaque de paralysie.
  Le moment était venu où il allait abandonner pour toujours le théâtre où il ne pouvait lutter contre la concurrence italienne, et se consacrer exclusivement à la composition de ses grands oratorios, qui sont la partie la plus originale de son œuvre. C’est alors aussi qu’il publie ses premiers concerts pour orgue.
  Les Concerti groMi n’offrent pas la variété audacieuse de l’instrumentation que l’on rencontre dans les Concerts brandebourgeois de J.-S. Bach. Hændel sous ce rapport, de même que pour le style, s inspire de la manière italienne, de Corelli notamment. Tous ses concertos sont écrits pour un orchestre à cordes d’où se détachent, en solistes, — ce que l’on appelle le Concerlino — deux violons et un violoncelle. Quant au style, il est du meilleur Hændel, large et puissant, ne s’embarassant pas de détails superflus, mais ne négligeant rien de ce qui fait la solidité d’une composition musicale, et visant à l’accent avec une sûreté presque infaillible.
  A la vérité, cet accent est moins lyrique que pathétique. Dramatique même, si l’on entend que le drame est action, mouvement. La musique de Hændel, dans ces Concertos, dessine des gestes, presque le plus souvent, et les compose en des figures d’un relief plastique étonnant : ainsi en est-il de l’étrange pantomime (Andanle) dans]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0753.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      tÊÊ	J*
 a/eœ JlIloô &&//eô î jic/ OtcesiZ^^
^i/ccà fuJ^ cLl.a^rba^t^
    3 o^etf hlud b&oux,
Pis livrer
6 Pve Ju Qh
Ge
o ne
                neve

laquelle se résout l’introduction (Larghetto) si profondément expressive, ce geste angoissé qui semble vouloir sonder les ténèbres. L’Allegro qui suit, au contraire, est porté tout entier par un rythme fougueux, d’allure presque héroïque ; morceau vigoureux, d’une sonorité étonnamment compacte, dans laquelle les intermèdes plus légers des solistes, découpent des espaces lumineux. Cet allegro constitue le centre de toute la symphonie, autour duquel s’équilibrent les autres mouvements. On se fût attendu à un andante, pour lui succéder, plutôt qu’à une Polonaise. Mais la polonaise n'était pas alors la danse aristocratique et passionnée que nous avons appris à connaître par Chopin. Hændel et Bach la traitent comme une danse lente — qu’elle fût, parait-il, au début — d’un caractère plutôt champêtre, accentué par une certaine gaucherie voulue du rythme. Dans le Concerto en mi, Hændel en fait une véritable « Musette » enveloppée d’une sonorité profonde, coupée par de petits duos des violons, répétant à l’envi un motif tendrement expressif. Enfin un court 6/8 clôt ce Concerto. Peut-être, pour en apprécier justement la signification, faut-il se souvenir de ce que j’ai appelé la qualité plastique du style de cette musique. Il n’y a pas progression, mais alternance, et disposition plus ou moins symétrique autour d’un centre. A mesure qu’on s’éloigne de ce centre, le poids de la musique s’allège, jusqu’à ce charmant «Envoi» d’une grâce un peu triste.
                                          Wy. S.
Extrait du Bulletin officiel de la Société de Æudique de Neucbâlel.
  N. B. — Noué signalons aux amateurs de gramophone qn 'un excellent enregistrement de plusieurs Concertos de Hændel, dirigés par Æ. Ansermet, a été fait récemment à Londres par les soins de la Æaison Columbia. Celui qui est joué ce soir en fait partie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0754.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TOUS
      r' c? ! œ cj LES IMSTRUNEINTS A CORDEE
                           imnnumro
MAISON CH.BERCUER
rue du rhône.T.
n m i m m c »

Air du ROSSIGNOL.
Hændel a composé, en forme d’oratorios, quelques textes non bibliques, sur des sujets divers, L’Allegro, il Penôieroao ed il Moderato, d’où est tiré cet air, en est un. Ce n’est même pas une « histoire », comme presque tous ses autres oratorios. Les personnages sont allégoriques, trois tempéraments : joyeux, rêveur et modéré. C’est le Pendierodo qui chante l’Air du Rossignol, dont voici le texte :
RÉCIT
                      Vois ! Le soir, du haut des airs Descends sur les coteaux déserts.
                      Le rossignol, au fond des bois,
                     Elève seul sa douce voix.
                      Tous les hôtes des buissons,
                       Prêtent l’oreille à ses chansons,
AIR
Doux chantre, fais encore entendre	Ta voix se tait... des sons confus
Ton chant d’amour plaintif et tendre, troublent seuls les bois touffus,
Qui vient charmer le cœur et l'émouvoir Où Phœbé dans son essor Redis encore ton chant du soir,	Fait pleuvoir des gerbes d or
Ravis nos sens par ton charmantpouvoir. Redis encore ton chant du soir.
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791-
MARCHE FUNÈBRE MAÇONNIQUE
\A Maureridcbe Irauermudik (c’est le titre exact de cette œuvre) fut composée au mois de juillet 1785 sur la mort de Mecklembourg et Esterhazy, de membres de la loge «l’Espé-rance couronnée » à laquelle Mozart et son père ont appartenu également. C’est une œuvre d’une grande beauté et d’un caractère particulier. Après une introduction vient le can tué fit mus tiré de l’Antiphonaire de Cologne, thème exposé d’abord pianiddimo par les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0755.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital Bt Réserves	130 millions de francs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT;
4% sur CARNETS DE DEPOTS 51c sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
  GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
hautbois et la clarinette et, à partir de la dixième mesure, forte par les autres instruments à vent. Un dessin en forme d’arabesques, confié aux cordes, enveloppe ce thème ; il exprime une douleur d’abord contenue mais qui, par la suite, s’élève à des accents désolés. Ce magnifique adagio traduit, avec une grande vérité, la résignation qui, tout en se courbant devant l’inexorable mort, fait néanmoins entendre à travers la lugubre mélopée un chant d’espérance et de consolation.
  C’est bien ainsi que Mozart envisageait la mort, comme le montre également la lettre suivante, citée par Jahn et qu'on trouve dans la correspondance de Mozart, traduite par M. de Curzon. Datée du 4 avril 1787, le maître l’adresse à son père malade, qu’il ne devait plus revoir :
  « Comme la mort (à la considérer sérieusement) est le vrai but final de notre vie, je me suis, depuis quelques années, tellement familiarisé avec cette vraie et meilleure amie de l’homme que son image non seulement n’a plus rien d’effraj^ant pour moi, mais est même, au contraire, très calmante et très consolante. Et je remercie Dieu de m’avoir accordé le bonheur et procuré l’occasion (vous me comprenez) d’apprendre à la connaître comme la clef de notre vraie félicité. Je ne me mets jamais au lit sans penser (si jeune que je sois) que le lendemain peut-être je ne serai plus ; et pourtant, aucun de ceux qui me connaissent ne pourrait dire que je sois chagriné ou triste dans ma manière d’être. Je rends grâces tous les jours à mon Créateur de cette félicité et je la souhaite de tout mon cœur à mon prochain... »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0756.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿)££â9âââ&
W
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
pF. & E. BAE2CHIÆR frères
    Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2§ - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
«E^ETE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement
  BEItNA ICI»
  (jiOKltCj)
15, PASSAC1E DES I- M) \S
OBJETS I> ’ A It T
OOMFICHKTN
5 i'lf|ilioni< r» I . <> <i il C. ||« cliÿ<|M«« I. -VZIü
Air de « Parutna » 3e la FLUTE ENCHANTÉE.
Ah ! je le sais, mon sort est de me lamenter toujours ; j’ai perdu l’espoir d’être heureuse un jour. Si en vain je dois pleurer et soupirer à cause de toi, que la mort ait pitié de moi et mette fin à mon tourment.
Deuxième air de « Fiordiligi » de COSI FAN TUTTE.
 Ei parte... senti ah, no! partir si lasci, si tolga ai sguardi miei l’infausto oggeto délia mia debolezza. A quai cimento il barbaro mi pose ! un premio è questo ben dovuto a mie colpe !
lo ardo e l’ardor mio non è più effetto dun amor virtuoso. È sinia, affanno, rimorso, pentimento, leggemarezza perfidia, è tradimento !
 In taie istante dovea di nuovo amante, i sospiri ascoltar ? l’altrui querele dovea volger in gioco ? A questo core a ragione condanni, o giusto amore !
Traduction libre :
Récit. — Ah ! pauvre cœur, ce n’est point un amour innocent qui te fait battre ainsi, c’est le remords d’avoir trahi ton serment.
Air. — Pardonne, cher amant, ma faiblesse expiée par tant de souffrances ; ma constance effacera le souvenir de cette faute qui me fait horreur. Ton amour, hélas ! méritait une meilleure récompense.
*t* 4*
           Claude DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-La_ye en 1862, mort à Paris en 1918.
          LA MER
ers 1902 ou 1904 commence, dans l’activité créatrice de Debussy, une nouvelle période, période de maturité, où son art ne change pas ses caractères essentiels, mais semble se ramasser davantage, ne se donne qu’éprouvé et réduit à l’essentiel, d’où une apparence plus sèche, mais aussi une ossature plus accusée; il semble qu’au lieu de céder au besoin d’une notation immédiate de ses impressions, le compositeur consente à les retenir pour les faire participer à une composition de plus grand style. Dans le domaine symphonique, cette nouvelle période est marquée par la Mer, parue en îgoâ et par les Trois Images (1909).
La Mer est une symphonie, si l’on veut bien entendre par là que Debussy s’est inspiré pour l’écrire de l’esprit même de la symphonie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0757.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue «lu .Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chéq. post. I. * 1 69
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Nteinway A Son*»	Jnliiis Feurlcti
  à New-York	à Leipzig
Nebledmeyer	Pleyel A <0
  A Stuttgart	à Paris
             Wcltc 4.V' Kolin(k9 à Freibnrg tonstrgrtenrü d n célèbre
WEI/TE-MIGNON
             Le Piano STEISWAÏ-WELTK est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artiste* tels que Padrrewski, Busoni, Pur no. etc.
MARQUES SUISSES :
SCHMIDI-FLOHR - SABEL - BURGER c3 JAC0B1
 Pianos pneumatiques genre
“PIAXOLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier peiforé pour tous les systèmes Atel 1er spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
TOU'I INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
classique, sans s’imposer de formes architecturales conventionnelles. Le premier mouvement, De l’aube à midi sur la mer est presque tout entier une longue progression, un «devenir» d’éléments musicaux qui reçoit tout son sens lorsqu’enfin s’élève des cuivres un thème grave, essentiel, presque religieux, qui se tend comme une vague, tandis que les harpes semblent le border de myriades de bulles écumeuses. Le deuxième mouvement, Jeux de vagues peut représenter l’élément scherzo de cette symphonie.
  Enfin, là où un autre compositeur aurait écrit une «Tempête», Debussy écrit un Dialogue du vent et de la mer ; et en effet, ce n’est pas la terreur de l’homme devant cet événement que nous dit cette musique ; c’est le confit lui-même des forces naturelles qui revit dans ces oppositions de thèmes et de timbres, et dont le musicien veut nous faire sentir la grandeur.
4* + 4*
Arthur HONEGGER
miracle de Notre-Dame : L'Impératrice aux Rochers est un mystère de M. Saint-Georges de Bouhélier, représenté par Mme Ida Rubinstein et sa compagnie au Théâtre de l’Opéra, le 18 février 1927, dans des décors d’Alexandre Benoit et avec une musique de scène d’Arthur Honegger. Il n’est guère besoin à propos de la musique d’Honegger de revenir au texte dramatique, qui n’a laissé que de médiocres souvenirs et ne lui a fourni, d’ailleurs, que des « situations », suffisamment indiquées par les sous-titres. Des vingt-six morceaux de sa partition, Honegger a tiré une suite d’orchestre qui se compose de cinq pièces : « la Neige sur Rome» et «le Jardin» y manifestent l’esprit du mystère et dans leur simplicité mélodique ont une certaine couleur médiévale, tandis que «l’Orage» et «l’Orgie » sont des morceaux indépendants où l’on retrouve la manière habituelle de l'auteur, recherchant l’effet à produire dans le premier cas par une construction polyphonique, dans le second par un jeu rythmique. Ces quatres pièces sont précédées de « La Chasse de l’Empereur », brève image évoquée par une de ces fanfares où excelle l’auteur du Roi David.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0758.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FOURRURES
GUNTHER’S
FUR STORE
FRED GREINER
Quai et Place des Bergues
             (Hôtel des Berlues)
    M ême liaison :
A LA ZIBELINE
                          34, CORRATERIE, 24

GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
*..	<....> «...•> «•••>	■>4.. ..y «..	«••••>	<•• •>	•>	«•• •>«•• ••>
LE
9e Concert de F Abonnement
(SÉRIE A)
aura lieu
Samedi prochain 1er février
sous la direction de
M. H ermann SCHERCHEN
Chef d'’Orcheatre du Rundfunk-Orcheater de Konigtberg et du Æuaikkollegiuni de Jf 'interlhur
iSoliste : M'U Blanche HONEGGER, violoniste
les plus grands espoirs sur
      Cette toute jeune artiste travailla le violon avec M. Fernand Closset, soit en leçons particulières soit au Conservatoire de Genève où elle obtint en 1927 le prix de virtuosité avec distinction. C’est alors qu’elle fut remarquée par Adolphe Busch qui s’intéressa vivement à elle et tint à compléter lui-même sa formation musicale. Sa participation, l’année dernière, à un concert hors abonnement à Genève fut une révélation permettant de fonder cette jeune artiste de chez nous.
Location chez VÉRON, GRAVER, Rue du Rhône, 27]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0759.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENEVE
/Mercredi 12 février 1930, à 20 heures et demie
  Au bénéfice des Artistes de TOrchestre
CONCERT EXTRAORDINAIRE
    avec le gracieux concours de
Mme Wanda LANDOWSKA
ET DE SON ÉCOLE
  AU PROGRAMME :
1.	SYMPHONIE PASTORALE............. ..........Beethoven
a. CONCERTO ITALIEN pour clavecin......................J.-S. Bach
   par Mm” Wanda LANDOWSKA.
3.	SUITE en ut majeur......................................................J.-S. Bach
4.	CONCERTO pour trois clavecins et orchestre..........J.-S. Bach
    par M"* LANDOWSKA, M. GERLIN et Mm* I. NÆF.
     L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Ouverture de ta location, /Hardi 4février chez f'ÉRON, GRAt ’Eli eS Cie,
Rue du Rhône, 27.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>