<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert symphonique (série A)<date when="19301122">22/11/1930</date></title>
<series>Quatrième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1162.tif"/>
<date when="19301122"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Quatrième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Quatrième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
«<.. <...•> «-•
VICTORIA-HALL
Samedi 22 novembre îgjo, à 20 heures et demie précises
CONCERT SYMPHONIQUE
(Quatrième de l’Abonnement - Série A) PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 4» en mi mineur.............. ,/. Brabmé
          a)	Allegro non troppo.
         b)	Andante moderato.
          c)	Allegro giocoso.
          cf)	Allegro energico e passionato (Tema con variazioni).
 DEUXIÈME PARTIE
2.	SYMPHONIE n° 4, en si bémol
          a)	Adagio - Allegro vivace.
         b)	Adagio.
          c)	Allegro vivace.
          d)	Allegro ma non troppo.
3.	Ouverture de LEONORE n° 3 .
 Orchestre sous la direction de Monsieur
Dr Félix WEINGARTNER
 Le Concert commencera à 20 h. 5o précices et sera terminé vers 22 h. 3o.
 Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
 La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
 Le) portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
 Beethoven
 Beethoven]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1163.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^ Lj læj/L j fu^jLô c/Otœ^à^
  26plccâ<^O^T2jCC^U^
    cJ^ed hlcus b/DuxÆi /nfocox^
 iiziirçfer
Ô Pve J«PKône
 Geneve
Dr Félix WEINGARTNER
  Félix Weingartner naquit le 2 juin 1860 à Zara, en Dalmatie. En 1868 sa mère, devenue veuve, s’installa à Graz (Styrie). C’est là que de bonne heure se révélèrent les dispositions musicales du jeune Félix. Sa mère d’abord, puis le Dr Wilhelm Meyer, directeur de la Société de musique de Styrie furent ses premiers éducateurs. Il fréquentait en même temps le Gymnase et y obtint en 1881 le certificat de maturité. Mais bientôt il abandonnait les études universitaires pour se vouer complètement à la musique. En i883, il fit la connaissance de Liszt qui manifesta le plus vif intérêt pour le jeune artiste, le conduisit à Weimar et fit représenter au Théâtre de la Cour son premier opéra Sakunlala (1884).
  Engagé à vingt-deux ans comme chef -d’orchestre du Théâtre de Kœnigsberg, sa carrière fut depuis lors une ascension continue, dont Berlin, Munich et Vienne furent les étapes les plus glorieuses. Appelé en 1907 à Vienne en qualité de directeur de l’Opéra de la Cour et des Concerts philharmoniques, il conserva cette dernière fonction jusqu'en 1927, tout en faisant de nombreuses tournées de concerts dans tous les grands centres musicaux. En 1927, Félix Weingartner quitta définitivement Vienne pour Bâle où il était nommé Directeur du Conservatoire et de l’Allgemeine Musikgesells-chaft, et où il est chargé en outre de diriger un certain nombre de représentations au Théâtre municipal.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1164.tif"/>
<page><![CDATA[﻿columbia kolüter
I ’éle<‘trogramo|ilioiH‘
l’enchantement du musicien l’étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral brandes Inc., la plus importante et la plus ancienne mauiou de la branche aux U. S. a.
agent exclusif:
à Jupiter
4, rue du rhône

Johannès BRAHMS
          Né à Hambourg le 7 mai i833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
        AUTEUR de la Symphonie en mi mineur, est né à. Hambourg, où il reçut sa première éducation musicale de son père, qui était contrebassiste à l’orchestre de la ville. Il résida ensuite tour à tour à Detmold, Zurich, Baden-Baden et surtout à Vienne où il revint souvent et mourut. Très jeune, il fut signalé à l’attention du monde musical par Robert Schumann. La fortune lui fut donc souriante et dès l’apparition de son Requiem allemand, l’Allemagne le plaçait au premier rang de ses musiciens.
  Son œuvre s’imposait d’autant plus à l’attention qu’elle s’opposait fortement à l’œuvre alors naissante de Richard Wagner. Tandis que Wagner s’efforçait de continuer l’art des maîtres anciens, en le renouvelant et en lui ouvrant des voies nouvelles, Brahms restait fidèle â la lettre même de son enseignement. Pénétré de l’exemple de ses devanciers, de Beethoven, notamment, il s’attachait à faire revivre les formes que ceux-ci avaient cultivées et écrivit des sonates, des quatuors, des ouvertures, des symphonies, des cantates, restant à l’écart de la musique « dramatique » ou « descriptive » de Liszt et Wagner, affirmant un véritable traditionalisme ou claéàiciéme allemand. Son œuvre est donc moins l’expression directe et spontanée d’une personnalité, qu’une expression volontaire, consciente, demandant leur appui à des formes abstraites et classiques. La musique dont Brahms anime les formes n’en porte pas moins la marque toujours reconnaissable de sa personnalité, dans le clair-obscur, les teintes sombres de ses harmonies et de ses timbres, dans l’abondante figuration rythmique de ses accompagnements, et dans le mode populaire qu’affectionne souvent sa mélodie.
  Les musiciens considèrent la quatrième Symphonie de Brahms, publiée en i885, comme la plus importante de ce compositeur. Elle offre à l’auditeur trois mouvements qui ne le cèdent en rien au contenu des symphonies précédentes et un finale de beauté supérieure dont l’architecture grandiose fait l’admiration des musiciens. L’auteur du Requiem allemand s’y affirme dans toute sa force créatrice et se montre, pour la première fois, en possession d’une individualité]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1165.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Pour une oreille cultivée comme la votre
le brui
ruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SMITH PREHIER
silencieuse
/
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime générale et le succès, grâce k une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH PBEMIEK XQ1SELESS
Al. a cil mes à écrire Smith Premier S.A.
GENÈVE
Bd Georges-Favon. 3
LAÜSMNE
Av. J.-J. A^ercier, a
puissante qui ne s’était encore jamais manifestée d’une façon aussi complète dans aucune de ses œuvres symphoniques.
  Le premier mouvement, atiegro non a.uai, commence, sans introduction par une longue mélodie en mi mineur dont l’horizon voilé s’éclaircit rarement et qui mène à un second motif non moins élégiaque. Un thème guerrier les sépare, répandant, comme contraste, la lumière et la joie. Il est intéressant de suivre ce motif en ses multiples transformations, tantôt vigoureux et dominateur, tantôt doux et caressant.
  Un andanle moderato, mi majeur, enchaîne de nouvelles idées élégiaques à celles déjà exprimées dans le mouvement précédent. Le motif principal a une tournure archaïque qui fait penser à quelque romance du bon vieux temps. Plus tard le récit s’anime, se modernise, montre de l’enthousiasme et se termine par des accents douloureux qui vont droit au cœur.
  Le troisième mouvement, pretlo giocoao, uL majeur à deux temps, a aussi des velléités d’archaïsme, bientôt réprimées par des. thèmes énergiques, par un rythme agité et par une certaine dureté d’expression qui rappellent les Ballades pour piano, op. 10, du même compositeur.
   La finale, altegro energico e patelico, mi mineur, à trois temps, est, à cause du grand nombre d’idées mises en œuvre, la partie de la symphonie dont la compréhension offre le plus de difficultés. Une suite d’accords menaçants confiés aux trombones sert d’introduction au développement de plusieurs motifs ayant tous quelque chose d’angoissant; ils aboutissent à un long solo de flûte qui dépeint, par sa mélodie et par son rythme, l’état d’une âme désemparée. Après ce solo, l’impression change : nous passons brusquement en mi majeur, le mouvement se tranquillise, s’élargit; clarinette et hautbois entonnent un chant de consolation auquel les trombones répondent par des accords solennels. Péroraison sublime, élevant l’auditeur au dessus des agitations humaines et le conduisant vers les régions bienheureuses où commence l’éternité.
  En outre, ce finale est aussi un chef-d’œuvre au point de vue de l’écriture musicale, car il constitue une série de variations sur un thème de huit mesures traité par Brahms dans l’ancienne forme de la chaconne avec une maîtrise qu’on n’avait plus rencontrée depuis Bach.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1166.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UNI°N
BANQUES SUISSES
Capital et Réserves
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
   Angle rues du Rhône et du Commerce
  Ouverture de comptes à vue et à terme
   Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l’Etranger
 AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES
 CHANGE
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
SYMPHONIE N° 4, en si bémol.
près la composition de 1 ’Eroïca. Beethoven s’était mis à écrire Fidelio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises : en 1804, alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en i8o5, les deux fois sans succès. Lassé de ces vicissitudes, Beethoven alla passer une partie de l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chezjses amis de Brunswick. Là, le bonheur lui apparut. « En mai 1806, dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick. Elle l’aimait depuis longtemps, — depuis que, petite fille, elle prenait avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour à Vienne. » La quatrième symphonie fut le fruit de cette heureuse période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s’exhale d’un cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de la Symphonie en ut mineur. Et l’on n’en trouve d’esquisses dans aucun des carnets connus de Beethoven. « Le titre de la partition manuscrite en indique la date : Sinfonia _/ la 1806 L. V. Blvn. La première audition eut lieu dans un concert donné par le Maitre au commencement de 180/. »
  Si la séance empruntait un intérêt évident à l’audition nouvelle d’un tel ouvrage, elle offrait, en outre, une particularité vraiment exceptionnelle : quatre symphonies, en effet, figuraient au programme, toutes les quatre de Beethoven, la première en ut, la seconee en ré, la troisième en mi bémol ou héroïque. Comme l’a dit Schindler, ami et disciple du Maître, « ce fut assurément une grande entreprise que de faire entendre quatre grands ouvrages dans le même concert. On n’oserait pas faire cela de nos jours. Il est vrai que ces symphonies (les trois premières) jouissaient de la faveur publique. D’un autre côté, l’intérêt si vif qui s’attachait aux productions du Maître, les discussions de la critique musicale qui rehaussaient encore le mérite intrinsèque de ces compositions, tout cela était suffisant pour décider Beethoven à frapper un grand coup,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1167.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    ^•1     
  ^ ---     
J J     ZUT 
Les grands chefs d orchestre sur disques
POLYDOR
WILHELM FVBTWAEÜGLEB
Orchestre Phll harmonique de Berlin
RICHARD STRAUSS
Orchentre de I ’ o p * r « d’Ktnt de Berlin
A Ii R E R T
W O 1. F F
               Polydor, la marque toujours si appréciée de tous les musiciens et critiques, olTre la plus grande variété d’un répertoire INCOMPARABLE
Une appréciation de M. Aloys Mooser parue dans La SuLaje du 1er février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
RRUNSWICK
Les orchestres de (Jazz les plus originaux jouent exclusivement pour BRUNSWICK. C’est A l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
EFUIVSVfiCK
          Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
              trouvent dans tous les tons .Magasins de Gramopkone«
Représentation générale - Tente en gros :
KAISER ék C“ S. A., Berne

afin d’éveiller la curiosité des masses et d’agir efficacement sur un public aussi musical que celui de Vienne. L’événement justifia les prévisions du compositeur. La nouvelle symphonie produisit une vive impression sur l’auditoire et son effet fut plus décisif que celui de la symphonie en ut, huit ans auparavant. La presse musicale la salua à l’unanimité, sans « mais » ni « si », ce qui était peu habituel dans la critique, toutes les fois qu’il s’agissait du nom de Beethoven.
  Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières et la façon de vivre du Maître. Il « était plein d'entrain, vif, joyeux, spirituel, courtois dans le monde, patient avec les importuns, vêtu de façon recherchée ». Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une main plus légère, plus tendre que dans la troisième symphonie. Il se contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins l’œuvre d’un Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle pleinement dans le développement de l'allegro vivace. Et l’on sent dans les rythmes du menuet et dans les tutti du finale, ces saillies soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique particulier à Beethoven.
  La symphonie en A bémol est écrite pour une flûte, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes et deux cors. La symphonie héroïque et la neuvième symphonie ont seules employé plus de deux cors — la première est écrite pour trois parties, la seconde pour quatre. — Quant aux trombones, couramment usités depuis Gluck dans l’opéra et l’oratorio, ils ne figuraient qu exceptionnellement dans l’orchestre purement symphonique. Beethoven les introduisit avec réserve dans la symphonie, écrivant pour ces instruments deux parties (alto et ténor) dans l'orage et le final de la symphonie pastorale, trois parties (alto, ténor et basse) dans le final de la symphonie en ut mineur, le scherzo et le final de la neuvième symphonie.
  En ce qui concerne l’écriture des instruments à cordes, Beethoven continue à séparer fréquemment les violoncelles des contrebasses, disposition rare dans les symphonies de Haydn et de Mozart, et même dans les premières symphonies de l’auteur de Fidelio.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1168.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du ^Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chèq. post. I. 2159
APPAREILS T. S. F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Ntelnway A Sons
à New-York
Nchietl m c } r r
à Stuttgart
JuIIiim Feuricli
à Leipzig
P 1 e y e 1 A Co
à Paris
WELTE-NI GION
▼
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BUR GER-JA C OBJ
 ê^>
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
Ouverture de L ÉO NO RE n° III.
N sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de i8o5 et 1806, mais dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138 ; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait ; sept ans plus tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est un mi majeur, les trois autres en ut majeur.
  Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3; « Cette œuvre n'est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui -même ».
  Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal de Xallegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (2d thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Subissant les lois musicales de son époque. Beethoven reprend alors, dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1169.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
