<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique (série B) 
            <date when='19300116'>16/01/1930</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0728.tif'/>
        <date when='19300116'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Quatrième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
•<♦•••►	ri”M-••>	K--V<••••><•••>«•• •>
SALLE DE LA RÉFORMATION
       Jeudi 16 janvier 1950, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Quatrième de l’Abonnement - Série B)
  Soliste :	André ASSELIN^ violoniste
PROGRAMME
1.	SYMPHONIE n° 3, en mi bémol (Eroïca)........ Beethoven
          a)	Allegro con brio.
          b)	Marcia finale.
          c)	Scherzo. if) Finale.
2.	CONCERTO en mi mineur, pr violon et orchestre ÆendeUéohn
          a)	Allegro molto appassionato.
         b)	Andante.
          c)	Allegro molto vivace.
          M. André ASSELIN.
3.	LA VALSE, poème chorégraphique............. Æ. Ravel
L’Orchestre sera dirigé par
jMl. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne ,rera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les porleô seront rigoureusement fermées oendanl l*exécution deo morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0729.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION ,PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Cli. BEROIJER, 11, rne Petitot - Tél. 40.1«4
Cité, n, et
Corraterie, 9, au i“
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d orchestre, littérature musicale, etc.
      ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

AVIS
A nos Abonnés et Habitués des Concei'ts de la Série B.
     Le programme du Concert d’aujourd’hui a du être presque entièrement modifié par suite de L impossibilité dans laquelle nous nous sommes trouvés d’obtenir en temps utile les matériels des œuvres primitivement annoncées : la Symphonie de Ai. Ch. Chaix, dont l’audition est renvoyée à la saison prochaine, et le Baiser de la Fée de Stramnsky, dont le seul exemplaire existant est en ce moment complètement indisponible.
*
* *
     Le Comité prie A1AI. les Abonnés de prendre note des modifications suivantes intervenues dans les dates des deux derniers Concerts de la Série B :
     Le Cinquième Concert annoncé pour le Jeudi 13 février est avancé au Samedi 8 février, afin de permettre l’organisation du Concert annuel au Bénéfice des Artistes de l’Orchestre, lequel est fixé au Aîercredi 12 février, avec le concours de Æadame Wanda Landowska.
    Le Sixième Concert comportant l’audition de la Damnation de Faust aura lieu le Mercredi 26 mars au lieu du Aiardi 23, date primitivement annoncée.
Le Comité de la S. O. S. R.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0730.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿w • 0
» jïæaJjza d''Otüestjb^' djjOLsnvxri£6~>
<U^exf hlcui be>ou<uxi ùyotoæ^
aizivrçfer
        6 Pve J« P^ône (jeneve
*ir	ir
o _~"P~~	"H	^	~~0~~

Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Lorsque Beethoven mourut, on ne trouva dans ses papiers qu’une copie du manuscrit de 1 ’Eroïca, copie corrigée de sa main et portant ce titre :
  « Sinfonia grande (ici deux mots rayés avec soin), 1804, im August, Del Sr. Louis van Beethoven, Sinfonie 3, op. 55. » Au dessous, tracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore, cette mention : « Gedcbrieben auf Bonaparte » (écrit à propos de Bonaparte). Un de ces deux mots rayés était certainement aussi celui de Bonaparte.
  Très épris d'idées libérales, Beethoven avait donc songé à célébrer musicalement celui qu’il tenait pour un héros ; mais il changea d’avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se trouvaient ces deux mots : Bonaparte — Beethoven. Il n’en permit la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le titre en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées, la première édition : Sinfonia eroïca... composta per festeggiare il sovvenir de un gran Uomo e dedicata a sua Altezza Serenissima il principe di Lobkowitz, da Luigi Beethoven. Op. 55, III delle sinfonie. A Vienna. Nel contor delle Arti e d’Industria al Hohen-markt, n° 082 ». Berlioz déplorait que ce titre eut été tronqué dans les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression des mots : « fêter le souvenir d’un grand homme».
  On voit qu’il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triomphales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du titre, doivent s y attendre, mais bien de pensers graves et profonds, de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0731.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿K I
n c
TOUS LES
«y
1 *ei* ^ î « cj e* IWSTIIUHENTS A CORDES
grandeur et leur tristesse, en un mot, Y oraidon funèbre (f un bérod. Il y a peu d’exemples en musique d’un style où la douleur ait su conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse d’expression...
  La composition de cet ouvrage se place entre les années i8o3 et 1804 ; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été donnée parle général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur k Vienne, en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait présenter, car il semble n’avoir pas été complètement étranger aux choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre 1802 k avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont Nottebohm a fait l’analyse détaillée. L’achèvement doit dater de l’automne i8o3; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote de Beethoven, le peintre Mœhler, qui le vit alors à son retour d’Oberdœbling et le trouva occupé k terminer cette symphonie dont il joua le finale.
  Sans entrer dans les détails d’une analyse, rappelons que le premier mouvement est un allegro introduit sans autre préparation que deux accords de mi bémol majeur, et auquel on pourrait donner comme molto ce texte du chœur des Macchabées de Hændel : « See the conquering hero cornes» («Voyez venir le héros conquérant»)
—	morceau si riche de substance qu’aux deux groupes thématiques habituels il en ajoute un troisième intervenant dans le développement et rappelé dans la coda. Le deuxième mouvement — tout un drame, disait Berlioz — est un des exemples les plus éclatants de l’ampleur expressive que l’esprit symphonique a pu communiquer k une forme musicale simple, comme celle de la « marche funèbre ». Quant au scherzo (le premier vrai scherzo beethovenien), et au finale en forme de variations, peut-être déroutent-ils un peu ceux qui cherchent dans l’œuvre musicale une réplique trop littérale du sujet qu’on lui attribue ; pour les âmes musiciennes leur contribution au sens général de la symphonie est bien claire. Notons seulement que]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0732.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Un;oi4
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	130 millions de 'rancs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
              BONIFIE ACTUELLEMENT]
  41° sur CARNETS DE DEPOTS 5	°|o sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
le thème des variations a été employé par Beethoven dans son ballet sur Prométbée, type du héros humain.
  Comme l’a judicieusement constaté Lenz, la Symphonie héroïque équivaut à la découverte d’un style symphonique inconnu jusque-là. C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan, cadres, formes et idées, tout y est nouveau». Beethoven avait alors trente-quatre ans ; il dominait le monde musical de son époque et marchait déjà vers l’immortalité.
4*4*4*
Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né à Hambourg le 3 février 1809, mort à Leipzig le 14 novembre 1847.
CONCERTO en mi mineur, op. 64, pour violon et orchestre.
Depuis i838 au moins Mendelssohn songeait à un Concerto pour violon, en mi mineur : il en parle dans une lettre adressée le 3o juillet i838 au célèbre violoniste Ferdinand David. Ce n’est qu’en 1844 que Mendelssohn composa son Concerto et le i3 mars 1845 Ferdinand David en donnait la première audition à Leipzig. Joseph Joachim, qui n’avait alors que quatorze ans, le jouait en troisième audition à la fin de la même année.
  Quoique portant le n° op. 64, le Concerto de violon est postérieur à la Symphonie italienne (op. go) et la Symphonie de la Réformation (op. 107), écrites toutes deux entre 1829 et i833.
  Après celui de Beethoven, ce Concerto est l’œuvre la plus célèbre de la littérature moderne du violon. Alors que tant d’autres compositions du maître des « Romances sans paroles » ont vieilli au point d’avoir presque complètement disparu du répertoire des concerts.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0733.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                              <%^V^û»^ilWWl^W/^W/vl -%VWv-/V/V/%) r*nM	^vW^vW^*Vrv,v r>Mv>«nh>Mv4 T*	»>
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - DécaltMage - Co.'luniej baU et soiréea
  ÜF. ék, E]. BAKC'lilÆIft frère»
       ïour-de-l'IIe, 4 - Cours de Rive, 2§ - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement
ww»wV
HEKNAK1)
«OEllO
IS, I*ASSA.«E
I» ES MO\S
                                      I» ’ A K T COMliriIKTN
                                                  'l'^l<iphonr & I . M tt 3 C. «I«? pl^<|up« I. 4ÏÎ&
      ■■■a    
              

ce Concerto s’est maintenu grâce à la fraîcheur de Y allegro initial, à la grâce rêveuse de son andante, une cantilène exquisement douce, et à la verve rythmique de son finale.
4*4* 4* Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses Pyrénées), le 7 mars 1875.
LA VALSE, poème chorégraphique.
ON a pu remarquer que Maurice Ravel tire fréquemment son inspiration, plutôt que d’un sujet poétique ou littéraire, d’un sujet ou d’un style, ou d’un genre musical, dont il exprime en quelque sorte la quintessence dans une œuvre personnelle. C’est ainsi qu’il a tiré de la musique populaire ibérique sa Rhapsodie espagnole, des anciennes formes de valses à la Schubert ses VaLe<i nobles et aenlimentaleé, du style des vieux clavecinistes français son Tombeau de Couper in. Dans la Va Le, c’est à Johann Strauss qu’il a eu recours et cette œuvre est comme une quintessence, extraite par le plus raffiné des Français modernes, d’une typique valse viennoise, comme qui dirait une dernière pensée... de Vienne. Ecrite en vue de la scène, elle s’applique au scénario de ballet suivant :
  « Des nuées tourbillonnantes laissent entrevoir, par éclaircies, des « couples de valseurs. Elles se dissipent peu k peu : on distingue « une immense salle peuplée d’une foule tournoyante. La scène « s’éclaire progressivement. La lumière des lustres éclate au ff. — « Une Cour impériale vers i855».
  Composée en 1919-1920, dans un coin de campagne française situé comme par hasard entre Vais et Vienne, cette œuvre, outre son charme évocateur, est une des plus brillantes réalisations de l’art orchestral moderne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0734.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KN EIFEL-B EROUD
20, Rue du .Marché - Passage du Terradlet
Téléphone 44''93 GENÈVE Chéq. post. I. * 169
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Nteiuway A Nohn	JuliiiH Feuricb
  à New-York	à Leipzig
Sc h 1 e d m e y e r	Pleyel A ( 0
  A Stuttgart	à Paris
Welte A Swline, à Freibnrg ronitrorleDra du célèbre
WELTE-ffllfiNOW
              lie Piano STKIN WAV-W KLTK est le «enl Instrument qui reproduit ildèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, ete.
MARQUES SUISSES :
SCHAÎim - FLOHR - SA BEL - BURGER eJ JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“ PIA^OLA”
VENTE - ÉCHANGK - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier pet foré pour loué leé jy<tfème<i
Atel 1er spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
Catliédrale Je Saint— ^Pierre
Dimanche 19 janvier ip3o, à 16 h. précises
IX" CONCERT SYMPHONIQU E POPULAIRE
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
SOLISTE :
Ai. Ernest BAUER, ténor
/H. Le Professeur Otto B A RB L AN tiendra La partie de Grand Orgue
Œuvres de Vivaldi - J.-S. Back - R.\Vragner - Fr. Liszt
Location cher J. Véron, Qrauer & O, Rue du Rhône, 27. Places non numérotées (côtés de la Qrand’nef et Transepts) à la même adresse, et chez MM. Rotschy frères, Corraterie, ainsi qu’au Bureau des Intérêts de Genève, place des Bergues.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0735.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  FOURRURES
GUNTHER’S
FUR STORE
   FRED. GREINER
       Quai et Place des Bergues
                         (Hôtel des Bergues)
               Alême M^aison :
A LA ZIBELINE
                                  34, CORRATERIE, 24

GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
4.. 4..	<••••>	4.. •>	•>	••> <••••► «<••••►
Samedi 2j janvier îÿjo, à 20 heures et quart
8e Concert de l’Abonnement
(SÉRIE A)
   Sous la direction de Ni. Ernest ANSERMET
Soliste : Al 1 RIT T ER- CI A.M.PI, cantatrice
Fille de Cécile Ritter et du baryton Ciampi qui fit carrière auprès d’Adelina Patti, Mn,e Ritter-Ciampi trouva dans sa famille des traditions musicales anciennes et brillantes. Après avoir travaillé le piano au Conservatoire de Paris avec Delaborde, elle se voua à la carrière du chant, et fit en 1908 avec Raoul Pugno une première tournée dans les grandes villes de France. Mais ce n’est que plus tard, en 1918, qu’elle débuta au théâtre, début remarqué de suite par Paul Vidal qui vint lui demander de chanter à l’Opéra-Comique le rôle de la comtesse des Noces de Figaro. Elle appartint à ce théâtre pendant trois ans, puis débuta à l’Opéra dans de brillantes soirées italiennes en compagnie de Battistini. Entre temps Mme Ritter-Ciampi se fit au concert une place très en vue, chantant dans toutes les grandes associations symphoniques de Paris, de la province et de l’étranger.
AU PROGRAMME :
    1,	Concerto grosso n° 3, en mi mineur, de Hœndel.— 2. Air du Rossignol, de Hœndel. — 3. Marche funèbre maçonnique, de
Æozart. — 4. a) Air de Pamina, de la Flûte enchantée, de Æozart.
b)	2e air de Fiordiligi, de Cosi fan tutte, de Æozart. — 5. L’Impératrice aux Rochers, fragments symphoniques, de Honegger. — La Mer, suite symphonique, de Debussy.
Location chez VÉRON, GRAUER <3 G', rue du Rhône, 27, à partir du ( janvier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0736.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5ALLE DE LA REFORMATION
Samedi 8 février mjjO, à 20 heures et demie
5e Concert de l’Abonnement
SÉRIE B
Sous la direction de IVi. Ernest ANSERiVLET (Soliste : jM. Cliar les LAiSaSUEUR, pianiste
Né à Lausanne, en 1897, Charles Lassueur remporta avec grande distinction le diplôme du Conservatoire de cette ville, où à son tour il est actuellement professeur de virtuosité.
Il se fit connaître par de nombreux concerts et récitals en Suisse romande d’abord, puis à plusieurs reprises à Paris. La province l’applaudit à son tour, puis ce furent Amsterdam (Con-certgebow) et Londres (Wigmore-Hall) où la critique fut extrêmement élogieuse à son égard. M. Lassueur donna récemment à Paris un récital Chopin qui lui valut un très vif succès.
Location chez VÉRON, GRAVER, rue du Rhône, 27.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>