<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert symphonique (série A)<date when="19300201">01/02/1930</date></title>
<series>Neuvième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0771.tif"/>
<date when="19300201"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Reger, Max" type="person" role="cmp">Reger, Max</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name><title>Neuvième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Neuvième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
«....y	«...■> <•■■■> *.....> *■■■■> «•••• ►	«....y	<...•► K....y	«..•> <•••>
GRAND THEATRE DE GENÈVE
       Samedi ier février îgjo, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
     (Neuvième de l’Abonnement - Série A)
Soliste : M"1 Blancke HONEGGER, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° i, en ul majeur.............. Beethoven
          a)	Adagio molto e allegro con brio.
         b)	Andante cantabile con moto.
         c)	Menuetto (allegro molto e vivace).
          d)	Finale (allegro molto e vivace).
2.	CONCERTO en mi, pour violon et orchestre...../.-S. Bach
          M"’ Blanche HONEGGER.
               Le conlinuo oera joué au clavecin par /J1m° Isabelle NEF.
DEUXIÈME PARTIE
   r r
3.	SERENADE op. g5, pour orchestre (1" audition) Æax Reger
4.	Ouverture de NABUCHODONOSOR . ....... Verdi
L Orchestre sera dirigé par
M. H ermann 5CHERCHEN
Chef d'OrebeAre du Rundjunk-Orcbeéter de Kdnigéberg et du Mudikkollegium de Jf^interibur
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Les portes seront rigoureusement fermées vendant l’exécution deo morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0772.tif"/>
<page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Cl*. BERftlJER, 11, ru«‘ Petitot - Tél. 4<>.l«4
rKiuv Corraterie, 9, au 1"
   MUSIQUE NEUVE ET D OCCASION Partitions de poche des œuvres d orchestre, littérature musicale, etc.
abonnement
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
S YÆPH0N1E n° 1, en ut majeur.
venante introductrice de ses huit cadettes, la Symphonie en ut nous fait assister aux premiers pas de Beethoven sur le terrain orchestral, car il n’avait, à cette date du 2 avril 1800, encore écrit pour orchestre que deux cantates et des accompagnements de concertos. Il venait cependant d’atteindre la trentaine, âge où des maîtres tels que Schubert et Mozart avaient déjà fourni, l’un ses neuf symphonies et l’autre toutes les siennes, sauf trois, les plus belles il est vrai. Beethoven s’est occupé sérieusement de cette première symphonie à partir de 1797 et la neuvième a été terminée en 1824. Ces neuf impérissables chefs-d’œuvre ont donc été enfantés de sa vingt-sixième année à sa cinquante-troisième année.
  Dans les livres d’esquisses du maître, précieuses reliques publiées par Nottebohm, on trouve un premier canevas de symphonie déjà en 1794, mais cet essai ne fut pas poussé plus loin. Le carnet de 1795 contient, au verso d’une feuille sur laquelle Beethoven s’exer-çait à écrire des fugues à l’intention d’Albretsberger, son maître de contrepoint, une première esquisse du finale de la première symphonie, et il semble que cette ébauche ait été pour notre compositeur la récréation après le devoir accompli.
  Cinq ans plus tard, Beethoven dirigeait pour la première fois son œuvre à un concert donné à Vienne. Il y avait aussi au programme le fameux Septuor, que sa prodigieuse popularité devait si vite faire prendre en grippe par son auteur. Ces deux œuvres furent vendues vingt ducats chacune (472 fr. au total) à l’éditeur Hofmeister.
  La Symphonie en ut majeur, qui nous paraît si simple et si claire aujourd’hui, fut jugée très hardie à son apparition. Les uns la louèrent précisément pour ses hardiesses> mais les autres la blâ-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0773.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
mèrent, déclarant que c’était une caricature de Haydn poussée jusqu’à l’absurdité, que les instruments à vent y jouaient un rôle exagéré, etc., etc. Le début de l’œuvre (les douze mesures d’adagio avant le premier allegro) nous paraît aujourd’hui le comble du classique. Croirait-on que les Beckmesser du temps firent un crime à l’auteur de n’avoir pas d’abord posé le ton du morceau, selon la bonne règle, sur un accord de tonique, au lieu de débuter par cet accord effronté de la dominante de fa avec son si bémol et sa résolution ! Beethoven, en guise de réponse, s'empressa de recommencer l’année suivante, dans son ouverture de Promélbée.
  Pour une œuvre aussi connue, on ne saurait s’arrêter qu’aux endroits du texte où perce déjà le musicien créateur. Au premier allegro de forme traditionnelle, il y a une courte apparition du véritable Beethoven au second thème, à ce joli épisode des basses pianissimo, régies par de géniales modulations. Dans Yandante si riche en mélodies et en sonorités délicieuses, la manière dont les timbales sont accordées parut une véritable innovation ; mais le mouvement le plus original pour l’époque fut le menuet, qui demeure le premier exemple connu de scherzo orchestral, tout en restant encore dans le cadre traditionnel. Beethoven s’était du reste déjà essayé à cette forme nouvelle dans trois de ses quatuors à cordes.
  Rien de plus Haydn que le finale, et sa spirituelle vivacité. Il y a, tout au début, une série de faux départs des violons qui est la plus amusante du monde. Trois notes, puis quatre, cinq, six, sept... avec des silences humoristiques à chaque effort du petit trait pour grandir, jusqu’à ce qu’enfin l’escadron léger des cordes s’échappe, emporté par son thème joyeux. L’effet est difficile à rendre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0774.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TOUS
          12 • fie dimmy
f,c‘* e î m cj e IKISTnUHEMTSACOnDES
» HWIWIWBIU J.U i.14 i-irUTTITIM^ »«
MAISON CH.BERCUER
rue du rhône.T.
Ifflfffffî
lu . m • m*n c «

Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet \ySo.
ES Concertos de violon de Bach diffèrent entièrement des concertos modernes; ce ne sont, en réalité, que des morceaux pour petit orchestre, dans lesquels un ou deux violons sont traités en instruments de solo. Ils datent de l’époque de Cothen ; le maître les a écrits pour le petit orchestre du prince Léopold. Nous en possédons cinq, y compris le concerto pour violon qui se trouve parmi les concertos dédiés au Margrave de Brandenbourg. Mais nous sommes à même de prouver qu’il y en a eu, pour le moins, huit. Deux concertos à un violon, et un à deux violons qui, lors du partage, échurent à Wilhelm Friedmann, ont été égarés; ils seraient perdus pour nous si Bach n’avait transcrit tous ses concertos pour violon en concertos pour clavecin.
  Le concerto en mi majeur, porte le n° 2 dans la collection des œuvres complètes publiée à Leipzig par les soins de la Bach-GeselUchaft ; mais ce chiffre n’implique aucune indication chronologique, car on ignore où et quand cet ouvrage fut composé. Le manuscrit original a disparu et c’est d’après des copies de caractère d’ailleurs authentique que le texte définitif a été établi. Il comporte trois mouvements : i° ailegro; 2° adagio; 3° allegro adjai. La partie de basse continue, chiffrée selon les habitudes du temps, a été réalisée par M. Gevaërt.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0775.tif"/>
<page><![CDATA[﻿+ § +
Capital et Réserves	130 millions de rancs
   30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT;
4°|o sur CARNETS DE DEPOTS 51° sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
  GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhdne - Rue du Commerce
Conservatoire de Musique Genève
Né le 19 mars 1873 à Brand (Bavière), mort le 11 mai 1916 à Leipzig.
jS d’un maître d’école, Reger reçut de son père et de l’organiste de Weiden (où sa famille s’était fixée peu après sa naissance) une très sérieuse instruction musicale fondée sur les ouvrages didactiques de Hugo Riemann et complétée plus tard par l’enseignement personnel de ce dernier. Après quelque temps de professorat à Wiesbaden, la convalescence d’une grave maladie le ramena à Weiden, et l’isolement de cette petite ville où il demeura de 1898 à 1901, contribua sans doute à l’élaboration de ce style très personnel qui est le sien, volontairement détaché de l’évolution que subissait presque toute la musique allemande sous l’influence de Liszt et Wagner, et restaurant une sorte d’idéal traditionnel germanique par le culte des formes purement musicales et de la polyphonie. Dès ses premières œuvres, on salua en lui le restaurateur d’une tradition que l’on rattachait â la fois à Bach et à Brahms. Professeur à Munich et à Leipzig, directeur de la chapelle de Meiningen, gratifié du doctorat bonorià cauda par les principales universités allemandes, sa courte vie a été extraordinairement féconde et ses œuvres abondent dans tous les genres de la musique pure : orgue, orchestre, piano, musique de chambre, chœurs et lieder.
  En fait, ce qui rattache Reger à Brahms, c’est essentiellement son idéal spirituel, car son style est fort différent de celui de ce maître. Ce qui le rattache à Bach c’est la nature polyphonique de son style, mais sa polyphonie est d’espèce bien différente de celle du vieux cantor : elle est, en effet, essentiellement commandée par le sens harmonique, par l’accord. L’œuvre de Reger semble donc répondre surtout â l’idéal conçu par le génial théoricien Riemann, d’un académisme vivant, d’un culte des formes et d’un style traditionnels renouvelés par la sensibilité de l’époque. Un trait caractéristique à cet égard est son art de la modulation : sa musique est toujours]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0776.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bâté et soirées
 F. & Ë. BAECIILËR frères
      Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
 GE9TÈTË
  Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
 UEHNA Kl»
 U OKKU
15, IMSKAOE
 i>i:s i.iovis
 Oll.l IIS
  I» ’ A It T OULiriCUKTN
  l>l*|»hon«i & I
  V. •!«• rh*«|M«« I. 4*15

tonale, mais d'une tonalité si versatile que l'unité en est parfois aussi complexe que chez les modernes « atonalistes ».
  La Sérénade op. pj date de la fin de l’époque munichoise (1901-1907), exactement 1906. C’est sa seconde œuvre orchestrale après la « Sinfonietta ». Pour évoquer l’atmosphère du crépuscule, Reger y superpose les cordes en deux groupes séparés dont l’un sans sourdines et l’autre avec sourdines. Il renonce aux trombones et trompettes, pour n’employer que deux cors. Une vie intense déborde de cette composition. Ce n'est plus, comme l’écrit William Ritter, la sérénade des grands seigneurs de jadis, mais une sérénade-peuple.
  Dans son magistral « Lehrbuch des Dirigierens » paru à Leipzig en 1929, Hermann Scherchen cite certain passage de Y Allegro moderato comme l'un des exemples les plus difficiles de l’art du chef d’orchestre.
4* 4* 4* Guiseppe VERDI
Né en i8i5 à Roncole. près de Busseto, mort à Milan en 1901.
OULANT définir d’un mot la musique de Verdi, Rossini disait qu’elle poriail un casque. L’expression est jolie, mais peut-être pas très exacte, car l’examen révèle cette musique moins guerrière que ne le prétendait l’auteur du Barbier de Séville. Ce casque ressemble plutôt à un cimier de théâtre dont le panache flamboyant dissimule le métal. Elle fut avant tout dramatique, mélo-dramatique même, si l’on veut. Verdi avait l’instinct du pathétique musical, au point que de certains livrets incompréhensibles et vides comme le Trouvère, il a su dégager une émotion profonde dont sa seule mélodie a le mérite, puisque les personnages ne sont que de vagues apparences. Son imagination et son invention étaient telles qu’il pouvait, comme certains orateurs dont la facilité est une force, discourir avec bonheur sur le premier sujet venu.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0777.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
                   JVTtttTTTtT^
Rot. KNEIFEL-BEROUD
                    20, Rue du Àdarcké - Passage du Terratllet
                     Téléphone 44.192 GENEVE Chéq. post. I. * 169
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
•teinway * Sons	Jnliu» Feurlcfa
  A New-York	à Leipzig
Nthledmeyer	Pleyel ét <0
  A Stuttgart	à Paris
            Welte A Sol.no, a Frelbnrg eonstinttenra dn célèbre
WELTE-9IIGNON
               Le Piano STKIN W A Y- W ti M'K est le seul inatrnmeot qui reproduit fidèlement le jeu des grands artiste* tels que Paderewskl, Ru ko ni. Pugno, et*.
                  MARQUES SUISSES :
SCHAtlDl - FLOHR - S A BEL - BURGER S JAC0B1
                         Pianos pneumatiques genre
       “PIAÏOLÀ”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS
              Rouleaux de papier peiforé pour tous les systèmes
Atel 1er spécial pour la réparation «Je Pianolas et Pianos électriques
           TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
Mais au lieu de parler, Verdi chantait, et si les paroles s'envolent, les chants nous restent, que le peuple se transmet de bouche en bouche pour bercer les heures, surtout lorsque comme chez Verdi, ils sont tout frisonnants d’amour et de passion.
   Car en outre de son caractère théâtral, qui se manifeste jusque dans ses œuvres religieuses, l’inspiration de Verdi fut surtout populaire, et pour mieux dire nationale. C’est un mérite à une époque où l’art tend k se monopoliser, à atténuer ses notoires qualités de race et de terroir pour se rapprocher d’un idéal universel qui serait la mort de l’individualisme d’où procède toute œuvre puissante. Qui sait si le vieux maître n’obéissait pas à ce besoin, lorsqu’il écrivit FaUtaff, le plus curieux de ses opéras, mais peut-être le moins sincère ? Bel exemple à proposer à ceux qui demeurent enfermés toute une vie dans les formules de leur jeunesse, sans s’apercevoir que, comme eux, elles ont vieilli, et qu’il faut s’informer des conquêtes des temps nouveaux, et savoir au besoin s’en servir.
   C’est en réalité avec Nabuchodonosor que s’établit la grande réputation de Verdi; cet ouvrage obtint en Italie un succès d’enthousiasme (mars 1842). Il fut joué pour la première fois à l’Opéra italien de Paris le 16 octobre 1845.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 2 février 1950, à ij heures
HUITIÈME ET DERNIER
CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
 Sous la direction de M. Fernand CLOSSET iSoliste : Ai. Edmée DEîAGO, cantatrice]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0778.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A LA ZIBELINE]
                          *4, CORRATERIE, *4
FOURRURES
                   4» .>.>.> .>	.> •> •>•> •>
mathiies
FUR STORE
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
             (Hôtel A es Befgues)
SALLE DE LA RÉFORMATION
«••••> +..> <....> «••••► «...•* *••••► «•••> «••••► •<■•••> ■<—> «••••► «—► «•••> <■•••► «••••► «••••► «••••>•
Samedi 8 février tyjo, à 20 heures et demie
5e Concert de l’Abonnement
SÉRIE B
   Sous la direction de M. Ernest ANSERME T
Soliste : M. Cli arles LASSUEUR, pianiste
    Né à Lausanne, en 1897, Charles Lassueur remporta avec grande distinction le diplôme du Conservatoire de cette ville, où à son tour il est actuellement professeur de virtuosité.
Il se fit connaître par de nombreux concerts et récitals en Suisse romande d’abord, puis à plusieurs reprises à Paris. La province l’applaudit à son tour, puis ce furent Amsterdam (Con-certgebow) et Londres (Wigmore-Hall) où la critique fut extrêmement élogieuse k son égard. M. Lassueur donna récemment à Paris un récital Chopin qui lui valut un très vif succès.
AU PROGRAMME :
1.	Ouverture du Songe d’une Nuit d’été.........
2.	Concerto en la majeur, pour piano et orchestre . .
3.	Deux Fantaisies pr instruments à cordes (ire aud.)
3. Symphonie concertante pour orchestre et piano obligé (ire audition)................... .
5.	La Mer, suite symphonique (redemandée)........
Location chez J. Véron-Grauer, nie du Rhône, 27, à partir du j février.
 Æendelssohn
 Liszt
 Purcell
 IValton Debussy]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0779.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENEVE
   /Mercredi 12 février	a 20 heures et demie
Au bénéfice des Artistes de TOrchestre
CONCERT EXTRAORDINAIRE
    avec le gracieux concours de
Mme Wanda LANDOWSKA
ET SON ÉCOLE
  AU PROGRAMME :
1.	SYMPHONIE PASTORALE.................. Beethoven
2.	CONCERTO ITALIEN pour clavecin........... .J.-S. Bach
   par Mm' Wanda LANDOWSKA.
3.	SUITE en ut majeur........................... J.-S. Bach
4.	TRIPLE CONCERTO pr trois clavecins et orchestre J.-S. liach
   par M"* LANDOWSKA, M. GERLIN et Mm* Isabelle NEF.
     L’Orchestre sera dirigé par
  M. Ernest ANSERMET
Ouverture de la location, Samedi Ier février pour les Sociétaires et Abonnés de l'O. S. R. et Æardi 4 février pour le public, chez J. l’ERON, GRAUER e3 Cii, Rue du Rhône, 27.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
