<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert symphonique populaire 
            <date when='19300119'>19/01/1930</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0737.tif'/>
        <date when='19300119'/>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Neuvième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
..> ..y	<■•••> <•'	<••••>	K-*	«••••► «••••►
CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Dimanche nj janvier 1930, à 1$ heures précises MEUYIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
IPCÉlPUIyAJIÏÏ®
*Soliste : Al. Ernest BAUER, ténor
PROGRAMME
1.	CONCERTO GROSSO en mi mineur.......... Vivaldi
Concerlino : MM. Closset, Lacroix, M1,e Breittmayer,
            MM. SoUGNÉ, DE SaNCTIS, FrYBA.
2.	“ leb weiàJ <)add mein Erlôaer lebl (CANTATE 160) . J.-S. Bach
pour ténor solo et orchestre : M. Ernest BAUER.
            Violon solo : M. Fernand Closset.
Le conlinuo sera joué au clavecin par M. Ch. Kom.er.
3.	a) SINFONIA en deux mouvements, de Y Oratorio de Pâques J.-S. Bach
            Hautbois solo : M. P. Dennes.
  b)	SINFONIA DE LA CANTATE 29, “ JTir
da.nk.en dir, Gott”.......................... J.-S. Bach
          Au grand Orgue : M. Otto BARBLAN.
_(. ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT,
extrait de PARSIFAL....................... Wagiter
5.	LA BATAILLE DES HUNS, poème symphonique
pour orchestre et orgue....................... Liazl
M . le Professeur Otto BARBLAN, tiendra le grand Orgue.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERjMlET
Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0738.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION .PRINCIPALE A GENÈVE
maison C’h. BERttUEK, 11, rne Petitol . Tél. 4«.1«4
Cité, n, et Corraterie, 9, au i"
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMEN T
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

Antonio VIVALDI
Né en 1678 à Venise, mort à Venise en 17j3.
Fils de violoniste, violoniste lui-même en même temps que prêtre (il preto roddo, disait-on, à cause de ses cheveux roux). Vivaldi est le grand maître italien auquel Jean-Sébastien Bach doit le plus. La lecture du Concerto pour quatre violons de Vivaldi que Bach a transcrite pour quatre clavecins, suffit à montrer qu’avant même qu’il y eût porté la main, le style propre de Bach s’y trouvait déjà contenu.
    Auteur de nombreuses compositions qui en font l’une des figures les plus intéressantes de l’école italienne du xviii" siècle, Vivaldi n’est cependant pas le créateur du Concerto groMo. L’opposition régulière entre le petit groupe d’instruments concertants (concertino) et l’ensemble ou le chœur des instruments (tutti) remonte aux Concertos de Corelli (1680). Torelli et Vivaldi ne sont ici que des continuateurs. Mais à Vivaldi est dûe l’organisation définitive du Concerto pour instrument solo avec accompagnement d’orchestre, c’est-à-dire du Concerto moderne.
4e H*
Jean-Sébastien BACH
    Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le j8 juillet 1760.
CANTATE n° 160, pour lénor <10lo el orchestre
Cette cantate appartient à la série des sept cantates dites de Weimar, composées sur des textes de Neumeister. Elle a été composée pour Pâques 1713 ou 1714.
ICH WF.ISS, DASS A1EIN ERLOESER LEBT AIR
                Ich weiss, dass mein Erloser lebt.
               Er lebt und mir zur Freude.
                Lass sein, dass ich im Leide,
              In Arbeit, Müh und Plage Viel Stunden meiner Tage Muss auf der Welt verschmerzen ;
               Blüht doch der Trost im Herzen.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0739.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿j-lIloô l^e/fea S jTj&tJjzà c/
ol^erf h/ccâ /r&ccouxi
aizai^r
6 Pve Ja Pli Ge
or>e
         névé

RÉCIT
Er lebt und ist von Toten auferstanden !
Hierauf beruht der Grund,
Der als ein Fels den festen Glauben trâgt Zur Hoffnung meiner Seligkeit.
Bejammert’ich in Garten seine Banden,
Die ihm der Feinde Gift und Neid Durch den Verrâter angelegt ;
Ward auch mein Herze wund,
Da man ihm so viel Wunden Mit scharfen Geisseln schmiss ;
Hab ich so manchen Stich Mit Ach und Weh empfunden,
Da man sein Haupt mit Dornen stach Und jammerlich zerriss ;
Folgt ich halbtot bis Golgotha ihm nach,
Da er die Last und Schmach des Kreuzes selber trug, Und ihn die Grausamkeit an solches schlug ;
War ineine Seele voll bekümmerniss,
Als man den Leib zu Grabe brachte
Und aller Traurigkeit ein traurig Ende machte,
So	mussten doch bei seinem Bluttvergiessen Aus mir zugleich auch Freudentrânen fliessen,
Weil er durch seinen Tod Die Schulden meiner Not An meiner Stelle wollen büssen.
Allein ich ware schlecht getrost’t Und gar nicht ganz erlost,
Wenn er nicht war aus eigner Kraft erstanden.
Nun aber ist der Trost vorhanden,
Und der bestehet fest,
Dass auch der letzte Scherf Fiir mich bezahlet sei,
Und das Gesetz an mir nichts mehr zu fordern habe ; Denn heute liisst Gott meinen Bürgen aus dem Grabe, Als aus dem Schuldturm, wieder frei.
  AIR
Gott Lob, dass mein Erloser lebt !
Er lebt, so wird sein Leben Im Tode mir gegeben.
Drum will ich freudig sterben,
Die Freude dort zu erben,
Die mir im Engelorden Von ihm vermachet worden.
 RÉCIT
So	biet ich allen Teufeln Trutz !
Mein Heil, mein Jésus ist mein Schutz.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0740.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿K I
n c
VOUS LE
12 . fue «iicicr^
r«- ^ r « <3 e S IHSTnUHEMTS A CORDE!
MAISON CH BERGÜEB
TC F rue du rhone.ï.
Der Gleube wird mir nimmer zu Schanden. Soll ich verloren gehn ?
So	ist auch Christus nicht erstanden !
Er aber lebt, so muss ich auch durch ihn Zum Leben auferstehn
Und in sein Reich der Ruh und Ehre ziehn.
AIR
Nun ich halte mich bereit,
Meines Leibes Sterblichkeit Auf der Erden abzulegen.
Kommt ihr Engel, kommt entgegen,
Traget meine Seele hin,
Dass ich bald bei Jésus bin.
Ach wie herzlich wiinsch ich mir,
Ware ich heute noch bei Dir !
JE SAIS QUE MON SAUVEUR VIT AIR
Je sais que mon Sauveur vit,
Qu’il vit, et pour ma joie.
Et si tant d’heures de mes journées N’ont pour moi que soucis et peine,
Si le travail est mon lot
Durant le temps que je dois passer sur terre ;
La consolation est dans mon cœur.
RÉCIT
Il vit, il est ressuscité des morts !
C’est là la raison qui comme un roc Porte la foi que j’ai en mon salut !
Si dans le jardin je me suis lamenté
A voir les fers dans lesquels
La main du traître l’avait livré
Si mon cœur saigna
Quand je vis les mille blessures
Que les verges lui firent ;
Si	je souffris cruellement en moi-même Quand la couronne d’épines Déchira son front ;
Si	je le suivis jusqu’à Golgotha,
Alors qu’il portait le fardeau et l’ignominie De la croix à laquelle le cloua La cruauté des hommes ;
Si	mon âme fut pleine d’afiliction Quand son corps fut mis au tombeau Et qu’à tant d'amertumes.
On ajouta une fin si triste,
Mes _yeux pleurèrent quand même des larmes de joie Quand ils virent son sang couler.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0741.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UN!Ok|
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	130 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
              BONIFIE ACTUELLEMENT,
  4	°|0 sur CARNETS OE DÉPÔTS
   5	°|o sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
            Car par sa mort Il voulait expier pour moi Les fautes de ma faiblesse.
             Mais je ne serais que peu consolé,
             Ma rédemption ne serait pas parfaite.
              Si, de par lui-même, il n était ressucilé. Maintenant ma consolation est venue,
              Je sais que le dernier denier A été donné pour moi Et que la loi divine Ne me demandera plus rien.
            Car, aujourd’hui, Dieu ouvre le tombeau De mon répondant.
                                   AIR
             Loué soit Dieu, mon Sauveur vit !
             Il vit et sa vie me sera donnée A ma mort,
             C’est pourquoi je mourrai avec joie, Sachant trouver là-bas Dans les cohortes des anges La joie qu’il me destine.
 RÉCIT
              Maintenant je défie l'enfer !
            Mon Rédempteur, mon Jésus est mon abri. La foi ne me trahira jamais,
             Puis-je être perdu?
              Christ ne serait pas ressuscité.
              Mais il vit, et par lui je dois aussi Renaître à la vie
            Et entrer dans le Royaume de la paix Et de l’honneur.
  AIR
             Voilà pourquoi je me tiens prêt A laisser ici-bas Ma dépouille périssable.
            Anges, venez à moi,
            Portez mon âme au ciel,
              Afin que je sois bientôt vers Jésus.
           O comme tout mon cœur aspire A te rejoindre dès aujourd hui.
      TROIS OUVERTURES DE CANTATES
De nombreuses cantates de Bach commencent par une pièce instrumentale appelée Sinfonia, laquelle est souvent assez développée pour pouvoir être détachée de l’œuvre. On a réuni ici trois]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0742.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i®:
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 Nettoyage à sec - Décaiiâàage - Co.'lumej baU et .rotréeà
pF. & E. BAECMÆIt, frères
    Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2§ - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, 16, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
«EllTÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement
BFiltKAK i>
GOERG
15, FASSAOK DEN I/IOMN
OIIJKTS D’AU T VOMriOHKTN
 l'AlAplli>ll« f» I • <> •• >t «If 4*li*<|U*« I. 4'ü‘îf»
de ces pièces qui constituent, par les rapports de tonalité — ré majeur, di mineur, ré majeur — et de mouvements — vif, lent, vif — une sorte de Concerto ou A'ouverture.
  L’Oratorio de Pâques « Kommt, eilet und laufet », commence par une sorte de concerto italien, dont les deux premières parties sont instrumentales et la troisième un duo avec chœur. Ce sont les deux parties instrumentales de cette œuvre qui constituent les deux premières parties de notre triptyque : un presto, écrit pour trois trompettes aiguës, trois hautbois, timbales et les cordes et un adagio qui est un chant de hautbois accompagné par les cordes.
  La troisième sinfonia sert d’introduction à la Cantate 29, «Wir danken dir, Gott ». C’est une transcription du Pretudio de la Sonate pour violon en mi majeur : l’orgue y joue la partie de violon, a laquelle l’orchestre (cordes, trompettes et timbales) ajoute un accompagnement éclatant.
4* -4*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 22 mai i8i3, mort à Venise le 13 Février i883.
C’est le Vendredi Saint dans une vallée du Mont Salvat. Le vieux Gurnemans est là, avec Kundry, farouche et silencieuse. « Que veux-tu? lui a demandé le vieillard. — Servir !» et après cette parole, elle ne parlera plus. Cependant il parait, le héros pur, le victorieux, et tandis que Gurnemans, ayant reconnu l’innocent de qui doit venir le salut, le dépouille de ses armes, Kundry lave dans l’eau de la source les pieds de Parsifal et les essuie avec ses cheveux. Alors le sauveur lève sa main mouillée de l’eau du ruisseau sur le front de Kundry, et, tendrement solennel : «JC’est ainsi que j’accomplis ma première fonction ; reçois le baptême et crois en le Rédempteur ! » Car, même avant Amfortas, victime de la tentation, l’instigatrice du péché devait être sauvée ; c’est par la plus criminelle que devait commencer la rédemption ! et tandis que la femme baisse la tête et pleure amèrement dans l’infini de son repentir : « Oh ! s’écrie Parsifal, comme la prairie me semble belle aujourd’hui! j'ai rencontré, il est vrai de merveilleuses Fleurs qui malicieusement m’enveloppaient jusqu à la tete ; mais jamais je ne vis si aimables et si tendres les brins d herbe, les boutons éclos, les fleurs, et tout respire avec une douceur d enfance et me parle si tendrement, si délicieusement!
Gurnemaitd. — C’est la merveille du Vendredi-Saint, Seigneur!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0743.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
RoL. KNEIFEL-BEROUD
                     20, Rue tlu Alarché - Passage tlu Terraillet
                      Téléphone 44.192 GENÈVE Chéq . post. I. 2 1 69
         REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Mteinway A Sons	JnliiiM Feiirich
   à New-York	à Leipzig
Mehledmejer	Pleyel A <Jo
   A Stuttgart	à Paris
Welte «& Küline, à Freibnrg constructeur» du célèbre
               I>e Piano STE1N W A Y-W EliTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni. Pugno, rte.
                  MARQUES SUISSES :
SCHAtlDl-FLOHR - SA BEL - BURGER S JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
        “PIAIÏOLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux àe papier peiforé pour loué leé éyét'emeé Atel 1er spécial pour la réparation «je Pianolas et Pianos électrique*
TOUT INSTRUMENT FENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
  Pardi/al. — Oh! hélas! du suprême jour de douleur. Tout ce qui fleurit, respire, vit et revit, devrait, me semble-t-il, se désoler, hélas ! et pleurer.
  Gurneinaiid. — Tu vois! il n’en est pas ainsi ! — Ce sont les larmes du pêcheur repenti qui aujourd’hui d’une rosée céleste arrosent la plaine et les prés... maintenant que toute créature se réjouisse sur la trace propice du Sauveur, et lui consacre ses prières!...
  Kundry a relevé lentement la tête ; les yeux mouillés de larmes, elle regarde Parsifal avec une adoration calme, suppliante aussi, et Parsifal, qui la considère: «J'ai vu se flétrir les Fleurs pécheresses qui me souriaient ; est-ce que, maintenant, elles aspirent à la rédemption ? Que tes larmes aussi, ô femme ! te deviennent comme une rosée de bénédiction ! Tu pleures, — vois ! la plaine sourit. » Et pendant que sonnent les cloches lointaines, il la baise lentement sur le front.
  L’idée de traduire musicalement «l’enchantement du Vendredi-Saint» est antérieure chez Wagner à la résolution précise d’écrire un drame qui aurait pour personnage essentiel Pardifal. Au printemps de i8Ô7, habitant Zeltweg, il ressentit ce jour là une émotion particulière qu’il rappelle au cours de ses mémoires : «Le Vendredi-Saint, je me réveillai par un brillant soleil qui se montrait pour la première fois que nous habitions cette maison ; notre jardinet verdissait, les oiseaux chantaient ; enfin je pouvais m’asseoir sur notre balcon et jouir du calme tant désiré. Pénétré de joie, je me souvins tout-à-coup que c’était Vendredi-Saint et me rappelai qu’une fois déjà javais été frappé d’un avertissement solennel semblable dans le Pardifal de Wolfram. Depuis mon séjour à Marienbad, où j’avais conçu les Æaîtred Chanteurd et Lohengrin, je ne m’étais plus occupé de ce poème, mais aujourd’hui l'idéalisme de son sujet me dominait. Partant de l’idée du Vendredi-Saint, je construisis rapidement tout un drame en trois actes et l’esquissai sur le champ en quelques traits ». Mais ce n’est qu’après les premières représentations de la Tétralogie à Bayreuth, en 1876, que Wagner réalisa son projet de Pardifal. En septembre 1877 était composé le prélude de Pardifal exécuté dans l’intimité de Wahnfried le 25 décembre 1878, et enfin le 26 juillet 1882 pour la première fois Pardifal était représenté au théâtre de Bayreuth. Ce fut seulement à cette représentation solennelle que les fragments qui composent l’Enchantement du Vendredi-Saint furent joués. Ils se trouvent au dernier acte de la partition et se mêlent au drame un peu dans les mêmes proportions que les « murmures de la forêt » se joignaient au drame de Siegfried ; et c’est dans d’assez semblables conditions que]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0744.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FOURRURES
               +■• <•• «•• «•• 4- *■• «•• ■«•• ••►••>•> ••► •>	• •*
chjnther’s
FUR STORE
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
             (Hôtel J es Berlues)
     .M.ême Alaison :
A LA ZIBELINE
                          24, CORRATERIE, 34
Wagner a usé de ces enchantement*) et de ces murmurer comme de deux fragments symphoniques susceptibles d’être exécutés au concert, indépendamment de toute action scénique, de tout drame.
  Ajoutons ici que la première audition à. Genève de \’Enchantement du P'endredi-Saint sous sa forme de concert a eu lieu le 27 mars 1895, sous la direction de M. Otto Barblan.
+ 4* +
Franz LISZT
Né à Raidig (Hongrie) le 22 octobre 181 1, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886.
LA BATAILLE DES HUNS
K AULBACH nous disait une fois comment, dans une des dernières conversations qu’il eut avant de quitter Rome avec un historien de ses amis, le jeune savant raconta la légende qui s’était attachée à la terrible bataille livrée dans les champs Catalauniens (45i) par Théodoric, à la tête des peuples chrétiens, à Attila, roi des Huns, chef de leurs hordes païennes, ajoutant que la lutte avait été si acharnée, au dire du chroniqueur qui narre le fait, qu’à peine les derniers rayons du jour furent-ils éteints, les survivants épouvantés crurent apercevoir, à. travers les ombres de la nuit tombante, le combat se continuer entre les âmes des morts, tout enflammées encore des rages et des fureurs qui les avaient animées peu d’instants auparavant.
  Ce récit ne cessa de préoccuper la pensée du grand artiste ; il s’en était emparé, il l’obsédait si bien, qu’en traversant peu après les champs de Trasimène, témoins d’un combat non moins long, non moins nombreux, non moins meurtrier, la légende du v* siècle prit tout d’un coup corps à ses yeux. — Dans les brouillards qui flottaient aux derniers reflets du couchant sur les eaux du lac, il distingua des figures, des groupes ; ces combattants fantastiques se détachèrent toujours davantage, ils devinrent vivants à ses regards. Son tableau était fait. Mais avec cette tendance philosophique qui marqua toujours à un noble coin les conceptions de son génie, Kaulbach vit en cette lutte suprême de Théodoric contre Attila, deux principes s’entrechoquer : la barbarie et la civilisation, le passé et l’avenir de l’humanité. Aussi, en mettant en présence ses deux héros, il éclaira l’un d’une lueur verdâtre, livide, cadavéreuse, comme un fait malfaisant, malgré la hauteur, l’audace, la puissance]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0745.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de volonté spontanée qui éclate dans toute sa personne ; il enveloppa l’autre, plus concentré dans son attitude, plus calme, plus faible aussi comme individu — car il est supporté par ces alliés, Mérovée le Franc, Aëtius le Romain — d’une lumière, solaire, féconde, bienfaisante et envahissante, qui émane de la Croix dont il est précédé, comme d’un drapeau vainqueur.
   La composition de cette fresque, acclamée comme un incontestable chef-d’œuvre du maître, est d’accord avec la vérité et la tradition historique, qui fit toujours d’Attila, surnommé le fléau de Dieu, l’idéal de la barbarie féroce, tandis que le pape Léon le Grand, dont les supplications sauvèrent Rome de son invasion, les évêques Geminiani, Lupo, d’autres encore, qui rachetèrent d’autres villes d’une destruction certaine, demeuraient dans l’esprit des peuples la personnification des secours célestes qui protègent et assistent les nations chrétiennes.
  En écoutant parler Kaulbach et en contemplant son œuvre merveilleuse que les générations admireront et étudieront, il nous semble que sa pensée se laisserait transporter en musique, cet art pouvant reproduire l’impression des deux lumières surnaturelles et contrastantes, par deux motifs, dont l’un représente la furie des passions barbares qui poussaient les Huns à la dévastation de tant de pays, au carnage de tant de populations ; dont l’autre porte en lui les forces sereines, les vertus irradiantes de l’idée chrétienne. Cette idée n’est-elle pas comme incarnée dans l’antique chant grégorien : Crux fidelid 7
   Le peintre crut voir surgir ses personnages dans les brumes d’un soir d’été ; le musicien crut entendre, au sein de la mêlée sanglante, s’élever en un chœur formidable les cris des assaillants, le choc des armes, les rugissements des blessés, les imprécations des vaincus, les gémissements des mourants pendant qu’il saisissait, venant d’un vague lointain, les accents d’une prière, d’un chant sacré, montant au ciel du fond des cloîtres, dont il emplissait seul le silence. Plus le tumulte de la bataille devenait assourdissant, plus ce chant grandissait en force et en puissance. Les deux thèmes se rapprochant toujours, finirent par se toucher, s’étreindre, lutter corps à corps, comme deux géants, jusqu’à ce que celui qui s’identifie avec le vrai divin, la charité universelle, le progrès dans l’humanité, l’espérance transmondaine, fût victorieux et répandît sur toutes choses son jour radieux, transfigurant, éternel !
F. Liszt.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>