<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert symphonique (série A) 
            <date when='19300111'>11/01/1930</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0708.tif'/>
        <date when='19300111'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Bach, Carl Philipp Emanuel' type='person' role='cmp'>Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
        <name key='Balakirev, Milij Alekseevič' type='person' role='cmp'>Balakirev, Milij Alekseevič</name>
        <name key='Inghelbrecht, Désiré-Emile' type='person' role='cmp'>Inghelbrecht, Désiré-Emile</name>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <name key='Marcello, Benedetto' type='person' role='cmp'>Marcello, Benedetto</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <title>Septième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
       4.. 4.. ■<•••> «••••>	<"	"V <••••> <••"> •>	••>» -v	<•*
GRAND THEATRE DE GENÈVE
      Samedi 11 janvier 1930, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Septième de l’Abonnement - Série A) iSoliste : M. Fernan d POLLAIN, violoncelliste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture du FREISCHÜTZ............ fF^eber
2.	CONCERTO en la majeur, pour violoncelle
et orchestre ........................... C.-Ph.-Em. Bach
          a)	Allegro - b) Largo mesto - c) Allegro assai.
          M. Fernand POLLAIN.
3.	THAMAR, poème symphonique........... Balakirew
DEUXIÈME PARTIE
4.	POUR LE JOUR DE LA PREMIÈRE
      NEIGE AU VIEUX JAPON (1" audit.) D.-E. Inghelbrccbt
5.	à) ÉLÉGIE pour violoncelle et orchestre . . T. Strong
  b)	SONATE EN CONCERT pr violoncelle
   et orchestre......................... Æarcello
          a)	Largo ; allegro - b) Lento ; allegro.
          M. Fernand POLLAIN.
6.	L’APPRENTI SORCIER, scherzo pr orch. Duka.<
L’Orchestre sera dirigé par
M. D.-E. INGHELBRECHT
              Chef (Vorcbcélre déô Concerté Pasàeloup, de Pari à.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Leé portes seront rigoureusement fermées vendant l’exéculion deo morceaux.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0709.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION ,PRINCIPALE A GENÈVE
Maison ( h. KKIt»! EK. 11, ruv Petitot - Tél. 40.1«4
Cor raie rie,
   MUS1QIJE NEUVE ET D OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

Karl-Maria von W^EBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
LE FRFISCHÜTZ
C'est au mois de janvier 1817 que Weber se mit à composer Le Freidcbiltz : le premier morceau qu’il écrivit fut le duo du deuxième acte. Il identifiait à ce moment, dans son cœur de fiancé, la joyeuse Annette avec sa Lina qu’il épousa à Prague, le 4 novembre suivant. La composition de cet opéra s’étend sur plusieurs années, du mois de juillet 1817 au i3 mai 1820 et la première représentation n’eut lieu à Dresde que le 18 juin 1821. L’attention publique était vivement excitée par l’œuvre nouvelle. Une foule impatiente envahit le théâtre : Hoffmann, l’auteur des Contes, Henri Heine, Mendelssohn, âgé de douze ans, étaient dans la salle.
  L’Ouverture produisit un effet magique, surtout la péroraison en ut mineur. Quand le rideau tomba, Weber, comblé de fleurs, dut paraître sur la scène, entouré de ses interprètes. Le lendemain, il écrivit à son collaborateur Kind, l’auteur du livret : «Victoria! Victoria ! Le Freiacbiitz a mis dans le noir ! » Le succès fut durable et la mode s’en mêla : on lança les pipes et les tabatières « à la Freischütz » et des robes rayées rouge et noir « à la Robin des Bois ».
  L’ouverture est le résumé de l’œuvre. Comme celle d’Euryanthe et comme les ouvertures de Wagner, elle est formée des motifs de la partition, merveilleusement soudés les uns aux autres. Elle raconte tout le drame. Seul Y adagio des cors de l’introduction n’est pas tiré de l’opéra : il sert à situer l’action, à évoquer le lieu mystérieux où elle se passe : la forêt. Wagner disait que, dans son enfance, sans avoir appris le piano, il essayait de retrouver les thèmes de l’Ouverture et que Y ut en crescendo suffisait à le plonger dans l’extase.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0710.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        %
Z yzest/ed c/Otcestà^'
                     djXXATlJXri£4~
<J^eà hlccô &&ou>uxi /n/otox>
«inviter
6 Pve J„ PK (?e
o ne
          neve

Charles-Philippe-Emmanuel BACH
Né à Weimar le 8 mars 1714, mort à Hambourg le 14 décembre 1788.
C.-Ph.-E. Bach est le second fils de J.-S. Bach. Il personnifia le premier d’une manière éclatante la réaction contre l'art scolastique. Le jugement qu’on a porté contre lui, qu'il fut « le plus important entre ses frères, sans être celui qui avait le plus de talent » (Spitta) s’explique par le rôle que les circonstances autant que ses dons personnels le conduisirent à tenir dans l’histoire de la musique. Par son inclination naturelle, par son éducation, dirigée vers la jurisprudence, où la musique n’était d'abord intervenue que d’une façon accessoire, par l’obligation enfin où il s’était trouvé, une fois sa carrière fixée, de servir les goûts de Frédéric II et de la société de son temps. C.-Ph.-E. Bach fut amené à prendre la tête du mouvement transformateur.
  Son « importance » en ce sens se caractérise en premier lieu par la recherche d’un style nouveau d’exécution au clavecin. C’est principalement sur les sonates pour clavecin que s’est arrêtée l'attention de la critique. C.-Ph.-E. Bach est l’organisateur définitif et un des premiers parents du genre. La création ou plutôt l’ordonnancement et la régularisation de la forme moderne de la sonate (et de la symphonie) apparaît comme le résultat de cet effort.
  Les œuvres de C.-Ph.-E. Bach sont, en général, à l'opposé de celles, toutes de polyphonie intense, de son père ; elles sont avant tout d’essence mélodique et harmoniste. Hordon disait de lui : « Ph.-E. Bach est un harmoniste qui a traversé l’école du contrepoint. »
  Il forme la transition entre J.-S. Bach et les grands maîtres de la période viennoise, Haydn, Mozart, Beethoven. « Ce que je sais, disait J. Haydn, je le dois à Philippe-Emmanuel Bach. »
  Le 3e Concerto (en la majeur) pour violoncelle solo et orchestre à cordes fut composé en 1753 et depuis ce temps, resta complètement ignoré, sinon inconnu. Il fut retrouvé par Fernand Pollain qui l’interpréta pour la première fois le 10 novembre 1923, aux « Symphony Concerts » de Londres (Queen’s Hall Orchestra, direct. H. Wood).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0711.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿fOilS LES I^STRUUEINTS X CORDES
M.ily-Alexandrovitch BALAKIREW
1837-1910
THAÆAR
CELUI en qui Glinka avait cru deviner son successeur, et qui fut l’aîné, et à certains égards le maître, des fameux « cinq » compositeurs russes, n’a laissé qu’un petit nombre d’œuvres, mais qui sont toutes extrêmement significatives et de la plus grande richesse musicale. Son art se distingue, en général, de celui de ses compagnons, par quelque chose de concentré et de réfléchi qui apparaît dans un certain souci de plénitude harmonique, de carrure rythmique, et par un équilibre formel extrêmement marqué.
  Le poème symphonique Thamar, dédié à Liszt, n’est pas une illustration immédiate, mais s’inspire dans ses grandes lignes, d’un poème de Larmentov que voici :
  « Dans la sombre vallée du Darial, où roule, torrentueux, le Térek, s’élève une tour habitée par Thamar, reine démoniaque, astucieuse, barbare, mais dont toute la cruauté maladive se cache sous un masque d’ange divinement trompeur. Tout voyageur qui passe sa route devant le château de Thamar, pâtre, marchand, chevalier, ne peut résister aux charmes de cette sirène terrestre. Et, pris de vertige, tous pénètrent dans sa demeure et prennent part à ses fêtes enivrantes... Dans le silence de la nuit éclatent alors des cris atroces de joie et de douleur qui se répercutent, terribles, dans la vallée, et follement danse la ronde d’êtres ensanglantés et de cadavres remplissant de bruit et de joie sinistre cette tour sombre au profil silencieux. Et lorsque le sommet des montagnes rosit à l’aurore, tout redevient muet. Seul, le mugissement du Térek se fait entendre, et dans ses flots roule le cadavre du malheureux séduit. Là-haut, à l’une des fenêtres de la Tour, apparaît une forme blanche et délicieuse, qui chante un adieu plein de promesses, un de ces adieux qui font vibrer tendrement le cœur et le font espérer à des bonheurs infinis. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0712.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital et Réserves	130 millions de francs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
4	°|o sur CARNETS DE DÉPÔTS 51. sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
  GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
D.-E. INGHELBRECHT
POUR LE JOUR DE LA PREMIÈRE NEIGE AU FIEUX JAPON
Cette œuvre a été exécutée pour la première fois aux Concerts Lamoureux le 19 novembre 1911, direction Camille Chevil-lard. Une brève notice lui sert d’argument:
  « Au vieux Japon, lorsque réapparaît la neige, tout labeur cesse, et tous, humbles ou puissants, vont en gaies processions saluer les premiers flocons. »
  Un doux motif de flûte sur des tenues des basses à peine perceptibles ; de longs trémolos des violons à l’aigu, tandis que les basses chantent, ou plutôt murmurent k leur tour ; des gammes de harpe, des notes de célesta tombant goutte à goutte : M. Inghelbrecht n’a rien négligé pour rendre d’abord la sensation de continuité, de monotonie crépusculaire et ouatée que donne un paysage enseveli, amorti sous la neige. Puis les contrebasses et les gazouillis des bois imitent les allures cérémonieuses, la démarche sautillante, les menus gestes et les profonds saluts des samouraï et des mousmés. Puis c’est l’allégresse populaire, à plein orchestre, avec des rythmes fringants et imprévus, de grands éclats de cuivres, des sonorités amusantes, et tout un luxe de batterie, tantôt surnoisement frôleuse et falote, tantôt déchaînée. Le doux chant de flûte reparaît un instant, puis le tintamarre recommence et finit sur une formidable pétarade de timbales, éclatant comme une canonnade ou l’éruption du volcan que l’on aperçoit si souvent dans les estampes japonaises. Composé évidemment sous l’influence de Debussy, et surtout de Rimsky-Korsakoff ce morceau si ingénieusement pittoresque, si savoureux et si piquant, fait honneur à M. Inghelbrecht.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0713.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
    Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bats et soirées
F. A E. BAEC11LER frères
   Tour-de-l’île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Fa von, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GEIÎÈVE
Depoussierage et nettoyage de tapis et ameublement
  HEKNAKI)
GOEK»
IS, l'ANNAOi: l»KS MON*
 OBJETS O * A H T
 COI.IFICHETM
■ *l«phon« :»l <»<ï:i
«•** «1***1 h*** I. *1876
TEMPLETON - STRONG
Né à New-York le 26 mai i856 (A. D.)
MTempleton-Strong fit ses études à Leipzig et fut l'un des membres les plus actifs du Liszt-Verein. Il vit • depuis 1889 en Suisse et habite actuellement Genève où il ne compte que des amis. Son Elégie pour violoncelle et orchestre, dédiée à Robert Godet, a été composée au mois d’août 1916, c’est-à-dire, pendant la guerre. Elle porte l’épigraphe suivante : « Je rêvais d’un paysage morne. Assis au bord d’une route, à la lisière d’une forêt, je voyais s’avancer un corbillard, suivi de peu de gens. Quand ce pauvre cortège eut passé, je me sentis plus seul que jamais : il me semblait que j’avais perdu quelqu’un qui m’était cher, et j’avais peur». Le violoncelle-solo annonce de suite le thème conducteur de toute l’élégie, — thème suggérant une profonde et douloureuse résignation, — bientôt interrompu par la rumeur des pas cadencés d’un lointain cortège funèbre, — on dirait une procession de revenants, — qui s’avance solennellement pendant que la partie de l’instrument-solo n’est que commentaire. La musique de la procession se fait plus intense, — c’est bien la majesté de la Mort qui passe et s’éloigne, en nous menant à la partie médiane, — violoncelle-solo et harpe, ou le mélod semble poser une question, — devenant une manière de point d’interrogation. Ensuite, après quelques accords sombres et fantômesques confiés aux clarinettes, le thème initial se fait de nouveau entendre, suivi d’un bref épisode très agité, exprimant la peur, presque la terreur. Cet épisode culumine dans un cri de suprême douleur, suivi de résignation et de l’acceptation de l’inévitable.
  L’Elégie fut jouée pour la première fois à Paris par le regretté André Hekking; ensuite par M. de Sanctis, lors de la Fête des musiciens suisses à Genève en 1923. Parlant des œuvres «viables» dans la Revue Musicale, M. Robert Godet dit : « De ce nombre est sans nul doute, en ses voiles de deuil, la poignante Elégie de Templeton-Strong, qui constitue une acquisition de la sorte la plus]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0714.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du JM-arcké - Paasage du Terradlet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chéq. post. I. 2 1 69
REPRÉSENTANT
Hteluwaj' A Nous
à New-York Seliiedmeyer
A Stuttgart
DES PIANOS :
JuliiiH F«Hrich
à Leipzig Pleyel A <Jo
à Paris
W dtc Soit ne, à l'rcjbnrg constructeurs «lu célèbre
WËLTE-m^O^
             le Piano 8TE1SWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels <jue Paderewslti, Busoni, Pugno, Ole.
MARQUES SUISSES :
SCHMIDI- FLOHR - SABEL - BURGER JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“PIAXOLA”
                                        *
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux àe papier pet foré pour loué leé éy.itèmeé
Atel 1er spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
précieuse pour la littérature d’un instrument si souvent travesti en gymnaste passionné. L’auteur n’y avoue sa maîtrise que comme malgré lui : dans cette réserve incomparable d’un profond orchestre, plein de tact et de mystère, qui crée une atmosphère de rêve si propice à l’évocation et, tour à tour, à l’évanouissement des fantômes. Ceints de crêpe ou de brume, dans un paysage qu’on dirait celtique, des cuivres assourdis comme voix d’outre-tombe, vont rythmant à pas lents, la plainte sans espoir qu'exhale un chanteur solitaire le plus discret du monde ; et il n’est rien de plus simple ou de plus solennel».
^ 4. Benedetto MARCELLO
Né à Venise en 1686, mort à Bescia en 1 ?3()-
Elève de Gasparini et de Lotti, Marcello qui appartenait à une famille noble de Venise, étudia le droit et remplit diverses fonctions. Il fut pendant quatorze ans membre du Conseil des Quarante, puis proviseur à Pola. L’œuvre principale de Marcello est le recueil des Cinquante psaumes de David, dont il écrivit la musique sur une paraphrase italienne de Giustiniani. On a encore de lui des Concertos, des Sonates, des Canzoni, un Oratorio intitulé Giuditta et quelques autres compositions du genre dramatique. Marcello publia encore en 1720 un petit ouvrage plein de finesse, dans lequel son esprit caustique, original et aimable à la fois s’est donné libre carrière, et qu’il a intitulé le Théâtre à (a mode. C’est l’œuvre d’un écrivain satirique de premier ordre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0715.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  FOURRURES
«UNTHER’S
FUR §TORE
   FRED. GREINER
       Qtiai et Place des Bergues
                             (Hôtel cl es Bergties)
               M ême Miaison :
A LA ZIBELINE
                                  34, CORRATERIE, 24

Paul DUKAS
Né à Paris le ier octobre i865.
L’APPRENTI SORCIER, scherzo symphonique.
VOICI, traduite par Henri de Blaze de Bury, la ballade de Goethe qui a fourni le sujet de cette scène musicale : « Enfin, il s’est donc absenté le vieux maître sorcier ! Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses esprits ; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je vous ferai des miracles. — Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle et s’épanche en bain à large seau !
—	Et maintenant approche, viens, viens, balai! prends moi ces mauvaises guenilles ! tu as été domestique assez longtemps; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite et te dépêche de m’aller puiser de l’eau ! — Bravo ! il descend au rivage ; en vérité il est déjà au fleuve, et plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord ! — Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah ! je m’en aperçois ! — Malheur ! malheur ! j’ai oublié le mot! — Ah! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure...
  « Il court et se démène ! Fusses-tu donc le vieux balai! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi ! — Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps : il faut que je l’empoigne. C’est trop de malice ! Ah ! mon angoisse augmente. Quelle mine ! Quel regard ! — Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie ? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un dammé balai qui ne veut plus rien entendre!
  « Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille ! — Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache ! — Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici ! attends, que je t’attrape! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo ! vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0716.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿j’espère et je respire. — Malheur ! malheur ! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service. A mon aide, puissances supérieures ! — Comme ils courent ! De plus en plus, l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation ! Seigneur et maître ! Entends ma voix ! — Ah ! voici venir le maître ! — Maître, le péril est grand ; les esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m en débarrasser. — Dans le coin, balai ! balai ! que cela finisse ! car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 12 janvier îgjo, à 13 heures
HUITIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET Soliste : M.'c GRAF, cantatrice
AU PROGRAMME :
    Onverture d’Euryanthe, de IVeber. — Air de l’Enlèvement au Sérail, de Mozart. — Symphonie inachevée, de Schubert. — Ouverture-Bacchanale de Tannhauser, de Wagner. — Roméo et Juliette, de Berlioz.
 Location dimanche matin de 10 h. à midi, chez J. VÉRON, GRAUER & C",
Rue du Rhône, *7
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>