<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique populaire 
            <date when='19310104'>04/01/1931</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0001.tif'/>
        <date when='19310104'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Strauss, Johann' type='person' role='cmp'>Strauss, Johann</name>
        <title>Quatrième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿if fajuUn~*-A-
11, rue l*etitot
(»r:i III<>||||IIIK'M M t> i o j.;' r 11 |t II «
 Disques T. S. F.
7, R ne dn fltlione
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0002.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  $ii r disque*
Columbia
Eraent ANNKItlHF.T, Oroh. de la Ho1m« Romande, Uenère. Volkmar ANDBEÆ, Orchestre de la Tonhalle de Zurieh. Félix WEISÜAKTKEB, Orchestre Kymphonique de BAle. Willem MKNUELBERG, Orch. Concertgebouw, d'Amiterdam. Bruno WAI/I'EB, Berlluer Ntaatskapelle.
Philippe GAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paria.
                   Igor NTRA WINNK Y, piano, compogiteur. Bronislaw HUBERMAM, violon.
Joseph NZMJKTI, violon.
Ntefl OEYEK, violon.
Bohert CASADESUS, piano.
QUATUOR CAPET.
Yves NAT. piano.
QUATUOR I.ENEB.
TRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Paris.
Georges T1IIM., ténor Yvonne GALL, soprano.
Ilona OITHIUO, contralto.
Anna-Naria GIItiLIEIiNETTI, soprano. Alexandre KIPNIN. basse. - FRANZ, ténor.
vous trouverez
Les instrumentistes celèb res
Le grands artistes lyriques
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements wagncriens à Bayreuth
M. Ernest ANSERMET
Premier Chef d’OrcHestre de l’O. S. R.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0003.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disques d’Actualité Columbia
L 1999-3000 (Debussy) Iberia. par 1 Orchestre Symphonique de Londres, direction Paul Klenau.
L 19.58-41 (Mozart) Jupi ter-Symphonie, par I'Orchestre Philharmonique de Londres).
L 1723-	(Nicolaï) Ouverture des Joyeuses commères de Windsor
                  (Orchestre du Queenshall, direction Henry Wood).
L 2 334-	(Johann Strauss) Légendes (le la Foret Viennoise
                   (Staatskapelle de Berlin, direction Bruno Walter).
9867-71 (Tchaïko wsky) Symphonie pathétique (Orchestre philharmonique de Londres, direction Oscar Fried).
L 1948-	(R. Wagner) Prélude de IjOlieilgrill (Orchestre du Concert-
                  gebouw, direction Mengelberg).
L 17^4“4^ (^- W^agner) Prélude de Pttrsifftl (Orchestre Philharmonique de Londres, direction Bruno Walter).
D 15018-19 (R. Wagner) Ouverture des MrtîtreS tliauteurs (Orchestre du Conservatoire de Paris, direction Ph. Gaubert).
Nouveaux «lisques Columbia
              Orchestre des Concerts Straram dirigé par Mail lier STRAKA9I
LFX 68-71 lia Tragédie de Salomé (Florent Schmitt).
LFX 47-48 IiC Festin de l’Aralgnée (Albert Roussel).
Orchestre Philharmonique île Iterlin dirigé par 15 ru no WALTIIR
LX 60	I^e Chevalier à la Kosc (Der Itoscnkavalier).
                   Valse (Richard Strauss).
Orchestre (lu ( oncerli'ehoiiu d'Amsterdam dirigé par Wllheim nKNUEMtKKU
LX 58	Ouverture pour une fête académique (Brahms).
LX 5g	Symphonie 1 (Brahms). Un poco allegretto.
LX 72-75
Sonate à Kreutsuer (Beethoven), par Bronislaw Huberman (violon) et Ignaz Friedman (piano).
 1825 -A ■1925
 PIAIOi
BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR GRAIOI-BADIO COMBINÉS
 Création merveilleuse 1930 de His Master's Voice
DISQUES
 HIS MASTER’S VOICE • COLUMBIA! • POLYDOR • ODÉON
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
SAUtlZH &JÀÏCCR
FUSTERIE 12 , GENEVE
 Consultez /<%» nouveautéé en ditque* (page ci-contre)
@AVEAÜ
 PARIS
SAUTIEH & JAEGEH
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0004.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BEAUTÉ DU SON...
le son du gramopkone
His Masfer&Yfoicé
exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
  En vente dano loua le<> bond magaaim de musique.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
             «•••> «•••> «...•► «...•► <••••► <••••► «••••► «••••► «••••► <••••► <••••> «••••► «•••■> <••••► «••••► «••••> «••••► «••••► <••••►
     SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche J janvier îÿji, à ij heures précises
QUATRIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
P0PU1AJEE
 PROGRAMME
  PREMIÈRE PARTIE
1.	Prélude de LOHENGRIN.................. Wagner
2.	SYMPHONIE N° 3, en mi bémol (Rhénane) . . . Sckumann
         a) Vivace. - b) Scherzo (molto moderato). c) Non vivo. - d) Maestoso. - e) Vivace.
                         (Se joue .fans interruption)
DEUXIÈME PARTIE
3.	LE BAISER DE LA FÉE, ballet-allégorie (fragments symphoniques)................. Strawinski/
          a)	Berceuse de la tempête. - b) La Fête au Village.
         c)	Pas de deux (Danse du jeune homme. - Adagio. -Danse de la jeune fille. - Coda).
4.	LÉGENDES DE LA FORÊT VIENNOISE, valse.................................... .Johann Strauss
Orchestre sous la direction de
 M. Ernest ANSERME1
Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0005.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   c/0tcesi&-
dj[XLrt77jCLri£â-J
£	^&ou>ooc, /n^oto^>
llill
Pve LP^one
(Seneve
 &

Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février i883.
peine Tannbàuser terminé, Wagner avait préparé déjà le texte de Lohengrin (1845), et la première exécution de l’œuvre musicale eut lieu à Weimar en i85o. Le texte de Lohengrin unissait deux légendes, celle du Chevalier au Cygne, et celle du Saint-Graal, le Chevalier au Cygne devenant Chevalier du Graal.
  Wagner lui-même a expliqué ainsi le sujet de ce Prélude :
  « Au milieu d’une existence tout entière tournée vers les choses matérielles, les hommes n’avaient jamais cessé d’entretenir au fond de leur cœur un ardent désir d’amour... Leur imagination leur représenta l’objet de leurs aspirations sous la forme du Saint-Graal, situé en des régions infiniment éloignées. C'était le calice où avait bu le Sauveur dans le- dernier repas qu’il fit avec les siens, et dans lequel était conservé son sang, source et symbole d’un amour impérissable. Cette coupe avait été enlevée à l’humanité indigne de la conserver; mais un jour une théorie d'anges descendue des sphères célestes l’apporta à des hommes solitaires et pénétrés d’amour, et consacra ces hommes pieux comme les chevaliers terrestres de l’éternel amour. » Le prélude de Lohengrin est, avec celui de Tristan et Yseult, le plus cohérent de ceux de Wagner, étant le développement d’un seul élément essentiel. C’est l’image musicale du Graal planant d’abord dans les régions éthérées, puis s’élargissant, et descendant vers les âmes ferventes, pour remonter ensuite dans sa lumière céleste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0006.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿columbia kolüter
l’électro^ramoplione
19 enchantement du musicien 1	’étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral brandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la brancke aux U. S. a.
agent exclusif:
à Jupiter
4, rue du rjjhône

Robert SCHUMANN
   Né à Zwickau le 8 juin 181 o, mort à Endenich (Bonn) le 29 juillet i856.
S YÆPHONIE N° j, en mi bémol, dite « Réhnanc»
A troisième symphonie de Schumann, op. 97, a été commencée à Dresde et terminée en i85o, alors qu’il était chef d’orchestre à Dusseldorf. Inspirée à Schumann par un voyage qu’il fit à Cologne au moment des fêtes données dans cette ville pour l’élévation de l’archevêque au cardinalat, cette œuvre est à ce point restée liée à cette circonstance qu’on la désigne communément sous le nom de Rhénane. Elle est, en effet, éminemment poétique, évocatrice de paysages, de foules en fête, de rêveries dans une nature riante. Et le quatrième morceau, noté par Schumann, « dans le caractère d’un accompagnement pour une cérémonie solennelle » évoque le décor de la célèbre cathédrale aux admirables verrières.
  Peu de symphonies débutent d’une manière aussi heureuse ; en quelques mesures d’une vigueur et d’un éclat irrésistibles se caractérise le premier thème auquel s’opposera un second thème, d’abord en mineur, contrairement à la coutume, avant de rejoindre le ton de la dominante. De l’opposition réitérée de ces deux éléments est fait tout le premier mouvement, d’une continuité d’élan remarquable, que souligne encore l’absence de «reprise».
  Le second mouvement est une sorte de ballade qui commence dans le ton populaire et l’abandonne dans sa partie médiane pour faire place à une rêverie à laquelle une longue pédale de basse (quarante-huit mesures d'ut) donne un caractère mystique.
  Le morceau suivant, noté « nicht schnell », est un intermezzo d’une rare sobriété : deux cors seulement, pas de trompettes, et pas un seul « forte » — page toute intérieure, bien faite pour préparer au tableau qui suit. C’est alors, « feierlich », cette évocation du célèbre dôme, pièce contrapuntique construite sur un seul motif, et de caractère objectif. Le finale est un retour au monde et à la terre, que marque son allure entraînante et populaire, mais qui ne va pas sans un heureux rappel, avant sa péroraison, du thème religieux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0007.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿our une orei
îlle cultivée comme la votre
   le bruit est un fl
        ruit est un ti eau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
  SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine k écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l’estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH PREMIER yOISELESS
ÀÆ.aclunes à écrire 5mith Premier S. A..
GEJfÉY K
Bd G eorges-Favon, a
LAUHANKE
Av. J.~J. Mercitt, a
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd le »3 mai/5 juin 1882.
LE BAISER DE LA FÉE
CRiT en 1928 pour les spectacles de Mme Ida Rubinstein, ce ballet a été pour Strawinsky l’occasion de montrer par un témoignage concret la nature d’une admiration musicale qui avait beaucoup étonné ses contemporains : « Je dédie ce ballet, écrit-il, k la mémoire de Pierre Tchaïkowsky, en apparentant sa muse à cette fée, et c’est en cela que ce ballet devient une allégorie. Cette muse l’a également marqué de son baiser fatal dont la mystérieuse empreinte se fait ressentir sur toute l'œuvre du grand artiste.» Strawinsky accomplit son intention d’une part en empruntant k Tchaïkowsky la plupart de ses motifs, d’autre part en les traitant d’une manière qui tout en étant distincte de celle de leur auteur {ces motifs sont même souvent complètement transfigurés), manifeste cependant son esprit et son goût. Autrement dit, le sujet n’est pas le romantisme de Tchaïkowsky pris pour lui-même, mais pour ce qui en est l’origine et la substance réelle ! Un certain goût mélodique et expressif, cultivé ici avec une tendresse et une ferveur, déployé dans une dialectique — qui, elles, sont le propre de Strawinsky.
  De plus, Strawinsky illustre sa musique d’une action chorégraphique empruntée à Andersen et caractéristique de Tchaïkowsky. Le sujet et le ton sont ceux de certaines gravures du milieu du XIX"1' siècle, représentant des sites pittoresques de nos Alpes. En voici l’argument : «Une fée marque de son baiser mystérieux un jeune homme à l’enfance. Elle le retire des bras de sa mère. Elle le retire de la vie le jour de son plus grand bonheur pour le posséder et conserver ainsi ce bonheur à jamais inaltéré. Elle le porte vers les demeures éternelles et lui redonne son baiser.
  Nous donnons dans le programme de ce jour le premier et le second tableaux et le commencement du troisième. En voici l’action :
  Premier lableau : Berceuse de la tempête. — Une jeune femme berçant son enfant marche k travers la tempête. Apparaissent les Esprits de la Fée. Les Esprits poursuivent la femme. Ils la séparent]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0008.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿union
BANQUES
Capital et Réserves
SUISSES
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
   Ouverture de comptes à vue et à ternie
Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l’Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
de son enfant et l'emmènent. Apparition de la Fée (pizzicati, coi solo). Elle s’approche de l’enfant, l’entoure de tendresse, puis s’éloigne après lui avoir donné un baiser au front. Passent des paysans qui trouvent l’enfant abandonné, cherchent vainement sa mère et l’emmènent.
  Deuxième tableau : Une fête au village. Danses paysannes. Musiciens sur la scène. Le Jeune homme et sa Fiancée dansent parmi les paysans. Les musiciens et la foule s’éloignent. La Fiancée quitte le Jeune homme qui reste seul. La Fée sous l’aspect d’une bohémienne s’approche du Jeune homme, lui prend la main, et lui prédit l’avenir. La bohémienne danse. Elle prend sur le Jeune homme de plus en plus d’empire. La bohémienne entretient le Jeune homme de son amour et lui promet un grand bonheur. Le Jeune homme, séduit par ses paroles, la supplie de le mener vers sa fiancée. La bohémienne emmène le Jeune homme vers sa fiancée.
  Troisième tableau : Au Moulin. Le Jeune homme arrive au moulin où il trouve sa Fiancée entourée de ses compagnes se livrant à des jeux et des rondes. La Fée disparaît. (Pas de deux du Jeune homme et de sa Fiancée : Entrée, adagio, variation, coda).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0009.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          
          
J 2| Z32T 
Les grands ckefs d orckestre sur disques
POLYDOR
WILHELM FüBTWiEüOLEB
Orehentre P h 1 I b a r* m. on]iqu|e d e Berlin
RICHARD STRAUSS
Orehentre «le l’Opéra d | I t a t d « Berlin
ALBERT W O L F F
A ■ «"o « I » t 1 o n «le» Concert» Lainonreux, Paris
                Polydor, la marque toujours si appréciée de tons les musicien» et critiques, offre la pins grande ▼arlété d’nn répertoire INCOMPARABLE
Une appréciation de JW. AIojm Mooser parue dans La Suisse du i*r février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
EFUKSWICK
BRUNSWICK
Lies orchestres de 'Jazz les pins originaux Jouent exclusivement pour BRIINSWICK. C’est A l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
          Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
              trouvent dans tous les tons .M-agasms de Gramopkc
                                rramoptiones
Représentation générale - Vente en gros :
KAISER «V C* S. A., Rerne
                                            *

Johann STRAUSS
1826-1899
anse allemande typique, la valse, dont Schubert écrivit d’inoubliables exemples, devint au commencement du XIXe siècle la forme musicale préférée et bientôt caractéristique de la musique populaire viennoise. Les maîtres de cet art, à la fois compositeurs, violonistes et chefs d’orchestre furent Lanner (1801-1843) et Johann Strauss, père (1804-1849), dont l'œuvre fut continuée en particulier par les trois fils de ce dernier, Johann, Joseph et Edouard. Le plus célèbre fut incontestablement Johann Strauss fils, dont les nombreuses valses et opérettes eurent une vogue universelle et durable, et ravirent mêmes les musiciens les plus graves, comme Johannes Brahms.
  La valse intitulée : Légendes de la Forêt viennoise compte au nombre des plus célèbres parmi ces compositions.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0010.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
               30, Rue du .Marché - Passage du TerraïUet Téléphone 44.191 GENÈVE Chèq. post. I. 1169
       ' é
APPAREILS T.S.F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Htelnway A Bons
à New-York
Schledmeyer
à Stuttgart
Jaillis Feuricb
à Leipzig
Pleyel A Ce
à Paris
WELTE-MIfiNON
▼
SCEMIDT-FLOHR _ SABEL - BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 10 janvier îçji, à 20 heures et quart
T Concert de l’Abonnement
SÉRIE A
Sous la direction de M.. Ernest ANSERIY1E1
Soliste : Al"e Jelly d ARANYI, violoniste
   D’origine à la fois française, italienne, polonaise et danoise, MIIe Jelly d’Aranyi est née à Budapest d’un père hongrois. Elle commença sa carrière à quatre ans, comme pianiste, puis se voua plus tard à l’étude du violon, à laquelle elle semblait prédestinée par une admirable main. Quatre semaines de préparation, sous la direction de sa sœur, Mmt Adila Fachiri, lui suffirent pour entrer à l’Académie de musique de Budapest. Depuis les débuts qu’elle fit à Vienne à l’âge de treize ans,
Mlle d’Aranyi parut dans toutes les principales institutions de concerts d’Europe, et elle joua sous la direction des plus célèbres chefs d’orchestre d’Allemagne, d’Autriche, d’Italie, de France et d’Angleterre. C’est d’elle que Joachim a dit : « 11 n’y a dans chaque siècle qu’un seul violoniste de sa valeur. »
Location chez VERON, GRAUER & C‘”, 27, rue du Rhône.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0011.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Salle C ommunale Je PI ampalais
Dimanche 11 janvier 1931, à 13 heures
v CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
sous la direction de
Al.. Pernan cl CLOSSET Soliste : M" Annie PAUTEX, claveciniste
Location chez J. Véron, Grauer & Cie, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0012.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
   Samedi ij janvier, à 20 heures et demie
4e Concert de PAbonnement
 SÉRIE B
   sous la direction de
 M. Louis FOURESTIER
   Chef d’orchestre a l'Opéra-Comique
  Soliste : M.. W^alter FREY, pianiste
Né en janvier 1898 à Bâle, Walter Frey fut élève de Niggli et Andreæ au Conservatoire de Zurich, et de Willy Rehberg au Conservatoire de Francfort. Actuellement professeur au Conservatoire de Winterthur, Walter Frey s’est distingué dans de nombreux concerts par ses brillantes interprétations d’œuvres modernes du piano.
   Location chez VÉRON, GRAUER & Clc, rue du Rhône, 27.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
E. ét E. BAEC'IIIÆIt» frère»
4» Tour-de-TIle - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge -22, Rue Voltaire - Usine : 84.» Rue de Lausanne
«KITÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
PRIGR
Cite n et Corralerie, t), au i'r
      MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, ||! littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0013.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿fcjzz
2	2 .Corra.te:rie . 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
^Alême ,M.aison 64, rue du Stand, 64
i*' et 2m’ étages Pas d'arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §EIL£B
électricité
de p.venini .venise

M . Louis FOURESTIER
Chef d’orchestre à L'Opéra-Comique de Paria
   Né le 3i mai 1892 à Montpellier, Louis Fourestier travailla au Conservatoire de sa ville natale, puis à celui de Paris sous la direction de Leroux, de Gédalge et de Vidal et couronna ses études de composition en remportant, en 1924, le premier grand prix de Rome et, en 1926, le prix Heugel avec son premier envoi de Rome.
    Entre temps, M. Fourestier voyait se réaliser sa vocation de chef d’orchestre dans des circonstances assez mémorables : chargé par le groupe d’armées Fayolle, lors de l’armistice, de diriger un orchestre en Rhénanie et d’y faire connaître la musique française, le succès de son entreprise fut tel qu’il continua, de 1921 à 1925 de diriger à Sarrebrlick un orchestre symphonique composé de militaires français et de musiciens allemands appartenant aux orchestres des mines. Le prix de Rome n’interrompit pas longtemps cette activité : il quitta bientôt la Villa Médicis sur une nomination de chef d’orchestre à l’Opéra-Comique à quoi vinrent s’ajouter des invitations à divers concerts classiques de province. Les fondateurs de Y Orchestre Symphonique de Parié s’empressèrent de mettre au bénéfice de leur entreprise les qualités qu’avait manifesté un aussi brillant début, et M. Fourestier dirigea un grand nombre de concerts de la nouvelle Association.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0014.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿o	rckestre de la Suisse R oman de
SAISON 193o-193l
Premier chef d’orchestre : Al. Ernest AN S ER Al ET
       Deuxième chef d’orche.üre : M. Fernand CLOSSEI
CHEFS DE PUPITRES :
1" violon solo...... Fernand CLOSSET, proL au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-ior violon solo du Grand Theatre de Genève.
3* premier violon solo M11* Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
i*r second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
1" alto solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1" violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo. i,e contrebasse solo . Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....... Marcel WELSCH, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1" haubois solo..... P. DENNES. 1" prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo____ FRACHISSE, soliste de l'Orchestre du Grand Casino
                        de Vichy.
1" clarinette solo . . . HOOGSTOËL, 1" prix du Conservatoire de Pans.
        (suppléant) SANTANDREA, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1er basson solo..... HELAERTS, 1" prix du Conservatoire de Bruxelles.
1" cor solo........ Otto HERTEL, 1" cor solo de l'Opéra Royal et de
                         l’Orchestre Philharmonique de Bucarest.
1" trompette solo . . . Francis BODET, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1" trombone solo ... L. DUROT. i“r prix du Conservatoire de Paris.
1" timbalier....... R. MORIN, ex-i" timbalier de l'Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
  harpe.......... M"' BARBIERA-de SANCTIS, 1" prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
£’appareif de radio gui a conquit [e monde
(Çefefunfcen ‘W.
                                vous donne (’Gurope entière sans antenne, sans pife
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
O/tfunken est Pappareil te plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, Fr. 675.-
DÉPOSIT AIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 29
Lm plus grandes facilités de paiement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0015.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                         J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
      M.édicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. j. 50 Le flacon seul remède efficace contre la ckute des ckeveux et pellicules
L’ALGÉRIE - TIIIilE
en|14 jours
MARSEILLE - AtttEB - BI.1PA - AIYIAM. - IMM SAAHA - ItlSIiltA flïIt)AB-LA.nitKZE-((>.%NTASTI>E-TlSIIS-C'ABTHAGE!»IARSKlLLK
            par la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains, filiale touristique de la C1” G1" Transatlantique :
Voyagea spéciaux pour les tonriNte»~ suiMNeu : chaque moi»», «le SiOVKMBKK à MAI
Nombre maximum de participant à chaque voyage : 26 Touruleà.
PRIX DE CES VOYAGES :
(de Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S. #00.— environ.
Lea places étant limitées, prenez vos billets au pins tôt chez
JT. VÉROI, GRAUER ét
38. Kae du Mont-Blanc, GENÈVK]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>