<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert symphonique (série B) 
            <date when='19310117'>17/01/1931</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique (série B)</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0055.tif'/>
        <date when='19310117'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Lopatnikov, Nikolaï' type='person' role='cmp'>Lopatnikov, Nikolaï</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <title>Quatrième concert symphonique (série B)</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿/
11, rue l*etitot
U
CUJUbuL\
<Jraiii<n>lioiies Melograplie Disque» T. S. F.
7, Bac dn Rlione
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0056.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Sur disques
Columbia
Ernest ANNERNKT, Oroh. rte la Suisse Romande. (Jenève. Volkmar ANDREÆ, Orchestre de la Tonlialle de Zurich. Félix WEIXtJ A RTNEIt, Orchestre Symphonique de Râle. Willem NENOELBEB6, Orch. (Oncertgeboiiw, d Amsterdam. Hruno WALTER, Rerllner Staatskapelle.
Philippe 6AIJBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
                  Igor STRAWINSKY, piano, compositeur. Rronislaw HUBERMAKM, violon.
Joseph NZIGETI, violon.
Ntefl GEYER, violon.
Robert CASADENES, piano.
OITATIIOR CAPET.
Yves NAT. piano.
OLATCOR LENEIl.
TRIO «le la Cour de Relfflque.
Société «les Instruments Anciens rte Paris.
Georges THII.L, ténor Yvonne GALL, soprano.
II*n» DtJRIUO., contralto.
Anaa-Nsrla GIIGLIEMWETT1, soprano. Alexandre KIPNIN. basse - FRANZ, ténor.
vous trouverez
Les grands chefs d orchestre
Les instrumentistes célèbres
Le grands artistes lyriques
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements ^vag aériens à Bayreuth
M. Louis FOURESTIER
Chef y orchestre à L’Opéra -Comique de Parié
   Né le 3i mai 1892 à Montpellier, Louis Fourestier travailla au Conservatoire de sa ville natale, puis à celui de Paris sous la direction de Leroux, de Gédalge et de Vidal et couronna ses études de composition en remportant, en 1924, le premier grand prix de Rome et, en 1926, le prix Heugel avec son premier envoi de Rome.
   Entre temps, M. Fourestier voyait se réaliser sa vocation de chef d’orchestre dans des circonstances assez mémorables : chargé par le groupe d’armées Fayolle, lors de l’armistice, de diriger un orchestre en Rhénanie et d’y faire connaître la musique française, le succès de son entreprise fut tel qu’il continua, de 1921 à 1925 de diriger k Sarrebrück un orchestre symphonique composé de militaires français et de musiciens allemands appartenant aux orchestres des mines. Le prix de Rome n’interrompit pas longtemps cette activité : il quitta bientôt la Villa Médicis sur une nomination de chef d’orchestre k l’Opéra-Comique à quoi vinrent s’ajouter des invitations k divers concerts classiques de province. Les fondateurs de Y OrcheaLre Symphonique de Paru s’empressèrent de mettre au bénéfice de leur entreprise les qualités qu’avait manifesté un aussi brillant début, et M. Fourestier dirigea un grand nombre de concerts de la nouvelle Association.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0057.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disques d9Actualité Columbia
L 1999-2000 (Debussy) Ibérla. par l’Orchestrc Symphonique de Londres, direction Paul Klenau.
L 1938-41 (Mozart) Jupiter-SympllOllic, par l’Orchestre Philharmonique de Londres).
L 1723-	(Nicolaï) Ouverture des Joyeuses commères <le Windsor
                  (Orchestre du Queenshall, direction Henry Wood).
L 2 334-	(Johann Strauss) Légendes de la Forêt Viennoise
                   (Staatskapelle de Berlin, direction Bruno Walter).
9867-71 (Tchaïkowsky) SyilipllOllie pathétique (Orchestre philharmonique de Londres, direction Oscar Fried).
L 1948-	(R. Wagner) Prélude de IjOlieil^rill (Orchestre du Concert-
                  gebouw, direction Mengelberg).
L 1744-45 (R. Wagner) Prélude de l^arsifal (Orchestre Philharmonique de Londres, direction Bruno Walter).
D 15018-19 (R. Wagner) Ouverture des Maîtres (Jliailteurs (Orchestre du Conservatoire de Paris, direction Ph. Gaubert).
Nouveaux disques CJolumbia
               Orchcstrr des Concerts Ntrarnni dirigé par Walther STKAItAIH
LFX 68-71 La Tragédie de Salomé (Florent Sehmitt).
LFX 47-48 L<o Festin de l’Araignée (Albert Roussel).
Orchestre IMiilliarmonique de Berlin dirigé par Itrim» WALTEIt
LX 60	lie Chevalier A la Rose (Der Rosenkavalter),
                   Valse (Richard Strauss).
Orchestre du ('oncertgehun» d'Amsterdam dirigé par Wilhelm MKNOEIilIKKO
LX 58	Ouverture pour une fête académique (Brahms).
LX 5g	Symphonie 1 (Brahms). Un poco allegretto.
LX 72-75
Sonate à Kreutzer (Beethoven), par Bronislaw Huberman (violon) et lgnaz Friedman (piano).
    'l 825	A 925
PIAIOI
BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
 GBAIOi-BADIO COMBINÉS
 Création merveilleuse 1930 de His Master's Voice
 HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÈON
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
SAlIf IER JAECER
FU STERIE ,12, GENEVE
 Consultez les nouveautés en disques (page ci-contre)
^AYEAÜ
 PARIS
SAUT1EK & JÂEGER
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits
Pianos a Queue PIANOS AL 10MAI IQIJES ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0058.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BEAUTÉ DU SON...
le son du gramophone
Bs Masfers\£>ice
exerce son charme sur tous ceux qui 1 entendent, grâce à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
                 En vente dand tout leé bon.t magasins de miiéique.

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
          ..y	K”	M” ■<••••► <••••> •>	<••••>» h-	<••••► «••••> «••••► «••••► K-
SALLE DE LA RÉFORMATION
       Samedi ij janvier 1951, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Quatrième de l’Abonnement - Série B) Soliste : A/l. Walter FREY, pianiste
PROGRAMME
1.	SYMPHONIE en ré mineur................... C. Franck
          a)	Lento. - Allegro non troppo.
          b)	Allegretto.
          c)	Allegro non troppo.
2.	CONCERTO en ré mineur, pour piano et orchestre ,/.-S. Bach
         Allegro. - Largo. - Allegro.
          M. Walter FREY
3.	CONCERTO n° 2, op. i5, pour piano et orchestre
(ire audition)................................ Lopatnikoff
         a)	Moderato - Allegro - Scherzando.
          b)	Andantino. —- c) Allegro molto.
          M. Walter FREY
4.	LA PÉRI, poème dansé....................... Duka.
Piano de Concert BECHSTE1N, aux Min,' de la .liaison GUIGNAKÏÏ. Orchestre sous la direction de
     M. Louis FOURESTIER
Chef d'orcheMre à l’Opéra-Comique De Paru.
Le Concert commencera à 20 h. 3o précices et sera terminé vers 22 h. 3o.
             Aucun morceau ne ,rera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Le 1 parles aérant ngonreuaemenl ferméea pendant Cexécution dea morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0059.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
César FRANCK
Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.
SYMPHONIE en ré mineur.
A Symphonie de César Franck, écrite pendant l'année 1888, fut exécutée pour la première fois au Conservatoire de Paris, le 17 février 1889.
  Bien qu’elle soit divisée en trois parties, elle contient les quatre parties classiques : le acherzo se trouve, en effet, encadré dans
1	allegretto, qui tient la place de l’andanle ou de Y adagio, et fait corps avec lui.
  Elle débute par une introduction lente, suivie de l’exposition du premier thème de Y allegro ; cette introduction se répète identiquement une tierce plus haut, en fa mineur; le premier thème de Y allegro est de nouveau exposé dans cette tonalité et conduit à une phrase d’un charme pénétrant, dont la conclusion, clamée par tout l’orchestre, triomphalement, servira de lien entre les différentes parties de la symphonie,. Le développement, assez important, se déroule, ramène le début de Y introduction, cette fois forlidjimo et dans la forme canonique, puis Y allegro reprend et la conclusion de ce premier morceau éclate sur la triple répétition de la première mesure de Y introduction aboutissant à l’accord de ré majeur par une cadence plagale.
  La deuxième partie débute par des pizzicati du quatuor et des accords de harpe, donnant seulement la vague esquisse de la phrase mélodique qui, d’un caractère doux et mélancolique, est présentée par le cor anglais. Une seconde phrase chante au quatuor et, après quelques développements, voici un thème de fchetzo très léger et très doux murmuré par les violons, auquel vont bientôt se joindre la phrase initiale et deux éléments très distincts de cette deuxième partie. L'allegretto et le acherzo se fondent de la façon la plus heureuse.
  Le jinale (allegro non troppo) est dans la tonalité radieuse de ré majeur et le thème principal est un véritable chant d’allégresse. Exposition de ce thème auquel succède une phrase en .>/majeur dite par les cuivres alternant avec les cordes, puis une autre d’un]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0060.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     columbia
    koluler
             1 ’électro^ramophone
l’enchantement du musicien rétoniKHiient du technicien et l’enthousiasme «lu danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral brandes Inc., la pluj importante et la plus ancienne mmion de la brandie aux U. 5. a.
agent exclusif:
à Jupiter
4, rue du rhôue
«léparteaaaat grumo - r a d i o

caractère plus sombre. Alors reparaît le thème de ['allegretto, accompagné d’un dessin en triolets. — Développement d’un motif du finale. — Fragment du motif initial de la deuxième partie alternant avec le troisième thème du finale. — Retour au premier mouvement grand crescendo aboutissant à la reprise du motif principal avec toute la sonorité possible. — Retour du motif initial de la deuxième partie et conclusion de la symphonie, échafaudée sur les principaux thèmes du premier morceau, mêlés au thème initial du finale.
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
 ^\\W0TVANÏ Bach. les sonates et en général les œuvres instrumen-
tales comportaient une partie de clavecin non écrite, mais indiquée seulement par la basse chiffrée que l’instrumentiste avait à réaliser. En écrivant les sonates pour un instrument avec une partie de clavecin obligée, c’est-à-dire fixée, entièrement écrite comme celle de l’instrument qu’il accompagnait, Bach donnait au clavecin une valeur nouvelle, il le fait passer au rang de concertiste, de soliste. Et de fait, il ne devait pas tarder à créer le concerto de piano, comme Vivaldi avait créé celui de violon. Le cinquième Concerto brandebourgeois en donne déjà l’idée. C’est de Leipzig, entre 1727 et 1736 que sont datées les parties retrouvées de ces différents concertos pour un, deux, trois ou quatre pianos avec accompagnement. Il les a écrits alors soit en vue de son Æusik-Kollegium, soit et plus probablement encore, pour la musique qu’il faisait à la maison, avec ses enfants et ses élèves, cette Haus-Æusik qui était sa plus grande joie. Ces concertos de piano étaient d’ailleurs tous transcrits, semble-t-il, de concertos de violon, et plusieurs de leurs morceaux avaient été utilisés dans des cantates. Il ne faudrait pas y voir, pour autant, des « arrangements » de circonstance. Spitta estime que leur version violonistique est la plupart du temps inspirée du clavier, et qu’en les transcrivant pour le piano, Bach a restitué à sa pensée sa vraie forme. Au reste, ces concertos de piano sont]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0061.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿our une orei
lie culti
vec comme la votre
L
le brui
ruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
/
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l’estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
I	aites ~ vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH PREMIER XOISELESS
Macl 11
unes à écrire
ire Smith P
remier
S.A.
«ekAtr
Bd George«-F avon, 2
LAUNANSE
At. J.-J. Mtieie», «
au nombre des œuvres auxquelles Bach retravailla dans les derniers temps de sa vie pour en laisser une version définitive. Le Concerto en ré mineur est, de tous, selon Spitta, le plus significatif par la puissance de son élan, par la profondeur de sa pensée et par sa richesse de style. Entre les deux allégros qui, selon la donnée du style, opèrent un développement de motifs plutôt qu'un développement thématique, Xadagio déroule une chaconne dont le thème est confié à la basse. Le ton pathétique de l’œuvre, qui ne s’apaise que dans une profonde plainte et se détend à peine vers sa conclusion, lui donne un caractère particulièrement prenant et d’autant plus extraordinaire qu’à l’époque, le concerto était habituellement conçu comme un jeu agréable et divertissant.
+ + 4*
Nicolai LOPATNIKOFF
Né en 1903 à Reval.
ES premières études musicales terminées au Conservatoire de Petrograd, Lopatnikoff quitta la Russie en 1917 pour entrer au Conservatoire de Helsingfors, d’où il passa en 1920 en Allemagne pour travailler avec le compositeur Ernest Toch. Ses principales œuvres sont une symphonie, deux concertos de piano, une ouverture et un scherzo pour orchestre, des quatuors à cordes et des sonates pour divers instruments ainsi que des pièces pour piano.
  C’est le i5 octobre 1930 à Dusseldorf que le Concerto n° 2 pour piano et orchestre a été joué pour la première fois, par le pianiste Walter Frey et sous la direction de M. Hans Weisbach. Le jeune compositeur russe emploie ici un langage violent et rude, qui affectionne les sonorités dissonantes et les rythmes exotiques. Les trois mouvements dont se compose ce concerto sont d’un caractère très divers, bien que tendant tous à un haut degré de concision et de plasticité.
  L’introduction débute par un allegro energico de l’orchestre, que suit un moderato basé sur un thème confié au piano. Un allegro lui]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0062.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ui*!°N
BANQUES
Capital e! Réserves
SUISSES
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
  Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l’Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
succède, dont le début est indiqué par un bref solo de cor; il est coupé à son tour par un poco tranquillo où le motif de début reparaît au haubois solo. Divers épisodes ramènent le thème principal et aboutissent dans sa gradation à une sorte de coda.
  Le second mouvement, poco pin moaao, est basé sur un thème confié à la clarinette solo, et accompagné par les cordes en pizzicati. A une phrase de piano, succède un intermède orchestral d’un caractère sombre et pastoral qui, par une gradation ininterrompue trouve sa solution dans une marche jouée alternativement par l’instrument solo et par l’orchestre. Une cadence conduit vers la reprise du début.
  Le troisième mouvement, d’allure très vive forme un contraste marqué avec le précédent. Un motif très caractéristique, introduit par* l’orchestre est repris par le piano, en contient la matière thématique. Un épisode confié au piano y est entrecoupé continuellement par les violents accords de l’orchestre. La conclusion, construite sur des rythmes légers et sautillants, développe un jeu capricieux entre le soliste et l’orchestre, brusquement coupé par l’accord final,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0063.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         
■v       
J  J S3f 
Les grands chefs d orchestre sur disques
POLYDOR
WILHELI FURTWAEIOLliB
Orchestre Philharmonique 4 e (B e r I i n
RI € HARO STRAUSS
Orchestre de I ’ O p li r a «I Etat d « Berlin
ALBERT W O L F F
AflRociatiftn «len Concerta L a m o n r il i, Pari*
l’oljdor. la marque toujours si	•
                appréciée de tous les musiciens et critiques, offre la plus {raide variété d’un répertoire
            I	N O O IH P|A R A B li R
Une appréciation de M. Aloys !Wvouer parue dans La Suisse du ier février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
  Les orchestres de Jazz les plus originanx Jouent exclusivement pour BRFNBWIOK. C’est h l’exactitude de lafreproduetion de ses enregistrements que la célèbre marque (doit 'sa réputation mondiale.
Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
trouvent dans tous les tons Magasins de Gramopliones
Représentation générale - Vente en gros :
KAISER ét C' s. A., Rerne
EFUISiSWICK

Paul DUKAS
Né à Paris le ier octobre i865.
LA PÉRI
 'est en 1910, pour la célèbre danseuse Thouhanova, que 1‘auteur de l’Apprenti Sorcier et ^'Ariane et Barbe-Bleue écrivit ce «.poème dansé». C’est d'ailleurs avant tout un poème musical écrit dans la forme des variations, chère à Paul Dukas, et ou s’exercent avec éclat son sens de l’architecture musicale et sa s'omptueuse palette orchestrale.
 Voici le texte qui a servi de canevas à l’auteur :
 Il	advint qu’à la fin des jours de sa jeunesse, les mages ayant observé que son astre pâlissait, Iskender parcourut l’Iran, cherchant la Fleur d’immortalité.
 Le soleil séjourna trois fois dans ses douze demeures sans qu’il la trouvât, jusqu’à ce qu’il parvint enfin aux extrémités de la Terre, au point où elle ne fait plus qu’un avec la mer et les nuages.
 Et là, sur les degrés qui conduisent au parvis d’Ormuzd, une Péri était étendue, dormant dans sa robe de pierreries. Une étoile scintillait au-dessus de sa tête, son luth reposait sur son sein et dans sa main la Fleur brillait.
 Et c’était un lotus pareil à l’émeraude, ondoyant comme la mer au soleil du matin.
 Iskender se pencha sans bruit vers la dormeuse et, sans l’éveiller, lui ravit la Fleur.
 Qui devint soudain, entre ses doigts, comme le ciel de midi sur les forêts du Ghilan.
 Mais la Péri, ouvrant les yeux, frappa les paumes de ses mains l’une contre l’autre et poussa un grand cri.
Car elle ne pouvait, à présent, remonter vers la lumière d'Ormuzd.
 Cependant Iskender, la considérant, admira son visage qui surpassait en délices celui même de Gurdaferrid.
 Et il la convoita dans son cœur.
 De sorte que la Péri connut la pensée du roi ;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0064.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
               20, Rue d M arche - Passage du 1 erraillet Téléphone 44.192 G E N È \ E Chèq post. I. 2109
APPAREILS T.S.F. et GRAMOPHONE5
             de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
! . • ' ' '
ülelnwHj A doiiR
à New-York
Sehiedmey«r
à Stuttgart
JiiliUM Feuricli
à Leipzig
Plejel <& € «
à Paris
WEI.TE-MM.il* ON
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL _ BURGER-JAC0B1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION - ACCORDS - REPARATIONS
 Car dans la droite A'Iskender, le lotus s’empourpra et devint comme la face du désir.
 Ainsi la servante des Purs sut que cette fleur de Vie ne lui était pas destinée.
 Et pour la ressaisir s’élança, légère comme l’abeille,
 Pendant que le Seigneur Invisible éloignait d elle le Lotus, partagé entre sa soif d’immortalité et la délectation de ses yeux.
 Mais la Péri dansa la danse des Péris.
 S’approchant toujours davantage, jusqu’à ce que son visage touchât le visage à!Iskender.
 Et qu’à la fin il lui rendît la fleur sans regret.
 Alors le lotus sembla de neige et d’or comme la cime de l’Elbourz au soleil du soir.
 Puis la forme de la Péri parut se fondre dans la lumière émanée du calice et bientôt plus rien n’en fut visible, si ce n’est une main, élevant la fleur de flamme, qui s’effaçait dans la région supérieure. Iskender la vit disparaître.
 Et comprenant que, par là, lui était signifiée sa fin prochaine,
 Il	sentit l’ombre l’entourer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0065.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
VICTORIA-HALL - GENÈVE
Samedi 2-/ janvier njÿi, à 20 heures et demie
8e Concert de l’Abonnement
(SÉRIE A)
sous la direction de Monsieur
Dr FÉLIX
WEINGARTNER
\'f'4
PROGRAMME
SYMPHONIE PATHÉTIQUE.........
SYMPHONIE en ni majeur [Jupiter)......
Prélude de PARSIFAL..................
Ouverture des MAITRES CHANTEURS
Location chez VÉRON, GRAUER & C", rue du Rhône, Dès Lundi 19 janvier pour M M • les Abonnés de la Série B. et dès Mardi 20 pour le public non abonné.
 IWbaïkowtky . Hozart Wagner Wagner]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0066.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LE PROCHAIN
Concert d’abonnement
SÉRIE B
 aura lieu Salle de la Réformation
 Le Vendredi 30 Janvier 1931
  (au Lieu de Lundi 2 février comme annoncé précédemment)
   sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
  SOLISTES :
M,le Lina FALK Mme Isabelle NEF
     CANTATRICE	CLAVECINISTE
PROGRAMME
1.  Siegfried-ldylle...........................      Il agiter       
2 . Scène et air : Ah ! Perfido.................     Beethoven       
3.   Concerto en fa mineur, pr clavecin et orchestre J.-S. Bach      
4-  à) Air des Songes, extrait de Persée.......      Lulli           
    b) Deux airs d’Orfeo......................       . Honleveràe    
5.  Variations légères sur l’air La Suisse est belle                 
         (ire audition en concert).................. Jaquea-Dalcroze 
6.  Ibéria (n° 2 des Images, pour orchestre).....    Uebuàdy         
  Location à partir du Lundi 26 janvier, chez VÉRON, GRAUER & C1”
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. ék E. BAECHLËR frères
4, Tour-de-lMle - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette , Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge -22, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
GENÈVE
 7.
 *7
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
                                                        C orra te rie
          MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et*à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0067.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿reres
       2	2.Corratei~ie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
 Aiême ,M.aison rue clu Stand, 64
 i#p et 2me étages Pas d^aroade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Piano* iEILER
électricité
lustres et lami» es «le ii.venini .venise

   LES SOLISTES DU PROCHAIN CONCERT
                      Lina FALK, cantatrice.
  Lina Falk, qui est née à Genève, fit ses études dans sa ville natale ainsi qu’à Paris. Très remarquée lors de ses débuts en 1922, dans les concerts symphoniques en Suisse, elle fut successivement engagée en 1923, aux concerts du Théâtre Royal de la Monnaie, du Conservatoire Royal de Bruxelles, aux Concerts classiques d’Ostende, Liège,
Anvers, etc., et la même année à Paris, aux Concerts du Conservatoire, Colonne, Lamoureux, Pasde-loup, Société Bach, de l’Opéra, ainsi qu’à diverses manifestations religieuses.
Depuis lors, M11' Falk suit brillamment sa carrière ; elle est devenue l’une des solistes attitrées des grandes institutions symphoniques. Par l’égale perfection de sa technique et de son style et par la beauté de son organe, Lina Falk s’impose comme 1 interprete ideale de Bach.
rv*fe> 1
M",e Isabelle NEÏ, claveciniste
     Mmc Isabelle Nef fit ses études de piano au Conservatoire de Genève, sous la direction de Marie Panthès et de Bernard Stavenhagen. Puis elle suivit à Paris les conseils du maître Philipp. En 1923, elle obtint le Prix Schumann qui lui fut décerné à l’unanimité. Son désir de retrouver la vraie interprétation de la musique ancienne, l’amena auprès de Wanda Landowska. Elle devint après des années de travail un des disciples préférés de l’illustre claveciniste dont elle veut suivre l’admirable tradition. Wanda Landowska tint à la présenter elle-même dans différents concerts, a Paris, Genève, Bruxelles et Bâle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0068.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                                       *
 rckestre de la Suisse R omantle
saison \g3o~\g3i
Premier chef d’orchestre : M. Ernest ANSERMET Deuxième chef d’orchedlre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
ier violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3® premier violon solo MIle Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire
                       de Genève.
ier second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
ier alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
ier violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
irfi contrebasse solo . Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
irP flûte solo....... Marcel \VELSCH, ier prix du Conservatoire de Paris.
i*r haubois solo..... P. DENNES. ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
ir* clarinette solo . . . HOOGSTOEL, i*r prix du Conservatoire de Paris.
         (suppléant) SANTANDREA, i*P prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo..... HELAERTS, 1er prix du Conservatoire de Bruxelles.
ier cor solo........ Otto HERTEL, ier cor solo de l’Opéra Royal et de
                         l’Orchestre Philharmonique de Bucarest.
ire trompette solo . • . Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
i*r trombone solo ... L. DU ROT, i*r prix du Conservatoire de Paris.
i*r timbalier....... R. MORIN, ex-iwr timbalier de l’Opéra de Nice et du
                         Casino d’Evian.
r* harpe.......... Mme BARBIERA-de SANCTIS, 1er prix d’excellence du
                         Conservatoire de Turin.

    £’ appareif de radio gui a conquit Le monde
^efefunfcen fyO CW.
                                vous donne [’Gurope entière sans antenne, sans pife
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
eC*ltfunken est C appareil le plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, Fr. 675.—
DÉPOSIT AIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 20
Lm plus grandes facilités de paiement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0069.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                         J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longema lie - GENÈVE - Rue Croix-J’Or,
est l'une des principales et plus anciennes de Genève
     JVLédicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. j.jû Le flacon seul remède efficace contre la ckute des ckeveux et pellicule*
Voici la raison du
Tourisme Automobile en Afrique
avec la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains
Filiale Touristique de la Compagnie Générale Transntlantlqne
CONFORT - SANTÉ - REPOS - PLAISIR - EXOTISME en ALGÉRIE TUNISIE, au MAROC, au SAHARA
     grâce
—	an* *4 HOTELS TRANSATLANTIQUE ” de grand Tourisme,
—	au* 300 automobiles,
—	aux 30 circuits types, à 15 dates différentes, formant près de
      500 itinéraires divers aux dates qui vous conviennent,
—	aux voyages spéciaux, sur commande,
de la Société des Voyages et HOtels Nord Africains.
Voyages en Groupes spéciaux pour les Fouristes suisses :
Marseille - Alfçer - Hli<la - Aumale - Bon Sawda - Itiskr» limita*! - Lambic - <’on*tantine - Tunis - < arthajfc - Marseille
Renseignements, brochures. prospectus, inscriptions, carnets de coupons auprès des Agents Généraux •
J. VKItOV. <*KAI EK ék C% Oenève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>