<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert symphonique populaire 
            <date when='19300112'>12/01/1930</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0717.tif'/>
        <date when='19300112'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Huitième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 12 janvier 1930, à ij heures précises
HJlflÈMË
CONCERT SYMPHONIQUE
1PCI1P1J1LA1IM1E
Avec le concours de M'1' G RAF, soprano PROGRAMME
   PREMIÈRE PARTIE
1. Ouverture d’EURYANTHE...................... IFeber ■2. Air de Constance de l’ENLEVEMENT AU SÉRAIL, pour chant et orchestre......................... Mozart
          M11' GRAF.
3.	SYMPHONIE INACHEVÉE................... Schubert
         a)	Allegro moderato.
         b)	And ante con moto.
   DEUXIÈME PARTIE
4.	Ouverture-Bacchanale de TANNHAUSER......... If^agner
5.	Fragments symphoniques de ROMEO ET JULIETTE Berlioz
         a)	Scène d’amour.
         b)	Scherzo de la Reine Mab.
         r) Roméo seul. — Tristesse. — Fête chez Capulet.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Fernand CLOSSET
Entre la lre et la 2e partie : Entracte de 30 minutej — Ht1 F F ET
         Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0718.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BERG1IEB, 11, rnv lVtitot - Tél. 40. l« 4
   MUSJQLJE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

Karl-Maria von WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
A la suite du succès du Freiéchiitz, Weber était travaillé par l’ambition de composer un opéra de grand style. Il se mit en quête d’un livret et s’adressa à la poétesse Helmina von Chezy qui lui proposa un sujet tiré d’un récit français du Moyen-Age. C’est l'histoire de la vertueuse fiancée d’un chevalier, perfidement accusée d’infidélité. Compliquée de circonstances romanesques et même ridicules, cette histoire fournit un livret à la fois invraisemblable et confus. Weber travailla à cette partition de fin janvier à fin août 1823, et la première représentation eu lieu le 25 octobre de la même année au théâtre de la Porte de Carinthie, à Vienne.
  Comme toutes les grandes ouvertures de Wreber, celle d’Euryan-Ibe est construite sur des motifs empruntés à l’opéra. Les deux principaux thèmes appartiennent au rôle du chevalier Adolar. Le premier, attaqué par les instruments h vent après une brillante introduction de quelques mesures, est le thème du final du premier tableau, chanté sur ces paroles ; « J’ai confiance en Dieu et en mon Euryanthe». Le second est le chant d’amour qui termine l’air d’Adolar, au second acte « O félicité, je puis à peine te concevoir. » Quand à l’épisode lent et mystérieux qui se place au milieu de l'ouverture, il accompagne, dans l’opéra, le récit d’une apparition r Euryanthe a vu un soir de mai un fantôme se dresser et venir à elle ; la sœur de son fiancé lui a parlé, elle lui a dit qu’elle s’était empoisonnée par désespoir d’amour ; depuis lors son âme erre à travers la nuit, sans espoir de trouver jamais ni la paix ni le repos. — A l’aide de ces quelques citations de l’opéra, Weber donne bien dans l'ouverture une image essentielle du drame ; conflit de passion incarné dans des caractères chevaleresques. Un grand élan d’amour et de fidélité, brusquement dévoyé par le récit d’une vision mensongère, mais qui finit par avoir raison des forces mauvaises et hostiles.
     «]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0719.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            JÆ! # • Jt
   cJeô filcoô Le//eô t	c/ Otœszé*-^
É&apl<u4 A^&^P» dLucurrioyrit^ hlccà bœujoc, /hjolox^
ii/ii mi
6 Pve J. Phône Geneve

Wolfgang-Amédée MOZART
                  27 janvier 1766 — 5 décembre 1791
Air <)e « Constance » de L'ENLÈVEMENT AU SÉRAIL
Quelle douleur ! Mon coeur soupire,	Sort cruel, o sort terrible,
Mes yeux s'emplissent de pleurs amers. Mets un terme à ta rigueur !
La douce image de toi que j'aime,	Fais cesser 1 affreux tourment
A ma pensée reste présente ;	Où mon cœur se meure, se brise !
Ainsi ton âme toujours fidèle,	Ah ! pitié, pour ma douleur !
Dans la tristesse me parle encore.
                    Quelle douleur ! Mon cœur soupire,
                      Et pour jamais la paix l'a fui ;
                     Mes yeux s’emplissent de pleurs amers Hélas ! pour moi il n’est plus de bonheur !
                    La douce image de toi que j’aime Viens seule encore me consoler.
+ ^
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 3i janvier 1797,
                    Mort à Vienne, le 19 novembre 1828.
SYMPHONIE INACHEVÉE
Cette symphonie ne contient que deux morceaux. On pourrait croire que la mort interrompit le compositeur au cours de son travail, car l’œuvre s’annonçait assez riche d’inspiration, assez belle pour mériter qu’il lui donnât une fin digne de son début. Mais Schubert ne mourrut qu’en 1828 et les deux morceaux de cette symphonie, qui est de six ans antérieure à la grande Symphonie en ut majeur, portent la date du 3o octobre 1822, L’auteur avait même commencé le troisième morceau, sorte de menuet vif en ré majeur ; neuf mesures furent écrites pour orchestre, puis il s’arrêta brusquement au milieu d'une phrase commencée, se]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0720.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿rue dîd«r^
e t « <y e IMSTRUHEIKTS ACORDE!
ici*
TOUS LES
MAISON CH.BERGUER
3.i'te de Ici confédération
K K • mm e i

désintéressa de l’ouvrage et, par la suite, n’y revint plus, sans qu’on ait jamais connu les motifs de cet inexplicable abandon. Ce n’est qu’en i865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements achevés.
  Le premier mouvement allegro moderato 3/4, renferme comme second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur et se fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre, plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
  Les deux motifs de Validante cou moto 3/8 : le premier simple et candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
4. 4. 4.
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 22 mai i8i3, mort à Venise le i3 Février i883.
Ouver lure- Bacchanale de TA N N H A U S b. R.
Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foj et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s'éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus». Captivé par ces apparitions, s’approche Tannhâuser le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0721.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capi.al et Réserves	130 millions de francs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPERATIONS ÜE BANQUE
  aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
41° sur CARNETS OE DEPOTS 5 °|. sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
 GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du RhOne - Rue du Commerce
s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue 1 Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle sont chant exhalté... Alors, comme un signe d’un magicien, toutes les merveilles de la montagne éclatent en pleine lumière. Des cris d’allégresse, des clameurs jubilantes s’élèvent de partout. De folles bacchantes enlèvent Tannhauser dans les bras de la déesse, qui l’entraîne avec elle en des lointains inaccessibles...
  Nous donnons ici la version connue sous le nom de « version de Paris» et dans laquelle l’Ouverture s’enchaîne directement à la Bacchanale qui forme la première scène de l’ouvrage.
  Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le Venut-berg ou royaume souterrain de Vénus (près d’Eisenach). Tout au fond de la grotte, éclairée d’une lumière rose, et qui s’étend k perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des sirènes et des naïades.
  Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des nymphes et des bacchantes dansent dans un mouvement de plus en plus effréné. Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue; k ses pieds Tannhauser est endormi, la tête renversée sur les genoux de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis l’apaisement se fait, les couples s’éloignent, et des vapeurs qui montent en s’évanouissant ne laissent plus voir que le groupe formé sur le devant de la scène par Vénus et Tannhauser. La musique de cette bacchanale reproduit la plupart des motifs profanes de l'ouverture ; dans la pensée du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d’une de ces orgies antiques qui savaient se maintenir dans les limites du beau et telles que nous les dépeignent certains bas-reliefs. Elle ne doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d’ailleurs indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des sens.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0722.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Co,<tu/ne.) bah et soirées
F. & K. BAË€1ILËR frère»
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
 DEVETE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
!««««•
Hector BERLIOZ
Né à La Côte Saint-André (Isère) en i8o3, mort à Paris en >869.
ROMÉO ET JULIETTE
Berlioz a défini lui-même le caractère général de son œuvre dans la note parue en tête de la première réduction pour piano et chant. « On ne se méprendra pas sans doute sur le genre de cet ouvrage. Bien que les voix y soient souvent employées, ce n’est ni un opéra de concert, ni une cantate, mais une symphonie avec chœurs.» Le projet de chanter les amants de Vérone est un de ceux que l’auteur avait caressés dès sa prime jeunesse; car, encore sur les bancs du Conservatoire, en 1828, il rêvait de Roméo et Juliette ; il voulait tirer du drame de Shakespeare une partition dont le plan serait, disait-il, «neuf et vaste». C’est dix ans plus tard qu’il put mettre ce projet à exécution, grâce à la munificence de Paganini qui, pour témoigner son admiration, lui avait fait remettre une somme de 20.000 francs.
  Cette générosité royale, suivant l’expression de Berlioz en sa lettre de remerciement, fut comme un coup de fortune pour le jeune compositeur qui végétait alors dans un état voisin de la gêne. Elle lui permettait de travailler sans le souci du lendemain et il en profita pour mettre sur chantier l’œuvre qu’il rêvait déjà grandiose, disait-il, passionnée, pleine aussi de fantaisie, digne enfin du virtuose illustre dont il voulait reconnaître les largesses. Vite il reprit l’ancienne idée qui lui était chère, s’inspira du drame de Shakespeare pour en tirer un scénario dont il fit versifier par Emile Deschamps la partie du texte destinée à être chantée, et durant sept mois, ne quitta guère la besogne plus de trois ou quatre jours sur trente. Ses Mémoireà relatent l’enthousiasme qui 1 animait :
  « De quelle ardente vie je vécus pendant ce temps ! Avec quelle vigueur je nageai sur cette grande mer de poésie, caressé par la folle brise de la fantaisie, sous les chauds rayons de ce soleil sauveur qu’alluma Shakespeare, et me croyant la force d’arriver à l'île merveilleuse où s’élève le temple de l’art pur! »»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0723.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du M.arclié - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chéq. post. I. 21 59
        REPRÉSENTANT	DES PIANOS :
Steluway »V Sdiih	.lu Hun Feurlch
  à New-York	à Leipzig
Neliiedmeyer	Pleyel A C«
  à Stuttgart	à Paris
           Wclt®	NolllICy à Freihurg
            ronslriirlonrti <ln célèbre
WEI/TE-MIGNON
            Le Piano STEINWAV-WELTE est le seal instrument qui reproduit fidèlement le jen des grands artistes tels que l’aderewski, Itusoni. l’ugno. etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆID1 - FLOHR - SABEL - BURGER e4 JACOBI
 Pianos pneumatiques genre
“PIAXOLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier petforé pour tout le<> ayélème*
Atel 1er spécial pour la réparation Je .Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
  Le 22 août i83g, il écrivait à son intime et fidèle ami Humbert Ferrand :
  « J’ai fini une grande symphonie avec chœurs ; cela équivaut à un opéra en deux actes et remplira tout le concert : il y â quatorze morceaux ! »
  En octobre, on répétait, et la première audition eut lieu dans la salle du Conservatoire, sous la direction de Berlioz, le 24 novembre 1839, audition suivie de deux autres, les x 2 et i5 décembre.
  Les fragments symphoniques qui composent la suite inscrite à notre programme sont extraits de la seconde partie de cette Symphonie dramatique dont le prologue, plus spécialement choral, est en quelque sorte un exposé du sujet, annonçant le contenu musical des morceaux qui vont suivre.
  La Scène d’amour est le deuxième de ces morceaux symphoniques, et aussi celui que Berlioz préférait à toutes ses autres œuvres. Les sous-titres inscrits par l’auteur en indiquent la mise en scène :
  « Nuit sereine — Le jardin de Capulel silencieux el désert. — Les jeunes Capulet sortant de la fête ont passé en chantant tes réminiscences de la musique du bal.
  Cette scène n’a pas besoin d’analyse détaillée. Extase, tendresse, désir, la musique dit tout. Juliette palpite et soupire parla voix des hautbois et des flûtes, et le timbre mâle des violoncelles parle pour Roméo. La construction n’a d’autres règles que la progression des sentiments, que les élans et les langueurs du désir. L’unité de l’ensemble est assurée par le retour du thème des aveux, repris avec différentes nuances de lumière et d’intensité. Cette page est peut-être la plus parfaite que Berlioz ait écrite. Elle reste à coup sûr la plus représentative de son génie et de son art.
  Le Scherzo de cette symphonie est intitulé La Reine Æab ou la Fée des Songes. Ce sujet inattendu pourrait déconcerter l’auditeur qui n’a pas lu Shakespeare, si Berlioz n’avait pris soin de l’annoncer et de l’expliquer dans le prologue, lorsqu’il décrit la scène où le triste Roméo est raillé par ses amis.
  Dans un prestissimo dont le rythme même et les sonorités légères évoquent à merveille l’infiniment petit, Berlioz nous montre la Reine]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0724.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FOURRURES
MVIIIEIKS
■ 'lit STORE
FRED GREINER
Quai et Place des Bergues
             (Hôtel J es Berlues)
     M ème Al.aison :
A LA ZIBELINE
                          *4, CORRATERIE, 24
Mab, la fée fantasque qui trouble la cervelle des amoureux, conduite dans son char microscopique par l’insecte des nuits d’été et lancée au triple galop de ses chevaux atomes (Æiémoired II, p. 81). Au milieu du morceau, un mouvement plus lent, allegretto, qui rappelle un peu le « trio » classique permet au musicien de déployer toute la virtuosité de son instrumentation : des harmoniques de violons et de harpes à plusieurs parties angmentent encore l’impression de fantastique et d’aérien. Puis le premier mouvement reprend, de plus en plus rapide, varié par une poétique intervention des cors et des «petites cymbales antiques en fa aigu». L’étrange galop se précipite, et la fée des songes disparaît soudain, dans un sifflement de petites flûtes. Cet intermède fantastique, tout à fait dans le goût de l’époque, est un petit chef-d’œuvre d’esprit et de légèreté. Il soutient fort bien la comparaison avec les pages analogues de Mendelssohn et de Weber.
  Le fragment donné en c) forme en réalité le début de cette partie symphonique dont la conclusion vocale justifie ici cette interversion. Il porte un titre-programme très explicite : Roméo dcul — Tridtedde
—	Bruitd lointaind de concert et de bal. — Grande Fête chez Capulet.
  Un andante malinconico qui débute par une belle phrase chromatique d’allure wagnérienne, développe le thème de la «tristesse de Roméo», exposé dans le prologue. Quelques échos du bal se font entendre un moment et redoublent la mélancolie de Roméo, qui s’exhale dans la mélodie d’un larghetto edpredd'wo. Mais bientôt les rythmes joyeux envahissent l’orchestre (allegro) : le thème de la fête éclate enfin, et se développe librement, avec un grand luxe de sonorités. Pourtant Roméo ne disparaît pas tout à fait. Au milieu du développement, les instruments à vent redisent, par augmentation, le thème du larghetto, qui se superpose à celui de Xallegro. Puis le tourbillon reprend plus frénétique, et l’allegro s’achève en pleine force.
Ouvrage consulté : Berlioz par P.-M. Masson (Collection des /llaîlrcj De ta AI unique, Librairie Félix Alcan).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0725.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
ri-. - •> ----» ri---->> ri----►	ri----> ri----X----> ri----» ri----> ri----> ri----► ri----► K----> «----► ri- - ri----► ri----► ri -	ri- - ri----► ri- - ■<----►
Jeudi 16 janvier ujjo, a 20 heures et demie
4e Concert de l’Abonnement
 SÉRIE B
  Sous la direction de M. Ernest ANSERIVLE1
   Soliste : M.. André ASSELIN, violoniste
Né en 1895, M. Asselin était élève d’Henri Berthelier au Conservatoire de Paris lorsque la guerre interrompit ses études. Soldat au 2ygmc Régiment d’infanterie, il fut grièvement blessé devant Douaumont (mars 1916). Quoique encore en traitement k l’hôpital, il fut autorisé à concourir en 1917 et obtint son premier prix (classe de Lucien Capet). Ses blessures l'obligeant à beaucoup de ménagements, il ne commença sa carrière qu’en 1921. Depuis
lors il joua fréquemment dans les grandes institutions symphonique de Paris, dans divers récitals, et fit des tournées en France, Belgique, Hollande et Scandinavie, rencontrant partout l'approbation la plus flatteuse du public et de la critique.
AU PROGRAMME :
1.	Symphonie n 3 (Eroïca)............................................Beethoven
2.	Concerto pour violon et orchestre............................ÆendeIjjohn
3.	La Valse........................................................................^ Ravel
Location chez VÉRON, GRAUÊR, eue du Rhône, 27]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>