<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Douze concerts par abonnement (série A) 
            <date when='19301011'>11/10/1930</date>
          </title>
          <series>Douze concerts par abonnement (série A)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1020.tif'/>
        <date when='19301011'/>
        <date when='19301025'/>
        <date when='19301108'/>
        <date when='19301122'/>
        <date when='19301206'/>
        <date when='19301220'/>
        <date when='19310110'/>
        <date when='19310124'/>
        <date when='19310207'/>
        <date when='19310214'/>
        <date when='19310228'/>
        <date when='19310307'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Schoenberg, Arnold' type='person' role='cmp'>Schönberg, Arnold</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Bach, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christian</name>
        <name key='Andreae, Volkmar' type='person' role='cmp'>Andreae, Volkmar</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Beck, Conrad' type='person' role='cmp'>Beck, Conrad</name>
        <name key='Chaix, Charles' type='person' role='cmp'>Chaix, Charles</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Szymanowski, Karol' type='person' role='cmp'>Szymanowski, Karol</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <name key='Vaughan Williams, Ralph' type='person' role='cmp'>Vaughan Williams, Ralph</name>
        <name key='Nicolai, Otto' type='person' role='cmp'>Nicolai, Otto</name>
        <name key='Castro, Juan José' type='person' role='cmp'>Castro, Juan José</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Ibert, Jacques' type='person' role='cmp'>Ibert, Jacques</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Pizzetti, Ildebrando' type='person' role='cmp'>Pizzetti, Ildebrando</name>
        <name key='Turina, Joaquín' type='person' role='cmp'>Turina, Joaquín</name>
        <title>Douze concerts par abonnement (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Saisons' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE LORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
PROGRAMME GENERAL
DES
OUZE CONCERT!
PAR ABONNEMENT
AU GRAND THÉÂTRE ET AU VICTORIA-HALL GENÈVE
SAISON 1930-1931 (XIIIe année) (SÉRIE A)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1021.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                               Genève, septembre îgjo.
            Ai
OVS avons L’honneur de vous communiquer ici Le pian des Concerts par abonnement, Série A, pour la saison> 1930-1931- Comme la saison dernière, notre J distingué chef, M. Ernest Ansermet dirigera lui-même ? la plus grande parties> de ces C oncerts, soit neuf sur la sene des douze. La direction des trois autres sera confiée ? à AiAt. ir Félix Weingartner et D' Volkmar Andréa.
     La liste des solistes engagés a été composée ? de manière à donner satisfaction, aux plus exigeants. A côté de noms déjà connus et hautement estimés figurent ceux de quelques artistes de grandes valeur qui n ’ont pas encore été entendus à Genève ?. Dans l’élaboration> des programmes, nous restons fidèles à nôtres but, qui est de tenir le public au courant des diverses tendances de la vie musicaleJ.
   Tout en maintenant la majeure partie ~> de ces soirées au Grand- Théâtres, dont les avantages sont appréciés du plus grand nombre de nos Abonnes et habitues, nous en> donnerons quatre? au Victoria-Hall, afin de permettre au public non, abonné de ne pas rester a l'écart de ces manifestations qui continuent à être la base de notre activité. Enfin, nous avons maintenu les privilèges réservés à nos Sociétaires-Souscripteurs pour la location, de leurs places. Le tarif des abonnements et de vente des places a été légèrement remanié, afin de Le mettre
iN 1
ilC	'a\
ai' harmonie avec les nouveaux règlements de police concernant le droit des pauvres. Vous trouverez ci-après les dates et programmes de ces Concerts, ainsi que des notices sur les solistes qui y participeront. Veuillez agréer, Al	, nos salutations distinguées.
     LE CONSEIL D’ADMINISTRATION (Groupe Genevois)
R. de Haller, Président.
     MM. Jean Bartholoni. - Pierre Bordier. - Robert Bory. -Jacques Brun. - Gustave Dunant. - Henri Gagnebin. Maurice Gautier. - Paul Lachenal. - Albert Lullin. -E. de Marignac. - Frank Martin. - Pierre Maurice. -M« Pictet de Rochemont. - Dr Roger Steinmetz. -W. Tappolet. - Templeton-Stong. - E. Vidoudez.
Secrétaire général : Ernest GIOVANNA.
Principaux avantages des Abonnements :
      1° Diminution du prix de.) placeé, t’abonné payant son abonnement à douze concerta au prix de onze concerté.
       20 Certitude de pouvoir occuper à chaque audition leé placeé préféréeé et de leé conserver d’une saiéon à l’autre.
      )° Privilège sur cej placeé pour leé concerté bord abonnement qui seront donnéa au Grand Théâtre et au Victoria-Hall.
     4° Nous rappelons en outre que nous réservons à nos Sociétaires un privilège pour la location de leurs places à l’occasion des représentations théâtrales données par notre Société au Grand Théâtre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1022.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse R omande
SAISON 193o-193l
Premier chef d’orchestre : M. Ernest AN SE RM El Deuxième chef d’orcheélre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
1" violon solo......Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-i violon solo du Grand Theatre de Genève.
3" premier violon solo M11" Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
1er second violon solo SABBATANI, de la Scala de Alilan.
1er alto solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1er violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo.
t" contrebasse solo . Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....... Marcel WELSCH, iep prix du Conservatoire de Paris.
i"' haubois solo..... P. DENNES. 1" prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de l'Orchestre du Grand Casino de Vichy.
1" clarinette solo . . . HOOGSTOËL, 1er prix du Conservatoire de Paris.
        (suppléant) SANTANDREA, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1" basson solo..... HELAERTS, ierprix du Conservatoire de Bruxelles.
ior cor solo........ Otto HERTEL, 1er cor solo de l'Opéra Royal et de
                         1	Orchestre Philharmonique de Bucarest.
1" trompette solo . • . Francis BODET, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1er trombone solo ... L. DUROT, i“r prix du Conservatoire de Paris.
1er timbalier....... R. MORIN, ex-i‘,r timbalier de l'Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
ire harpe.......... Mme BARBIERA-de SANCTIS, 1" prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
M. Ernest ANSERMET
Premier Chef d orchestre de l'O. S. R.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1023.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programmes des 12 Concerts par Abonnement
Premier Concerl	Samedi xi octobre 1930, VICTORI A-HALL
                 Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Alexandre KIPNIS, basse avec le concours du CHŒUR ROMAND
1.	Concerto grosso n° 6, en sol mineur................Hændel
2.	Symphonie en si beinol (La Reine)......................Haydru ,
3.	a) Al sen ti Stringo e parto............................Hændel
    b) Air de Don Juan (.Jladamina) pr chantetorch.	Æozaru,
4.	Une Nuit sur le Mont-Chauve........................Moiuéorgtky
5.	Fragments de Boris Godounow, pour chant,
 chœur et orchestre..............................................Æouajorg.tky
         a) Scène du Couronnement. t>) Mort de Boris.
6.	Adieux de Wotan, extraits de La Walkyrie.	Wagner>
Deuxième Concerl	Samedi 25 octobre 1930, Grand Théâtre
  Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Arthur SCHNABEL, pianiste
1.*Prélude	et Fugue en mi bémol.............. Bach-Schonberg
2.	Concerto en sol majeur, pr piano et orchestre. Beethovenj
3.*Entr’acte	de l’opéra Intermezzo............ ) D c.
       r .	> li. Slraudé
4.	Burlesque, pour piano et orchestre.......... 1
5.*Boléro,	pour orchestre..................... Ravel
Troisième Concerl	Samedi 8 novembre 1930, Grand Théâtre
  Direction : Dr Volkmar ANDREÆ Soliste : M, Maurice MARÉCHAL, violoncelliste
1.	Symphonie............. ..................................J.-Cbr. Bach
2.	Concerto pour violoncelle et orchestre..............Haydiu
3.*Musik	für orchester............................................Andréa;
4.	*Concerto pour violoncelle et orchestre..............Honegger’
5.	Ouverture de Benvenuto Cellini......................Berlioz
Quatrième Concert Samedi 22 novembre 1 gSo, VICTORIA=HALL
Direction : D' Félix WEINGARTNER
1.	Symphonie ri0 4, en mi mineur............ Job. Brahms
2.	Symphonie n° 4, en ,ri bémol............. Beethoven
Cinquième Concerl	Samedi 6 décembre 1930, Grand Théâtre
 Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste ; M. Arthur RUHINSTEIN, pianiste
1.	Ouverture de Manfred.........................Schumann/
2.	Concerto en « mineur, pour piano et orch. Brahms
3.	*Concert pour quatuor à cordes et orchestre Conrad Beck
4.	Don Juan, poème symphonique..........R. Slrauss'
 r<î?î>-5
Sixième Concert	Samedi 20 décembre 1930, Grand Théâtre
 Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. André de RIBAUPIERRE, violoniste
1.	*Symphonie, n° 2 avec piano obligé....... ChaixJî)
2.	Concerto en sol majeur, pour violon et orch. AfozarUt
3.*Concerto	pour violon et orchestre......... Szymanowski
4.	Ibéria, n° 2 des Images................... Debussy
Septième Concert	Samedi 10 janvier ig3i, Grand Théâtre
 Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : Mlle Jelly d’ARANYI, violoniste
1.	Symphonie en sol majeur (Oxford)........ Haydiu
2.	Concerto en mi, pour violon et orch....... Bach
3.	*Quatre études pour orchestre............ Strawinsky
4	• *Concerto pour violon et orchestre........ Vaugban William.1
5.	Ouverture des Joyeuses Commères de
Windsor.......................... Nicolaï
 cvîS^
Huitième Concerl	Samedi 24 janvier 1931, VICT0R1A-H ALL
Direction : Dr Félix WEINGARTNER
1.	Suite en ré............................. Bach
2.	Symphonie n° 4, en ré mineur........... Schumannj
3.	Symphonie en ul (Jupiter)................ Mozaru*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1024.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Neuvième Concert	Samedi 7 février 1931, Grand Théâtre
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. Ferenc von VECSEY, violoniste
1. Ouverture des Maîtres Chanteurs........... Wagner’
2	. Concerto pour violon....................... Brahnid
3.*AIlegro	lento e vivace, pour orchestre....... Castro
4.	Trois Nocturnes.......................... Debuddy
Dixième Concerl	Samedi 14 février 1931, Grand Théâtre
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : Mlle Vera JANACOPOULOS, cantatrice
1.	Suite en ut................................ Bach
2.	Cantate................................... Schiiiz
3.	Le Tombeau de Couperin................. Ravel
4.*E1	Retable de Maese Pedro, scène lyrique pour mezzo-soprano, ténor, basse et orchestre .... l'alla
5.	Hungaria, poème symphonique.............. Luzt
Onzième Concert	Samedi 28 février ig3i, V1CT0RIA=HALL
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Walther GIESEKINQ, pianiste
1.	Symphonie n° 8........................... Beethoven
2.	Concerto en la mineur, pour piano et orchestre Schumamu
3.	^Pacific 231........................I Honegger
4.	Concertino pour piano et orchestre..........)
5.*Escale	s................................... Iberu>
Douzième Concert	Samedi 7 Mars 1931, Grand Théâtre
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M"6 Conchita SUPERVIA, cantatrice
1.	Symphonie en ut majeur (K. 338)............JJozaru•
2.	a) Cavatine du Barbier de Séville.......... ) u ■ •
  b) Rondo de la Cenerentola................ \
3	• *Concert pour instruments à vent............. Hindenutb
5.	a) I Pastori, pour chant et orchestre......... Pizzetli
   b) Farruca, pour chant et orchestre......... l'urina
6.	Suite de l’Oiseau de feu.................... Straivindky
* Leé ivuvrej marquées d’un adtéridque seront donnéej en première audition. Le Comité de réserve d'apporter à ced programmed touted modificationd qui lui seront impodéed par led circondtanced.
CHEFS DORCHESTRE INVITÉS
Dr Volkmar ANDREÆ
               Chef d'orchestre des
              Concerts d’Abonnement de Zurich.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1025.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOLISTES DE LA SAISON
M. Al exan dre KIPNIiS, lasse.
  Né en Russie, Alexandre Kipnis fit des études musicales très complètes au Conservatoire de sa ville natale, obtenant à la fin de ses études le diplôme de chef d’orchestre. Il travailla ensuite plus spécialement le chant et se perfectionna à Berlin. Dès le début de sa carrière, il fut engagé à la Stâdtische Oper de Berlin, puis au Covent Garden de Londres, au Théâtre Colon de Buenos-Ayres et à Chicago. Ses succès mondiaux furent récemment couronnés par de triomphales représentations à l’Opéra de Paris. Alexandre Kipnis est l'un des solistes attitrés des grands Festivals wagnériens de Bayreuth.
rvîfe>î
              JM. Artkur SCHNABEL, pianiste.
  Arthur Schnabel est né le 17 avril 1882 à Lipnik. De 1888 à 1897 il travailla auprès de Leschetizky à Vienne.
C’est l’un des plus grands pianistes allemands de notre époque, de par l’absolue maîtrise de l’instrument, la force et la poésie de l’interprétation, particulièrement dans les œuvres de Beethoven,
Schubert et Brahms. En 1926, Schnabel a été nommé professeur à la Hochschule filr Musik de Berlin. Avec la collaboration de C. Flesch, il a publié une édition critique dés sonates de violon de Mozart et de Brahms. On lui doit également une édition critique des œuvres de piano de Beethoven. Comme compositeur, il affirme, depuis 1913, des tendances extremes et assez abstraites. Il a écrit un concerto, une sonate, des pieces de piano, et diverses œuvres de musique de chambre.
(Extrait de Riemann’o /ffu.uk Lextkon, Edition 192g).
M. ^iaurice .M-ARÉCHAL, violoncelliste.
   Né à Dijon, élève du Conservatoire de cette ville, puis de celui de Paris, dont il fut un brillant lauréat, Maurice Maréchal fit ses débuts de concertiste à Paris, aux Concerts Lamoureux, sous la direction de Chevillard, en novembre 1919. En dix années, il a joué et triomphé dans tous les grands centres musicaux du monde, et fourni indiscutablement la carrière la plus brillante de tous les violoncellistes surgis depuis la guerre. Résumant les plus belles qualités de l’école française, son art a été célébré par les critiques les plus éminents des deux mondes. Tous sont unanimes à reconnaître les dons exceptionnels de Maurice Maréchal, qui a su ouvrir de nouveaux horizons à l’art cellistique. Maréchal est le créateur de nombreuses œuvres importantes, tels que Epiphanie de Caplet et le Concerto d’Arthur Honegger, que l’auteur lui a dédié.
M. Arthur RUBINSTEIN, pianiste.
   Cet étonnant virtuose fut le protégé de Joseph Joachim, qui lui remit, lorsqu’il eut quatorze ans, une lettre d’introduction pour Paderewski. Le grand pianiste l’accueillit chez lui, à Morges, et ce fut sur son avis que Rubinstein entreprit son premier voyage en Amérique à l’âge de seize ans (1906). Depuis lors, de brillantes tournées de concerts en Europe et en Amérique consacrèrent sa réputation et sa première apparition chez nous, y a quelques années, nous révéla son prestigieux talent.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1026.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.M., André de RIBAUPIERRE, violoniste.
  Elève du violoniste polonais Gorski,
André de Ribaupierre débuta avec éclat à Londres à dix-sept ans, après quoi, aidé des conseils de Paderewski, il fit comme virtuose de nombreuses tournées à l’étranger. Nommé à l’âge de vingt et un ans professeur des classes de virtuosité au Conservatoire de Lausanne. Il fut parmi les premiers solistes engagés par l’O. S. R. aux débuts de son activité et se révéla a cette occasion violoniste de grande classe et musicien raffiné. Puis il alla rejoindre à Cincinnati l’illustre violoniste Eugène Ysaye qui dirigeait là-bas l’orchestre symphonique. Il travailla avec le maître et joua comme soliste sous sa direction; après une tournée de concerts aux Etats-Unis, de Ribaupierre remplaça Ysaye, rentré à Bruxelles, au Conservatoire de Cincinnati. Puis en 1923, i 1 fut nommé à l’institut de musique de Cleveland, comme directeur de l’enseignement des instruments à cordes et des classes de musique de chambre et chef de l’orchestre symphonique.
  Miss Jelly d ARANYI, violoniste.
  D’origine à la fois française, italienne, polonaise et danoise, Mlle Jelly d’Aranyi est née à Budapest d’un père hongrois. Elle commença sa carrière à quatre ans, comme pianiste, puis se voua plus tard à l’étude du violon, à laquelle elle semblait prédestinée par une admirable main. Quatre semaines de préparation, sous la direction de sa sœur, Mme Adila Fachiri, lui suffirent pour entrer à l’Académie de musique de Budapest. Depuis les débuts qu’elle fit à Vienne à l’âge de treize ans, M"' d’Aranyi parut dans toutes les principales institutions de concerts d’Europe, et elle joua sous la direction des plus célèbres chefs d’orchestre d’Allemagne, d’Autriche, d’Italie, de France et d’Angleterre. C’est d’elle que Joachim a dit : « Il n’y a dans chaque siècle qu’un seul violoniste de sa valeur. »
M . Ferenc von VECSEY, violoniste.
      H De nationalité hongroise, Ferenc von Vecsey travailla d’abord le violon avec son père, puis reçut l’enseignement de Jenb Hubay et ensuite de Joachim. Ses dons exceptionnels qui résument en lui, a-t-on dit, la maîtrise de Paganini et de Liszt firent de lui un enfant prodige dont les succès firent sensation dans les grands centres musicaux d’Europe et d’Amérique
      ----du Sud. Actuellement, son prestigieux
           talent a atteint sa complète maturité, et l’artiste est devenu une des personnalités les plus marquantes de l’art violonistique.
                 M"'e Vera J ANACOPOULOS. cantatrice.
              Grecque d’origine et brésilienne de naissance, Mme Janacopoulos a très vite actjuis, à Paris, une notoriété particulière au milieu de toutes les cantatrices de concerts. Ses récitals avec piano ou avec orchestre de chambre se sont toujours distingués par t	l’originalité et l’heureux choix des pro-
          grammes, et son succès de soliste a été consacré par son apparition dans »	de nombreux grands concerts avec
           orchestre, à Paris et Bruxelles surtout. Douée d’une fort belle voix, elle y joint une intelligence musicale et un talent d’interprète qui l’ont désignée particulièrement à l’attention du Comité de l’Orchestre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1027.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Walter GIESEKING, pianiste
   Né à Lyon, de parents allemands, en 1895, M. Gieseking fut élevé dans le Midi de la France et en Italie. La ville de Hanovre qu’il habite encore actuellement, fut aussi le lieu où dès 1911, il fit ses études musicales. M. Gieseking doit à ses remarquables interprétations de pièces modernes (spécialement des œuvres de Debussy) la célébrité qu’il s’est acquise à ce jour. Auteur de lieder, de pièces pour piano et d’œuvres de musique de chambre, M. Gieseking est considéré aujourd’hui, aussi bien en Amérique qu’en Europe, comme un des premiers maîtres de son instrument.
M"'e Conckita iSUPERVIA, cantatrice.
  Ayant débuté à l’âge de quatorze ans, cette très remarquable artiste remportait à quinze ans déjà un brillant succès dans le rôle de Carmen. Elle fut la créatrice, à Rome, du rôle d’Octave dans le Chevalier a la Rode, de Richard Strauss, et chanta ensuite à la -Scala de Milan sous la direction de Toscanini et de Richard Strauss. Elle est depuis quatre ans l’une des principales vedettes de l’Opéra Royal de Madrid et du Liceo de Barcelone. Durant la saison 1929-1930, Mme Supervia se fit entendre avec le plus grand succès à Paris, au Théâtre des Champs-Elysées, à Londres, Bruxelles et autres grandes villes européennes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1028.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIX DES PLACES
 pour les D ouze Concerts par Abonnement
                                               Compris le droit des pauvres   
Rez-de-chaussée :                                 Par concert Abonnement      
                                                              aux 12 concerts 
                                                  7 ■ ---     77- ---         
                                                  7- ---      77- ---         
Fauteuils de parquet et strapontins............   q.5o        io5.---         
                                                  9*5o        io5. ---        
Parterres (quatre premiers rangs) et strapontins. 8.---       88.---          
Parterres (quatre derniers rangs) et strapontins. 7■ ---      77- ---         
Première galerie :                                                            
Loges de face...............................      0           115.---         
                                                  Cn                          
                                                  0                           
Loges de côté...............................      9.5o        io5.---         
Fauteuils de balcon..........................     0           115.---         
                                                  co                          
                                                  0                           
Strapontins..................................     8.---       1               
                                                              00              
                                                              00              
Deuxième galerie :                                                            
Loges d’avant-scène..........................     6.---       66.---          
Loges de face...............................      7- ---      77.---          
Fauteuils de balcon..........................     7- ---      77.---          
Strapontins..................................     6.---       66. ---         
Loges de côté (premier rang)..................    b. ---      66. ---         
Loges de côté (deuxième rang).................    4. 5o       5o. ---         
Troisième galerie :                                                           
                                                  4.5o        5o. ---         
Stalles numérotées...........................     4.5o        5o. ---         
Galeries numérotées..........................     3.5o        38.---          
le droil de* pauvre*.
Voir en dernière page les conditions d'abonnement.
 Abonnement aux programmes analytiques
  (pour réception à domicile) ;
Pour tous les concerts de la saison (abonnement,
supplémentaires et populaires).................. Fr.
Pour les douze concerts d’abonnement.............. »
  S'inscrire à l’Agence J. Véron, Grauer & C°, rue du Rhône, 27.
 15.—
 6.50
  En cad de réclamation* d’adredder au Secrétariat général,
  2,	boulevard du Théâlre (de > beured a 5 beured).
YIC T O MI A'- M A IL IL
    Places correspondant au prix d’Abonnements ci-dessous :
                                                                                                     Prix le la place i ar concert
Abonnements de 115 fr. Places de Loges, rez-de-chaussée....... 10.50
        , l Fauteuils de Parquet, 7e au 16e rangs ... 9.50 Abonnements de 105 fr. , . „ , ., c „ o en I ire galerie, rauteuiis tace, 1er rang...... 9.50
( Stalles de Parterre.................... 8.—
Abonnements de 88 fr. ire galerie, Fauteuils ier rang côté....... 8.—
f ire galerie, Fauteuils 2e rang face....... 8.—
^ Stalles de pourtour.................... 7.—
Abonnements de 77 fr. Fauteuils de Parquet, 3e au 6e rang..... 7.—
( ire galerie, Fauteuils face, 3e au 6e rangs 7.—
i Fauteuils de promenoir................ 6.—
Abonnements de 66 fr* 1	t • l* j *i j* \	' *4-	/*
I ire galerie, rauteuiis d Amphitheatre .... O.—
               ! Rez-de-chaussce, Fauteuils Amphithéâtre	4.50
ire galerie. Fauteuils de côté 2e et 3e rangs	4.50
2e galerie, Fauteuils ier rang......................4.50
i ire galerie, Fauteuils de côté 4e rang ....	3.50
ire galerie, Fauteuils d’Orgue.......... 3.50
Abonnements de 38 fr. \	^ 1 a
J 2e galerie, fauteuils d Amphitheatre..... o . oU
( 2e galerie, Fauteuils 2e rang, côté....... 3.50
(Droit des pauvres compris.)
AVIS IMPORTANT
    1.	En principe, les Sociétaires versant la cotisation minimum annuelle de 25 francs peuvent souscrire à deux places d’abonnement. Toutefois, au cas où le nombre des places serait insuffisant pour répondre aux demandes, le privilège correspondant à-la cotisation minimum de 25 francs serait réduit à une place.
    2.	Les mêmes privilèges sont accordés pour les représentations théâtrales de l’O. S. R.
    3.	Les souscriptions en dessous de 25 francs (minimum
10	francs), donnent droit seulement à un abonnement de 3me galerie au Théâtre, et de 2me galerie au Victoria-Hall.
Prière de remplir le formulaire inclué auééi exactement que poMible.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1029.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿,»|»|»| M..UUTTT
                  jioumio.j »p **llelÇ
PLAN DU VICTORI A-HALL
Méi\6S \<S?\6»\?1 \y» \75\v\n I/o\7* \?i I/o !*k 1** l»
Jjrr*ym tw 1«* W{"» '»» U>|wt| |n4*rig4i<Ji
ôtàllts dr Parterre
|>|j|.|/|»HH.|«M«|
\13 \n lu \i» i” \r*fr !>/
|./|M|»|gH»|i«|»|«|J»M«»|
■ >, ; «g vH"I«I"Hn*îfei" ."iM
place* de podium ( 119) ne *onl pat indiquée* sur ce plan. Elle* ne *ont pa* vendue* en abonnement ■
PLAN DU VICTORIA-HALL
Fauteuils d'Orgue (43 places)
„	nalerie, dont le plan ne figure pa.< ici, comprend Deux rang.. <\
                              et l'amphithéâtre au J on?.
chaque côté]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1030.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  CONDITIONS D’ABONNEMENT
     La location et la vente des billets se feront à l’Age J. VÉRON, QRAUER & Cie, rue du Rhône, 27, tous jours de 9 h. à 12 h. 15 et de 13 h. 30 à 18 heures, le sarr jusqu’à 17 heures (Téléphone 41.254).
I.	— Renouvellement des anciens Abonnement;
     MM. les anciens Abonnés qui sont Sociétaires-Souscr teurs de l’O.S.R. et qui désirent conserver leurs places de la sai précédente au Grand Théâtre et au Victoria-Hall, sont priés le faire en utilisant le formulaire ci-inclus, qu’ils voudront b renvoyer au Secrétariat jusqu’au jeudi 20 septembre inclusiveme Leur privilège sur ces places leur sera réservé seulem» jusqu’à cette date.
     Ceux d’entre eux qui désireraient changer de places peuv< en exprimer le désir dans leur réponse. Il en sera tenu compte di la mesure du possible ; en cas d’impossibilité, leurs anciennes pla^ leur seront réservées.
2.	— Nouveaux Abonnements ou modifications de places
     MM. les Sociétaires-Souscripteurs qui n’étaient pas abonni la saison précédente pourront choisir des places au Bureau de ! location à partir du Mardi 30 septembre sur présentation de carte de Sociétaire ou de Souscripteur. Ceux qui étaient dé abonnés précédemment mais qui désirent choisir d’autres places pot ront les choisir au Bureau de la location à partir de la même dat
      3° Les personnes qui ne sont pas Sociétaires-Souscripteurs pou ront retenir des places par abonnement à partir du Jeudi 2 octobr (y compris les anciens Abonnés qui ne sont pas Sociétairt souscripteurs).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
