<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert symphonique populaire
            <date when='19291222'>22/12/1929</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0671.tif'/>
        <date when='19291222'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Cinquième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
            ------------<----► «------------> «...•><----► <••••> «•••> «••••> «••••►«---->«....>«...■>«----► «----► «<••••►<••••►
VICTORIA = H ALL
Dimanche 22 décembre i(j2(j, à 15 h. précises €IMQU]®I1E
CONCERT SYMPHONIQUE
1FCS1PU1LAI1BIE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’EGMONT.................. Beethoven
2.	Pastorale de Noël, de l’Oratorio LE MESSIE Hœndel
3.	SYMPHONIE N° 2, en ré majeur........ Haydn
          a)	Adagio. - Allegro.
         b)	Andante.
         c)	Menuetto.
          d)	Allegro spiritoso.
DEUXIÈME PARTIE
4.	RHAPSODIE, pour clarinette et orchestre
            Soliste : M. Léon Hoogstoel.
5.	SHEHERAZADE, suite symphonique en
quatre parties, d’après le Conte des « Mille et une Nuits »..........................
                       (Unique audition de la iaidon.) à) La Mer et le Vaisseau de Sindbad. — b) Le récit du Prince Kalender. — c) Le jeune Prince et la jeune Princesse. — d) Fête à Bagdad. - La Mer. - Le Vaisseau sombre sur un écueil.
            Violon solo : M. Fernand Closset.
L’Orchestre sera dirigé par
M.. Ernest ANSE RM. El
         Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.
 C. Debussy
Ransky-Korsakow]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0672.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison C1li. BESGVEB, 11, rno Petitot - Tél. 40.1 «4
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture d’EGÆONI.
Beethoven a écrit pour le drame de Gœthe une partition comprenant une ouverture, des entr’actes, quelques morceaux de chant et de la musique de scène. Toutes ces pièces renferment des beautés de premier ordre, mais aucune n’égale en grandeur et en puissance l’ouverture, qui résume et synthétise le drame tout entier. Dans la pensée de Beethoven, l’ouverture évoque les luttes sanglantes que le comte d’Egmont soutint contre le duc d’Albe, l’oppression de tout un peuple, l’héroïsme de ses défenseurs. Elle traduit l’amour d’Egmont et de Glaire et s’achève dans un chant de triomphe et de victoire, présage de la liberté future.
\J ouverture utilise la vieille forme française binaire : — lent — vif
—	pour donner une expression résumée du drame. L’introduction lente expose trois thèmes correspondant au trois idées maîtresses du drame : tyrannie — Claire personnifiant l’aspiration à la liberté
—	révolte. L'allegro qui suit, en rythme ternaire, développe ces données : son premier groupe thématique amplifie le motif de révolte, le second groupe thématique oppose d’une manière frappante le motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent une péroraison éclatante qui n’est autre que la « symphonie triomphale » par où conclut le drame : marche d’Egmont à l’échafaud et vision d’un avenir d’indépendance.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0673.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿rÇjooüUlær^
6 Pve LPKône
Geneve
&

Georges- Frédéric HÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en 1769.
ON a souvent relevé avec raison la part considérable de son inspiration qu’Hændel a puisée aux sources populaires. Ce maître technicien était un homme bien vivant aux sens et k l’intelligence tout ouverts sur le monde, et son œuvre abonde en airs et en danses qu’il a recueillis sur sa route et dont il releve singulièrement l’expression par la beauté de son style. Ainsi cette « Sinfonia pastorale» qu’il place dans son oratorio le Æcôéie au moment où un ange vient annoncer aux bergers la naissance de Jésus. C’est un air qu’il avait recueilli de pifferari calabrais lors de son séjour en Italie et dont la saveur rustique lui dicte une page admirable de sérénité et d’émotion contemplative.
  Le ÆeJéie a été écrit entre le 22 août et le 14 septembre 1741» au moment où Hændel allait quitter l’Angleterre après de graves échecs et de cruels déboires. Cet oratorio était destiné à l’Irlande, « afin d’offrir à cette nation généreuse et polie quelque chose de nouveau ». On sait d’ailleurs que l’Angleterre prit sa revanche plus tard en faisant du « Messie » une de ses œuvres les plus populaires.
4* 4* 4*
José ph HAYDN
   Né le 31 mars 1732 à Rohrau a/d Leitha, mort le 3i mai 1809 à Vienne.
SYMPHONIE en ré majeur.
La Symphonie en ré majeur, n° 2 de l’édition Breitkopf et Hærtel, est écrite pour deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et le quatuor d’instruments à cordes. Malgré l’absence des trombones c’est une des symphonies dans lesquelles Haydn a le plus employé les ressources orchestrales ; c’est également une des plus réussies.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0674.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TOUS
m . l'ie didcy l,e‘* c? f « g e LES IMSTRUHEMTS A. COIIDCS
car, à côté d’une richesse mélodique extrême, on y rencontre une vigueur d’accents que l’on ne trouve pas souvent dans les autres symphonies de Haydn. Sans vouloir chercher des réminiscences, l’influence de Mozart se manifeste clairement dans cette œuvre.
  Après un court prélude d'un rythme très accentué dans un mouvement adagio, apparaît presque sans transition le thème du premier mouvement de la symphonie, mélodie élégante en ré majeur, confiée aux premiers violons soutenus par les autres cordes et bientôt vigoureusement accentuée par l’entrée des instruments à vent. Ce thème, qui se combinera bientôt avec un autre après la reprise, formera dans une série de modulations la première partie de la symphonie en ré majeur.
  U andante de cette symphonie est un des plus intéressants que l’on puisse trouver pour caractériser le génie et la personnalité d’Haydn. Une mélodie d’un charme pénétrant sert de thème ; elle est bientôt variée à l’infini avec un art exquis et dans ces variations la béatitude du thème initial est traversée par des élans de passion qui ont dû effrayer le caractère placide du bon Haydn, car il les contient rapidement dans une forme toujours élégante et mesurée.
  La troisième partie, en forme de menuet rapide, présente aussi une très grande variété de détails ; une forte accentuation du troisième temps de chaque mesure donne un caractère quelque peu grotesque au thème initial ; par contre, le trio est tout entier char mant avec sa mélodie d’une grâce délicate et virginale.
  Pour le final, qui débute par un thème de musette, Haydn a certainement mis à contribution un air de danse nationale. Ce motif rapide et d’une allure villageoise est interrompu par un mouvement plus lent, un second thème d’un caractère élevé et noble, qui contraste heureusement avec le précédent.
  On peut le comparer à un sentiment de pieuse reconnaissance de l’homme au milieu des accents joyeux de la fête populaire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0675.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital et Réserves	130 millions de rancs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
41° sur CARNETS DE DEPOTS 5 °|o sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
  GESTION DE FORTUNE
Angls Rue du Rhône - Rue du Commerce
Claude DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Lave en 1862, mort à Paris en 1918
RHAPSODIE pour clarinette et orchestre.
COMME il a tiré parti de la forme du prélude pour certains de ses morceaux de piano, Debussy a trouvé dans le type de la rhapsodie une forme heureuse pour la conception qu’il avait de l’œuvre pour un instrument concertant et l’orchestre. Il ne nous en a laissé malheureusement que deux exemples, la rhapsodie pour saxophone (1903) et ce qu’il a appelé sa première rhapsodie pour clarinette (1910). Rhapsodie, cette dernière œuvre l’est par la liberté et la fantaisie de sa forme et par la variété des motifs qui y jouent. Mais jamais elle ne se réduit à un simple jeu de virtuosité et son intérêt n’est pas seulement dans une succession agréable de motifs choisis. C’est un poème que nous apporte ce rhapsode qui emprunte la voix de l’instrument suave, cher à Weber, et son poème nous dévoile, dans le cas particulier, un des coins les plus exquis de ce monde de rêve qu’est l’œuvre entière de Claude Debussy.
  La rhapsodie débute par une mélodie lente et rêveuse de la clarinette, aboutissant à un motif en forme de guirlande, bien typique de l’auteur et qui semble l’élément essentiel de l’œuvre.
  Une sorte de scherzo modéré, de rythme ternaire, vient ensuite, puis sur un brusque appel des trompettes, une danse aérienne et fantasque, qui évoque l’esprit de Puck, intervient et forme, avec un retour de la première mélodie, toute la matière de la conclusion.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0676.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - 1)écaliéna g e - Costume*» bat,) et soirées
F. & E. BAECfflÆR frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement
KCKVl Kl»
«OERG
19, PAMMACMK l»EN I.IAXN
OK I I I S
I» • A K T 4-OMFHJ1IKTM
                                          al . « « a r. a» .1.1 «*ia
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin en 1843 ; mort à Saint-Pétersbourg en 1908
SHÉHÉRAZADE
ON sait qu’après Glinka et Dargomijski, c’est au groupe des Cinq que la musique russe doit essentiellement son avènement.
  De ces cinq, Rimsky-Korsakow a été le plus fécond, le plus considérable quant à l’influence et à l’activité. Esprit rigoureux, lucide et d’une probité à toute épreuve, il ne tarda pas à devenir le maître le plus autorisé de la Russie musicale. Sa probité intellectuelle se retrouve dans son art sans retouches, dans son orchestre surtout, si parfaitement naturel et juste. Elle conduit avec une maîtrise sans défaillance un goût raffiné du coloris harmonique et orchestral et une fantaisie généreuse. De toutes ses œuvres, Shéhérazade est celle, sans doute, où se complètent le plus heureusement ces dons divers.
  Inspiré par les contes des /Mille el une nuitd, il est inutile d’y chercher une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par les sous-titres. Elle parle à la façon des contes de fée, par l’enchaînement des images et les caprices de la fantaisie.
  La sultane Shéhérazade — est-il besoin de le rappeler, •— est la légendaire princesse, intelligente et belle, dont la verve et l’imagination surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan Schahriar, pendant mille et une nuits. On sait que ce tyran avait coutume — persuadé de la nature fausse et infidèle des femmes — de faire mourir ses épouses successives, sitôt la première nuit des noces. Or, Shéhérazade entreprit, pour échapper à ce malheureux sort, de conter à son prince de merveilleuses fables, dont elle remettait toujours la suite à la prochaine nuit. Piquant et enflammant ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint au bout des mille et une nuits, à le faire renoncer à tout projet sanguinaire.
  Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenues dans les quatre morceaux de la suite symphonique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0677.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du .Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 4.4.192 GENÈVE Chéq. post. I. ï 1 69
REPRÉSENTANT
Nleinway A Noiik
à New-York Mthledmejrr
à Stuttgart
DES PIANOS I
J11H un Feuricli
à Leipzig Pleyel d t'o
à Paris
            Welte ék Koline, à Freibnrg ronulrnrlrnrs du célèbre
WËIiTE-miGKOM
             lie Piano 8TE1NWAY-WKLTE est le seul Instrument qui reproduit fidèlement le jen de» grands artiste* tels <|ne Paderewski, Bnsoni, P n g n o. etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆI m-FLOU R - S A BEL - BURGER <3 JACOBI
 Pianos pneumatiques genre
“ PIAUTOLA ”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux i)e papier pet foré pour tour les si/ s le mes Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
  « Dès le début du premier morceau, écrit M. Paul Landormy, un thème violent, en pleine force (largo maestoso 3/2), traduit la dureté de cœur du Sultan. Un motif caressant en sextolets, confié au violon solo (4/4)» représente Shéhérazade et son insinuante habileté. Le récit même de la conteuse est représenté musicalement par une succession tranquille de valeurs égales (6/4). Le développement se construit sur ces trois éléments et il aboutit, à la fin du premier morceau, à une conclusion où le thème du Sultan apparaît adouci, humanisé, aux flûtes et ensuite aux violons.
  « Dans le deuxième morceau, de nouveaux thèmes apparaissent, mais ils sont étroitement apparentés à ceux du premier morceau et, pour finir, nous entendons les deux motifs du Sultan et de la Sultane s’unir en signe d’une paix bien établie.
  « Le troisième morceau a un caractère idyllique. Ici, nous rencontrons une idée tout à fait nouvelle à 6/8 en sol majeur. Mais le thème de Schahriar ne figure pas une seule fois dans les développements, comme pour indiquer à quel point le sultan est conquis.
  « Au commencement du dernier morceau, le Sultan semble être de mauvaise humeur ; sa voix terrible se fait entendre. Shéhérazade ne peut commencer son récit. Elle y parvient cependant. Alors la « Fête à Bagdad » déroule ses splendeurs féériques. Puis c’est le « Voyage en mer », le «Naufrage». Le récit est terminé. Le Sultan renonce à ses projets sanguinaires, et tout s’achève dans la tendresse de la réconciliation définitive ».
Le prochain CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE aura heu à la Salle Communale de
Plainpalais, le Dimanche 29 décembre, à 16 heures, sous la direction de M. E rnest A user met.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0678.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  FOURRURES
MYTIlIltN
FUR NTORË
   FRED. GREINER
       Quai et Place des Bergues
                            (Hôtel cl es Berlues)
                jM.ême M-aison :
A LA ZIBELINE
                                  *4, CORRATERIE, *4

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
   Pour la Première foui en Su use Romande
ITtoneau des Riebdungen
Trilogie précédée d’un Prologue, poème et musique de
 RICHARD WAGIER
sous la direction de
 Robert-F. DENZLER
Premier Chef d’orchestre de L’Opéra de Berlin-Charloltenbuiy
J eudi     i3 Aiars          l/Oll 1>U RHO        
V endrecli 1 4 Mars    (l>enx repr éseutati'iiis) 
Lundi      îy M.ars           LA WALKYRIE         
Alercredi  19 Ai.ars           SIEGFRIED          
Samedi     22 .Mars)    LE CRÉPUSCULE des DIEUX   
Lundi      24 .M.ars 1  (lieux repréoenlatioiiN)  
    MM. 1 es Sociétaires-Souscnpteurs de I O. S. R. recevront en temps utile la circulaire leur donnant tous renseignements nécessaires concernant la location et le privilège de priorité qui leur sera réservé à cette occasion.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0679.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION Samedi 2 H décembre /Ç2Q
 ■. r........ :.....................■......: .. ..........................a 20 heures et demie
 3“ Concert de l’Abonnement de la Série B
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : JV\"U Louise DEBONTE , cantatrice
    Née à Strasbourg, Mme Louise Debonte témoigna dès son plus jeune âge des plus grandes capacités musicales. Elle fut l’élève au Conservatoire de Strasbourg du Professeur Stœk-hausen, puis à Berlin du Chanteur hollandais A. Sistermans. S’étant vouée à la carrière des concerts, M”e Debonte remporta de brillants succès en France sous la direction de Pierné, Paray, Honegger et Gaubert, en Allemagne avec Scherchen. Elle s’est fait connaître en Suisse par ses interprétations impeccables d'œuvres des grands maîtres aux auditions du Gemischter-Chor de Zurich et à Berne, sous la direction du Dr Brun, et elle vient de remporter un magnifique succès lors de l’exécution de l’œuvre le Laudi à Lucerne, en juillet dernier. Elle n’est pas une inconnue pour notre public romand qui eut l’occasion de l’applaudir déjà dans des concerts de l’O. S. R. Mme Debonte vient d’être nommée professeur supérieur de chant au Conservatoire de musique de Genève.
Au Programme : i. Bacchanale de Tannhauser, de It'aqner. —
2.	a) Air de Laodice, extrait de Mitridate Eupatore, de Scarlalli. b) Air de Sextus, extrait de Titus, pour chant et orchestre, d e Æozart.
—	3. Concertino, pour cor et orchestre (soliste : M. E. Kaucky), de IP'cher. — 4. Lied der Waldtaube, extrait du Gurre Lieder, pour chant et orchestre, de Scbœnberg. — 5. Jeux, poème dansé (redemandé), DcbuMi/.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>