<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert symphonique (série A) 
            <date when='19291221'>21/12/1929</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0662.tif'/>
        <date when='19291221'/>
        <name key='Elgar, Edward' type='person' role='cmp'>Elgar, Edward</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Kodály, Zoltán' type='person' role='cmp'>Kodály, Zoltán</name>
        <title>Sixième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
»	-V	<" •>	-V	4
VICTORIA-HALL
«V. .■>	..y	..y	M”	•> -V ..V	..V
Samedi 21 décembre 1929, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Sixième de l’Abonnement - Série A)
Soliste : Ai.mc Elisabetk SCHU.M.ANN, cantatrice
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1. INTRODUCTION ET ALLEGRO, pour instruments à cordes (irc audition)..................
Quatuor solo : MM. Closset, Lacroix, Sougné, deSanctis.
3.	Air 11 RE PASTORE, pour chant et orchestré .. Mme Elisabeth SCHUMANN.
Violon solo : M. F. Closset.
3.	SYMPHONIE en ré majeur (Haffner, K. 385) . . .
a) Allegro con spirito. - b) Andante.
c)	Menuetto. - d) Presto.
DEUXIEME PARTIE
a)	ICH ATMET EINEN LINDEN DUFT.... (
b)	WER HAT DIES LIEDLEIN ERDACHT . j
c)	IN DEM SCHATTEN MEINER LOCKEN ) à) ICH HAB IN PENNA EINEN LIEBSTEN <
Elqar
Mozart
Mozart
G.	JHahler
H.	ITolf
Kodaly
WOHNEN, pour chaftt et orchestre.......
M"‘e Elisabeth SCHUMANN.
5.	Suite de HARY-JANOS (ire audition) ..........
a) Le conte commence. - A) Chanson. - c) La bataille et la défaite de Napoléon. - d) Intermezzo. - e) Entrée de l’Empereur et de sa cour.
La partie de cymbalum sera tenue par y]t. Aladar Racz.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les oortré seront rigoureusement fermées vendant l’exécution dea morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0663.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿               f ''•f' * . '■ -• 1 
III FONDÉ EN                     1 
■ IfiOÏ      -                     
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BERCiîUKR, 11, ruo Petitot - Tél. 40.1«4
   MUSIQUE NEUVE ET D OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
 Edward ELGAR
Le peuple anglo-saxon a une réputation d’amusicalité tout-à-fait injustifiée. Ceux qui connaissent l’histoire s’en doutaient, et la remise au jour de Purcell, des virginalistes et madrigalistes de l’époque d’Elisabeth commence à le montrer avec évidence. Seulement, il s’est produit à un certain moment de l’histoire de ce peuple un phénomène assez troublant et qui a probablement ses racines dans l’ordre social. A partir de l’arrivée en Angleterre de Hændel et des Italiens, la vie musicale anglaise paraît se dissocier, l’activité créatrice, sur le plan de l’art, étant laissée aux étrangers tandis que le milieu n'y joue plus que le rôle de récepteur. Il reste à vrai dire une activité créatrice proprement anglaise mais elle se confine dans le domaine populaire. Et d’autre part, il faudrait méconnaître l’importance, créatrice aussi, du récepteur — dont on a un autre exemple, en France, à l’époque de Lully, •— pour en conclure à une extinction du sens musical anglais. En fait, l’Angleterre est un des pays du continent où le besoin de musique est le plus vivace. Mais il faut venir jusqu’à la fin du XIXe siècle pour voir l’esprit musical de ce pays se ressaisir dans son activité créatrice directe et poursuivre de nouveau son expression.
  Le premier et le plus considérable agent de ce renouveau est Sir Edward Elgar, né le 2 juin 1857 à Broadheath près de Wor-cester, et auteur d’un très grand nombre d’œuvres de tous genres dans lesquelles l’Angleterre d’aujourd'hui reconnaît k bon droit une expression de son génie propre. Il était fatal que ces premiers essais d’expression se fissent dans une langue empruntée et qui doit beaucoup aux classiques et néo-classiques allemands, notamment k Brahms. Cela explique qu’Elgar ait paru à l’étranger n’être qu’un épigone de Brahms et que, comme Dvorak, Smetana, Tchaïkovsky, Martucci, il ait une importance beaucoup plus grande dans son propre pays que sur le plan du monde. Mais en forgeant, même dans une matière d emprunt, une expression de l’âme anglaise, il donnait à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0664.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       ôJ * jieAJjzà c/ Ot>cesiéh^ dLxxyTricz^^
<U^ed hlooâ bouxai /njotox^
if#ii*cr
6 Pve LPhône
 Geneve
celle-ci droit de vie, et désormais elle peut poursuivre l'élaboration de son style propre dont les résultats apparaissent dans la riche floraison des compositeurs anglais actuels.
  1^’introduction et allegro, op. 47, est une des œuvres les plus accomplies de son auteur. Elle semble répondre surtout à un dessein formel, et a toute l’allure d’une ouverture, qui serait orchestrée pour les cordes et où l’alternance du quatuor solo et du tutti, des voix divisées et des unissons crée une grande richesse dynamique. Cependant une impression sentimentale la domine : Une mélodie entendue de loin, une fois, d’un caractère populaire, un peu légendaire et mélancolique, et qui occupe l’esprit de l’auteur comme une obsession, sert de foyer à toute la construction de l’œuvre. Cette mélodie fait le fond de Y introduction où elle est exposée d’abord par l’alto solo, après un motif d’entrée et une brève amorce du thème de \’allegro. Elle revient comme coda de l’exposition de Xallegro et comme péroraison de l’œuvre. La partie médiane de Xallegro est une fuge sur laquelle se greffent divers motifs de son exposition pour en amener le retour.
+ 4* H*
Wolfgang-Amédée MOZART
27 janvier 1766 — 5 décembre 1791
Il Re PaAore est un drame musical en deux actes, plus exactement une sérénade pastorale, écrite sur un texte de Métastase, pour la Cour de Salzburg, en avril 1775. A cette époque, Mozart, tout préoccupé d’écrire des concertos et autres morceaux de galanterie conçoit ses airs eux-mêmes comme des premiers morceaux, des andanteô ou des finales de concertos. « Ce caractère concertant, disent MM. de Wyzewa et de Saint-Foix, de même qu’il se montre dans la forme des airs, se manifeste aussi dans leur esprit et en définit à la fois les défauts et les qualités. Il n’y a pas un seul des airs de toute la pièce où nous ayons l’impression que Mozart ait pris au sérieux la situation ou les sentiments]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0665.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TOUS LES
12 . rue cimmy
l,e,‘ e î m g e IMSTRUHEMTS ACORDES
de ses personnages. Tout ce qu’ils chantent est naturellement approprié à l’émotion qu’indiquent les paroles, mais cette émotion a simplement fourni à Mozart la donnée générale de ses morceaux, tout-à-fait à la manière de la musique instrumentale et plus expressément de ses concertos. »
Il	Re Padlore.
L'amero, saro costante,
Fido sposo e fido amante. Sol per lei sospirero.
In si caro, e dolce oggetto, La mia gioja, il mio dilletto, La mia pace io trovero.
Le Rai Parleur.
Tendre amant, époux fidèle,
Je veux vivre toujours pour elle. Elle seule aura mon cœur.
Si fidèle, si plein d'ardeur.
Les doux charmes de mon aimée Dans mon âme heureuse et charmée Feront naître le vrai bonheur.
    O doux bonheur !
Je serai le plus fidèle amant, L’Epoux le plus constant.
SYMPHONIE en ré majeur (K. ><¥5)
En 1776, Mozart avait écrit une Sérénade pour le mariage de Mlle Haffner, fille de riches commerçants de Salzburg qui s’étaient toujours intéressés k lui. A la fin de juillet 178a, alors qu’il est à Vienne, il écrit de nouveau à leur intention, en quelques jours, sur la demande de son père, une symphonie — celle de notre programme — à laquelle il joint une petite marche pour lui donner la forme d’une sérénade. De là, la confusion que l’on fait souvent entre cette seconde sérénade, en réalité symphonie, pour Haffner, et la première.
  Le père de Mozart avait été ravi de cette nouvelle composition, et Mozart lui-même, l'ayant redemandée à son père à l’intention d’un concert qu’il devait donner à Vienne, lui écrit : « La nouvelle symphonie pour Haffner m’a tout-à-fait surprit»... elle doit certainement faire son effet ».
  Cette œuvre est écrite pour un orchestre assez considérable, comportant des flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes, timbales et les cordes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0666.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital el Réserves	130 millions de rancs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
4°|o sur CARNETS DE DEPOTS 5 °|o sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
  GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
Gustave MAHLER
Je respirai un doux parfum...
|e respirai un doux parfum.
Dans la chambre se trouvait une bran-Cacieau de ta main chérie, j[che de tilleul, Que ce partum de tilleul fut exquis !
Que le parfum du tilleul est exquis !
Tu a cueilli doucement la branche de
[tilleul,
Je respire doucement dans son parfum Le doux parfum de l’amour.
Ich atmet’ einen linden Du/t
Ich atmet’ einem einen linden Duft.
Im Zimmer stand ein Zweig der Linde, Ein Angebinde von lieber Hand.
Wie lieblich war der Lindenduft !
Wie lieblich ist der Lindenduft !
Das Lindenreis brachst du gelinde,
Ich atme leis’ im Duft der Linde Der Liebe linden Duft.
Fr. Rückert.
Qui a inventé cette chanson /
Là-haut sur la colline, dans la haute
[maison
Une gracieuse et aimable jeune fille [regarde par la fenêtre, Elle n’est pas chez elle là-haut !
C’est la fille de l’aubergiste !
Elle demeure dans la lande verte ! Mon cœur est blessé ! Viens bien-aimée,
                                 [guéris-le ! Tes ^eux noirs m ont blessé !
Ta bouche rose guérit les cœurs
Rend raisonnable les jeunes, ressuscite
[les morts,
Guérit les malades, oui, elle les guérit. Qui a inventé cette belle chanson ?
Trois oies l’ont rapportée de l’autre coté
                                    | de l’eau. Deux oies grises et une blanche !
A celui qui ne saurait chanter cette Elles veulent la lui siffler. [chanson,
If7er bat àieô LieàLein eràachl ! Dort oben am Berg in dem hohen Haus
Da gucket ein fein s, lieb s Mædel
[heraus,
Es ist nicht dort daheime !
Es ist des Wirts sein Tœchterlein ! Es wohnet auf grüner Heide !
Mein Herz ist wund ! Komm’ Sehætzle, [mach's gesund ! Dein schwarzbraunen Aeuglein, die [hab’n mich verwundt’t ! Dein rosiger Mund macht Herzen,
| gesund,
Macht Jugend verstændig, macht Tote
                               [lebendig. Macht Kranke gesund, ja gesund.
Wer hat denn das schœne Liedlein
[erdacht ?
Es haben s drei Gæne’ liber s W asser
                              [gebracht, Zwei Graue und eine Weisse !
Und wer das Liedlein nicht singen kann, Dem wollen sie es pfeifen.
Aus des « Knabbn Wundbrhorn *.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0667.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - DécatiMage - Codtumcé bah et soirée.*
F. A K. BAECMÆB frère»
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
«EJÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublement
HKKVi lt I»
<* O K lt<ij
                    15, PtNNtUK DEN MOIV N
                           OII.IKTN » » \ It T
(iOI.lUCliliTN
Hugo WOLF
A l’ombre de mes boucles Mon bien-aimé s’est endormi Faut-il le réveiller? Ah non !
Je peignis mes boucles brunes Le matin de bonne heure,
Mais ma peine est inutile,
Parce que le vent les fait voltiger. L’ombre des boucles, le bruit du vent Ont endormi mon bien-aimé.
Faut-il le réveiller? Ah non !
Je veux voir comme je le peine En le faisant languir si longtemps, Avant que ma joue brune lui donne Et lui reprend la vie.
Et il m’appelle son serpent
Et il s’endormit quand même à côté de
[moi.
Faut-il le réveiller? Ah non !
(Tiré de Aué dem S paru oc ben Liederbucb)
In dem Schatten meiner Locken Schlief mir mein Geliebter ein Week’ ich ihn nun auf ? Ach nein ! Sogleîch strahlt’ ich meine braunen Tàglich in der Frühe,	| Locken
Doch ums-onst ist meine Mühe,
Weil die Winde sie zersausen. Lockenschatten, Windessausen Schlaferten den Liebsten ein.
Week’ ich ihn nun auf? Ach nein ! Horen muss ich, wie ihn grame,
Dass er schmachtet schon so lange, Dass ihm Leben geb’ und nehme Diese meine braune Wange.
Und er nennt mich seine Schlange,
Und doch schlief er bei mir ein.
Week’ ich ihn nun auf? Ach nein !
(Extrait de Spaniàchen Liederbneh).
J’ai un bien-aimé qui habite Pcnna, j'en ai un autre dans les Marennes, un autre dans le beau port d’Ancone pour voir le quatrième je dois aller à
[ Viterbo.
Un autre habite Casentino.
Le plus rapproché habite le même lieu
                             [que moi. Un autre encore vit à Magione,
Quatre à La Fratta, dix à Castiglione.
D’après Paul Heyse.
(Tiré de Italienuicbco Liedcrbuch.)
Ich hab’in Penna einen Liebsten
                          [wohnen,
in der Maremmeneb’ne einen andern, einen in schonen Hofen von Ancona, zum vierten muss ich nach Viterbo
                            [wandern ; ein andrer wohnt in Casentino dort, der nachste lebt mit mir am selben Ort, und wieder einen hab’ich in Magione, vier in La Fratta, zehn in Castiglione.
Nach Paul Heyse.
(Tiré de ItalienUcbeà Liededlucb.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0668.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du .Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chéq. post. 1. 2 1 69
REPRESENTANT DES PIANOS :
Nlciiiwa.y & Son»
à New-York N «• h i e <1 m e y e r
à Stuttgart
Julius Feiirioli
à Leipzig l’lejel A ( «
à Paris
Welte A Soline, à Freiliiirc
fonslrnclenrs du célébré
WEI,TË-m«WON
              Le Piano STKISH'AÏ-WKI.TE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jen des grands artiste* tels <1 ■■ e Paderewski, Itusoni, Pngno. etc.
MARQUES SUISSES:
SCHÆIDJ-FLOHR - SA BEL - BURGER S JACOBI
 Pianos pneumatiques genre
“PIAÎÏOLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS
Rouleaux de papier pe/foré pour lous les systèmes
Atelier spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
           TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS

Zoldan KODALY
Né le 16 décembre 1882 à Kzekemet (Hongrie)
L’idée de considérer chaque génération d’hommes comme une certaine unité historique, à condition de n’en pas vouloir tirer des conséquences trop rigoureuses, ne manque pas de fondement. En tous cas, il y a tout un groupe de musiciens, nés un peu partout autour de 1880 qui ont manifesté des tendances communes. C’est la génération à laquelle appartient Strawinsky. C’est aussi celle de Kodaly. Et c’est à son propos qu’on a parlé d’un art objectif, par opposition à l’art essentiellement subjectif qui avait précédé, — d’un art épique, par opposition au lyrisme dominant jusqu’alors. Ce phénomène s’est produit plus tard en Allemagne en raison du poids plus fort qu’y avait la tradition, mais s’y est alors cristallisé dans une doctrine beaucoup plus définie : « die neue Sachlichkeit ». Pour nous en tenir à un trait des musiciens dont il est question : la manière dont ils conçoivent le caractère national de leurs œuvres, disons que tandis que leurs aînés mettaient leur particularité, personnelle ou nationale, dans les sentiments à exprimer, ceux-ci la mettait dans le style même de l’œuvre à faire. Kodaly est le plus hongrois des compositeurs hongrois de sa génération. Alors que Léo Weiner, Donânhyi, Bartok commencent par emprunter à l’académisme ou au romantisme allemands leurs moyens d’expression, Kodaly les recherche d’emblée dans les formes de la musique populaire. Il réunit, avec Bartok, une collection considérable de folklore hongrois, et c’est sur les ressources qu’il y a trouvées qu’il bâtit son œuvre. Des œuvres de musique de chambre, des pièces de piano et de chant, des œuvres chorales, enfin le Péalmué bungaricuâ attestent son effort. Hary-Janoa est une sorte d’opérette légendaire qui met en scène les exploits de ce héros populaire, vieux soldat libéré, rentré dans son village et qui raconte ses aventures : à la frontière russe il a délivré Marie-Louise, impératrice des français, il a été reçu à la Cour de Vienne, il a fait prisonnier Napoléon en personne, sur le champ de bataille ; il lui est offert la main de Marie-Louise et la moitié de l’empire, qu’il refuse pour]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0669.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FOURRURES
4.. 4.. 4.. 4..	4.. 4..	..v
GMTHEIR^
FUR NTORE
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
             (Hôtel d es Berlues)
    M ème M.aison :
A LA ZIBELINE
                         24, CORRATERIE, *4
retourner au pays avec sa fiancée. Ce sont des images détachées de ce conte qui figurent dans la suite inscrite à notre programme.
    D’abord 1’ ouverture, qui évoque la campagne hongroise dormant dans les ombres de la nuit, et s’animant peu à peu de toute une vie réelle et légendaire. C’est ensuite un lai, un récit de soldat qui évoque des mondes lointains et merveilleux. Puis, vient le récit que H ary-Janos fait de sa rencontre avec Napoléon et de la défaite de celui-ci. Puis, Y Intermezzo qui ramène le héros en Hongrie. Enfin,
Y	Entrée de l’Empereur el de va cour.
    Kodaly a donné à son orchestre une couleur très particulière en y introduisant l’instrument populaire des Hongrois, le cynibalum, et le plus authentique virtuose actuel de cet instrument, M, Alàdar Raçz a bien voulu nous prêter son concours pour en tenir la partie dans l’œuvre de son compatriote.
  V I CTOR I A - HALL — GENÈVE
Dimanche 22 décembre i(j2(j, à 15 heures
5e Concert Symphonique populaire
   Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Au programme : i. Ouverture d’Egtnont, de Beethoven. — 2. Pastorale de Noël, de l’Oratorio Le Messie, de Hændel. — 3. Symphonie N° 2, en ré majeur, de Haydn. — 4. Rapsodie, pour clarinette et orchestre (Soliste : M. Léon Hoogstoël), de DebuMy.
—	5. Shéhérazade, suite symphonique en 4 parties (unique audition de la saison), de Rimvky-Kordakow.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0670.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S	ALLE DE LA REFORMATION Samedi 28 décembre 1929
  ■ ■■ -....... -- ■ - - ------ ------------------------ - - ■ ■ ■' -- ■ à 2 y heure à et demie
3“ Concert de {'Abonnement de la Série B
Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET jSoliste : M e Louise DEBONTE, cantatrice
■	Née à Strasbourg, Mmc Louise
Debonte témoigna dès son plus jeune âge des plus grandes capacités musicales. Elle fut l’élève au Conservatoire de Strasbourg du Professeur Stœk-hausen, puis à Berlin du Chanteur hollandais A. Sistermans. S’étant vouée à la carrière des concerts, Mme Debonte remporta de brillants succès en France sous la direction de Pierné, Paray, Honegger et Gaubert, en Allemagne avec Scherchen. Elle s’est fait connaître en Suisse par ses interprétations impeccables d’œuvres des grands maîtres aux auditions du Gemischter-Chor de Zurich et à Berne, sous la direction du Dr Brun, et elle vient de remporter un magnifique succès lors de l’exécution de l’œuvre le Laitdi à Lucerne, en juillet dernier. Elle n’est pas une inconnue pour notre public romand qui eut l’occasion de l’applaudir déjà dans des concerts de l’O. S. R. Mme Debonte vient d’être nommée professeur supérieur de chant au Conservatoire de musique de Genève.
Au Programme : 1. Bacchanale de Tannhauser, de Wagner. —
2.	a) Air de Laodice, extrait de Mitridate Eupatore, de Scarlalli. b) Air de Sextus, extrait de Titus, pour chant et orchestre, d e Æozart.
—	3. Concertino, pour cor et orchestre (soliste : M. E. Kaucky), de Weber. — 4. Lied der Waldtaube, extrait du Gurre Lieder, pour chant et orchestre, de Schœnberg. — 5. Jeux, poème dansé (redemandé), Debu.uy.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>