<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert symphonique (série A)
            <date when='19301011'>11/10/1930</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1005.tif'/>
        <date when='19301011'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Premier concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿11, rn«* IVtitot
(jramuplioiies Nrlosr » p II e Iktaquas T. S. F.
7, Rue (lu RIioiic
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1006.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Sur disques
COLUMBIA
Ernest AXMEllWET, Orchestre «1e la Suisse Romande, Uenève. Volkmar ANDRE/E, Orchestre de la Tonlialle de Zurich.
Félix WEI5ï<JARTNER, Or«*hestre M.vmplioni«|ue de Bâle.
Willem MEX<JEI<BER<», Orcli. du ('<»neertf;eboiiw, d Amsterilam. Bruno H ll/l'ER. Berliner .Maatskap«‘lle.
Philippe (î.4l BDRT. Orchestr** «lu <.'«»nservatoire «1«* Paris.
Oeorsi's ’l'll 11/ !.. ténor Yvonne <i4l,L. soprano.
Ilona DIIRKàO. conlrallo.
Anna-VIarin Ui:<iMEI.iHETTI. soprano. Alexandre lilIVYl*. liasse. - FRANZ, ténor.
                           vous trouverez
es grands	d orchestre
                       es instrumentistes célèbres
                       Igor KTRAWIXSKY, piano, c«imp«isiteur Bronlslaw HVBERNAM, violon. .I«is«‘pli NKKiETI. violon.
                        Stefi GEYER, violon.
                        Rol>«‘rt CASADESUS, piano.
                       <tIJ ATIIOR CAPET.
                       Yves XAT. piano.
                   QDATCOR I-EXER.
                           TRIO «le la G'«>ur de Belgi«|iie.
                          Société des Instruments Anciens «le Paris.
Le granas artistes lyriques
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements wag aériens a Bayreuth
Modeste-Petrovitch MOUSSORGSKI
SU d’une famille appartenant à la petite noblesse russe, Moussorgski passa son enfance en pleine vie paysanne et vint fréquemment jusqu’à sa maturité se replonger dans ce milieu. Destiné à la carrière militaire, il suivit les écoles spéciales de Saint-Pétersbourg et apparut dans la vie mondaine de la capitale, vers sa vingtième année, comme un brillant jeune officier. M ais dès son enfance, il avait montré les plus vives dispositions pour la musique et jouait du piano remarquablement. Il ne tarda donc pas à abandonner et la carrière militaire et la vie mondaine. Il vécut alors dans le milieu de jeunes musiciens groupés autour de Balakirew et auquel appartenaient Rimsky-Korsakow et Borodine. Mais quoiqu’il ait gardé jusqu’au bout un étroit contact avec ce groupe de musiciens, il ne suivit pas dans son art la même voie qu’eux; l’originalité de sa nature, les difficultés de sa vie matérielle (il en vint à chercher des cachets comme accompagnateur dans les soirées mondaines) l’isolèrent de plus en plus ; vivant le plus souvent chez des amis, dans une solitude morale où il se nourissait de mysticisme et recherchait volontiers la compagnie de l’alcool, il mourut assez misérablement à l’hôpital comme il achevait sa quarante-deuxième année.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1007.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Disques «PActualité
      A chacun de nos programmes, nous rappellerons à cette place les disques de la Maison C'olmultiii ayant un rapport avec le programme du jour, soit par le soliste, soit par les œuvres jouées, et nous y ajouterons la mention de quelques nouveautés qui nous paraîtront devoir plus spécialement intéresser le public de nos concerts.
            ALEXANDRE KIPNIS
      Bl«>u-clair »0 cm. A Fr. ÎO.—
1 2 S2 1 et 12022	Parsifal. Enchantement du Vendredi-Saint (Karfreitagszauber) (Enregistré au cours du Festival de Ba^reuth en 1927).
» ,	\	Le Voyageur (Der Wanderer) Schubert.
21" 4	(	Le Guide (Der Wegweiser) Schubert.
. -j.	)	Le Sosie (Der Doppelganger) Schubert.
              I	Le Séjour (Aufenthalt) Schubert
,	\	Le Tilleul (Der Lindenbaum) Schubert.
            I	A la Mer (Am Meer) Schubert.
     Bleu-clair 25 cm. à Fr. 7,50
LB 4	Clair de Lune (Mondnacht) Schumann.
Rêve au Crépuscule (Traum durch die Damraerung) R. Strauss.
      Itlen-foiicé 25 cm. A Fr. 5.50
j-jç	^ Zueignung Richard Strauss.
             ( Rêve au Crépuscule (Traum durch die Dammerung) R. Strauss. -	^ Faust. Le Vtau d’or (chanté en français) Gounod.
              I Faust. Sérénade de Méphisto (chanté en français) Gounod.
              BORIS GO DO U NO W
DB 9689	Prologue et Scène du Couronnement.
                           (Orchestre et chœurs tle l'Opéra de Paris.)
NOUVEAUX DISQUES COLUMBIA
Willem IHKNGEIiKEKU et l’Orcliestre dn Coneertg«*hoiiw Amsterdam
     Bleu-clair SO cm.
LX 4®”49	Boléro, de Ravel.
Kruno WALTER et l’Orchestre Kyinphoniqne «le Berlin
DX 86	Les Maîtres-Chanteurs. Prélude (Wagner).
LX	Concerto Brandebourgeois N° 6, (J.-S. Bach).
LX 3g	Danse des Sept Voiles de Saloroé, (Richard Strauss).
Félix WEUVUAKTNER et l’Orchestre Philharmonique Royal «le Londres
LX	Hammerklavier - Sonate, Beethoven.
arrangée pour orchestre par F. Weingartner.
-1325 JÊÊWIÊBÊÊI -1925
PIANOS
BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
 GRAM08-BADI0 COMBINÉS
 Création merveilleuse 1930 de His Master S Voice
DIIQIËI
 HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
MUTIER »JAEÇER
FUSTERIE ,12 , GENÈVE.
 Consultez les nouveautés en disques {page suivante)
Javeau
 PARIS
SAU^IIÊK ^ J A1$ C* 1$ ]R
 ACENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENEVE
Pianos Droits Pianos a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES
ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1008.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BEAUTÉ DU SON...
 le son du gramophone
His Masfers\foicë
 exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
 En vente dans tout leu boni magasin* de musique.

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
..y k-	■>	-> •*> •*•••■>	«"
VICTORIA-H /VLL
Samedi u octobre njyo, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Premier de l’Abonnement - Série A)
      Soliste : jM.. Al exandre KIPNLS
Première liaMe du SlaaUoper de Berlin el du Wagner Tbealer de Bayreulb.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO GROSSO n° 6, en sol mineur... Hændel
          Largo affettuoso - Allegro ma non troppo - Musette -Allegro - Allegro.
          Concerlino : MM. Closset, Lacroix, A. de Sanctis.
                    Cembalo : M. Koi.ler.
2.	SYMPHONIE en si bémol (La Reine)......... Haydn
a) Adagio - Vivace - b) Romance - c) Menuet - d) Presto.
3.	a) AL SEN TI STRINGO E PARTO.......{ 1 ,
  b)	SI TRA I CEPPI.......... .............| HænM
   J) Aria de DON JUAN (Æat)amina).......... Æozart
        M. Alexandre K1PNIS.
DEUXIÈME partie
4.	Fragments de BORIS GODOUNOW........ AtouMorgtki
          a)	Scène du Couronnement (deuxième tableau).
          b)	La Mort de Boris.
M. A. KIPN1S et le CHŒUR ROMAND.
5.	LES ADIEUX DE WOTAN, scène finale de
LA WALKYRIE......................... JVagner
        Wnlan- M. Alexandre KIPNIS.
Orchestre et Chœur sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
     Clavecin PLEYEL aux joint de La Æaison SAUTIER et J AEGER.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Le 1 portes seront rigoureusement fermées pendant iexécution des morceaux.
On est prié de ne pas applaudir entre les divers fragments d’une même œuvre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1009.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              éBÊ
jiL06 &&//&} • ^esdjzà c/ OtÂesTjk*-^
mŸf1^6
B8 3 -le* hlccd ksÆAUK, /^OU0Q>
ff>a**anÇtr
6 Pve LPhone Geneve

Georges-Frédéric HÆNDEL
1685-1759
CONCERTO GROSSO en sol mineur
E sixième Concerto, en <tol mineur, est le plus célèbre de tous, à cause de sa magnifique musette. Il débute par un beau larghetto, plein de cette mélancolie, qui est un des sentiments dominants de Haendel, et des moins remarqués : Mélancolie, au sens de la Æalinconia de Durer ou de Beethoven — moins trouble, mais aussi profonde. Elle s’exprime en un monologue élégiaque, que coupent des points d’orgue, puis en des dialogues du concertino et du tutti, se répondant comme des groupes de chœurs antiques. L’Allegro ma non troppo, fugué, qui suit, sur un thème chromatique et tourmenté, est dans la même couleur sombre ; mais la marche volontaire de la fugue discipline les ombres fantasques.
  Et c'est alors ce larghetto 3/4 en mi bémol majeur, que Hændel appelait Æudette, et qui est une des plus lumineuses visions de bonheur pastoral. Toute une journée aux épisodes poétiques et capricieux se déroule sans hâte sur le beau refrain bourdonnant.
  Tantôt le mouvement se ralentit, s’endort presque ; tantôt il devient pressant ; et c’est un fort et joyeux rythme, la marche en dansant de robustes jeunes hommes au beau corps.
  Au milieu de cette peinture, s’introduit un épisode en ut mineur, agreste et bondissant.
  Puis le large motif du début reprend, avec son refrain de joie sereine, sourire de la nature.
  De telles œuvres sont bien des peintures en musique. Pour les comprendre, il ne suffit pas de bonnes oreilles, il faut des yeux pour voir, et un cœur pour sentir.
(D'après Romain Rolland).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1010.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿coin ni lifa
koster
1’électrogramoplione
l5 enchantement «lu musicien 1 ’ étonnement «lu teelinicien et 19 enthousiasme «lu «lanseur
                              construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes,
                              il	profite de la grande expérience de la fédéral, trandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la branche aux 11. S. a.
agent exclusif:
à jupitcr
4, rue «lu rhone
Joseph HAYDN
Né à Rohrau (Basse Autriche le ier avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809.
M» 1784, Haydn reçut des «Concerts spirituels» de Paris la demande d’écrire à leur intention six symphonies. Elles parurent en 1786 sous le titre de répertoire de la Loge Olympique » et comprennent entre autres « la Poule », « l’Ours » et «la Reine». Ces noms ne sont pas le fait de Haydn et n’impliquent par conséquent aucune intention programmatique : ils leur ont été spontanément décernés par leurs premiers auditoires. Il est curieux de remarquer que ses symphonies parisiennes se distinguent des londoniennes par une certaine simplicité, une grâce aisée qui n’excluent d’ailleurs nullement la qualité de la pensée et la finesse du travail, et qui ne sont peut-être pas uniquement le fait qu’elles sont antérieures à celles-ci, mais semblent indiquer chez Haydn un certain souci de l’auditoire auquel il s’adressait. « La Reine », dont le premier mouvement fait un peu penser à Mozart, a pour mouvement lent des variations sur une romance française (« la gentille et jeune Lisette »). Quant au menuet et au finale, ils sont de la manière la plus typique de Haydn, de cette manière où dans des limites étroites, le génie de Haydn s’est montré inépuisable.
4.4.4.
Georges-Frédéric H ÆN DEL BERENICE (1737)
Oui, malgré mes chaînes et mes liens,	Si, tra 1 ceppi e le ritorte la mia iè mon amour resplendira, risplendera.
Et la mort elle-même ne saura éteindre	No, nè pur la stessa morte il mio foco mon ardeur, e stinguerà.
Oui, malgré mes chaînes... etc.	Si, tra i, etc.
              AR10DANTE
Je te serre sur mon sein et je pars,	Al sen ti stringo e parto, Ma ferma il
Mais le sort barbare qui m'éloigne de	core Jn me>
toi m accable.	Moto contrario al piè, mia figlia addio !
Adieu, ma fille, je te quitte.	, . _. •
t • •. * '	i Ti lascio, oh L)io, non so se piu ti
Oh Dieu ! qui sait si jamais	)e te 1 r
reverrai,	rivedro
Chair de ma chair, Sur mon sein je te Cor del cor mio. Al sen ti stringo, etc. serre..., etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1011.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿®X>—<300—(XX
I
w
I
w
 >•<
I
 >*<
î
9k
r
I
I
 i
I
I
I
Pour une oreille cultivée comme la votre
le bruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
<X®
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l’estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH FBEMEB ^01S£L£S§
jM-ack
mes à écrire
ire Smith P remier S.A.
e£NiYE
Ba Georges-Favon, *
LAUSAÎÎIÎE
Av. J.-J. JVlercier, 2
î
3
ax>—œo-<«*—090—<300—<xx>—<xæ

  Wolfgang-Amédée MOZART
  Né à Salzbourg en iy56, mort à Vienne en 1791.
Aria de Leporello ( DON J f A A, acte I, .'cène P.).
Madamina ! 11 catalogo è questo, delle belle che amo il padron mio ; un catalogo egliè, che ho fatto 10 ; osservate, leggete con me,
In Italia sei centoe quaranta, in Almagna due cento e trent una, Cento in Francia, in Turchia nonant
[una,
ma, in Ispagna, son già mille e tre, V’han fra queste contadine,
Cameriere, citadine,
V’han contesse, baronesse. marchesane, principese e v’han donne d ogni grado, d’ogni forma, d'ogni età !
Nella bionda egli ha l’usanza di lodar la gentilezza nella bruna la costanza nella bianca la dolcezza Vuol d inverno la grassotta, vuol d’estade la magrotta e la grande maestosa, la piccina è ognor vezzosa Delle vecchie fa conquista. pel piacer di porle in lista.
Sua passion prédominante è la giovin principiante ; non si picca, se sia ricca, se sia brutta, se sia bella, purchè porti la gonnella, voi sapete quel che fa.
4* 4* *1»
Né 1<
Modeste-Petrovitch MOUSSORGSKI
16/28 mars 1839, à Karevo (district de Toropets, gouvernement de Pskow). mort le 16/28 mars 1881, à Saint-Pétersbourg.
BORIS GO DO UNO IF
E chef-d’œuvre de Moussorgski, cet « opéra en quatre actes et un prologue », comme il l’appelle, fut entièrement écrit par lui entre les années 1868 et 1870. La partition piano et chant en parut en 1875. Malheureusement, l’esprit de routine des théâtres obligea l’auteur à y faire d’importantes modifications pour la représentation. Remanié à diverses reprises, l’opéra fut entièrement revu et réôrchestré par Rimsky-Korsakow, en 1896. Depuis lors, l’original a été heureusement remis au jour par les soins de MM. Robert Godet et Aloys Mooser; la partition avec traduction française en a été publiée récemment.
  Le texte de l’opéra est tiré d’un drame de Pouchkine, sensiblement modifié par Moussorgski, et inspiré lui-même d’événements appartenant à l’histoire russe. Voici les faits historiques dont le drame s’inspire :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1012.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UN«°n
BANQUES (^8| SUISSES
   Capital et Réserves	130 millions de francs
          30 Sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4°o sur CARNETS DE DÉPÔTS 5 °0 sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNE
  Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
  Boris Godounow fut régent effectif de l'empire russe pendant le règne du tzar Féodor, fils d’Ivan le Terrible. Un autre fils d’Ivan, Dimitri, exilé à Ouglitch, fut, vers la fin du règne de Féodor, trouvé la gorge percée. La voix publique accusa du crime Boris qui, grâce à la mort de Dimitri, devint tzar. Après un règne court et malheureux, il mourut au moment où son peuple révolté portait au trône un usurpateur qui se faisait passer pour le tzarévitch Dimitri, vivant par miracle.
  Il paraît prouvé que Boris ne fit point assassiner Dimitri. Mais l’historien Karamsine avait adopté la version populaire ; Pouchkine et Moussorgski font du crime de Boris un des principaux éléments d’intérêt de la version dramatique. Toutefois, le personnage de Boris n’est pas au premier plan du drame. C’est la foule, le peuple russe, en qui se répercutent les événements, qui occupent la scène sans cesse. Boris, quelques personnalités secondaires et la foule y sont d’ailleurs le jouet des événements; la fatalité les domine, donnant à l’action une grandeur eschylienne.
  Le texte du prologue est entièrement de Moussorgski, Dans un premier tableau, il montre une foule grouillante dans la cour d’un monastère attendant qu'un tzar lui soit donné, Dimitri étant mort. Elle discute et exprime son angoisse, sous l’œil sévère d’un officier de police, juqu’au moment où le secrétaire de la Douma vient annoncer que Boris réfugié dans le couvent refuse de prendre le trône : « Mais, ajoute-t-il, Dieu peut encore inspirer son âme». Des pèlerins passent en chantant un cantique.
  La seconde scène, qui figure au programme de ce soir, se passe sur la place du Kremlin à Moscou. Au son des cloches, le nouveau tzar passe, soucieux et grave, au milieu du peuple qui l’acclame.
  La « Mort de Boris » se place dans la version originale à la fin du premier tableau du quatrième acte, dans la version Rimsky-Korsakow à la fin du deuxième tableau de cet acte. Boris, énervé par les intrigues des Boyards, sujet à des hallucinations qui lui rappellent le crime ordonné par lui, accablé enfin par la déposition d’un vieil ermite, s'affaisse, écrasé par le remord, et va mourir. Il appelle son fils pour lui remettre son trône, tandis qu’au loin s’entend déjà le chant funèbre des religieux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1013.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sr
   » i      
            
•  Y1  jgjf 
Les grands chefs d orchestr sur disques
POLYDOR
WILHELI F URT W AEI G L i: It
Orc Ii entre Philharmonique <1 e Berlin
RICHARD STRAUSS
Orchestre «le l’Opéra «l’Etat de Berlin
A L R E R T	W O L F F
Association «le» Concerts lamonreiiXt Parts
               Polydor, la marque toujours si appréciée «le tous les musiciens et critiques, offre la plus grande variété d’un répertoire INCOMPARABLE
Une appréciation de M. Aloys Mooser parue dans La Siiuae du ier février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
Les orchestres de Jazz les plus originaux jouent exclusivement pour BBI'JISWICK. Cî’est A rexaetitude de la reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
BMINSWICK
          Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
             trouvent dans tous les bons Alagasins de Gramopkones
Représentation générale - Vente en gros :
KAISER & C" s. A., Berne

DEUXIÈME TABLEAU
Le prince Chouisky (du haut du par vit de la cathédrale de iAtoomplion au Kremlin). Longue vie au tzar Boris Théodorovitch !
 Le Chœur
Bonheur et longue vie à notre tzar !
Gloire au beau soleil du vaste ciel, gloire !
Même gloire à notre tzar, au tzar Boris.
  (Proce.uion solennelle.)
Long règne au bon tzar ! Notre père aimé !
Notre tzar aimé, long règne à toi.
Réjouis-toi, peuple ! Peuple de Russie !
Peuple moscovite, glorifie le tzar Boris.
  Boris.
Mon âme est triste.
La peur involontaire d'un néfaste pressentiment ronge mon cœur.
O saint défunt, ô mon royal ancêtre,
Tu vois du ciel les larmes de tes serfs !
Accorde-moi ta sainte bénédiction, bénis mon régne !
Oh ! rends-moi bon et juste tel que toi, et que mon règne soit heureux !
Et saluons les souverains défunts de notre Russie.
Après, le peuple aura sa fête, tous du boyard au pauvre mendiant.
Tous entreront ; tous, le tzar les invite.
 Le Chœur.
Gloire ! Bonheur et longue vie au tzar aimé ! etc.
LA MORT DE BORIS Boris.
Adieu, mon fils, j’agonise, lu vas régner dans un instant.
Ne cherche point par quel moyen je suis devenu tzar,
Cela n’a plus d'objet.
Tzar tu seras par ta naissance :
Le fils hérite, le premier-né succède.
Cher fils, enfant de ma tendresse !
Crains les coups, les complots des boyards, les fourbes !
Jour après jour, suis leurs intrigues secrètes en Pologne !
Punis sans pitié, sans merci, trahison, rébellion!
Sois pour le peuple un rigoureux juge, mais intègre !
Montre-toi le plus ferme appui de notre foi !
Rends à Dieu, à tous les saints, tout hommage.
Protège la tsarevna, sois lui doux, mon fils ;
Ta sœur n’a plus que toi pour sauvegarde,
Notre Xénia, colombe pure, O Seigneur !
O mon Dieu ! Vois-tu mes pleurs ?
Ces pleurs d’un père criminel c’est pour les innocents qu’ils te demandent grâce !.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1014.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Alarché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENEVE Chèq. post. I. îiôç
APPAREILS T. S. F. ET GRAMOPHONES
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinway A Sons
à New-York
S c h i e «I m e y e r
à Stuttgart
Jtiliua F«uricli
à Leipzig
P 1 e y e I A C! o
à Paris
WELTE*MIGJI()N
SCHMIDT-FLOHR - SÂBEL - BURGER-JAC0B1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
Source de lumière qui jaillis du ciel.
Dispense leur tes dons !
Toi, Pure, à toi ces âmes toutes blanches !
Vous, légions du Ciel ! Anges gardiens du trône ! Préservez nuit et jour, ô grandes ailes,
D épreuves trop cruelles mon fds chéri.
Gardez son âme...
Ah ! C’est le glas des morts, le chant des morts !
« Skima», que le tzar vête... son vêtement de mort !
Le Chœur.
Ah ! pleurez vous tous ! Plus de souffle en lui !
Ses lèvres ne s ouvrent plus et plus ne répond sa voix, Allélu ia !
Le Tzarévitch.
Souverain, sois tranquille, vois-tu, Dieu t’aide !
Boris.
Non, chéri, 1 heure a sonné !..
Dieu Saint, Dieu bon, tant souffrir !
Aurai-je expié mon forfait ?
O	sombre mort I Cruel est ton martyr !
Le Chœur.
Je vois un pauvre enfant agonisant.
L’heure est là ! Coulez pleurs !
De peur l’enfant se débat, m’appelle dans ses transes. Pour lui plus d espérance...
Boris (il se lève).
Je suis encore le Tzar, voyez !
(il porte la main à son cœur et tombe dans un fauteuil) Le Tzar encor... O Dieu! Mort ! Pardonne-moi... (désignant son fils aux boyards)
Lui, lui, votre... tzar... Oh! grâce...
(Traduction R. Godet et A. Moosrr).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1015.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ éleetricite
   ia>n*
                    ï
                                LUL D-U
                    UÛNE 11Q * îeneve
   ■usires etlani|»e« de p.veniiii.venise
                                Cité, 11 et Corraterie, (j, au ier
    MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
      ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de i 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
—1

Richard WAGNER
LES ADIEUX DE If'OTAN
(Scène finale de LA WALKYRIE)
  Leb wohl, du kühnes herrliches Kind !
  Du meines Hersens heiliger Stolz. leb’ wohl '■ leb' wohl ! leb’ wohl ! Muss ich dich meiden, und darf nicht minnig mein Gruss dich mehr grüssen ; sollst du nun nicht mehr neben mir reiten, noch Meth beim Mahl mir reichen ; muss ich verlieren dich, die icht liebte, du lachende Lust meines Auges : — Ein brâutliches Feuer soll dir nun brennen, wie nie einer Braut es gebrannt ! Flammende Gluth umglühe den Fels ; mit zehrenden Schrecken scheuch’ es den Zagen, der Feige fliehe Brünnhildes Fels; denn Einer nur freie die Braut, der freier als ich, der Gott !
Adieu superbe, adieu vaillante enfant ! Va, mon amour contre moi te défend !
Adieu, adieu, adieu,
Nous n'irons plus, tous deux chevau-
                      fchant côte à côte Par les plaines d azur du ciel ;
Tu ne me tendras plus, souriant à ton
[hôte,
Le breuvage aux parfums de miel ; Mais si le sort jaloux, si le Destin
[barbare, Hélas, malgré moi nous sépare,
Je ferai flamboyer un brasier triomphal, Autour de ton lit virginal,
Pour que sa flamme embrasant cette
| roche
Où t enchaîne un arrêt implacable et
[fatal.
Au pas du lâche en défendre l’ap-
[proche.
Un seul pourra franchir la barrière de
[feu ;
Un homme plus libre qu’un Dieu !
  (Brunehilde émue et enthousiasmée se laisse tomber sur la poitrine de Wotan, qui la tient captive dans un long embrassement. Puis Brunehilde relève la tête, toujours dans les bras de Wotan, elle le regarde dans les yeux avec une émotion grave et solennelle.)
Der Augen leuchtendes Paar, das oft ich lachelnd gekost, wenn Kampfes-Lust ein Kuss dir lohnte, wenn kindisch lallend der Helden Lob von holden Lippen dir floss ; — dieser Augen strahlendes Paar, das oft im Sturm mir geglanzt, wenn Hoffnungs-Sehnen das Herz mir sengte, nach Welten-Wonne mein Wunsch verlangte aus wild webendem Bangen : —
Ces yeux si joyeux et si graves. Que je vis briller tant de fois, Quand tu nous amenais les braves. Dont les doux accents de ta voix Me vantaient les mâles exploits ; Ces yeux, souriantes étoiles, Devenus soudain solennels Quand ton regard perçait les voiles, Où le sort dérobe aux mortels Ses décrets éternels ;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1016.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  zum letzten Mal letz’ es mich heut' mit des Lebewohles letztem Kuss !
  Dem glücklicher n Manne glânze sein Stern ; dem unseligen Ew’gen muss es scheidend sich schliessen ! Denn so — kehrt der Gott sich dir ab : so küsst er die Gottheit von dir.
Dans un dernier baiser, que ma lèvre
[dépose,
J’en éteins la splendeur sous ta pau-
[pière close, Qu elle s ouvre au baiser d un plus
[heureux que moi, L immortel condamné qui marche à sa
[ruine !
Et maintenant le Dieu se détourne de
[toi,
En t enlevant ton essence divine !
(Wotan dépose un long baiser sur les yeux de Brunehilde qui s’endort. Il la conduit lentement vers une roche couverte de mousse et, lorsqu’il l’a étendue sur sa couche, il baisse la visière de son casque de Walkyrie et regarde pendant quelques instants la vierge endormie, puis il pose sur la dormeuse son grand bouclier de Walkyrie qui la recouvre presque entièrement. Il se détourne lente-
ment après avoir jeté un douloureux
  Loge, hor’ ! lausche hieher !
  Wie zuerst ich dich fand als feurige Gluth, wie dann einst du mir schwandest als schweifende Lohe ; wie ich dich band, — bann’ ich dich heut’ !
Héraut, wabernde Lohe, umlod’re mir feurig den Fels !
  Loge ! Loge ! Hieher !
  (Un rayon de lumière, qui peu à pierre au troisième choc de la lance la montagne.)
  Wer meines Speeres Spitze fürchtet, durchschreite das Feuer nie !
  (Wotan contemple tristement I flammes.)
      rd vers Brunehilde.
      Lôgue, viens ! Lôgue, entends ma voix! Comme un fleuve embrasé, de ces
                                 [pierres stériles Fais jaillir le torrent de tes flammeé
                                          [subtiles ; Viens, je le veux, obéis à mes lois ; Autour du roc décris un cercle immense; Protège la fille du Dieu !
      Lôgue, Lôgue, viens !
peu devient flamme et grandit, jaillit de la et la flamme entoure bientôt toute la base de
      Qui tremblera devant ma lance Jamais ne franchira ce feu !
irunehilde endormie qui disparaît dans leB
—--■ ------- .-..	------L------------■■ I !■!■■!■ ■■ Il II ^ Il............_-_......._	.p.
l>
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumer bal* et soirées
F. A E. BAECHLËR frères
4, Tour-de-i’Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 21, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
CjtEIVÈVE
Dé
epoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
•«||--
       MAISON GENEVOISE
 LA PHARMACIE HAHN
                                           J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-ct Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
            icaments de toute purete
                SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
fr. j.5o le flacon seul remède eflicace contre la cliute des cheveux et pellicules]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1017.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JLJL.dLJt.JLJLJLJLJLJLJLA.A.A.^.JLJL^.A.A..
2 2 .Corraterie. 2 2
GKAMOPHONES ET DISQUES
JMême .Maison 64, iue du Stand,
i“r et 2m' étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §EIL£B
< " ........ '............. ..... ' h
■*î
^ Les Passagers de la ♦i _
j Compagnie Générale Transatlantique
i	FR EN CH LINE
•!
i	embarquent directement au Hâvre sans
■*!	aucun transbordement sur un remorqueur.
♦i	Un train spécial les conduit de Paris à la
'	coupée d'embarquement en 3 h. environ
l.e Hftvre - Plyinonth - New-York par leu paquebot» de granit luxe ILE-»E> FRANCK. PARIS, FRANCE transportant le* p»Haa(«n «le 1'*, 2m*. 3”* (en eablne) par les paquebots LAFAYETTE, DK tiRASSÈ, R0CHADIBKAII transportant les passager» île eabine et “ Tonrist thlrd Gabin
AGENTS GÉNÉRAUX :
J. VKKO\. «RAITEB *V C
33. Rue du Mont-Blanc. GENÈVE
^YYYYTTYTYYVYTVyYYYVYYVVT'YYT'nnrYYTTyTVVYYYYTVTTTVyV'rŸ^
GRAND THEATRE DE GENÈVE
Samedi 2j octobre 1930, à 20 heures et demie
T Concert de l’Abonnement
SÉRIE A
  Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET Soliste : .M.. Artliur *SCHNABEL7 pianiste
B Arthur Schnabel est né le 17 avril 1882 à Lipnik. De 1888 à 1897 il travailla auprès de Leschetizky â Vienne. C’est l’un des plus grands pianistes allemands de notre époque, de par l’absolue maîtrise de l’instrument, la force et la poésie de l’interprétation, particulièrement dans les œuvres de Beethoven, Schubert et Brahms. En 1925, Schnabel a été nommé professeur à la Hochschule fiir Musik de Berlin. Avec la collaboration de C. Flesch, il a publié une édition critique des sonates de violon de Mozart et de Brahms. On lui doit également une édition critique des œuvres de piano de Beethoven. Comme compositeur, il affirme, depuis 191^, des tendances extrêmes et assez abstraites. Il a écrit un concerto, une sonate, des pièces de piano, et diverses œuvres de musique de chambre.
(Extrait de Riemann o AIu,nk Lexikon, Edition 1 () 2 >))■
PROGRAMME :
1.	Préludé et Fugue en mi bémol (ire audition). . .
2.	Concerto en <tol majeur, pour piano et orchestre
3.	Concertstück pour piano et orchestre........
4.	Boléro, pour orchestre (ire audition)..........
Location à partir du Mardi 21 octobre chez J. VÉRON, GRAUER & C'e,
rue du Rhône, 57.
 Bach- Schônberg Beethoven JF'eben Ravel]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1018.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle Je la Réformation ^‘tdredi j, Octobre
_____________________..............__________________________. .. ...................	a 20 heure* el denue
f Concert de Abonnement ■ Série B
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : JM_. 2mo FRANCESCATTI, violoniste
   Elève de son père, lui-même élève de Bazzini et Sivori, Francescatti ne paraissait pas d’abord devoir se vouer à la carrière de virtuose. Ayant eu l’occasion de jouer à quinze ans avec Marcel Dupré, le grand organiste lui prédisit le plus brillant avenir. Il le persuada qu’il n’y aurait jamais assez d’artistes pour défendre la cause de l’art français à l’étranger. Le succès étourdissant de Francescatti fut le corollaire naturel de telles paroles. Ses premiers triomphes en France, puis de grandes tournées internationales, enfin l’enregistrement au gramophone de plus de vingt disques, répandirent partout sa renommée.
PROGRAMME :
1.	Ouverture d’Obéron........................................Weber
2.	Concerto en ré, pour violon et orchestre . . .	Beethoven'
3.	Siegfried-Idylle................................................Wagner
4.	Tableaux d’une Exposition..........................Æouéaorgaky
(Orchestration de Ravel)
AUTRES CONCERTS DE CETTE SÉRIE :
2me Concert. 1er décembre 19^0 Soliste : M. YfCS Tiliayre, ténor.
\ M. Erik Schmidt, pianiste.
3	Concert. 22 décembre i93o Solistes : ( M E> Bauer et le Chœur Romand.
4™* Concert. 17 janvier ig3i . . Direction : M. IiOllis Fourestier.
                                Soliste : M. H alter Frey, pianiste.
           .	^ Mlle Lina Falk. cantatrice.
5ra Concert. 2 fevrier i93i . . Solistes:^ M™ Isabelle Nef, claveciniste
6rae Concert. 1 1 mars 1931 . . . Soliste : M11" Stefi C*eyer, violoniste.
   Les inscriptions d abonnements aux six concerts sont reçues à partir du mardi 14 octobre, au Bureau de location Veron, Grauer & Cu , rue du Rhône, 27. Prix unique des abonnements, Fr. 18.50 (droit des pauvres compris).
-vw
L APPAREIL DE RADIO QUI A CONQUIT LE MONDE
  TELEFUNFEN 40 W.
                            VOUS DONNE L’EUROPE ENTIÈRE SANS ANTENNE, SANS PILE
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
 ‘Vetefunken est l’appareil le plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, Fr. 675.-
                        DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE ;
MAXA S. A.
               RUE DU RHONE, 29
 Les plus grandes facilités de payement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1019.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND-THÉÂTRE DE GENÈVE
 <—>«...■►«—y ■<—> <*.-v <■•••> «—y «—> «•• «—y «■• ••► «•• -y <—► <—^ «—► «—► <■• ••> «—x—* «—* <•• ••► <•
yMercredi 22 et Vendredi 2jj Octobre 1930
 à 20 heureé et demie trié oréciéeé
DEUX REPRÉSENTATIONS
CARMEN
Opéra-comique en quatre actes, tiré de la nouvelle de Prosper MÉRIMÉE
Musique de Georges BIZET
PRINCIPAUX INTERPRETES :
Carmen : Mlle Jane BOURGUIGNON, de l’Opéra-Comique Æicacla : Mlle Yvonne BROTHIER, de l’Opéra-Comique Don .Joéé : M. Gaston MICHELETTI, de l’Opéra-Comique Eécamillo : M. Jean HIRIGARAY, de l’Opéra de Monte-Carlo Mlle Mercédès DALMAU, ire Danseuse du Liceo de Barcelone
 etc., etc.
Chœurs Je la Société Je JVLusique Symphonique
 (M. Albert PAYCHÈRE, Directeur)
L'Orfhestre île la Puisse Itoiiiaiide
Directeur : M. Ernest ANSERMET
 Régie et miée en ace ne de Ai. ÆERLE-FOREST, de l’Opéra de Parié, Directeur artiétique de l’Opéra municipal de Nice
 Location à partir du Mercredi i5 Octobre au Bureau de location du Grand-Théâtrç. MM. les Sociétaires-Souscripteurs de l’O. S. R. ont encore jusqu’à Lundi matin 13 (premier.courrier), pour retenir au moyen des formulaires envoyés, leurs places d'abonnement pour la première représentation.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>