<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique (série B)<date when="19291228">28/12/1929</date></title>
<series>Troisième concert symphonique (série B)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0681.tif"/>
<date when="19291228"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Scarlatti, Alessandro" type="person" role="cmp">Scarlatti, Alessandro</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Schoenberg, Arnold" type="person" role="cmp">Schönberg, Arnold</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name><title>Troisième concert symphonique (série B)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Troisième concert symphonique (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Samedi 28 décembre ig2Q, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Troisième de l’Abonnement - Série B)
ASoliste : jML ’1 Louise DE-BONTË, cantatrice
PROGRAMME
1.	Ouverture-Bacchanale de TANNHAUSER....... Wagner
2.	a) Air de Laoàice, de MITRIDATE EUPATORE. Scarlatti
b)	Air tiré de l’Opéra TITUS....................Mozarl
Pour chant et orchestre : M'"" Louise DEBONTE.
3.	CONCERTINO pour cor et orchestre........... IFeber
            Solijle : M. Emmanuel Kaucky.
4.	LIED DER WALDTAU BE, extrait des « Garre-
Lieder » (ire audition).......................... Scbœnberg .
Pour chant et orchestre : Mme Louise DEBONTE.
5.	JEUX, poème dansé (redemandé)................ Debujjy
L’Orchestre sera dirigé par
    M. Ernest ANiSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les aortes seront rigoureusement fermées oendanl l'exécution (teo morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0682.tif"/>
<page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION ,PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BERGÏER, 11, rnv Hetitot - Tél. 40.1«4
Corraterie, 9, au
   MUSIQJJE NEUVE ET D OCCASION Partitions de poche des œuvres d orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMEN T
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 22 mai 1813, mort à Venise le i3 Février i883.
Ouverture-Bacchanale de TANNHAUSER.
Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s'éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions, s’approche Tannhauser le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C est Vénus elle-même qui lui est apparue! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle sont chant exhalté... Alors, comme un signe d’un magicien, toutes les merveilles de la montagne éclatent en pleine lumière. Des cris d’allégresse, des clameurs jubilantes s’élèvent de partout. De folles bacchantes enlèvent Tannhauser dans les bras de la déesse, qui l’entraîne avec elle en des lointains inaccessibles...
  Nous donnons ici la version connue sous le nom de «version de Paris » et dans laquelle l’Ouverture s’enchaîne directement à la Bacchanale qui forme la première scène de l'ouvrage.
  Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le f^enué-berij ou royaume souterrain de Vénus (près d’Eisenach). Tout au fond de la grotte, éclairée d’une lumière rose, et qui s’étend à]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0683.tif"/>
<page><![CDATA[﻿•	J
jï&t/jzà c/'Otsiestib^S'
1pIcxA	dhxxfrrzxxyntà-
cj^ed hlcoa bzccccoc, /n/otox^
aizii^tr
     6 Pve J» Phône
     Geneve

perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des sirènes et des naïades.
 Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des nymphes et des bacchantes dansent dans un mouvement de plus en plus effréné. Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue; à ses pieds Tannhauser est endormi, la tête renversée sur les genoux de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis l’apaisement se fait, les couples s’éloignent, et des vapeurs qui montent en s’évanouissant ne laissent plus voir que le groupe formé sur le devant de la scène par Vénus et Tannhauser. La musique de cette bacchanale reproduit la plupart des motifs profanes de l’ouverture ; dans la pensée du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d’une de ces, orgies antiques qui savaient se maintenir dans les limites du beau et telles que nous les dépeignent certains bas-reliefs. Elle ne doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d’ailleurs indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des sens.
4* 4* 4*
Alessandro SCARLA11I
1669-1725
Air de Laodice extrait de l’Opéra MIT RI DATE EUT ATORE
Gara tomba, del mio diletto	Chère tombe d’un tendre frère
Nel tuo sen dammi ricetto,	Je veux dans ma peine amère,
Deli y tomba anche per mé	Que tu t’ouvres aussi pour moi
 O	deh posito in felice se si fui	Toi que j’ai bercé naguère dans mes
                                             bras.
 Culla e nutrice uno morire anche	Heureuse et fière, que je meure
con te.	auprès de toi.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0684.tif"/>
<page><![CDATA[﻿my
<3 e
TOUS LES IMSTnUHEUTS A CORDE!
«e"!
 Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
Air tiré de L’Opéra TITUS
 Deh per questo i stante solo Ti ricorda il primo amor,
 Che morir mi fa di duolo, il tuo sde-gno il tuo rigor.
 Di pietade indegno, è vero, sol spirar io deggio, orror, pur saresti men severo, se vedesti questo cor.
 Disperato vado a morte, ma il morir non mi spaventa, il pensiero, mi tor-menta che fui teco un traditor.
 Tanto affanno soffre un core, ne si more di dolor.
 Di pietade indegno è vero, sol spirar
 io	deggio, orror; pur saresti men severo, se vedesti questo cor.
  Oh ' cet instant seulement te rappelle notre premier amour.
  Ton dédain et ta rigueur me font mourir de détresse.
   De pitié, je suis indigne, c est vrai, Je ne puis que soupirer, ô horreur !
  Tu serais moins sévère si tu pouvais lire dans mon cœur.
  Désespéré, je vais à la mort, mais la mort ne m’épouvante pas. La pensée de t’avoir trahie me tourmente. Mon cœur opprimé souffre. Mais on ne meurt pas de douleur.
   De pitié, je suis indigne, c’est vrai.
  Je ne puis que soupirer, ô horreur! Tu serais moins sévère si tu pouvais lire dans mon cœur.
Karl-Maria von WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
Depuis le commencement du XIXe siècle, et â mesure qu’il prenait un caractère plus symphonique, le genre du Concerto n’a plus guère été consacré qu’au piano, au violon et au violoncelle. Mais dans les premières années du XIXe siècle, et dans la seconde moitié du xviii® le Concerto pour instrument à vent était assez florissant, notamment celui de flûte, de clarinette, et de cor, et certains virtuoses de ces instruments voyageaient et étaient aussi fêtés que le sont de nos jours les grands violonistes ou les grands pianistes. Weber, qui écrivit des œuvres concertantes pour alto,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0685.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UNiom
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	130 millions de rancs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	1° sur CARNETS OE DEPOTS
  5	°|. sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
           GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
violoncelle, clarinette, harmonium et piano, composa le Concertino de cor en 1806, à Karlsruhe, et lui donna sa forme définitive en i8i5, à Munich. Cette œuvre se compose d’un Andante, d’un Andante con moto avec variations, et d’une Polacca. Elle est de caractère mélodique et l’orchestre n’y joue guère qu'un rôle d’accompagnement. Mais dans sa simplicité, sa matière musicale est pleine de dignité et de grâce, et elle est admirablement « pensée » pour le cor
—	un cor en mi ! — dont elle exige d’ailleurs une virtuosité et une endurance transcendantes. On remarquera en particulier le récit et la cadence, placés entre Y Andante con moto et la Polacca, où se trouve le passage fameux en accorda, effet singulier et insolite dans
l.equel cet instrument essentiellement monodique produit trois sons à la fois.
+ 4* 4* Arnold Schonberg et les “ Chants de Gurre
L’évolution singulière d’Arnold Schünberg est marquée par trois étapes : Dans les œuvres de jeunesse —* op. 1 à 7 — Schonberg est fortement attaché à la tradition. Ce son*-Wagner, Brahms et Mahler d’une part et Debussy d’autre part qui ont exercé leur influence décisive sur ce jeune musicien viennois. C'est alors l’auteur du Sextuor à cordes «Die verklârte Nacht», du premier quator à cordes, de l’immense poème symphonique « Pelléas et Mélisande» et des « Gurre-Lieder » pour soli, chœurs et orchestre. La seconde étape est représentée surtout par le second quatuor à cordes et la « Symphonie de chambre » (Kammersinfonie) pour quinze instruments. Les compositions de cette époque inaugurent une période d’affranchissement progressif vers une grande liberté tonale. Toute influence en est bannie, si ce n’est au point de vue de la forme qui dénote un retour vers des compositions préclassiques. Peu k peu et logiquement» Schonberg arrive à la troisième étape — Petites pièces pour piano, « Pierrot lunaire...» — ou toute contrainte traditionnelle est éliminée. Dès maintenant, le langage atonal de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0686.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bats et soirées
F. «i E. BAECHLER frères
   Tour-de-l'île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, 10, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
«EIÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
HEKNIKI»
«OEKO
                    IS, PASSAUE DEM MU WN
                    OBJKTN I» » A K T
«'<»■.! IKIII'IS
                                        iéi<.|>i>un« ai - « « a >1.. -t.*.,.... i, m»
Schonberg est basé sur les douze tons qui n’ont de rapports qu’entre eux-mêmes? Ce n’est pourtant pas Schonberg lui-même, comme on l’a souvent prétendu, qui fut le premier à appliquer ce système (qu’il développe dans son magistral «Traité d’harmonie»), mais Josef-Matthias Hauer. A partir de ce moment la plupart des musiciens représentatifs d’aujourd’hui se sentent attirés par la person--nalité forte et originale de ce maître viennois. Egon Wellesz, un des biographes de Schünberg écrit :
  « Schonberg rappelle les peintres de la Renaissance plus qu’il n’évoque les musiciens du temps passé ; son logis est comme un atelier, où il dispense son enseignement à ses élèves répartis en groupes, commentant avec eux les chefs-d’œuvre de la littérature et prenant prétexte des corrections aux travaux qui lui sont soumis pour développer des idées. Le dimanche, on fait de la musique, on étudie en commun les œuvres nouvelles ; il se crée une atmosphère musicale à laquelle ne résiste nul de ceux qu’elle baigne et dont la puissance est évoquée par les variations du Second quatuor à cordes ou par les merveilles contrapunctiques du Pierrot lunaire. »
  Pendant dix ans (de 1912 à 1922) Schonberg a travaillé au cycle des (turre-Lieder, où l’auteur demande un orchestre géant de cent cinquante musiciens - Mahler n’avait-il pas écrit une «Symphonie des Mille» ! —, trois chœurs d’hommes à quatre voix, un chœur mixte à huit voix, des solistes et un récitant. En 1924, Schonberg en publia une seconde version fortement réduite pour Kammerorchester. Œuvre de jeunesse, il est vrai, mais qui montre un sens prodigieux du coloris, une maîtrise d’écriture remarquable et une force suggestive irrésistible. En puisant dans Tristan de Wagner, jSchcînberg aspire k se trouver lui-même. Déjà trouvons-nous ici un style vocal propre à son auteur. Il s’agit d’un chant plutôt parlé que chanté,"et qui aboutit au chant déclamé du Pierrot Lunaire. Ce style 'fut adopté par beaucoup de compositeurs de théâtre, entre autres par Arthur Honegger dans Antigone.
  Les Gurre-Lieder sont un cycle de chants à la fois lyriques et épiques que le poète danois Jens Peter Jacobsen écrivit à l’âge de vingt ans. Ce cycle est basé sur une vieille légende danoise. Le roi Val-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0687.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rob. KNEIFEL-BEROUD
2o, Rue du .M.arclié - Passage du Terraillet
Téléphone 44* l92 GENÈVE Chéq. post. 1.21 69
        REPRESENTANT DES PIANOS :
Steinway A Sons	Jiiliut* Fotirioli
  à New-York	à Leipzig
Nchiedmejrr	Pleyel A Oo
  à Stuttgart	à Paris
            Welte <& Kohne, à l'rribnrg
           r onstriiotrnrs du célèbre
WËLTË-mimM
             lie Piano ITGIHWAY’WKLTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jen des grands artistes tels que Paderewslti, Busoni, Pu g no. eto.
MARQUES SUISSES :
SCHÆim-FLOHR - S A BEL - BURGER <3 JACObl
 Pianos pneumatiques genre
66 PIAÏOLA ”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier peijore pour tou.) lea jy.tlèmej Atel 1er spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
demar IV (1340 à 13/5) — pour certains historiens il s’agit de Valdemar le Grand (ii57 à 1182), roi et chasseur sauvage, et de son épouse Sofie — est un ennemi acharné des villes libres de la «Hansa». Valdemar aime secrètement une belle jeune fille Tove Lille ou petite Tove. Celle-ci meurt, on ne sait pourquoi. On accuse la reine Helvig de ne pas être sans rapport avec cette mort cruelle et prématurée. A ces faits, à moitié historiques, à moitié légendaires, les chroniqueurs ont ajouté toutes sortes de détail. Un d’eux fixe le lieu de cette tragédie à Gurre, château et autrefois ville située dans le pays des lacs (Seeland). Les deux amants chanti-nt leur amour passionné, ils exhaltent les beautés de la nature. A la mort de sa bien-aimée, Valdemar affligé mortellement, ne veut pas se soumettre à son sort cruel. Il implore Dieu, il prie la nature, il demande à ses amis qu’on lui redonne sa petite Tove. Dans le « Chant du pigeon sauvage », c’est par la voix d’un pigeon de Gurre que nous apprenons la mort et les funérailles de Tove. Les deux derniers vers de ce chant mystique :
                  « Ce fut le faucon de Helvig Qui étrangla le pigeon »
expriment une action symbolique : c’est par la jalousie de la reine Helvig que Tove est morte.	T.
LIF.D DER TTALDTAUBE
Tauben von Gurre ! Sorge qualt mich Vom Flug über die Insel her !
Kommet ! lauschet !
Tôt ist Tove ! Nacht auf ihrem Auge, Das der Tag des Kônigs war.
Still ist ihr Herz,
Doch des Konigs Herz schlagt wild, Tôt und doch wild !
Seltsam gleichend einem Boot auf der
I	Woge,
Wen der, zu dess Empfang die Planken |huldigend sich gekrümmt Des Schiffes Steurer —- tôt liegt, vers-[ trickt in der Tiefe Tang. —
CHANSON DU PIGEON SAUVAGE
Pigeons de Gurre! Je suis tourmenté De mon vol à travers les îles,
Venez ! Ecoutez '
Tove est morte ! La nuit est tombée sur
| ses yeux
Qui furent la lumière du roi.
Son cœur ne bat plus,
Mais celui du roi, blessé à mort, bat [violemment,
Il ressemble à un navire, balloté sur les
[vagues,
Dont le pilote est mort.
Leurs cœurs sont séparés à jamais]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0688.tif"/>
<page><![CDATA[﻿FOURRURES
<.l Yl lll lt s
FUR STORE
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
             (Hôtel des Berlues)
    .Même WLaison :
A LA ZIBELINE
                          24, CORRATERIE, 24
Keiner bringt ihnen Botschaft. Unwegsam der Weg.
Wie zwei Strome waren ihre Gedanken f Strome. fliessend Seit an Seite.
Wo stromen nun Toves Gedanken ? Wie des [Konigs winden seltsam sich Suchen nach denen Toves, [dahin, Finden sie nicht.
Weit flog ich, Klage sucht ich, fan gar
[viel î
Den Sarg sah ich auf Konigs Schultern, Henning stützt’ ihn ;
Finster war die Nacht, eine einzige Brannte am Wege.	[Fackel
Die Konigin hielt sie, hoch auf dem Rachegierigen Sinns.	[Soller,
Trànen, die sie weinen nicht gewollt, Funkelten ihr îm Auge.
Weit flog ich, Klage sucht’ ich, fand
                                       [ gar viel ! Den Konig sah ich, mit dem Sarge Im Bauernwamms,	[fuhr er
Sein Streitross, das oft zum Sieg ihn Zog den Sarg.	Igetragen,
Wild starrte des Konigs Auge, suchte Nach einem Blick,
Seltsam lauschte des Konigs Herz Nach einem Wort.
Henning sprach zum Konig,
Aber noch immer sucht’er Wort und Der Konig offnet Toves Sarg, [[Blick. Starrt und lauscht mit bebenden Lippen, Stùmm ist Tove.
Weit flog ich, Klage sucht’ ich, fand gar
[viel !
Wollt’ ein Monch am Seile ziehn, Abendsegen lauten ;
Doch er sah den Wagenlenker Und vernahm die Trauerbotschaft : Sonne sank, indess der Glocke Grabgelaute tonte.
Weit flog ich, Klage sucht' ich und den Helvigs Falke	[Tod.
Wars, der grausam Gurres Taube zerriss.
Tout lien est brisé.
Leurs pensées s’unissant autrefois
                  [comme deux fleuves Ne peuvent plus s’atteindre.
Où sont donc les pensées de Tove? Celles du roi cherchent Tove,
Et ne la trouvent plus.
J’ai erré partout, cherchant et trouvant
| la douleur.
Je vis le cercueil sur les épaules du roi, Henning lui aida.
Dans la nuit obscure une seule torche
[flamboya,
La reine, du haut de son donjon regarda, le cœur rempli de vengeance, Ses yeux brillèrent, mais sans larmes. J’ai erré partout, cherchant et trouvant
                             [la douleur. Je vis le roi avec le cercueil,
Son coursier, maintes fois victorieux, Traîna le funèbre convoi Son œil courroucé chercha un regard Et son cœur affligé implora une parole. Le roi ouvrit le cercueil de Tove,
Le regard fixe, il espère toujours enten-[dre une voix,
Mais Tove reste muette.
J’ai erré partout, cherchant et trouvant
[la douleur*
J’ai vu un moine, allant sonnerl angélus. Mais en voyant le cercueil
Il	apprit la triste nouvelle.
Le soir tombait et la cloche sonna le
[glas.
J’ai erré partout, cherchant la douleur
[et la mort :
Ce fut le faucon de Helvig
Qui étrangla cruellement le pigeon de
[Gurre»
J.-P. Jakobsen. Deutsch : Robert-F. Arnold.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0689.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Claude DEBUSSY
Né à Saint-Germain en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
Avec l’exécution du « poème dansé » Jeux, nos auditeurs ont accompli avec nous le tour complet de l’œuvre orchestrale de Debussy, exception faite de «Printemps», œuvre de jeunesse d’un intérêt secondaire. Peut-être la difficulté extrême de Jeux justifiera-t-elle qu’on ait attendu si longtemps avant d’en entreprendre l'étude. Cette œuvre date de 1913 ; elle est donc postérieure aux Images et au /Martyre de Saint-Sébastien, et la dernière œuvre importante que Debussy écrivit pour l’orchestre — déjà elle fait pressentir par son écriture les Sonates qui occuperont les dernières années de sa vie, et Debussy ne demande guère moins à chaque instrumentiste de cet orchestre divisé à l’extrême qu’aux solistes de ses sonates. Jamais sa fantaisie ne se laissa aller si librement que dans cette œuvre où le sujet y prêtait, jamais sa pensée ne fut plus concise et plus agile, plus sensible et plus précise à la fois. Ce « poème dansé » a un livret que l’on trouve dans la partition de piano mais qu’il est inutile de suivre car la musique le dépasse infiniment et dit toute seule ce qu’elle a à dire. Qu’il suffise d’indiquer que la scène se passe dans un grand parc ombragé où un jeune homme et deux jeunes filles jouent au tennis. Les objets que peint Debussy ont toujours une atmosphère comme ses paysages ont toujours un peu de ciel. Et le jeu des balles se double des jeux de l’amour et s’y mêle; le scherzo des gestes est coupé de fuites ou de poursuites, et d’émois furtifs. « Jeux» est en somme le songe d’une après-midi d’été qui voit se dérouler les jeux divers de trois adolescents sous les grands arbres d’un parc.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
