<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19300313'>13/03/1930</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0846.tif'/>
        <date when='19300313'/>
        <date when='19300324'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿f Anneau du lîibelung
Orchestre de la Suisse Romande
fieniw, mars 1930]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0847.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                  ii imiiniimi

lies plus belles qualités mécaniques
l’ne présentation impeeeable
Un budget d'acliat et «l’entretien très réduit
                    E‘s A. FLEURY
                      3o, Av. de Frontenex	v
                   36, Grand Quai VTCneve]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0848.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   La 12 CV 6 cylindres
ur un c
• un châssis dont 3 années de vogue ont définitivement consacré la qualité
t ue conduite inférieure
dont la plastique sobre et moderne
est celle d’une voiture de grande classe
l	n faux cabriolet 4 place» à toit déeouvrable
véritable tour de force dans l’art du carrossier conciliant le plaisir des yeux et les commodités qu’exige le grand tourisme.
Un torpédo 4» place* face à la route
de ligne impeccable, se transformant aisément en une conduite intérieure légère.
3o, Avenue de Frontenex 36, Grand Quai
E,s Albert FLEURY
Société Je 10 rchestre Je la Suisse RomanJe
♦•••>.> <—y ..y ..y <...•► 4..	-► 4..•>4.. 4..>
 GRAND THEATRE DE GENEVE
   Du jj au 2.) /Mars 1930
CAnneau du nibelutig
   Festival scénique en un prologue et trois journées. Poème et musique de
 Richard WACr^JEB
    Sous la direction de
M. Rolert-F. DENZLER
    Premier Chef d’Orchestre de l'Opéra de Berlin-Charlollenburg.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0849.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Régisseur général et metteur en Scène :
Dr H ans XIEDECKEN - GEBH ABD
du Staatsoper de Berlin, assisté de
1H. J. «RAZIANO et L.IÉ3TERT
Directeur musical pour la scène :
Kapellmeiater HanN-U. MlJEIiLER
de la Staedische-Oper de Berlin
Chef des Chœurs :
M. Albert PAYCHÈBB
Directeur de la Société de Musique Symphonique
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
(72 exécutants)
Administration :
M. Ernest GIOTAMA, Secrétaire général de 1*0. S. R.
2, Boulevard du Théâtre.
Accesiioireà obligeamment prêtés par le Sladllheater de Râle. Coutume* de la Æaiaon Beaoerl.
Jeudi 13 et Vendredi 14 mars 1930
à 20 heare§ et demie très précises
L’OR DU RHIN
Drame lyrique (Prologue) en 4 tableaux.
          i*r tableau :	Dand led profondeurd du Rhin.
2e tableau :	Contrée monlagneude en face du IP7alhalla.
          3* tableau :	Le royaume douterrain ded Nibelungen.
         4e tableau :	La montée au IValhalla.
Décors nouveaux «le L. MOLINA
DISTRIBUTION :
IVotan....... MM. .1 os. RUHR, du Staatsoper de Munich.
Donner................\\ illiellll FASSB1BÏI>ER, Wurtemb. Landesth. Stuttgart.
Loge..................August RICHTER, de Berlin-Charlottenburg.
Frob..................Ernest BAVER, de Genève.
Albericb............Eduard HABICH, du Staatsoper de Berlin et du Théâtre
                           de Bayreuth.
Mime................Karl SEYI>EE, du Staatsoper de Miinich et du Théâtre
                           de Bayreuth.
Fadolt................All»ert WEICi, du Nationaltheater de Mannheim.
Fafner..............Boris IKIROIIIV du Bad. Landestheater de KarJsruhe.
Frick.ii........ JfImo“ It II I 11 BER(iiIill]VD. de la Stadtische Oper de Berlin.
Freia..................Idallce AlVRIGt. de Berlin-Charlottenburg.
Erda..................Paul» lilNDBEItti. de Berlin.
Woglinde............Hildegarde liRU'NN-tai.MN. de Berlin.
Jf^ellgunde ....	Mi 111 y RlItiHE'IiEOPOLD, du Staatsoper de Berlin.
FlotMde............Pailla ANDERN, de Berlin.
Un entracte de 20 minuted aura lieu entre le 2e et le je tableau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0850.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ïmndi 17 mars 1930
à 20 heures très précises
LA WALKYRIE
Drame lyrique en 3 actes.
                ier acte : La demeure de Hunding.
                2e acte : Site sauvage dan* La montagne.
                3* acte : Le Rocher des IValkyriea.
Décors de LAUBEUT-SABOSf
                            DISTRIBUTION .
Siegmund........... MM. Erik EMDEBLEIN, de la Stadtische Oper de Berlin.
Hunàing........................Albert WJEIG, du Nationaltheater de Mannheim.
Wotan..........................J©S. ICI'II H. du Staatsoper de Münich.
Brunehilde.......... M““ Emmy STBEÎJG, ire chanteuse dramatique de l'Opéra
                             de Hambourg.
Sieglinde........................Idalice AJfBIG, de Berlin-Charlottenburg.
Fricka..........................Rutta RERWLIJNI), de la Stadtische Oper de Berlin.
    Lej Walkyrieô :
Helmwige......................Hildegarde KRAUS-GALLISÎ, de Berlin.
Orllinde........................Kathe ROBERT-WENK, de Munich.
Gerbildé........................Marie SCMENK-SMEIKAL, Stadttheater, Zurich.
Wallraule....................Marthe 8CHELLENBEBGt Residenzth., Münich.
Siegrune ......................Rutll BERGLDSIl), Stadtische Oper de Berlin.
RoMMeiMe ....................Mlmy RUSKE-LEOPOLD, Staatsoper de Berlin.
Grimgerde....................Emilie WACKERtfAGEL, Berlin.
SchwertleiU..................Elisabeth RAHHOW, du Stadttheater de Zürich.
Mercredi 19 mart* 1930
à 20 henres très précises
 SIEGFRIED
Drame lyrique en 3 actes.
  i*r acte :	Une. grotle dans la forêt.
a* acte :	Les profondeurs de la forêt.
3* acte (1" tableau) :	Site sauvage dans la montagne.
» (3e tableau) : Le réveil de Brunehilde.
Décora de L AURENT-S A BON
                             DISTRIBUTION :
Siegfried........... MM. l'rik ESÎDERIiElBf, de la Stiidtische Oper de Berlin.
Jlime............................Karl SEYDEL, du Staatsoper de Münich et du
                                 Théâtre de Bayreuth.
Le Voyageur ( Wotan) .	J OH. Ht,' II It. du Staatsoper de Munich.
Albert eh........................Willicllll BOCHHOLT, du Stadtheater de Zurich.
Fafner (Le Dragon) . .	Boris BOKOUIN, du Bad. Landesth. de Karliruhe.
Brunebilde.......... M"" Km ni y STBENO, de l’Opéra de Hambourg.
Erda ............................Pailla LINDBEBO, de Berlin.
La voix de l’Oiseau________Marthe SCHELLE1VBEBG, du Residenztheater
   de Münich.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0851.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Namedi 22 et Lundi 24 mars 1930
à 19 hrorrs et demie très précises
LE CREPUSCULE DES DIEUX
acte
a' acte 3' acte
Drame lyrique en 3 actes et 6 tableaux
 (Prologue) :	Sur le rocher deâ ff?alkyriet (leà Norned)
 (2' tableau)	Dana la résidence de Guntber, prèà du Rhin.
 (3' tableau)	Sur le rocher deà Walki/rie*.
 ......................Devant la demeure de Gunlher.
 (ier tableau)	Gorge éauvage prèa du Rhin. (La morl de Siegfried)
 (2e tableau)	La fin deé Dieux.
Décors nouveaux «le L. NOLIM
                           DISTRIBUTION.
Siegfried........... MM. Erik ENDEBLEIN, de la Stiidtische Oper de Berlin.
Guntber........................W11 11eIIII FASSBINDER, du Wurt. Landestheater
                                     de Stuttgart.
Hagén..........................Adolf 8CHQ3PFMM, du Bad. Landestheater de
                                   Karlsruhe.
Albericb........................Wlllielm BOCRHOLT, du Stadttheater de Zurich.
Brunebilde.......... Mme* Km III.y §TRENG, de l’Opéra de Hambourg.
Gutrune........................Idalice ASÏRIG, de Berlin-Charlottenburg.
JToglinde et ? Norne .	Hildegarde KKAUS-GALIJN, de Berlin.
IVettgunde et 2° Norne.	Mimy ffcUSKE, du Staatsoper de Berlin.
FloMbitde et r Norne .	Pailla ANDER8, de Berlin.
Chœurs «le la Société de Musique Symphonique
Figuration par un groupe d’élèves de M100 Chambaud.
M. Robert-F. DENZLER (Dessin de Petrovic)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0852.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rickard WAGNER
Né à Leipzig le 22 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
L'Anneau du Nibelung
INTRODUCTION
    Pour bien comprendre le sens et la valeur de /’ Anneau du Nibelung — cette grandiose trilogie qui se dresse, unique en son genre, dans l’œuvre de Wagner et dans l’histoire de l’art lyrique moderne — il n’est pas inutile de jeter un coup d’œil rapide sur sa genèse.
     C’est vers 1846, tandis qu’il travaillait à la composition de Lohengrin, que surgit pour la première fois dans l’imagination de Wagner la radieuse figure de Siegfried, ce type immortel d’héroïsme joyeux, de vaillance ingénue, de générosité souriante en qui l’Allemagne moderne reconnaît l’une des créations les plus hautement poétiques du génie populaire germanique. Et comme W^agner, vers ce moment, est plongé tout à la fois dans l’étude des traditions héroïques et de l’histoire d’Allemagne, la légende de Siegfried et du grand trésor des Nibelungen se combine tout d’abord, dans sa tête, avec la légende du Graal d'une part et avec l’histoire de Frédéric Barberousse de l’autre. Une curieuse esquisse rédigée eu 1848, les IVibelungen, nous montre cette première phase de la pensée de Wagner. Barberousse est pour lui la plus glorieuse incarnation historique de Siegfried. L’impulsion irrésistible et fatale qui pousse tous les héros à conquérir le trésor des Nibelungen trouve son équivalent historique dans le rêve ambitieux d’hégémonie sur les peuples de l’Europe où s’obstinent pendant des siècles les Francs ou Nibelungen et leurs grands empereurs,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0853.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de Charlemagne à Barberousse. Enfin la légende du Graal est conçue par Wagner comme la conclusion spiritualisée de la légende des Nibelungen : après la ruée sanglante vers l’or, la quête paisible du Saint-Graal ; après les âpres luttes politiques de Barberousse en Allemagne ou en Italie, la croisade en Terre-Sainte. Il était évidemment bien malaisé de tirer un sujet d'opéra de cette légende des siècles où la réalité et la fiction s’entremêlaient de si étrange et si grandiose façon. Wagner songea un instant k écrire un drame purement littéraire sur Frédéric Barberousae, mais il ne tarda pas k renoncer à cette idée. Un projet mieux adapté à son génie de musicien-poète avait, sur ces entrefaites, germé dans son cerveau.
    Wagner combine, maintenant, la légende de Siegfried et du trésor des Nibelungen avec le mythe Scandinave du Crépuscule des Dieux. Il superpose à la tragédie humaine une tragédie divine. Une esquisse de drame sur le Æylhe dea Nibelungen (été 1848) et un «grand opéra héroïque» en trois actes, la Mort de Siegfried, où il traite sous forme de drame la dernière partie de l’esquisse nous font connaître ce second stade de la pensée de Wagner. Il conçoit la légende des Nibelungen comme un drame cosmogonique exposant le rapt de l’or, la malédiction effroyable que ce rapt attire sur l'univers entier et la rédemption du monde par l’homme. Siegfried prend sur lui la faute des dieux et rétablit l’ordre troublé de l’univers en restituant aux ondines du Rhin l’or ravi par Alberich. A cette phase de son évolution, le drame de Wagner est essentiellement révolutionnaire et nous montre l’écroulement du vieux monde fondé sur l’iniquité et l’avènement de la société de l’avenir. Siegfried qui apparaît comme le protagoniste de la pièce, est une sorte de rédempteur socialiste venu dans le monde pour abolir le règne du capital et de la loi et pour fonder sur la terre la domination de l’humanité libre.
    Mais Wagner ne tarde pas à dépasser ce point de vue. Il se convainc d'abord peu à peu de l’impossibilité qu’il y a pour lui de se borner à traiter dramatiquement la dernière partie seulement de son esquisse et de laisser ainsi en dehors du cadre de l’action scénique une série de données essentielles qu’il eût fallut, dans ce cas, porter k la connaissance de
l’auditeur sous forme de simples récits. Pour que son œuvre pût produire son plein effet il fallait qu’elle fût tout entière réalisée dramatiquement, Il est amené de la sorte à écrire successivement le Jeune Siegfried (i85i) pour préparer la Æorl de Siegfried, la JPalkiire ( 1802) pour préparer le Jeune Siegfried, enfin Y Or du Rhin (1862) pour servir de prologue aux trois « journées » de la gigantesque tragédie de l’Anneau du Nibelung.
    Et en même temps qu’il élargissait le cadre de son œuvre, Wagner en précisait par une modification capitale la portée symbolique. Nous avons vu que la philosophie wagnérienne présente à ce moment deux aspects principaux. Elle est d’une part révolutionnaire et optimiste en ce sens qu’elle proclame la sainteté de l’instinct et annonce l’avènement triomphal de l’humanité à la place laissée vide par les dieux. Elle prêche, d’autre part, l’abdication graduelle de l’égoïsme, la nécessité de la résignation totale, l’acceptation joyeuse de la mort. Or sous sa première forme le drame de Wagner, avec Siegfried pour héros central, glorifiait la joie de vivre et la belle humanité. Dans la rédaction définitive c’est au contraire le second aspect de la philosophie wagnérienne qui est mis plus spécialement en évidence. Le motif central de la pièce est maintenant le conflit entre l’or et l’amour, entre la volonté de puissance égoïste et l’altruisme qui se soumet à la nécessité universelle. Et ce conflit qui a lieu au fond même de l’âme de W^otan passe dès lors au premier plan du drame. Dans le cœur du dieu se joue la grande tragédie de l’univers, la lutte de l’égoïsme et de l’amour. Après avoir aspiré de toute son énergie vers la puissance et la domination, il reconnaît peu à peu que son œuvre est mauvaise, il se déprend de son âpre individualisme, il s'élève à la sereine acceptation de la destinée commune, au désir de la mort. Dans l’esquisse de 1848 le règne des dieux de lumière était à jamais assuré, au dénouement, par l'héroïsme de Siegfried, et l’âge d’or commençait pour l’univers racheté. La rédaction définitive de l'Anneau se termine au contraire par le «Crépuscule des Dieux », par la mort de Wotan et des dieux du Walhall qui, leur règne terminé, s’abîment, résignés, dans les ténèbres du néant, laissant le champ libre à l’humanité affranchie de la malédiction de l’or.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0854.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    En février i853 le livret de XAnneau était achevé et imprimé. Manifestement l’œuvre avait pris des proportions beaucoup trop vastes pour qu’on pût songer à la faire représenter sur une scène lyrique ordinaire. Wagner se rendait compte dès ce moment que ce drame démesuré ne pouvait guère être joué que sur un théâtre spécial, à l'occasion de quelque grande solennité, par conséquent dans un avenir tout à fait indéterminé. Il entreprit pourtant le travail énorme de la composition musicale sans savoir où XAnneau serait représenté, sans être sûr, même, qu'il affronterait jamais les feux de la rampe. Pendant quatre ans il soutient son effort avec une énergie véritablement surhumaine et met sur pied XOr du Rhin, la IValküre et le premier acte de Siegfried. En mai 1867 seulement, conscient de l’impossibilité où il se trouvait de faire jouer pour l’instant une œuvre pareille, il en ajourne la continuation pour entreprendre Triétan. Il ne reprend la composition interrompue que huit ans plus tard, en i865, au moment où la faveur du Roi Louis de Bavière lui permet de compter que la trilogie pourra être présentée au public sitôt achevée. Son travail interrompu à diverses reprises, se prolonge encore pendant neuf ans pour ne se terminer qu’en novembre 1874, dix-huit mois avant les premières représentations solennelles de Bayreuth, dont nous avons parlé plus haut.
                                 Extrait de l’ouvrage de Henri Lichtenbergkr : IVagner, Edit. Félix Aie an, Paris.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0855.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Robert-F. DENZLER
Chef d’orchestre de la Stadtische Oper de Berlin. Directeur des spectacles du RING.

CTtoneau du Dibelung
            Festival scénique en un prologue et trois journées
  ANALYSE DU POÈME
          AVEC INDICATIONS DES THÈMES MUSICAUX]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0856.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Prologue : L’Or du Rhin
    De la gangue primitive se dégage un monde. Ebauche imprécise qui s'organiser peu à peu. Graduellement les rythmes a articulent et saccélèrent. D’instants en instants la forme ne complète. — C’est maintenant un Jteuve majestueux, aux flots puissants. Il ne déroule en larges volutes, coule à plein bord, et pour toujours, dans l’ordre immuable que lui assigna la Nature, comme ta Vie dans la durée — Le Rhin — \
    Scène 1. — De gracieuses formes s'ébattent en son sein, ondines joyeuses et insouciantes. Sans autres armes que leur charme pour veiller sur le trésor confié à leur garde, les Filles du Rhin ne savent que rire et chanter 2. Au plus profond des eaux, quand l’Or se réveille, elles glissent et plongent dans le bain voluptueux de la lumière, heureuses et sans désirs. Pourquoi s’effrayeraient-elles à la vue du hideux Alberich, le nain ténébreux, l’habitant des cavernes souterraines, qui d'aventure a quitté son antre obscur du Nibelheim pour venir lutiner les Nixes innocentes ? Bien plus plaisant sera d’aguicher le gnome lascif par mille coquetteries auxquelles il ne se laissera que trop facilement prendre ! Voyez sa fureur à les sentir éviter si aisément son étreinte !
1 Le Rbin.
1 Thème commun au Rhin, à Erda, aux Nornes et d’une manière générale à tout
ce qui symbolise l’ordre préétabli.
     Mais voici que s'éveille l’Or, l’incomparable, illuminant le fleuve d’un doux éclat 3. Les Ondines, ivres de clarté, chantent la gloire de sa riante et rayonnante beauté. Grande est leur innocence, fatale leur imprudence, de révéler au Nibelung que cet Or magnifique mais inutile, leur orgueil, peut donner la toute puissance à celui, qui, sans souci de troubler l’ordre préétabli, s’en emparerait et en forgerait un anneau. Mais pourquoi s’émouvoir? Celui qui voudrait commettre ce larcin, devrait être insensible à la beauté des êtres et des choses, renoncer à l’Amour 4. Ne sont-elles pas là elles-mêmes pour défendre l’inestimable joyau ? Leur charme ondoyant n’oppose-t-il pas à toute tentative sacrilège un obstacle infranchissable ? Moins que tout autre Alberich songe à fuir leurs attraits; sa grotesque mimique d’amoureux vient de le prouver.
      Erreur tragique, d’où découlera tout le drame. Alberich n’hésite pas; il écarte les aimables filles et se rue sur l’objet nouveau de sa convoitise sur cet Or qui lui donnera la possession du monde. « Je forgerai l’anneau vengeur et que les flots m’entendent, c’est ainsi que je maudis l'Amour, »
Le. i Fi Lied du Rhin.
'a L'Or.
4 Le renoncement à l'Amour.
4	Alberich dérobant l'Or(Or du Rhin) ; Wotan se séparant de Brunehilde (la Walkyrie).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0857.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿D’un geste frénétique, il arrache sa proie et s’enfuit vers le Nibelheim, laissant le fleuve dans les ténèbres.
    Scène II. — Ténèbres épaisses où passe obscurci le Fleuve éternel. L’Anneau, source future du mal s’y évoque et s’y mêle 5. Puis la nuit se dissipe et, magnifique, apparaît le Walhall, burg immense édifié au sommet des monts, dont les tours massives dominent une vallée profonde où l’on devine le Rhin 6. C’est l’aube d’un rayonnant matin. Wotan, le Dieu, et son épouse Fricka, s’éveillent d’un long sommeil. Devant eux, de l’autre côté de la vallée, se dresse le Burg — Wotan contemple longuement l’œuvre de ses rêves : « Au sommet de la montagne le château des Dieux s’élève splendide. Tel que je l’ai conçu en rêve, tel il m’apparaît aujourd’hui » — Maître actuel du monde, Wotan but jadis à la source de sagesse. Il acquit une science immense, mais sa clairvoyance en fut diminuée car en tribut il dut donner un œil. Sa puissance, il la tient des Traités qu’il eut l’habileté de conclure à son profit et dont il inscrivit les textes sur la hampe de sa lance 7. Ainsi cette lance est devenue l’instrument de sa domination, car de sa pointe il impose à tous le respect des lois qui s’y trouvent gravées. C’est par un traité qu’il soumit les Géants, créatures épaisses et frustres, qui consentirent à construire le Walhall en échange de Freia, la déesse aux Pommes d’or, dispensatrices de l’éternelle jeunesse. — Le Burg étant achevé, il faudra prochainement en payer le salaire; Fricka, l’épouse rigide, s'inquiète de cette échéance redoutable, car la perte de Freia serait irréparable pour la race des Dieux dont elle assure la pérennité. Wotan, cependant, tout à la gloire de son rêve réalisé, conserve son calme. A vrai dire, il n’a
     5	L’Anneau.
.1^6
Le JValbaLL ou ff^otan.
7 La Lance de* Pacte*.
— 16

jamais songé sérieusement à se séparer de Freia. Le traité avec les Géants lui a été suggéré par le subtil Loge, conseiller retors, aux formes fugaces et multiples comme la flamme. Mais ce faisant, Loge a formellement promis de lui procurer, quand viendrait l’heure du paiement, un bon moyen pour s’y soustraire. Cette heure a sonné et Loge n’est pas là! — Freia, affolée par la prochaine arrivée de ses ravisseurs, appelle à son aide ses frères, les Dieux. Ils sont tous présents maintenant, Wotan le Maître, Fricka, sa digne épouse, Froh, le Joyeux, Donner, au lourd marteau. Mais Loge ne vient pas et les deux Géants, Fafner et Fasolt, s'approchent. Les voici, pesants, gigantesques ; ils viennent réclamer leur dû, la douce et délicate Freia.
     Wotan, enchaîné par son propre traité, cherche à temporiser jusqu’à l’arrivée de Loge. Il discute •— Que peut valoir pour ces lourdauds le charme de la frêle déesse?... Vains arguments ! Les Géants n’abandonneront pas leur récompense. Fafner sait que les Dieux doivent à Freia leur vigueur éternelle et qüe privée d'elle, ils dépériront bientôt ; il en escompte bien des avantages. Fasolt, moins grossier, n’est pas sans ressentir quelque émotion à la pensée de la femme qui lui échoit. Tous deux s’avancent pour la saisir. Frok et Donner accourent à sa défense. La bataille est imminente... quand arrive Loge au grand soulagement de Wotan qui compte sur sa fourberie pour résoudre la difficulté8. Esclave]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0858.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿des Traités qui font sa puissance, Wotan ne peut les transgresser délibérément. C’est pourquoi il aime à prendre conseil de Loge, encore que les autres Dieux ne l’aient pas en grande estime. Pour conserver Freia, malgré les promesses faites, il devra trouver quelque détour, et seule l’ingéniosité de Loge lui paraît capable d’y réussir. En quoi il ne se trompe pas, car l’astuce de ce personnage est infinie. Toujours en apparence à côté de la question, suggérant les solutions à mots couverts sans jamais répondre franchement à qui l’interroge, Loge excelle à insinuer au cœur de ses interlocuteurs les expédients fallacieux qu’il n’oserait conseiller ouvertement et dont il se défend d’être l’auteur le jour où ils sont utilisés. Ce fut pour profiter de ces exceptionnelles qualités que Wotan l’asservit un jour d’un signe de sa Lance. Dans les circonstances présentes, pour tirer les Dieux d’embarras, Loge suivra sa méthode cou-tumière. Il se disculpera tout d’abord : Il a promis de chercher le moyen de délivrer Freia, mais non pas de le procurer effectivement. Quoiqu’il en soit, il s’est honnêtement mis à la tâche ; il a parcouru le monde en quête d’une compensation à offrir aux Géants. Il n’en a pas trouvé « Dans l’onde, sur terre et dans l’air, dit-il, aucune créature ne veut renoncer à l’amour et à la femme». Au cours de sa longue pérégrination, il n’a vu qu’un être qui fit exception à cette loi des êtres : Alberich, le Nibelung, qui renonça à l’Amour pour conquérir l’Or. Et par une digression bien dans la manière du rusé, il explique comment Alberich a pu transformer cet or en un anneau magique qui lui confère un pouvoir illimité. Les Filles du Rhin, ajoute-t-il, s’en plaignent amèrement et en appellent à Wotan pour obtenir justice et que leur soit restitué leur bien.
    C’est le venin que vient de distiller Loge d’un air innocent, car un souffle de convoitise passe aussitôt dans l’âme de ses auditeurs. Les Géants, les Dieux, Fricka, W^otan lui même, ont l’esprit traversé par cette même pensée : «Il me faut l’Anneau!»— Pour les bâtisseurs du W^al-hall, l’hésitation est de courte durée. Après s’être concertés, ils déclarent d’emblée sans qu’il ait fallu le leur proposer, que l’Anneau leur sera plus utile que Freia. Us sont prêts à échanger l’une pour l’autre, et il assignent à W^otan un délai jusqu'au soir pour que l’Anneau soit mis en leur
DÉCORS DE L. MOLINA
L’Or du Rhin (ier tableau)
L’Or du Rhin (3e tableau)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0859.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
possession, à défaut de quoi ils garderont définitivement la jeune déesse. Ils s’éloignent sur ces mots, entraînant leur otage.
    Freia partie, les Dieux, privés de leur jeunesse, se sentent défaillir. Loge, bien entendu, échappe à cette déchéance puisqu’il ne participe que momentanémeut à la vie divine. Aussi se fait-il un malin plaisir de railler ses compagnons. Les reproches de Fricka aidant, Wotan se résout à suivre le conseil de Loge: Il descendra avec lui auNibelheim pour voler l’Or au voleur. Ainsi Freia sera rachetée. — Sans plus attendre ils se mettent en route.
    Scene III.— Le martellement des enclumes annonce le voisinage du royaume d’en bas 9. Alberich règne en maître dans ces profondeurs souterraines. Avec l’Or il a façonné l’Anneau et déjà sa toute puissance s'exerce sur le monde des Nains. Réduits au plus dur esclavage, ses malheureux frères, sous sa domination, peinent nuit et jour pour extraire des entrailles de la terre et accumuler à son profit d’immenses richesses10. Mime, le forgeron, a fabriqué sur son ordre un heaume prodigieux, le Tarnhelm, qui confère l’invisibilité et l’ubiquité à celui qui s’en coiffe n. Que peut craindre désormais l’heureux possesseur de ce casque mysté-
8 Leé Niebelunga.
19 La
Servitude
11 Le Tarnhelm
9 Par la suite devient le motif de Mime.
— 19 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0860.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿rieux ? Sa volonté régnera partout, insidieuse ; ses désirs s’exauceront comme par enchantement ; une force occulte prodigieuse lui permettra de commettre les pires exactions avec l’assurance de l’impunité. Pour Alberich, ce Tarnhelm est sans conteste le plus merveilleux apanage de sa fabuleuse richesse. Mime est le premier à en faire la fâcheuse expérience. Sur ses épaules, une volée de coups s’abat qui, pour être invisibles, n’en sont pas moins cuisants. Tout gémissant encore de cette sévère correction, il prend Wotan et Loge, arrivés sur ces entrefaites, à témoin de sa misère. Il est interrompu par le retour d’Alberich poussant d’un fouet brutal une troupe de Nains chargés de joyaux d’or et d’argent. Le roi du Nibelheim reconnaît aussitôt les visiteurs; inquiet de leur présence insolite en cet endroit, il les accueille fort mal. Inutilement, Loge tente de l’amadouer ; Alberich ricane et, plein de haine pour la race privilégiée des Dieux, déverse un torrent d’injures à leur adresse. Il prophétise leur prochain asservissement pour le jour où la cohorte ténébreuse des Nibelungs, rendue invincible grâce au pouvoir corrupteur de tout l’or accumulé et du Tarnhelm, déferlera dans leur demeure de lumière. Wotan ne souffre pas qu’on batte en brèche son autorité. Sous l’outrage il bondit et veut transpercer le gnôme. La Lance et TAnneau vont-ils s’affronter déjà? Non. Le souple Loge calmera son maître et, feignant une grande humilité, il prendra Alberich par la flatterie. Il y réussit si bien qu’une ruse grossière met le Nibelung à sa merci. Par vanité, Alberich consent en effet à leur démontrer la puissance du Tarnhelm en procédant à quelques métamorphoses. Transformé en dragon, il inspire aux Dieux une terreur feinte ; mais quand il se change en crapaud, ses hôtes d’un moment n’ont aucune difficulté à se saisir du minuscule animal. Lui arracher le heaume, ce qui le restitue à sa forme naturelle, le ligoter solidement est l’affaire d’un instant. Il est en leur pouvoir, le but de leur expédition est atteint — Wotan et Loge remontent vers la surface avec leur prisonnier impuissant.
Scène IV. — Revenus à leur point de départ, ils déposent le captif à terre et lui font savoir que, pour recouvrer la liberté, il devra céder le
   trésor du Nibelheim. Rongeant son frein, humilié, Alberich s’exécute ; à son appel, les légions souterraines surgissent par une crevasse, entassent joyaux et pierreries et disparaissent à nouveau. Alberich nourrit le secret espoir de conserver le Tarnhelm et l’Anneau, par quoi il pourra toujours reconstituer le trésor. Hélas, il lui faut déchanter. Loge, qui s’était emparé du Tarnhelm dans la caverne, le joint au butin; de son côté, Wotan exige l’Anneau et sur le refus indigné du Nain, il le lui arrache violemment du doigt. Au comble de la fureur, Alberich enfin délivré de ses liens, révèle alors l’affreuse malédiction qui s’attache à l'Anneau u. « Que celui qui le possède soit dévoré de soucis ; celui qui ne l’a pas, rongé par l’envie ! — Que son maître le garde sans profit, mais que l’Anneau le désigne à l’assassin ! Que sa vertu cause la mort de celui qui le portera ! »,3. Sur ces imprécations il s’enfuit, écumant, par la fente du rocher. Wotan, perdu dans la contemplation de l’Anneau qui brille à son doigt, semble indifférent à. ses menaces.
       L’arrivée des Géants avec leur otage fait cependant une heureuse diversion à cette pénible scène. Froh, Donner et Fricka qui viennent d’approcher, saluent avec joie le retour de leur sœur bien-aimée. Il s’agit maintenant de désintéresser les Géants. Fasolt, en qui sommeille une vague sensibilité, éprouve un grand regret à se séparer de Freia ; il ne consentira à l’oublier qu’à la condition de recevoir assez d’or pour masquer complètement à sa vue sa beauté épanouie. Ecœurés de ce honteux marchandage, les Dieux entassent le trésor devant Freia. La voici entièrement cachéel — Non point 1 Fasolt, dans un interstice, voit encore luire son regard. C’est trop pour qu’il consente à se défaire de la désira-
12 La haine d’Alberich	13 La Æalédiction attachée a l’Anneau
 /'■N »       r / A -fYTi f  ---- 
 J 4-1 V * 3  , !                 
12 Dans le cours de l’œuvre Alberich est presque toujours désigné par ce thème.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0861.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ble créature. — Mais le trésor des Nibelungs y a passé tout entier, y compris le Tarnhelm ! — Il n’en est rien 1 Wotan porte à son doigt un anneau qui fait partie intégrante du trésor ; que cet anneau soit utilisé pour boucher la fissure ! — Refus obstiné de Wotan. Le Maître des Dieux semble avoir oublié que le rapt commis au Nibelheim avait pour but de délivrer Freia. Pour lui, le Maître, cet anneau décuple sa puissance ; il ne le cédera pas. Les supplications de ses frères, ni la menace des Géants de s’en retourner avec leur proie divine, ne paraissent l’émouvoir. La situation semble sans issue. — Mais, émergeant de la Terre, paraît Erda, l'immobile, celle qui sait, celle qui connaît le passé et le futur, celle qui dort au fond de l’univers pendant que ses filles, les Nornes tissent les fils des destinées u. Elle sort cependant de son sommeil dans les circonstances graves pour donner les avertissements nécessaires. « Fuis la malédiction de l’Anneau, dit-elle en substance à Wotan. Un danger suprême m’amène aujourd’hui près de toi. Un jour sombre approche pour les Dieux. Renonce à l’Anneau. » Puis elle disparaît sans en dire davantage. Wotan, ébranlé par cette voix profonde, intuition suprême de son âme, se ravise. Il jette l’Anneau sur le trésor. Freia est délivrée.
    Sans plus, tarder, Fafner et Fasolt se partagent le monceau d’or. Mais une querelle s’élève bientôt pour la possession de l’Anneau, qui dégénère rapidement en une lutte farouche. D’un coup de massue, Fafner étend son frère raide mort. Les Dieux consternés assistent muets et impuissants à cette première manifestation de la malédiction. Fafner, débarrassé de son rival, ramasse le trésor et s’éloigne.
14 Erda.
     14 Voir Thème î.
— 23 —

    Wotan, profondément remué par ce spectacle tragique, sent le besoin de consulter à nouveau Erda sur la conduite à tenir. Il apperçoit la faute commise en cédant l’Anneau aux Géants au lieu de le restituer au Rhin. Il n’ignore pas qu’Alberich mettra tout en œuvre pour reconquérir le précieux métal et le dérober à Fafner, son actuel possesseur. Il sait que tant que l’Anneau ne sera pas rendu au Fleuve, sa puissance à lui, le Maître, restera menacée. Ainsi médite-t-il pendant que Donner, l’important, déchaîne un orage pour débarrasser l’atmosphère des nuages qui masquent le Walhall de l’autre côté de la vallée. L’apparition du Burg magnifique dans le ciel éclairci, le trouve encore pensif. « Il brillait superbement à la lumière du matin. Entre matin et soir, je l’ai payé d’un dur salaire d’angoisse »... Puis tout à coup : « Viens, mon épouse, pénètre avec moi au Walhall ». Il vient de trouver la solution de l’angoissant problème. Il ne s’en explique pas; 1 avenir le dira 15 ; mais, rassuré, il se dirige, majestueux, accompagné des autres Dieux, vers le Burg dont un brillant arc-en-ciel montre le chemin. — Loge suit à quelque distance. Plus perspicace, il sait que l’ordre naturel est rompu et que les Dieux courent à leur perte. Il se séparera d’eux à temps, quitte à les dévorer lui-même dans sa flamme quand il aura reconquis sa liberté.
    Au fond de la vallée, les Filles du Rhin gémissent sur la perte de l’Or et la fourberie humaine. Les Dieux, hypnotisés par leur propre apothéose, poursuivent cependant leur route glorieuse sans souci des pleurs de la Nature violée.
16 L’épèe dé6 W’àUungs.
   
   
     16 Thème d’une importance capitale. Son apparition dans l’Or du Rhin n’en révèle pas encore le sens, car il ne fait alors que souligner une résolution intime et non encore exprimée de Wotan.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0862.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Première journée •' La Walkyrle
     Qu avait donc imaginé IVoLan, en pénétrant dan.i te IValhall splendide, qui ramenait le calme en don âme alord que quelques indlantd auparavant il parai.uait en proie aux plud dombred penséed 1 Ceci : I! engendrerait une race d'hommes libred et for Là qui, affranchie de la tutelle ded Traitéd, arracheraient à Fafner l’Anneau maudit, le rendraient au Rhin et du même coup l’empêcheraient de retomber entre led maind du haineux Nibelung. Aindi serait retrouvée la sécurité du Dieu, incapable lui-même doud peine de déchéance de reprendre par force ce qu’il a donné par traité ; car a violer ded engagements il perdrait da puiddance. et la Lance cedderait d’être à son poing l’indtrument du pouvoir d’il ne duivait trèd exactement led Pacted indcrité dur da hampe.
     Pour réalider ce deddein, IVotan quitta don Burg allier, dedcendit sur La terre et doud le nom de W aide procréa un couple de jumeaux. — Un beau jour, la fille didparut enlevée par ded brigandd. Le fild et le père parcoururent quelque tempd encore la forêt dauvage, prodcritd et traquéd. Puid IVaide didparut, lui auddi, el le fild fuL abandonné à don dort. ■— Qfi advint-il ded deux JVàldungé ?
    Acte I. — Poursuivi par un ennemi sanguinaire, chassé par l'orage, un homme désarmé rencontre dans sa fuite hâtive une habitation inconnue. Exténué, chancelant, il s’y précipite comme en un refuge. A peine a-t-il eu la force de franchir le seuil et de faire quelques pas qu’il s’écroule inanimé devant le foyer. Attirée par le bruit, une femme entre dans la salle, venant d’une pièce voisine. La vue d’un étranger étendu sur le sol l’étonne. Elle se penche sur lui, le ranime. « Où suis-je ? demande le fugitif ». « Dans la maison de Hunding; je suis sa femme » •— Peu à peu, l’homme reprend ses esprits. Une boisson réconfortante, où la femme trempe ses lèvres en signe de bienvenue, achève de le remettre. Il remercie son hôtesse inconnue et se dirige vers la porte pour s’éloigner, ne voulant pas, explique-t-il, apporter avec lui en cette demeure la fatalité
DÉCORS DE L. MOLINA
L’Or du Rhin (2e tableau)
Le Crépuscule des Dieux (i'r tableau)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0863.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
qui le poursuit partout. « Reste, lui dit-elle, tu n’amènes pas le malheur dans une maison où le malheur habite ». Ebranlé par cette confidence, il revient sur ses pas. Leurs regards se croisent; ils se contemplent longuement, en silence ,6.
     Hunding paraît, armé du bouclier et de l’épée ,7. Il s’arrête sur la porte en voyant ce visage étranger, frappé de retrouver dans son regard l’éclat inaccoutumé qui luit dans les yeux de sa femme. Obéissant aux lois sacrées de l’hospitalité, il invite le fugitif au repas du soir. Tous trois s’asseyent. On questionne le nouveau venu ; quel est son nom ? — Le sait-il 1 II vint au monde avec une sœur jumelle, mais c’est à peine s’il a connu sa mère et la sœur qu’elle portait avec lui dans son sein. Son père, qu’on appelait le Loup, disparut un jour. Depuis lors le malheur fut son seul compagnon. Jamais l’étoile de l’espérance n’a lui à ses yeux18. Récemment en se portant au secours d’une jeune fille à qui ses proches voulaient faire violence, il perdit ses armes et succomba sous le nombre, non sans avoir frappé à mort plusieurs de ses adversaires. Il dut cher-
L'Amour de Siegmund et de Sieglindè.
Fréquemment indiqué par sa seule ponctuation rythmique]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0864.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cher le salut dans la fuite, et c’est ainsi que sa course éperdue à travers la tempête l'a conduit sous ce toit hospitalier.
    La femme de Hunding écoute le douloureux récit avec un intérêt croissant. Mais sitôt les dernières paroles prononcées, Hunding se lève, très sombre. Il vient de reconnaître dans le fils du Loup celui qui a versé le sang de ses parents en défendant la jeune fille violentée. C’est donc un ennemi qu'il a devant lui ! Puisqu il est son hote pour ce soir, qu il demeure ! Mais il lui fera payer les meurtres commis sur les siens ; dès le lendemain ils s’affronteront en un combat singulier. « L'homme se défend avec des armes ; choisis une arme robuste » dit-il lâchement au malheureux en se retirant suivi de sa femme. Celle-ci dont 1 angoisse est profonde jette un intense regard au fugitif avant de disparaître. Des yeux elle semble lui indiquer une place sur le tronc de l’arbre qui s’élève puissant au milieu de la pièce et en supporte la toiture.
    L’homme est seul. La salle est faiblement éclairée par le feu du foyer. « Mon père m’a promis une épée que je trouverai dans la détresse suprême. Wcilse, où est ton épée? ». *—- Les tisons s écroulent dans 1 atre, une flamme jaillit qui jette un vif éclat et fait briller la poignée d’une épée dans le tronc de l’arbre, à l’endroit qu’avait désigné du regard la
La race ded aléungé.
 •*•«4 Ÿ’ *£ /) -r^fî     
 L' J                   r 
                          
                .c---:-   
— *6 —
Conservatoire de Musique Genève
femme de Hunding. « Quel est ce rayon de lumière qui scintille sur le tronc du frêne ; est-ce le regard de cette femme ? » Sa pensée s’en va vers la noble créature qui pencha ses yeux clairs et attendris sur la souffrance du proscrit. Tandis que l’âtre s’éteint peu à peu, replongeant toutes choses dans l’obscurité et son âme dans la nuit, l’image de cette femme flotte devant ses yeux fermés.
    Mais au milieu des ténèbres une forme blanche se dirige vers lui. C’est elle !... Un breuvage assoupissant a plongé Hunding dans le sommeil; à la faveur de l’ombre elle est venue pour lui apporter le salut :
            « Alors que les parents de Hunding étaient réunis dans cette salle le jour de ses noces, elle restait triste et désolée, car livrée à ce Hunding par d’infâmes ravisseurs, elle était épousée de force. Au milieu des réjouissances, un vieillard entra, une épée à la main ; un de ses yeux était caché par un large chapeau, tandis que l’autre jetait des éclairs. Il enfonça l’épée jusqu’à la garde dans le tronc du frêne, disant que l’acier appartiendrait à celui qui pourrait le retirer de sa gaine. Tous essayèrent, mais nul n’y parvint. Elle comprit que ce vieillard n’était autre que son père, et qu’il destinait l’épée au fils de sa race. Ne serait-ce pas lui, le fugitif, l’enfant prédestiné? Ne va-t-il pas aujourd'hui arracher l’arme de sa prison? Le jour de la vengeance ne s'est-il pas levé? De toute ses forces elle le souhaite ! »
    A ce récit, l’homme bondit et la saisit avec ardeur. La lumière s’est faite tout à coup en son âme. L’amour l’envahit tout entier. Qu’importe l’affreux passé puisqu’il tient cette femme dans ses bras et qu’il sent battre son cœur? Brusquement la porte du fond s’ouvre toute grande sur une magnifique nuit de printemps. « Qui est sorti » demande-t-elle ? « Personne, c’est le Printemps qui pénètre en cette salle. Il s’est élancé ici auprès de l’Amour. L’hiver et la tempête ont fui devant lui ». Le frère a retrouvé la sœur; éperdus de bonheur, penchés l’un sur l’autre, ils se contemplent. Us ne sont plus les enfants du malheur; leurs souffrances passées sont abolies en cet instant sublime ; Siegmund et Sieglinde]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0865.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sont leurs noms de victoire. « Je m’appelle Siegmund; que cette épée en soit la preuve; je la saisis sans trembler». D'un mouvement puissant il tire hors du tronc l’arme de détresse, Nothung, l'instrument du salut !
    Au comble de l’ivresse, Sieglinde tombe sur le sein de son frère. Siegmund l’entraîne avec une ardeur furieuse : « Tu es à ton frère, et fiancée et sœur. Fleuris donc, race des Wâlsungs! »
    Acte II. — Pour défendre le IValbatl contre les incursions des Ténébreux, JVotan rassemblait une armée de héros que les filles du Jrœu, les neuf IValky ries *9, allaient glaner parmi les meilleurs fur les champs de batailles. Elles avaient pour mission d’insuffler aux hommes le courage, de répandre en leurs âmes le désir du combat, afin qu’ils soient prêts à défendre le Burg du Maître le jour ou les cohortes ennemies viendraient l’attaquer. D’entre les neuf sœurs, Brunehilde était la préférée. Si profonde était la communion entre elle et son père qu’ils ne faisaient qu une âme. Mieux, Brunehilde était à IVotan sa véritable âme. C'est par elle qu’il aimait; le fond de son cœur était en elle. Il l’avait eue d’Erda, la Déesse profonde.
    Voici Brunehilde. — Entendez-vous son cri joyeux? — Elle vient de recevoir du Père l’ordre de protéger Siegmund dans son prochain combat contre Hunding. Elle porte en son cœur l’amour de Wotan pour la race des Walsungs ; avec quel enthousiasme elle donnera au héros la force de vaincre ! Pleine d'allégresse, elle s’élance de rochers en rochers à la recherche du protégé du Dieu. Au sommet d’un pic élevé elle aperçoit Fricka qui s’approche menaçante. Elle n’augure rien de bon de cette venue
     19 II convient de remarquer que Brunehilde ne possède aucun motif propre avant qu’elle ait été chassée de la troupe des Walkyries.
car elle connaît l’implacable rigidité de la déesse ; une âpre dispute est à prévoir entre Wotan et son épouse. Mais toute à la joie de sa mission, elle disparaît à l'horizon.
    Wotan se prépare à subir un nouvel assaut de l’inflexible gardienne de la fidélité conjugale. Il a vu juste; dès l’emblée Fricka lui reproche véhémentement sa conduite scandaleuse. Il dépasse la mesure aujourd’hui en protégeant contre l’époux outragé le couple insolent et criminel qui au crime d’adultère ajoute celui d’inceste. Elle exige le châtiment des coupables. Comment peut-il tolérer pareille violation des lois établies, alors que ces lois font sa force et sa splendeur? Sur elles reposent toute son autorité, et c’est lui-même le Dieu qui les inscrivit sur la Lance ! — Débordé par ce flot de reproches, Wotan résiste cependant. Son désir de domination est étrangement contrecarré par l’amour sincère qu’il porte aux jumeaux. Il ne veut rien abandonner de sa puissance, mais il chérit les ^Valsungs ; et ne pouvant raisonnablement justifier aux yeux de Fricka son indulgence pour ces rebelles, offense constante à la majesté divine, il tente de lui démontrer les raisons d’opportunité qui rendent nécessaire l’existence d’un héros entièrement indépendant, affranchi de la loi des Dieux, pour accomplir l’exploit qu’il est défendu à un Dieu d’accomplir : Arracher l’Anneau à Fafner et le restituer au Rhin. — Fricka ne se laisse pas séduire par ces vaines arguties. S’il faut pour le salut des Dieux qu’un héros inspiré par son seul courage reconquière l’Anneau, Siegmund n’est pas celui-là. Sa vaillance insolente, il la doit à la protection de Wotan; s’il remporte la victoire dans le prochain combat c’est à l’épée qu’il en sera redevable, à cette épée qu’il n'a pas forgée de ses propres mains mais qu’un Dieu a mise sur son chemin. Que Wotan retire à l’épée son pouvoir vainqueur, et Siegmund sera sans armes quand Hunding paraîtra! Le Wâlsung n’est donc pas l’homme libre qui sauvera le Walhall; ce n’est qu’un indigne esclave que la Divinité ne peut protéger sous peine de sombrer dans l’ignominie. La Walkyrie refusera la victoire à l’infâme; son bouclier couvrira aujourd’hui l’honneur sacré de l’épouse immortelle! Le Wslsung doit succomber! Fricka l’exige!
    Wotan submergé, cesse de lutter. Les arguments que lui oppose]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0866.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Fricka sont irréfutables. Saisi d’un affreux découragement, il capitule et Fricka s’éloigne emportant sa promesse d'abandonner Siegmund.
    Il va falloir révoquer l’ordre donné à Brunehilde. La voici qui revient au galop de son coursier en poussant des cris de joie. C’est avec un profond désespoir que Wotan fait part à sa fille de sa nouvelle résolution20. Il lui confesse, comme s’il méditait solitaire, l’angoisse qui l’étreint, ses rêves de grandeurs, ses rêves d’amour, toute l’effrayante complexité de ses désirs. Il est enfermé dans un dilemne terrible : renoncer â. sa puissance ou abandonner ceux qu’il aime. Dans l’un et l’autre cas il pressent la fin de son règne. « J’ai touché à l’Anneau d’Alberich; la malédiction que j’ai fuie me poursuit à présent». Alberich lorsqu’il possédait l’Or a séduit une femme; une femme porte maintenant le fruit de la haine. Dans un geste de fureur le Dieu lègue au fils du Nibelung la splendeur vaine de sa divinité. Il s’éloigne sombre et amer, tristement résolu à satisfaire Fricka. Il réitère à Brunehilde avant de disparaître l’ordre formel d’abandonner Wâlsung au trépas.
    La Walkyrie a perdu toute sa joie ; la tête basse elle va rejoindre son coursier, Grâne le fidèle, qu’elle a laissé à quelque distance. A peine s’est-elle retirée que, montant d'un ravin, arrivent Siegmund et Sieglinde. — Sieglinde exprime à son frère bien-aimé, qui l’enlace tendrement, son horreur d’avoir appartenu à Hunding. Siegmund la rassure : Nothung aura bientôt assouvi sa vengeance. Au loin retentit lugubrement le cor de Hunding. Sieglinde tressaille. Si son frère venait à succomber dans la lutte ! Dans une vision d’horreur elle aperçoit l’épée brisée et Siegmund
20 La colère de olan.
étendu à terre, dévoré par les chiens de son rival. Elle pousse un grand cri et tombe évanouie. A ce moment Brunehilde reparaît, armée de pied en cap, tenant Grâne par la bride. « Siegmund, regarde-moi, c’est moi que tu vas suivre21». Elle lui annonce la mort et son entrée prochaine au Walhall où il retrouvera Wotan, les héros tombés dans les combats, Walse son père, les fières Walkyries22. Siegmund sans effroi la questionne : « Sieglinde accompagnera-t-elle son frère ?» — Non, lui répond-elle, Sieglinde ne suivra pas Siegmund !» — « Alors salue pour moi Wotan, salue Wâlse et les héros, salue les Walkyries, je ne te suivrai pas ! » Mais le sort est échu : celui dont le regard à croisé le regard vulnérant de la Walkyrie doit mourir ; Nothung a perdu sa vertu ; Hunding le tuera. A ces mots, Siegmund laisse éclater sa douleur. Il retrouve l’affreuse fatalité dont il se croyait délivré. Puisque son épée le trahit lâchement devant l’ennemi qu’elle serve contre celle qui porte en son flanc le gage de son amour. Il lève l’arme sur Sieglinde étendue sans esprit à ses pieds et va d’un coup trancher les deux vies réunies de la mère et de l’enfant, lorsque Brunehilde, émue par cette immense détresse, empêche le geste meurtrier. « Arrête, Walsung. C’est à toi que je donnerai la victoire. La Walkyrie te protégera; fie-toi à ton épée ! »
    L’obscurité devient complète. Siegmund s’approche de Sieglinde toujours évanouie et la couvre de caresses. Le cor de Hunding retentit plus proche. Siegmund se lance à la rencontre de son ennemi ; les deux hommes se provoquent; dans les éclairs et le tonnerre, le combat s’engage. Une lumière éblouissante descend sur les combattants; on voit Brunehilde
                 21 Le De Ain.
 S2 La Mort.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0867.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿planant au-dessus de Siegmund et le protégeant de son bouclier. Au moment où Siegmund lève l’épée pour porter un coup mortel à l’adversaire, une lueur rouge éclate près de Hunding dans laquelle apparaît Wotan armé de la Lance. L’épée de Siegmund ne parvient pas jusqu’au cœur de Hunding ; l’arme héroïque vient se briser sur l’épieu divin. Hunding enfonce alors son glaive dans la poitrine de Siegmund, qui tombe à terre. Fricka est vengée !
     Dans les ténèbres qui couvrent toute la scène on distingue Brunehilde qui se hâte vers Sieglinde et l’enlève vivement. Wotan d’un regard de mépris foudroie Hunding et s’élance à la poursuite de la W^alkyrie pour la châtier de sa désobéissance.
    Acte III. — A travers les éléments déchaînés, dominant le fracas de la foudre et le sifflement du vent qui cingle les rochers, une chevauchée fantastique retentit dans les monts. Une à une les Walkyries accourent du haut des airs, portées par le galop formidable de leurs chevaux. Elles viennent se rassembler sur ce plateau désert, battu par la tempête, avant de se rendre au Walhall pour offrir à Wotan leur moisson de héros.
    Brunehilde seule manque à l’appel. Mais la voici enfin, portant en selle, oh stupeur ! non le cadavre d’un combattant, mais le corps inanimé d'une femme. Les vierges guerrières se précipitent à l’aide de leur sœur. Que signifie cet air anxieux, ce visage hagard ? D’où accourt-elle dans cette hâte furieuse ? Pourquoi cette fuite éperdue ? — En quelques mots Brunehilde explique comment elle a transgressé l’ordre du Père. C’est pour fuir sa colère et sauver Sieglinde qu’elle vient se réfugier parmi elles. Mais les filles de W^otan, épouvantées par tant d’audace se refusent à secourir la révoltée. En vain Brunehilde tente-t-elle de les apitoyer sur le sort de Sieglinde. — Dans le lointain un sourd grondement se fait entendre, annonçant l’approche de Wotan.
    Sieglinde qui demeurait silencieuse et prostrée sort tout à coup de son hébétude. Elle supplie qu’on l’achève ; elle ne veut pas survivre à Siegmund ! Brunehilde lui apprend alors qu’au nom de l’amour même elle
  ne doit pas périr, car elle porte en son sein un gage d’amour ; le fils de Siegmund, un Wâlsung vit en elle. Pour le sauver qu’elle fuie et qu’elle fuie seule ! Elle, Brunehilde, restera pour s’offrir à la vengeance de Wotan et arrêter sa colère. Vers l’est, dans la forêt profonde, la fugitive trouvera un asile sûr ; c’est là que Fafner a emporté le trésor des Nibelungs, et W^otan évite de s’approcher de ces parages. Qu’elle parte donc, insouciante des fatigues et des souffrances, qu’elle rie dans la détresse et la douleur car elle enfantera un héros sublime. « Prends, lui dit Brunehilde, les tronçons de cette épée que j’ai soustraits au champ de mort de Siegmund. Ton enfant brandira un jour cette épée reforgée. Que Siegfried reçoive de moi son nom et qu’il soit victorieux 1 23. Sieglinde au spectacle de tant d’héroïque abnégation est inondée d’une lumière soudaine. Elle entrevoit que la rédemption future est entre les mains de la vierge compatissante, et c’est en la bénissant qu’elle s’enfuit24.
      Brunehilde, pressentant l’arrivée imminente du Père courroucé, se serre instinctivement contre ses sœurs. W^otan paraît, en proie à une colère terrible. Il somme la coupable d’approcher. Humble, Brunehilde s’avance et s’offre au châtiment. « C’est par ma volonté que tu existais, lui reproche le Père ; cependant tu as voulu contre ma volonté. Tu étais la fille de mon Vœu et c’est contre moi que ton vœu s’est formé ». Elle a cessé d’être la confidente intime du Dieu. Le Dieu la répudie. Trahi par son propre cœur, il s’arrachera le cœur afin que l’accomplissement de sa volonté ne connaisse plus d’obstacle. Cette vierge n’est plus sa fille ;
24 L’Amour rédempteur
14 Ne se fera plus entendre avant la scène finale du Crepuicule ded Dieux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0868.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Brunehilde n’est plus l’altière Walkyrie, mais une femme parmi les autres femmes, dont le destin sera celui de toutes ses semblables. Aux Walkyries terrifiées qui intercèdent en faveur de l’enfant préférée Wotan enjoint de s’éloigner à l’instant pour ne pas subir la même déchéance. Obéissantes, les huit sœurs enfourchent leurs coursiers et s’éloignent dans la tempête furieuse.
    Wotan et Brunehilde restent seul à seule. — L’heure de la séparation suprême est venue. Les paroles qu’ils vont prononcer seront les dernières. L’instant est solennel. L’inévitable va s’accomplir! A la colère fait place peu à peu une résignation voilée dé mélancolie. Pendant qu’ils parlent l’oragè se dissipe progressivement ; la nuit s’avance dans un ciel calmé. — Brunehilde accepte le sort, mais elle sait qu’elle suivait les secrets désirs de son Père lorsqu’elle lui désobéissait. C’est parce qu’elle partageait l’amour profond du Dieu pour lé Walsung qu’elle a bravé ses ordres25. La faute n’est donc pas infamante ; l’offense faite à Wotan n’est pas ignominieuse ! Qu’a-t-il donc décidé pour son châtiment ? — Il la plongera dans un profond sommeil ; sa fille immortelle aura vécu26. Un homme .viendra, qui, la trouvant sans défense, réveillera la femme et en sera le maître. —: Brunehilde tombe à ses genoux suppliante. En la séparant de lui il ne voudra pas déshonorer cette partie éternelle de lui-même. Puisqu'il l’abandonne qu’il consente à laisser rayonner dans la femme l’étincelle diyine qui animait là vierge ! Qu’elle soit destinée à l’homme libre, au héros que le Monde attend. Sinon qu’il l’écrase sur le
  Edpoir de rotan en la race deâ aléungô.	** Le Sommeil éternel.
            Yo*'<-  ff  
r -W- É* fi v°          
 i té .....             
 26 Le même pour Brunehilde répudiée que pour Erda et les Nornes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0869.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿champ sous les coups de sa lance ! Par pitié, s’il renonce à celle qui faisait sa fierté qu’il ne l’avilisse pas dans la honte ! Qu’un obstacle infranchissable défende son sommeil ! 27.
    Wotan a senti fondre son ressentiment aux supplications ardentes de sa fille chérie. En la chassant de sa vie, il ne l’abandonnera pas entièrement. Il l’entourera d’un cercle de feu qui éloignera les lâches. Celui qui réveillera la fiancée sera un héros, plus libre que lui, le Dieu.
    Dans un grand saisissement il lui dit son adieu éternel 28 et d’un baiser il clôt ses paupières et lui enlève sa divinité. Brunehilde tombe doucement dans ses bras. Il la conduit près d’un tertre de mousse où elle glisse endormie. Il ferme son heaume, la couvre de son bouclier et la contemple une dernière fois. Puis il s’avance résolu devant le rocher où repose celle qui fut son âme. D’un signé de la Lance il ordonne à Loge d’accourir. Une flamme claire jaillit, une flamme ardente qui s’élance en tourbillonnant autour de la vierge inanimée. *
    Aucun être ne franchira le cercle de feu qui ne soit entièrement insensible à la morsure de Loge. Un héros simple et naïf, que nulle loi n’asservit, seul en aura le pouvoir. — Wotan ainsi a voulu protéger l’héritière de son cœur. — Le sacrifice est accompli ; eti s’éloignant, pour toujours, il proclame : « Que celui qui redoute la pointe de ma lance ne franchisse jamais ces flammes ». — C’est Siegfried qu’il annonce en prononçant ces mots.
  21 Le Charme dej flammes.	58 La résignation de Jf^otan.
27 L'appellation souvent rencontrée de "Sommeil de Brunehilde est fort incomplète.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0870.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Deuxième journée : Siegfried
    Acte 1. — Depuid que L’Anneau Lui a été voté Alberich a perdu tout pouvoir dur Led Nibelungd. Un deul dédire le ronge dédormaid : reprendre à Fafner le merveilleux talidman afin de recondtituer da richedde et da puiddance. Æaid le moyen d'arracher au Géant la récompende que celui-ci reçut autrefoid de W7otan ? Fafner, en effet, retiré dand une épaidde forêt a prid la forme d'un mondtrueux dragon et dur ior enladdé au fond de Neidhole, da caverne, il d’étale nuit el jour. De la puiddance illimitée que pourrait lui procurer cet or, il n’a cure ; il n’y donge même pad. Brute pedanle, don unique douci et de défendre contre led voleurd l’inutile trédor.
     Quoiqu’il en soit, Mime, le forgeron chétif, délivré du joug d’Alberich est venu s’installer par là. Lui aussi désire ardemment devenir le maître de l’Anneau. — Il a recueilli de Sieglinde expirante un nouveau-né : Siegfried. Comptant sur la force du AViilsung pour abattre le dragon, il a pris soin de l’enfant, l’a élevé avec une sollicitude intéressée. L’enfant grandit en la compagnie du Nain et c’est maintenant un vigoureux adolescent. Mime pense que l’heure approche d’exécuter son plan. Aussi le voit-on dans son repaire forgeant d’un marteau nerveux une épée qu’il destine à Siegfried pour lutter contre le monstre. Mais s’il n’ignore pas que l’arme prédestinée qui accomplira entre les mains du jeune homme l’exploit tant espéré, ne peut être que Nothung, cette épée dont Sieglinde lui remit les tronçons brisés avant de rendre l’âme, sa science de forgeron n’a jamais été capable d’en réajuster solidement les fragments; et les autres épées qu’il forgea pour Siegfried se sont brisées comme verre sous sa poigne puissante.
    Siegfried, de retour d’une course vagabonde à travers la forêt,
— 36 —
rentre à ce moment tenant en laisse un gros ours29. Effroi de Mime. « As-tu fait mon épée ? questionne le jouvenceau », — « Oui, mais laisse cette bête féroce ». Siegfried rend la liberté à son compagnon sauvage, prend l’épée que lui tend Mime et d’un coup frappé sur l’enclume, la fait Voler en éclats. Furieux, il se jette sur un banc tandis que Mime essaye, sans succès, de l’apitoyer par le récit de tout ce qu’il a fait pour lui. Plus il va, moins Siegfried peut supporter la présence de l’affreux gnome ; comment se fait-il qu’il revienne chaque jour au lieu de s’éloigner à jamais? « C’est que tu m’aimes malgré tout, rétorque Mime. Je suis pour toi comme l’oiseau pour ses petits». Peu convaincu, Siegfried le questionne sur sa naissance. Dans la nature, il a vu que les enfants des bêtes venaient d’un père et d’une mère ; si Mime est son père, où est donc sa mère à lui ? Mime l'a-t-il fait sans mère ? « Crois ce que je te dis, répond le Nain, je suis à la fois ton père et ta mère». Mais Siegfried, malgré sa naïveté, se cabre devant l’invraisemblance ; il a observé aussi dans l’immense forêt que les enfants ressemblent à leurs parents; or, dans le miroir des eaux il a vu son visage ; aucun trait commun n’unit Siegfried à Mime. Finalement prenant Mime à la gorge, il l’oblige à confesser la vérité. Le Nain lui fait alors le récit de sa naissance et lui apprend comment Sieglinde le mit au monde dans de grandes douleurs auxquelles elle ne survécut pas et comment, avant de mourir, elle lui confia les débris de Nothung. A ces mots, Siegfried s’écrie : « C’est l’épée de mon père qui sera mon épée ». Il ordonne à Mime d’en assembler aujourd’hui même les morceaux et lui annonce que, sitôt l’arme paternelle reforgée,
Il prendra par la suite une forme particulièrement héroïque :
,9rt L’Appel de Siegfried.	i»b
— 37 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0871.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿il quittera la forêt pour ne plus revenir30. Plein de pétulance, il repart à l’aventure.
     Mime demeure anxieux, abattu ; recréer Nothung lui est impossible. Tout son rêve s’écroule ! —La vue d’un homme qui vient de pénétrer dans grotte le sort de son affligeante reverie. C’est le « Passant »3*. Un vieillard vêtu de gris ; en guise de bâton, il tient dans sa main un long épieu ; le bord de son chapeau cache l’un de ses yeux. Malgré le peu d’empressement que met le craintif Mime à l’accueillir, il s’avance. Il a parcouru le monde ; il en connaît bien des secrets. Sa science peut être utile au sage forgeron ; il donne sa tête en gage de son savoir et s’offre à renseigner le Nain sur ce qu’il lui peut être utile de connaître. Mime accepte et lui pose trois questions : « Quelle race siège dans les profondeurs de la Terre ? » Les Nibelungs. « Quelle race repose sur le dos de la Terre ?» — Les Géants. Ultime question : « Quelle race habite les sommets nuageux ?» — Les Dieux ; Walhall est leur palais, Wotan leur maître ; de sa lance, il commande l’univers ; Géants et Nibelungs s'inclinent devant lui 32 ». Comme involontairement le Passant frappe le sol de son épieu; un faible roulement de tonnerre se fait entendre. Mime a reconnu le Dieu sous le déguisement du voyageur. « A mon tour, dit le Passant, je prends ta tête selon la loi de la gageure, si tu ne réponds pas
La Liberté.
La puiMance de la Lance.
à mes trois questions : Quelle est la race si chère à Wotan que W^otan combat cependant ?» — « Les W^lsungs », s’empresse de répondre Mime, « dont Siegfried est le plus vigoureux rejeton ». — « Quelle épée faudra-t-il à Siegfried pour tuer Fafner selon les vœux de Mime ?» — « Nothung seule en est capable ». « Qui pourra resouder les tronçons de Nothung? » — Mime effrayé sursaute: il l’ignore et c’est là toute son angoisse. Le Passant se lève. Par trois fois Mime s’est informé de choses futiles, mais ce qui le touchait de plus près, il a négligé de le demander ! Celui-là seul qui ne connaît pas la peur reforgera Nothung ! « Garde ta tête », dit le Passant, « je la laisse à celui qui n’a pas appris la peur », et, en riant, il s’éloigne, poursuivant son voyage.
    Mime accablé, s’affaisse sur un escabeau. Il connaît la peur; ce n’est pas lui qui forgera l’épée ! Mais voici Siegfried. La tête du nain est au jouvenceau s’il ne lui enseigne la peur. Il tente de la lui faire connaître : N’a-t-il pas senti dans la forêt, à l’heure indécise du crépuscule, quand des bruits étranges se font entendre, quand des lueurs mystérieuses s’allument de toute part, n’a-t-il pas senti l’effroi saisir son cœur? Non, Siegfried n’a jamais ressenti cette émotion extraordinaire ; il aimerait l'éprouver un jour. « Je te conduirai à Neidhole auprès du dragon, continue Mime, Fafner t’apprendra la peur ». « Soit, quand j’aurai appris la peur, je partirai pour le monde. Vite, fabrique mon épée». « Hélas, je ne puis; le maudit acier se dérobe à ma science ». Siegfried, impétueux, réplique : « L’acier de mon père m’obéira! Je forgerai moi-même l’épée ! »
    Il	s’élance au travail. Sous son impulsion irrésistible, le foyer de la forge s’embrase. Aussitôt 11 réduit en limaille les tronçons de l’épée et la recueille dans un creuset qu’il place au milieu des charbons ardents. Ceci fait, il coule l’acier en une barre qu’il plonge dans l’eau. Le sifflement de la trempe emplit son âme de joie. — Mime assiste inquiet à ces préparatifs. Il ne doute plus que l’enfant soit capable de façonner l’arme de victoire. La prédiction du Passant résonne désagréablement à ses oreilles. Cependant un moyen lui reste de sauver sa tête et de satisfaire sa convoitise : quand Siegfried aura tué Fafner, il lui offrira, pour le rafraîchir, un breuvage assoupissant. Il profitera de son sommeil pour le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0872.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pourfendre avec Nothung elle-même. Alors, l’anneau sera à lui ; il deviendra à son tour le roi des Nibelungs ; Alberich sera l'esclave! Tandis qu’il médite de la sorte en broyant dans un vase la liqueur funeste, Siegfried de plus en plus exalté, continue à marteler l’acier. Son chant de triomphe alterne avec les insidieuses réflexions du Nain.
     L’œuvre est achevée ; Nothung resplendit. Entre les mains du père mourant l’acier s’est rompu ; le fils vivant a recréé l’épée ! Siegfried, la brandissant à son poing hardi, salue en elle l’instrument de sa gloire future. D’un coup formidable, il fend l’enclume du haut en bas. « Vois, Mime, comment coupe l’épée de Siegfried ! ».
    Acte II. — Alberich est aux aguets devant Neidhüle, attendant
1	occasion propice. Il voit venir à. lui, de la forêt, une forme brillante. La clarté lunaire éclairant soudain la nuit lui permet de reconnaître Wotan sous les traits du Passant. Sa haine séculaire contre le Dieu de lumière éclate aussitôt. —1 Lui ! — Quelle nouvelle machination veut-il entreprendre ? Il n’a que faire en cet endroit ; sa lance est sans pouvoir contre Fafner ! Voudrait-il, par hasard, donner sa protection au Wïlsung quand il affrontera le monstre? « Non, » répond Wotan, «je suis venu pour voir et non pour agir». — Depuis le drame du rocher où il ensevelit sa fille dans un temple de feu, W^otan a virtuellement abdiqué. Il laissera le destin s’accomplir. Siegfried sera vainqueur ou bien il succombera, mais lui, Wotan, n’interviendra pas en sa faveur. Siegfried ignore, d’ailleurs, l’existence de l’Anneau ; Wotan en avertit explicitement le Nain. Alberich et Mime seuls convoitent le joyau; sera maître de l’Anneau celui des deux qui le gagnera! Et pour prouver son désintéressement, Wotan se penche sur la caverne béante33. « Fafner, dit-il, ta vie est menacée, un
39,1 et s8* Fafner ou le Dragon.
Le thème A caractérisait déjà la race des Géants dans l'Or du Rhin.
  —H—Hg-S_ 'rà ni JJ*-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0873.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Marthe SCHELLENBERG
Ruth BERGLUND
Paula LINDBERG
héros approche pour te combattre. Donne le trésor et tu auras la vie sauve ». Dans les ténèbres, on entend Fafner répondre en un mugissement : «Je suis couché et je i» possède —1 Laissez-moi dormir». Le Dieu, riant aux éclats de la déconvenue d’Alberich, disparaît dans la forêt. Alberich le suit des yeux avec fureur et profère de nouvelles menaces contre la race privilégiée. — Le jour point. Alberich apercevant Mime et Siegfried qui approchent, se cache dans une anfractuosité du rocher.
    C’est en ce lieu que Siegfried doit apprendre la peur ; le monstre sortira de la caverne pour boire à la source vers l’heure de midi. Mime en fait une description terrifiante, puis se retire en promettant au héros de venir le raffraichir après le combat. Siegfried lui conseille de n’en rien faire et de s’éloigner pour toujours.
    Le soleil poursuivant sa course inonde de lumière toute la forêt. Siegfried s’est assis au pied d’un grand tilleul. Sa poitrine est doucement oppressée d'aspirations confuses. Autour de lui la forêt bruisse ; un murmure pénétrant l’envahit tout entier. Il pense à son père ; il l’imagine sembable à. lui-même. Et sa mère, à qui ressemblait-elle? Pourquoi ces yeux clairs comme ceux de la biche se sont-ils fermés en lui donnant le jour? Comme il aimerait la voir sa mère! — sa mère!—• une femme des hommes ! Il soupire — un doux mystère l’étreint qui monte de la forêt. Les bras tendus vers la profondeur indécise des bois, il aspire à connaître tout ce qu’il ignore encore et qu’il pressent obscurément. —1 Le chant des oiseaux attire son attention. L’un d’eux, tout proche, posé sur une branche du tilleul, égrène son clair gazouillement dans l’harmonie ambiante34. Amusé, Siegfried se lève, taille un chalumeau avec son épée et cherche à imiter le gracieux chanteur. Bien inutilement, car il ne tire
3I° et 34* L’Oiàeau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0874.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿que d’affreux « couacs » de son rudimentaire instrument. Dépité, il jette le roseau et prenant le cor qu’il porte toujours avec lui, il lance à l’adresse du chanteur ailé une éclatante et joyeuse fanfare. Depuis longtemps, il fait retentir la forêt de cet air, espérant attirer à lui un compagnon plus agréable que Mime. Sera-t-il plus heureux aujourd’hui?
    Siegfried se retourne cherchant si son appel a été entendu, et qu’aperçoit-il? Un immense et horrible dragon dont les anneaux se déroulent lourdement à travers les buissons. Le joli compagnon tant désiré, c’est Fafner ! Siegfried rit bruyamment, nul effroi ne l’effleure. Il tire son épée et après un court combat, il la plonge tout entière dans le cœur du hideux monstre. Fafner, blessé à mort, s’effondre. Il trouve encore la force d’admirer le courage de l’enfant et tente de le mettre en garde contre les dangers qui le menacent. Mais la mort vient avant qu’il termine. Siegfried retire l’épée du corps inanimé. Sa main est inondée d’un sang brûlant ; il la porte instinctivement à ses lèvres. — Quelques instants il demeure pensif. Puis son attention est k nouveau attirée par le chant des oiseaux. Il écoute en retenant son souffle. Ces voix qu’il admirait tout à l’heure sans pouvoir les comprendre, il lui semble qu'elles ont un sens maintenant ! Ce que l’enfant sentait confusément, le héros vainqueur l’aperçoit clairement. D'avoir goûté le sang du monstre lui permet de saisir la parole de l’oiseau. « Ah, lui dit-il, le trésor des Nibelungs est à Siegfried; s’il prenait le Casque; s’il prenait l’Anneau ! Comme ces joyaux pourraient lui être utiles ! » Siegfried obéit au conseil et descend dans la caverne où git le trésor.
     A peine a-t-il disparu que Mime s’approche avec mille précautions. Voyant le cadavre de Fafner, il se convainc de la victoire de Siegfried
34,. et 3i,/ Zj'Oueau.
et se dirige aussi vers la caverne pour s approprier son contenu. Mais Alberich surgit de l’autre côté et lui barre le chemin. Une discussion féroce s’élève entre les deux Nains pour la possession du trésor fabuleux. Mime offre à son frère de partager ; il va même jusqu a lui proposer l’Anneau se réservant le Tarnhelm parce qu il sait que le merveilleux pouvoir du casque magique lui permettra bien de récuperer le joyau suprême. Alberich ne tombe pas dans le piège; au demeurant, il est fermement décidé à s’adjuger la totalité du trésor. Le retour de Siegfried termine ce haineux débat. Alberich voit avec rage que le jeune héros a pris le Casque et l’Anneau; il rentre précipitamment dans sa cachette. Mime de son côté s’éloigne un instant pour aller chercher le breuvage qu’il destine à Siegfried — Celui-ci reste pensif. Il considère son butin et se demande à quoi cela pourra lui servir. Il n’en sait rien ! Il a pris ces bijoux parce qu’une voix le lui conseillait ; il les gardera pour montrer qu’il n’a pas appris la peur au contact de Fafner.
     Mais l’oiseau reprend de plus belle : qu’il écoute attentivement ce que Mime va lui dire tout à l’heure ; il comprendra alors ce que Mime pense au fond du cœur et il en fera son profit. Le conseil est bon. Siegfried n’est plus l'enfant crédule que le premier gnôme venu peut facilement abuser. Quand Mime se présente pour lui offrir à boire, il lit dans les paroles mielleuses du Nain les projets criminels qu’il a formés.
Il	ne se laisse pas prendre à l’hypocrite intérêt que lui témoigne le rusé et Nothung a vite fait de l’étendre à terre. Un ricanement de joie dans les rochers salue de la part d’Alberich le trépas du trop habile forgeron.
     Siegfried s'étend de nouveau sous l’ombre protectrice du tilleul pour prendre quelque repos. Le soleil de midi darde ses rayons.
    Le héros est seul sur la terre ; l’unique compagnon connu de lui, l’affreux Mime, il vient de l’exterminer. «Gentil oiseau, ne m'indiquerais-tu pas un bon compagnon, le vrai, celui que j’ai si souvent appelé et jamais n’ai rencontré ?» — « Oui, lui dit la voix de la Nature, je sais une femme, la plus belle, sur un rocher escarpé que des flammes entourent. Si tu la réveillais, elle serait à toi. Elle n’appartiendra qu’à l’enfant naïf qui ignore la peur et devant qui les flammes s’écarteront. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0875.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     L’adolescent, ivre de désirs inexprimés, sentant en lui se préciser des aspirations soudaines, bondit à la poursuite de l’oiseau qui vient de s’envoler vers Brunehilde.
     Acte III : Premier tableau. — A l’entrée d’une crevasse semblable à un tombeau, dans une contrée montagneuse et sauvage, le Passant évoque la Déesse omnisciente. Il a parcouru le monde pour trouver un conseil de sagesse profonde. Mais c’est l’immobile prophétesse qu’il questionne à présent. Qu’elle sorte de son sommeil méditatif 1
Sous l'appel, Erda émerge lentement, environnée d’une lumière bleuâtre. « Qui m’appelle ? — Pourquoi me réveiller ? — Quand je dors, les Nornes tressent les câbles de l’Avenir. — Que n’interroges-tu les Nornes »? — Mais Wotan ne cherche pas à savoir ce que sera l’Avenir; pour empêcher l’irréparable qu’il sent approcher, il veut apprendre de l’Omnisciente s’il peut créer lui-même le destin. « N’était-ce pas à la Walkyrie, à la fille de ton Vœu que tu avais confié le choix», réplique la Déesse, — « La Walkyrie n’est plus ; elle expie dans le sommeil sa révolte passée » ! — La sagesse d’Erda est dès lors impuissante à répondre. Wotan a faussé le rouage. En punissant la Walkyrie d’avoir accompli le vœu de son âme, en l’éloignant de lui, il s’est soustrait au pouvoir divinateur de la prophétesse ; la consulter devient inutile. Qu’il lui rende le repos î — AVotan y consent, il la replongera dans l’abîme silencieux ; lutter contre l’inévitable est au-dessus de ses forces . Qu’elle sache cependant, avant de disparaître, elle dont la science est en défaut aujourd’hui, que ce n’est plus au fils ténébreux du Nibelung qu’il lègue sa puissance, mais au pur héros affranchi de la haine, au
 36 Le Crépuscule des Dieux.
fils joyeux de l’amour qui vient de conquérir l’Anneau36. Se riant des obstacles, le Wâlsung sans peur sortira Brunehilde de son engourdissement. Réveillée, la noble fille accomplira alors l’acte libérateur du monde, devenu nécessaire depuis le rapt de l’Or. Le patrimoine du Dieu n’ira pas à l’enfant de la haine, mais à la libre jeunesse sur qui se brise la malédiction. Voilà ce que veut Wotan ! — « Descend donc, Erda, pour toujours ; je vois là-bas Siegfried approcher ».
    Siegfried paraît, en effet. L’oiseau gracieux l’a mené jusqu’à cet endroit, mais il vient de disparaître au loin. Puisqu’il n’a plus de guide, il continuera seul son chemin vers la fiancée. Mais un obstacle se dresse devant lui ! Le Passant est là qui lui barre la route. Que veut ce vieillard borgne ? Pourquoi le retarde-t-il par ses sottes questions au lieu de lui indiquer la voie ? Quoi ! il prétend l’empêcher de passer ! il lui oppose sa lance ! « Que mon épée la mette en pièces » ! De nouveau Nothung est à l’œuvre et la victoire lui appartient. Au choc de l’acier la Lance est brisée; le Dieu a perdu sa puissance. Ce que Siegmund n’avait pu faire, Siegfried vient de l’accomplir. Pour l’avoir forgée lui-même, l’épée de détresse est devenue entre ses mains l’instrument de victoire. L’ultime épreuve est franchie que sciemment et volontairement Wbtan vient de faire subir au héros. Plus rien ne s’oppose à sa route triomphante. Joyeux, il s’élance dans le feu à la conquête de la femme.
    Les flammes tourbillonnent de toute part. Au sein de la fournaise Siegfried a disparu — mais on entend encore sa fanfare sonore. Dans le tumulte embrasé, il monte vers le rocher de ses désirs. Voici que les flammes pâlissent; elles s’éteignent peu à peu. Au sommet du rocher c’est la lumière éclatante du jour.
    Deuxième tableau. — Siegfried avance dans la solitude apaisée. Son regard est attiré par l’éclat d’une armure. 11 s’approche. Un homme en armes étendu là ! Comme son visage est beau ! Pour soulager le sommeil de l’inconnu, Siegfried lui enlève son casque. Un flot de cheveux bouclés s’en échappe ! Stupéfait, Siegfried détache la cuirasse et aperçoit une souple tunique blanche qu’agite doucement le souffle du dormeur. Il recule]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0876.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ comme épouvanté. « Ce n’est pas un homme » ! — Une angoisse indicible l’étreint. Une peur enfantine se saisit de lui. Il appelle sa mère à son secours. Comment réveiller cette femme ? Il tremble. — Il se penche sur elle. « Réveille-toi, noble femme. Réveille-toi ! Elle ne m’entend pas ! Alors, dussé-je en mourir, j’aspire la vie sur ses lèvres adorables. » — Et d‘ un long baiser, il éveille la jeune fille. — Brunehilde lentement se redresse. Ses yeux s’ouvrent à la lumière. Elle salue le soleil, le jour éclatant, la terre resplendissante. Elle salue Siegfried, héros bienheureux qu’elle aimait avant même qu’il fut engendré.
      Siegfried la contemple avec ravissement. Il lui avoue qu’il vient par elle d’apprendre la peur. Il est le jouet d’un prodige merveilleux. Lui, le héros libre, il se sent tout à coup enchaîné par les liens d’un mystère étonnant. Il la supplie de le délivrer. Son sang bouillonne de passion juvénile37. Les flammes qui flambaient autour du rocher brûlent maintenant dans son cœur. « Femme, supplie-t-il, appaise cet embrasement ». Il veut l’enlacer, mais elle se défend de toutes les forces de l’angoisse. La vierge se souvient de la gloire passée. A l’éveil des sens, sa sagesse s’évanouirait-elle ? Un bandeau de ténèbres obscurcit tout à coup sa vue. — Siegfried, doucement, écarte les mains dont elle cachait ses yeux : « Avec le bandeau disparaissent les ténèbres. Vois comme le jour brille» ! Un instant encore, la vierge implore Siegfried de ne pas ternir le miroir éblouissant de leur amour. Mais la lutte s’achève; Brunehilde enflammée à son tour d’une fièvre inconnue ne peut plus résister à l’ardeur du héros. Le Walhall, la majesté divine ne sont plus que des souvenirs bientôt oubliés ! Que les Dieux disparaissent, il n’est plus que Siegfried au monde ! — Eperdue d’amour, elle se jette dans ses bras.
        38 L'avenir de Siegfried.	37 Enlhouiiatme-
     Mimy RUSKE
Hildegarde KRAUSS-GALLIN
  jVlmc Idalice ANRIG-DENZLER]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0877.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DÉCORS DE L. MOLINA
Le Crépuscule des Dieux (2e acte)
Troisième journée :
Le Crépuscule des IHeux
     Prologue. — « La malédiction d’Alberich n’atteint pas le Wàlsung ; elle se brise sur ce noble cœur ». Ainsi parlait IVotan quand, devant la Déesse profonde, il léguait à Siegfried sa puissance déchue.
     IVotan se trompait. Jamais, de son œil unique, il ne sut clairement discerner le destin. S’il avait suivit les conseils d’Erda, s’il avait interrogé les Nornes, peut-être naurait-il pas commis cette erreur.
    Les Nornes sont réunies sur le rocher de feu. Les flammes au loin teintent de clair l’horizon de la nuit. Tandis que leur mère silencieuse dort au fond de l’abîme, elles construisent l’avenir sur la trame du passé. Que disent les trois filles d’Erda ? :
    « A l’ombre du frêne du monde bruissait jadis une source et dans le murmure de son onde s’échappait la sagesse. Un Dieu téméraire s’approcha de la source pour y boire ; il dut en tribut donner un de ses yeux. Puis il rompit une branche de l’arbre et en fit son épieu. Il grava les Traités sur la hampe de l’arme qui devint en sa main comme le fondement du monde. Mais un fier héros brisa l’épieu divin. Alors V/otan ordonna aux guerriers du Walhall d’abattre le frêne du monde. L’arbre tomba au pied du Burg altier et la source de sagesse se tarit pour toujours— Bientôt Wotan plongera les éclats pointus de sa lance dans le cœur de Loge. Une flamme ardente s’élèvera aussitôt et dévorera le tronc du frêne. L’incendie gagnera le W^alhall superbe; la fin des Dieux sera venue. — Mais quand cela se fera-t-il ? — Comment le dire ? : Une malédiction vengeresse ronge le câble; l’Anneau d’Alberich engendre la mort ; une vision horrible trouble l’esprit. — Hélas, c’en est fait de notre science, le câble est rompu ! — Descendons vers notre mère.»
  47 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0878.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Voilà ce que Wotan aurait appris s’il avait questionné les Nornes. Parce que 1 ’ Anneau brille à son doigt, Siegfried sera frappé par l’assassin !
    L’aube absorbe peu à peu la nuit. Le soleil se lève dans toute sa gloire inondant de lumière la plateforme des Nornes dans laquelle on reconnaît le rocher de Brunehilde38. — Siegfried et Brunehilde sortent d’une grotte. Siegfried est armé de toutes pièces; Brunehilde tient son coursier par la bride. Une merveilleuse félicité les enveloppe. — Ils vont se quitter ; lui va conquérir le monde en quête d’exploits nouveaux dont il lui fera l’offrande ; elle restera sous la garde des flammes, ne vivant que dans l’attente du héros en qui elle a trouvé son maître. Elle lui a donné sa vigueur virginale et la science sacrée de sa vie antérieure : désormais son bouclier et son casque abriteront Siegfried. En échange de ces dons, Siegfried met au doigt de la Bien-Aimée l’Anneau qu’il prit jadis au dragon. De tous ses exploits passés il contient la vertu ; qu’elle le garde en gage de son amour ! — Pour cet anneau, qu’elle chérit désormais comme son unique bien, Brunehilde abandonne au héros son hardi coursier. Grâne ne chevauche plus au-dessus des nuages, mais sans effroi, même à travers le feu, il portera Siegfried et lui obéira. En allant par le monde sur cette noble bête, protégé par l’armure de la vierge divine, Siegfried gardera en son cœur, l’image de Brunehilde. C’est par elle que s’enflamme son courage. Us ne sont plus qu’un ! A la face du soleil et de la vie radieuse, ils saluent leur amour et se jurent une fidélité éternelle.
    Siegfried quitte le rocher et descend vers le fond de la vallée, entraînant le fidèle Grâne. Brunehilde l’observe avec ravissement aussi longtemps que son regard peut l’apercevoir. Il a disparu à ses yeux
3,1 Brunehilde.
maintenant; cependant la joyeuse fanfare fait retentir encore les échos.— Les flammes sont franchies. — Le voyageur poursuit allègrement sa route. — Il arrive au Fleuve. — Voici le Rhin majestueux ; il coule sans cesse, immuable, mais de son lit s’échappent de tristes gémissements. Le voyageur entendra-t-il l’appel des Filles ? Sait-il que l’Or leur fut un jour ravi ? Ignore-t-il que l’Anneau traîne dans son sillage la servitude et la mort? *
    Acte 1 : Premier tableau. — Non loin du Rhin s’élève le palais des Gibischungs. Les enfants de Gibisch, Gunther et Gutrune39, devisent en compagnie de leur frère utérin, Hagen le morose. Ils sont assis autour d’une table garnie de vases à boire, dans une vaste salle largement ouverte sur l’extérieur. On voit le Fleuve à quelques pas de là.
    Hagen, fils d’Alberich est l’enfant de la haine. Grimhilde, sa mère, fut séduite par la magie de l'Or au temps où le Nibelung possédait la puissance. Le fils hérita du père, car seules la convoitise et l’envie animent ses pensées. Lorsque Gunther et sa sœur Gutrune cherchent auprès du bâtard les conseils propres à accroître la gloire, très obscure, de leur race, Hagen s’efforce de faire agir les Gibischungs dans un sens profitable à ses appétits. Or que peut désirer avant tout le fils du Nibelung si ce n'est la possession de l’Anneau ! Quand donc il conseille à Gunther de se marier bientôt et à Gutrune de suivre l’exemple de son frère, ce n’est pas à l’avenir des Gibischungs qu’il pense. Son unique souci est d’utiliser à la réalisation de son plan l’ambition du faible Gunther et l’indéniable grâce de Gutrune. — Il sait pour Gunther une femme
** Les Gibucbungj.
* Passage symphonique connu sous le nom de « Voyage sur le Rhin ».
— —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0879.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿magnifique qui habite en un palais de flammes. Le fils des jumeaux seul serait assez fort pour en franchir sans peur la porte ardente. Dans sa randonnée à travers le monde, Siegfried passera bien un jour au palais de Gibisch. Si Gutrune pouvait alors séduire le héros, n’obtiendrait-on pas de lui qu il aille au rocher chercher pour Gunther l’enviable fiancée? Que Gutrune se rassure : le naïf Siegfried ne pourra demeurer insensible à ses charmes quand il aura goûté au philtre d’amour40. S’il entrait maintenant et qu’il prît de ce breuvage subtil, il lui faudrait oublier qu’il ait jamais connu une femme avant elle. — Tels sont les conseils que le farouche Hagen donnait aux Gibischungs.
     L’appel lointain du cor en interrompt le cours. Hagen s’approche du fleuve et aperçoit à quelque distance une barque portant un homme armé et sa monture. Il appelle. Poussee d une main puissante l’embarcation avance rapidement. A sa force légendaire on reconnaît Siegfried. Gunther descend sur le rivage auprès de Hagen pour accueillir le voyageur. Gutrune, sans être vue, considère attentivement le héros fameux et s éloigne dans son appartement, visiblement émue, lorsque les hommes s’approchent du palais.
    Gunther, après s etre nommé, souhaite la bienvenue à son hôte illustre et lui offre en vasselage le patrimoine entier de Gibisch en terres et en hommes. Pour ce présent magnifique, Siegfried donne en échange le seul bien qu'il possède : la fidèle alliance de son épée loyale.
     Alais Hagen intervient : « La rumeur dit que tu es maître du trésor des Nibelungs ? » Le trésor des Nibelungs ! il s’en est si peu soucié qu il 1 a abandonné au fond de la caverne de Fafner \ il n’a conservé que
  40 L’oubli.
le Tarnhelm dont il ignore la vertu (Hagen l’en informe) et un anneau qu’une « auguste femme garde en ce moment ». — Gutrune s’approche offrant au héros le breuvage d’accueil41. Siegfried, en portant la corne à ses lèvres, songe à Brunehilde et c’est à leur amour éternel qu’il boit. — A peine a-t-il bu qu’une passion soudaine s’allume en son être. Le cœur embrasé, il saisit la main de Gutrune et lui déclare avec impétuosité qu’il la veut pour femme. Gutrune, très émue, quitte la salle d’un pas chancelant, montrant d’un geste sa crainte d’être indigne de lui. — Une seule pensée domine maintenant l’esprit de Siegfried : conquérir la jeune fille. Lorsque Gunther lui apprend qu’il a lui-même pour ambition d'épouser Brunehilde, la femme inaccessible, qu’un feu dévorant protège de toute atteinte, le souvenir des serments échangés naguère a déjà quitté sa mémoire. Si un instant son âme a paru se troubler au nom bien-aimé, une nouvelle passion y règne désormais qui efface jusqu’aux traces de l’amour passé. Rien dans son attitude n’indique à Gunther que le Walsung commet un parjure en lui offrant en échange de Gutrune d’aller au milieu des flammes chercher Brunehilde à son intention. Par l’artifice du casque magique, Siegfried empruntera la figure de Gunther, et c’est à Gunther que Brunehilde croîra être soumise, quand Siegfried la conduira à son futur époux.
    Les deux hommes consacrent par un serment fait sur leur propre sang leur alliance fraternelle. Hagen, modeste, reste à l’écart. Gutrune, le cœur plein d’espoir, s’approche un instant pour observer le départ de son frère et de l’homme qu’elle aime.
11 Gutrune.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0880.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Hagen, demeuré seul, médite42. Il a toujours caché aux enfants de Gibisch les liens qui unissaient Brunehilde à Siegfried. Gunther ne peut soupçonner la noirceur du rôle qu’il joue et fait jouer à son allié pour son bénéfice à lui, Hagen. Pensant aux deux hommes qui voguent vers le rocher, il ricane : « Quoiqu’il vous semble humble, c’est le fils du Nibelung que vous servez. Siegfried amènera sa propre fiancée au fils de Gibisch, mais à moi, il apportera l’Anneau ».
     Deuxième tableau. — Brunehilde, attend silencieuse le retour du héros. Elle contemple l’anneau de Siegfried, puis saisie, d’un doux souvenir, elle le couvre de baisers. Tout-à-coup, elle entend un bruit de chevauchée qui lui est familier. Qui vient troubler la solitaire?— C’est Waltraute, l’une des Walkyries ! Comment ose-t-elle enfreindre l’ordre de Wotan pour venir visiter la fille déchue ? Voudrait-elle partager la destinée qui a fait d’elle la plus heureuse des femmes? Non, c’est l’angoisse qui pousse Waltraute vers la sœur de jadis, afin de lui apprendre ce qui se passe au Walhall. — Recemment le Père, après un long voyage est revenu dans sa demeure en tenant en main les tronçons de sa lance brisée. Il fit aussitôt abattre le frêne du monde dont les branches s’entassent maintenant tout autour du Burg. Ensuite, il rassembla les Dieux et les héros glorieux dans la vaste salle, puis il s’assit lui-même sur son trône et depuis lors, il reste muet et grave serrant dans son poing les éclats de la Lance. Les Walkyries sont à ses pieds, embrassant ses genoux, mais il ne voit plus leurs regards implorants. Au loin ses deux corbeaux, porteurs de ses soucis, parcourent les airs. Le Dieu sourirait encore une fois s’ils ramenaient d’heureuses nouvelles. — Un jour cependant, il se
48 Hagen
M. Joseph RÜHR du Staatsoper de Munich Ip'otan
M. Adolf SCHŒPFLIN
 du Bad. Landestheater de Stuttgart. Hagen]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0881.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿iM. August RICHTER
M. Ernest BAUER
M. Boris BORODIN

souvint de Brunehilde ; il soupira comme dans un rêve : « Si aux Filles du Rhin elle rendait l’Anneau, les Dieux et le Monde seraient délivrés du poids de la malédiction. * En entendant ces mots, Waltraute quitta furtivement le Walhall et accourut de toute la vitesse de son cheval pour conjurer sa sœur d’obéir au vœu exprimé par Wotan.
    A l’idée que le Père voudrait qu’elle abandonnât le gage de son amour, Brunehilde s’indigne. Que lui importe la détresse du Walhall et la gloire divine? L’Anneau est plus précieux pour elle que le bonheur des Dieux, car elle y voit briller l’amour de Siegfried. Jamais elle ne renoncera à son amour, dût la splendeur du Walhall s'écrouler. Elle répond aux supplications de Waltraute par un refus obstiné, devant lequel la Walkyrie, au désespoir, ne peut que s’incliner. Dans un éclair la vierge guerrière s’en retourne.
    Encore toute frémissante de colère, Brunehilde entend éclater toute proche la fanfare joyeuse du Bien-Aimé. Elle tressaille de joie et se précipite à sa rencontre. Mais elle recule épouvantée : Un homme est là qui n’est pas Siegfried. — « Brunehilde, dit-il, je te demande pour femme, je me nomme Gunther, c’est moi que tu dois suivre. » Frappée d’horreur, la pauvre créature tente d’opposer à l’approche de l’inconnu la puissance du signe qu’elle porte au doigt. Mais celui-ci se précipite sur elle et, après une lutte sauvage, s’empare de l’Anneau. — Brunehilde s’affaisse avec un cri effroyable. — La nuit est tombée. L’homme pousse la misérable fille vers une grotte où il entre lui-même après avoir tiré son épée, voulant, se dit-il à lui-même, que Nothung reste entre eux pendant la nuit qu’ils passeront en ce lieu, témoin de sa loyauté, afin que soit protégé l’honneur de Gunther son frère.
    Acte II. — En avant du palais des Gibischungs, par une nuit obscure, Hagen le taciturne, rêve en silence. Les mânes de son père Alberich viennent ranimer sa haine. Qu’il prenne courage et que sa ténacité ne l’abandonne pas ! La récompense est proche. — Déjà W^otan vaincu par sa propre race est dépossédé du pouvoir ; la fin des Dieux ne peut plus tarder. Mais une dure tâche reste encore à accomplir ; il faut]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0882.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ravir au Wâlsung l’Anneau qu’il prit dans la caverne après la mort du dragon. Siegfried en ignore la valeur ; si Brunehilde lui conseillait de le rendre au Fleuve, l’Or serait perdu à jamais pour le Nibelung. « Hagen, tu me vengeras ! En dépit du AValsung, tu conquerras l’Anneau ». « J’aurai l’Anneau, dit tranquillement Hagen, je le jure à moi-même ». Le spectre d’Alberich s'efface dans la nuit.
    Le soleil émerge au-dessus des collines et fait étinceler les flots du Rhin. Siegfried sort comme par enchantement de derrière un buisson. Il arrive du rocher de Brunehilde et conte à Hagen et à Gutrune, qui vient d’approcher, comment, grâce au Tarnhelm, la supercherie a pleinement réussi. Après une nuit passée au rocher sous la garde vigilante de Nothung, le vrai Gunther s’est substitué à lui. Tandis que d’un bond il franchissait l’espace qui le séparait de sa chère Gutrune, les fiancés suivaient en bateau le cours du fleuve sinueux. Mais ils ne peuvent tarder longtemps; déjà dans le lointain on distingue une voile. Que l’on prépare tout au palais de Gibisch pour célébrer les noces ! Qu’on appelle à la fête vassaux et femmes ! — Tandis que Siegfried et Gutrune rentrent dans le palais pour veiller aux préparatifs, Hagen sonne de la trompe pour convoquer les hommes. Ils accourent de tous côtés, croyant à une alarme guerrière; Hagen les rassure. « Sacrifiez aux Dieux en ce jour de liesse, Gunther votre suzerain approche avec sa fiancée. »
    Au milieu des cris de joie et d’enthousiasme qui accueillent ces paroles, une barque accoste au rivage. Gunther et Brunehilde mettent pied à terre. La foule les acclame. Brunehilde, pâle, défaite, suit Gunther qui la conduit vers le palais. Au moment où Siegfried et Gutrune apparaissent sur le seuil, Brunehilde s’arrête interdite. Elle semble prête à défaillir. Qu’a-t-elle ? dit la foule inquiète. Impassible, Siegfried soutient son regard. D’un geste de la main, il désigne Gunther. « Réveille-toi, femme, voici ton époux ». Brunehilde voit l’anneau au doigt de Siegfried; elle pousse un cri d’effroi. Comment cet anneau que Gunther lui a pris de force sur le rocher est-il en la possession de Siegfried ? Gunther, visiblement embarrassé, ne sait que répondre. Siegfried paraît complètement indifférent à la scène. — Ne voulant pas manquer l’occasion
qui se présente, Hagen se dresse en justicier : « Si cette bague a été donné à Gunther par sa fiancée, Siegfried n’a pu s’en emparer que par une tromperie qu’il devra expier43.» — « Trahison, clame Brunehilde. Gunther, le traître, est trahi lui-même : je suis l’épouse de Siegfried. » A cette nouvelle inattendue, l’assistance manifeste une grande indignation. Des mains accusatrices se tendent vers Siegfried. Jouet d’un aveuglement inouï, celui-ci affirme en un serment solennel, sur la lance de Hagen, qu’il n’a jamais manqué à la fois jurée à son frère Gunther. En vain, Brunehilde prend le fer à témoin qu’il vient à l’instant même de se parjurer, Siegfried maintient ses dires. Il pousse l’inconscience jusqu’à souffler à l’oreille de Gunther que le casque magique a pu insuffisamment masquer sa personne ; Brunehilde aurait ainsi deviné la fraude ; mais Gunther doit le croire quand il proclame que Nothung est restée entre Siegfried et Brunehilde pendant la nuit qu’ils passèrent au sommet du rocher. Il invite la foule à oublier ce qu’il considère comme nervosité de femme et saisissant Gutrune par le bras, il pénètre au palais pour se préparer au festin, suivi par les vassaux et les femmes.
    De Brunehilde, de Gunther et de Hagen restés en arrière, seul Hagen tient les fils de cette affreuse énigme. Il sait que Siegfried, dont la passion pour Gutrune a complètement effacé jusqu’au souvenir de son premier amour, est de bonne foi quand il se défend d’avoir trahi Gunther. Pour Siegfried, l’accusation que porte Brunehilde contre lui ne peut s’appliquer qu’à la nuit passée sous la magie du casque, et pendant cette nuit, il fut lo3ral à son frère. Brunehilde, par contre, ne soupçonne pas la machination qui l’a mise au pouvoir de Gunther. Ce qui torture son cœur, c’est de constater que Siegfried accepte avec gaîté qu’elle soit la femme d’un autre. Cela Hagen le sait aussi. Hagen sait encore que le piètre Gunther, emprisonné par le subterfuge dont il voulait user, ne peut que dévorer
43 Le complot ou la vengeance.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0883.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sa honte en silence. Le fourbe va utiliser à son avantage cette tragique situation.
    A Brunehilde écrasée de douleur, à Gunther que le déshonneur accable, il offre de punir le traître par la mort. Son épieu le frappera à l’endroit où la science divine de l’ancienne Walkyrie n’a pas jugé utile de le protéger : dans le dos. Faisant miroiter à l'un la prochaine possession de l’Anneau, excitant chez l’autre une farouche jalousie contre l’innocente Gutrune, il obtient leur consentement au meurtre proposé. Il écoute avec satisfaction leur serment de vengeance et songe à part lui que le roi du Nibelheim ne tardera pas à remonter sur son trône.
     Le complot est interrompu par le cortège nuptial sortant du palais, auquel Gunther et Brunehilde sont invités à se joindre.
     Acte III : Premier tableau. — Il avait été convenu entre les conspirateurs que Siegfried serait tué par Hagen au cours d’une chasse qui devait avoir lieu le lendemain même. Conformément au plan prévu, Gunther, Siegfried, Hagen et les vassaux se sont mis en route de bon matin. Emporté par son ardeur à poursuivre le gibier, Siegfried s’est éloigné de ses compagnons. Sa course l’a mené à travers bois et rochers jusqu’au bord du Rhin où quelques instants auparavant on a pu entendre les Ondines pleurer sur leur Or perdu. A son approche, elles ont disparu dans les flots, pour revenir aussitôt à la surface rire et plaisanter avec le beau héros. Même dans l’affliction, les trois filles du Fleuve ne peuvent résister au désir de plaire. Un dialogue enjoué s’engage aussitôt. Elles indiqueront au chasseur la piste du gibier, s’il veut bien se montrer généreux. Que leur donnera-t-il en échange du renseignement ? Voudra-t-il leur faire cadeau de la bague d’or qu’il a au doigt ? « Si je dépensais mon bien avec vous, ma femme m’en voudrait certainement », répond-il plaisamment. « Quel dommage qu’il soit si beau, si fort, si désirable, et cependant si avare » disent les Nixes en plongeant, dans un éclat de rire. Mais Siegfried s’approche un peu plus près. «Après tout, pourquoi ne leur donnerais-je pas l’anneau ? Revenez, joyeuses belles de l’eau, je vais vous en faire présent » — Les trois filles du Rhin sortent des flots,
graves et solennelles cette fois. « Quand tu connaîtras la malédiction qui s’attache à l’Anneau, tu seras joyeux si nous t’en affranchissons. C’est pour ton malheur que tu gardes ce cercle d’or. Celui qui l’a forgé l’a maudit pour que, dans les temps les plus reculés, il causât la mort de celui qui le porterait. Comme tu as tué le dragon, de même tu seras tué, si tu ne le rends pas au Rhin profond. » Ces sombres prédictions n’émeuvent pas Siegfried ; bien au contraire, alors que pour plaire aux gracieuses filles il aurait volontiers abandonné l’inutile joyau, maintenant qu’une menace plane sur sa vie il ne veut plus s’en défaire; ce serait une lâcheté. Pour un geste d’amour il se dépouillerait ; mais la vie sans amour, il n’y tient pas plus qu’aux cailloux du chemin. Les Filles du Rhin comprennent qu’elles ne le fléchiront pas ; elles s’éloignent à la nage en déplorant que le fol ait pu, sans remords, trahir ses serments, abandonner sa foi, perdre un amour sublime, alors qu’il veut conserver l’unique objet qui causera sa mort. « Adieu Siegfried, une femme altière héritera de toi et nous écoutera » ! — Siegfried les suit du regard et sourit à ces avertissements, pour lui vain bavardage.
    Des sonneries de cor retentissent auxquelles Siegfried répond. Ce sont ses compagnons. Ils vont faire halte à cet endroit et préparer le repas. Tout le monde se couche â terre ; on fait circuler les outres. La fin du jour approche. — « Est-il vrai, demande Hagen, que tu comprennes le chant des oiseaux ?» « Depuis que j’ai entendu les femmes, j’ai entièrement oublié les petits oiseaux. Cependant si vous voulez, je vous raconterai l’histoire de mon jeune temps. » Et Siegfried évoque à ses compagnons étendus en cercle autour de lui les souvenirs de son enfance. Mime, la forêt, la forge, Nothung la victorieuse qui abattit le dragon, et l’histoire merveilleuse de l’oiseau dont il comprit le chant après avoir goûté au sang de Fafner. C’est à l’oiseau qu’il dut d’emporter l’Anneau et le Casque magique ; c’est grâce à lui aussi qu’il put percer à jour les projets criminels de l’affreux Mime ! — Au récit de ses exploits, Siegfried sent se réveiller en lui l’image glorieuse de sa lointaine adolescence. Les hasards d'une vie remplie d’événements prodigieux, sa naïve et téméraire inconscience, le charme de Gutrune ont longtemps écarté sa pensée du]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0884.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿passé héroïque. Mais il se souvient maintenant; il a retrouvé le cours de l’enthousiasme juvénile qui l’entraînait autrefois. Après avoir bu d’un breuvage préparé par Hagen, qui doit ranimer sa mémoire, il reprend son récit : L’oiseau gracieux chantait toujours ; il savait bien où était pour Siegfried la plus belle des femmes; sur un rocher élevé entouré de feu. S’il franchissait la fournaise, Brunehilde serait à lui. — A ce nom, Gunther fait un geste de surprise. — Siegfried poursuit : Sans tarder, il se mit en route à travers les flammes. Une femme était là endormie. D’un long baiser, il la réveilla, et Brunehilde lui appartint. « Qu’entends-je » ? fait Gunther. — Hagen est debout ; tandis que Siegfried se tourne pour regarder les sinistres corbeaux de Wotan qui tournoient près de lui, il lui enfonce son épieu dans le dos. Montrant le héros écroulé sur le sol, il dit : « J’ai châtié le parjure ». — Long et dramatique silence. — Avant d’expirer, Siegfried prononce encore un nom : Brunehilde ! Dans la minute suprême une grande clarté se fait en son âme. Une seconde fois la Bien-Aimée s’est éveillée et lui sourit de ses yeux ouverts, maintenant pour l’éternité. — Il meurt.
    Les vassaux placent son cadavre sur son bouclier et s’en retournent, solennels, précédés de Gunther. Hagen a pris les devants depuis quelques instants déjà. La lune éclate à travers les nuages et éclaire le funèbre cortège *.
    Deuxième tableau. — Pendant que se commet le meurtre de Siegfried, Gutrune restée au palais, s’inquiète du long retard des chasseurs. La voix de Hagen la frappe de terreur; elle pressent un événement funeste. Hagen entre suivi de peu par la troupe lugubre et l’informe du trépas de Siegfried, tué, dit-il, par un sanglier furieux. Dans une grande confusion, des hommes et des femmes porteurs de torches accourent de tous côtés. On dépose le cadavre au milieu de la salle. Au dehors, le Rhin qu’on aperçoit par une large ouverture scintille sous les rayons de la lune. •— Gutrune s’effondre sur le corps du héros ; elle accuse Gunther de l’avoir assassiné. Accablé de douleur lui-même, celui-ci désigne en Hagen le
     * C’est k ce moment que se fait entendre la célèbre « Marche funèbre de Siegfried » .
véritable meurtrier. Loin de s’en défendre, Hagen prétend qu’il a droit aux dépouilles du parjure et veut s’emparer de l’Anneau. Gunther s’y oppose ; une lutte s’engage ; Gunther, frappé à mort tombe sur le sol. « A moi l’Anneau » s’écrie Hagen en s’avançant vers Siegfried ; mais au moment où il veut saisir au doigt du cadavre la proie tant convoitée, le bras du mort se lève en une protestation dernière. Ce prodige remplit toute l’assistance d’épouvante. Au milieu des cris perçants des femmes et du tumulte, Brunehilde paraît au fond de la salle. Elle vient, épouse légitime, dire à celui qui lui fit des serments éternels et paya de sa vie son infidélité un ultime adieu. Elle ordonne aux vassaux de dresser un bûcher sur le bord du Fleuve et d’y placer la dépouille du héros. — Au Dieu, gardien sacré des serments, elle dit son forfait. En le désignant pour une action hardie qui n’était profitable qu’à lui-même, le Dieu a voué le pur enfant à la mort. Mais elle, femme trahie, elle sait aujourd’hui ce que désire le Maître du monde. Elle a compris son suprême devoir. Elle prend au doigt de Siegfried l’insigne maudit et le passe au sien. Elle renvoie au Walhall les corbeaux du souci pour qu’ils annoncent là-bas que la fin est venue et que Loge va les anéantir. Puis en léguant aux générations futures la lumière éclatante de son cœur, elle s’élance avec Grâne sur le bûcher ardent où gît Siegfried. — Les flammes s’élèvent en crépitant; des tourbillons de fumée roulent vers l’horizon; l’incendie gagne tout l’espace devant le palais. Hommes et femmes assistent, muets, à ce cataclysme. Du Rhin qui déborde et engloutit le bûcher, les trois Filles émergent. Sur les décombres du bûcher elles ont repris l’Anneau. Tandis que deux d’entre elles précipitent au fond de l’onde Hagen qui s’est jeté à leur poursuite avec une rage insensée, la troisième élève joyeusement au-dessus des vagues l’Or enfin reconquis. L’outrage commis sur la Nature est maintenant réparé.
    A ce moment, les corbeaux ont atteint le ^Valhall, et l’on voit dans le fond des cieux le Burg splendide s’écrouler dans les flammes. La fin des Dieux est consommée.
    Dans un monde, sans maîtres, où la haine est abolie, l’Amour étend sur les hommes son pouvoir rédempteur !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0885.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿(Société de l’Orchestre de la Suisse Romande
    Fondée en 1918, la Société de l’Orchestre de la Suisse romande assure et pourvoit à l’existence de l’Orchestre de ce nom. Elle comprend des Membres-Sociétaires répartis dans les divers cantons romands, spécialement Genève, Vaud et Neuchâtel. Ces Membres payent une cotisation annuelle dont le minimum est fixé à 20 fr., le montant de la contribution étant volontaire selon les possibilités de chacun. La Société est administrée par un Conseil d’environ 3o membres. Ce dernier nomme à son tour, dans son sein, un Comité de Direction qui est l’organe exécutif de la Société et qui fonctionne en outre comme Comité local genevois. Des Comités locaux sont également constitués à Lausanne et à Vevey-Montreux. Enfin à Neuchâtel, c’est la Société de Musique de cette ville qui organise les concerts, constituant un groupement autonome avec un Comité spécial.
L’activité de la S. O. S. R. s’étend à toute la Suisse romande.
    A Genève, elle donne en moyenne au cours de chaque saison :
13 Concerts par abonnement (Série A) au Théâtre et au Victoria-Hall, 6 Concerts par abonnement (Série B), Salle de la Réformation, divers Concerts extraordinaires et une quinzaine de Concerts populaires dont cinq soirées d’Art Social, données sous les auspices de la Municipalité genevoise.
    Enfin des spectacles au Grand Théâtre ; rappelons que la S. O. S. R. a déjà monté sur la scène de Genève : Tristan el Isolde, la IValkyrie, Siegfried, Par.iifal, Tannhàuser de Richard Wagner et Don Juan de Mozart, des spectacles de Ballets et d’Opéra russes, etc.
    A Lausanne, Vevey et Montreux, la S. O. S. R. donne au cours de chaque saison vingt-trois à vingt-cinq concerts symphoniques.
    En outre l’Orchestre apporte chaque année sa collaboration aux grandes Sociétés chorales de Suisse romande pour leurs Concerts annuels. Cette collaboration assure à la Suisse romande la possibilité d’une intense vie musicale populaire.
Siège social de la Société : 2, Boulevard du Théâtre, à Genève.
Réception de j à y heures, le samedi excepté.
— 60 —

      Vous pourrez revivre ckez vous les magnifiques impressions d art que vous avez éprouvées ce soir grâce aux admirables
disques des OUVRAGES DE WAGNER que
Columbia
     a enregistrés en exclusivité au Tkeatre même de Bayreutk avec 1 autorisation particulière de Siegfried W^agner.
      Par ces enregistrements, Columbia s est acquis la gratitude des musiciens et des fervents du gramopkone. Ces disques ont rencontré 1 approbation unanime du monde musical.
L’OR DU RHIN
ENTRÉE DES DIEUX, ire partie.................................... L. *016
ENTRÉE DES DIEUX, 3e partie, avec chœur des Filles do Rhin,
en allemand. (Sous la direction de M. Franz Ton HOESSL1N....... L. 3016
LA WALKYRIE
LA CHEVAUCHÉE DES WALKYRIES (en 2 parties) avec chant des
      Walhyries, en allem. (Sous la direction de M. Franz von HOESSLIN) L. 2017
SIEGFRIED
LES MURMURES DE LA FORÊT. Acte II.................(*• face) L. 2014
PRÉLUDE. Acte III................................................. L. 2015
INCANTATION DU FEU.......................................... L. 2015
 Les deux disques ci-dessus sous la direction de M. Franz von HOESSLIN
LE CRÉPUSCULE DES DIEUX
VOYAGE DE SIEGFRIED SUR LE RHIN (en > parties)............ L. 1030
      Par l'ORCHESTRE ROYAL PHILHARMONIQUE sous la direction de BRUNO WALTER.
VOYAGE DE SIEGFRIED SUR LE RHIN (en 2 parties)........... D. 15032
    Par l'ORCHESTRE DE LA SOCIÉTÉ DES CONCERTS DU CONSERVAT.DE BRUXELLES sous la direct, de DÉSIRÉ DEFAUW
Ces disques sont en vente dans tous les M.agasms de Aïusique]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0886.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Au Tkéâtre Je Bayreutk, “COLdJjMBIA a également enregistré les opéras suivants de Rickard ~Wagner :
TRISTAN ET YSEULT
20 disques publiés avec l'approbation de Siegfried W agner.
Les chwars et l’orchestre de Bayreuth sous la direction de Karl ELMENDORFF.
INTERPRÈTES :
          Yjtull..............................Mm' I>arscn-Todsen
               firangainc........................Mra' A II il y II cl III
         Trûlan............................M. CJunnar Graarnd
            Le Roi Marhc................M. Ivar Andresen
Kurwenal........................M. Rudolf Bockelmann
          Afclol..............................M, Joachim Siittlcr
PARSIFAL
Onze disques
TRANSFORMATION. Scène I. Acte I (en a parties) ........................................L.	2007
SCÈNE DU GRAAL, avec chœurs, en allemand
Acte I Ire et 3e parties......................................................................................L.	2008
Acte I. 3e et 4e parties........................................................................................L. 2000
Acte I. 5e et 6e parties........................................................................................L*	2010
LFJ FILLES FLEURS, avec chœnrs, en allemand
Acte II (en a parties)..........................................................................................L* 2011
       Les cinq disques ci-dessus sous la direction de M. Karl MUCK.
PRÉLUDE. Acte III (en a parties)............................................................................L. 2012
ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT, avec Alexandre Klpnls
et Frit* Wolff. Acte III. ire et 2e parties......................... L. 2018
ENCHANTEMENT DU VENDREDI - SAINT, avec Alexandre
Kipnis, basse. Acte III. 3e partie.......................(ire face) L. 2014
       Les trois disques ci-dessus sous la direction de M. Siegfried WAGNER.
Ces disques sont en vente dans tous les AÆagasins de AÆusique
le columbia kolster
    viva tonal
    de la musique intégrale
                              agent général
à Jupiter
4, rue du rhône
g e n è v e
dép' spécial columbia
Tenez éeouter dans nos 9 salons d’auditions tous les enregistrements de l’Anneau du Nibelunf
— 63 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0887.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A.VlDO
RUE GENERAL DUFOUR 72.
G EM EV£.
Seule JS4aison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la Restauration des Instruments à cordes
VENTE - ACHAT - ECHANGES CORDES - ETUIS - ARCHETS
et tous accessoires de première qualité TÉLÉPHONE 4 6.3 7 5
- 64 -

 UNION
                          de
Banques Suisses
               Capital : Frs. 100.000.000.—
               Réserves : Frs. 31.500,000.—
          GENÈVE
  Angle rues du Rhône et du Commerce
Toutes opérations de banque et de change
       30 Sièges et Succursales en Suisse]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0888.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿o/ed JbLoû le//L) •	d OtjLe^b^
cLüarfrwc*TÉâ->
<J^ed jdcca ^œcooc, ^oimx>
auai^ci
6 Pve L Phone Geneve
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0889.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>