<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert symphonique (série A)
            <date when='19301220'>20/12/1930</date>
          </title>
          <series>Sixième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1261.tif'/>
        <date when='19301220'/>
        <name key='Chaix, Charles' type='person' role='cmp'>Chaix, Charles</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Szymanowski, Karol' type='person' role='cmp'>Szymanowski, Karol</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Sixième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿
9
&■
M*
e*-
O
e*
PIjEYEIj
Fondé en 1807]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1262.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Sur disque*
Columbia
vous trouverez
Les grands chefs d orchestre
Ernest ANNE RM ET, Orcli. de In Nulsse Romande, Genève. Tolkmar ANDREÆ, Orchestre de la Tonlialle de Zurich. Félix WEINGARTNER, Orchestre Nj m phonique de Râle. Willem INENGELBERti, Orch. Concertgebonw, d’Amsterdam. Rruno WALTER, Rerliiier Ntaatskapelle.
Philippe GAURERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
Les Instrumentistes célèbres
                  Igor STRAWINNKY, piano, compositeur. Rronisiaw IIIIBERMANIf, tIoIoii.
Joseph NZIGETf, violon.
Ntefl GEYER, violon.
Robert CANADENCN, piano.
QII4TVOB C’APET.
Yves NAT. piano.
QUATIIOR I.ENER.
TRIO de la Cour de Relgique.
Nociété des Instruments Anciens de Paris.
Le grands artistes lyriques
Georges THILL, ténor Yvonne GAI.I>. soprano.
Ilona DURIGO, contralto.
Anna-Maria GUGLIEI<METTI, soprano.
Alexandre KIPNIN, basse. - FRANZ, ténor.
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements *>ag aériens à Bayreuth]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1263.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Disques fl’Aetualité Columbia
DB 93io-37 LE MESSIE, de Hændel, l’œuvre complète, en anglais, par le ShefTield Chor. Direction Thom. Beecham.
         Fragments séparés :
HB L 1768 And the glorj7 of tlie Lord, par le Hændel Festspiel Chor.
     Beliold Mie lam of	»	»	»
DB9115 For lllllo 11» ellild is Itorn. par le Sheffield Chor.
DB 9068 Chœur Alléluia.	»	’
HB L 1769 He trusted ill G»d, par le Hændel Festspiel Chor.
L 1999-2000 Ibéria. de Debussy, par l'Orchestre Symphonique de Londres, direction Paul Klenau.
 Nouveaux disques Columbia
  Orchestre des Concerts Straram dirigé par Walliier STRARAM
LFX 68-71 La Tragédie de Salomé (Florent Schmitt).
LFX 47-48 L« Festin de l’Aralgnée (Albert Roussel).
  Orchestre Philharmonique <ie Rerlin dirigé par Bruno WAI/TER
LX 60	Le Chevalier à la Rose (l>er Itoaenkavalier),
                   Valse (Richard Strauss).
 Orchestre du Concertgebouw d'Amsterdam dirigé par Wilhelm JIKSIOEI/IIURG
LX 58	Ouverture pour une fête académique (Brahms).
LX 69	Symphonie N0 1 (Brahms). Un poco allegretto.
LX 72-75
Sonate À Kreutzer (Beethoven), par Bronislaw Huberman (violon) et lgnaz Friedman (Piano).
-A
•i 825 JHBHM -1925
PIANOS
 BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU#.* SCHMIDT - FLOHR
CrRAMOi-BADIO COMBINÉS
  Création merveilleuse 1930 de His Master's Voice
DI§((VE§
 HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
SAUTIER
FUSTERIE ,1», GENÈVE.
  Consultez les nouveautés en disques (page ci-contre)
AVE AU
PARIS
SAUTIER & jJAEGEH
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
 Pianos Droits Pianos a Queue
 PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1264.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        BEAUTÉ DU SON
le son du gramopkone
His Masfers\bice
exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa heauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
    .> 4..	..y	..y	«.• .> k-	<••••>	«••••> «••••►
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 20 décembre 1930, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Sixième de l’Abonnement - Série A)
Soliste : JNA. A. de RIBAUPIERRE^ violoniste
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1	. SYMPHONIE n° 2, en ut majeur (ire audition) Ch. Chaix
          a)	Très animé.
         b)	Modéré.
           c)	Très vif.
           Au piano : Mme Molina-FiscHER.
2.	CONCERTO en dol majeur, pr violon et orch. IV.-A. Æozart
          a) Allegro. - b) Adagio. - c) Rondeau.
        M. André de RIBAUPIERRE.
DEUXIÈME PARTIE
3.	CONCERTO pour violon et orchestre op. 35 (ire audition)............................. Szymanowdki
        M. André de RIBAUPIERRE.
4.	IBERIA (n° 2 des Imaged, pour orchestre) ... C. Debuddy
           a)	Par les rues et par les chemins.
           b)	Les parfums de la nuit.
           c)	Le matin d un jour de fête.
Orchestre sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précices et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne fera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Le) porter seront rigoureudement ferméeé pendant t’exécution det morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1265.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
M. Ernest ANSERMET
Premier Chef d’Orchestre de l’O. S. R.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1266.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿columbia kolster
l’électrogf ranioplio ne
19 enchantement «lu musicien l’étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral Grandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la branclie aux U. S. a.
agent exclusif:
à jupiter
4,	rue du rhône
département g r a m o - radio

Charles CHAIX
SYMPHONIE n° 2, en ut majeur.
É à Paris en i885, Charles Chaix commença ses études musicales à l’Ecole Niedermeyer où M. Gédalge l’initia au contrepoint. En 1904, il vint à Genève et fut élève des classes d’orgue et de composition de M. Otto Barblan, au Conservatoire. Déjà au sortir de ces études, il donna Six ChoraU figuré•) pour orgue qui en attestent l’influence. Poursuivant seul, dès lors, sa culture de compositeur, il écrivit bientôt un Scherzo pour orchestre, publié dans l’Edition nationale, composition suivie de la première Symphonie, en ré majeur, qu’il termina quelques jours avant les événements de 1914- Pendant la guerre qu’il fit sur le front français et en Orient, Charles Chaix écrivit un motet et la partie instrumentale du Poème funèbre. On se souvient que cet ouvrage fut très remarqué lorsqu’il figura au programme de l’un de nos concerts d’abonnement en 1924.
  La Symphonie n° 2, en ut majeur, fut achevée et orchestrée en juillet-septembre 1929, et jouée pour la première fois à la Fête de l’Association des Musiciens suisses à Baden en 1929, puis ensuite à Winterthur, à Berne et à Bâle (direction Félix Weingartner). L’orchestration est sans trombones, avec les bois par deux, et le piano traité comme instrument d’orchestre. L’œuvre est de forme classique et n’a pas de sujet littéraire. Dans la seconde partie l’auteur a été inspiré par le souvenir du petit port de Cassis, en Provence.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1267.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿our une orei
îlle cultivée comme la votre
le t
ruit est un
fl
eau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c'est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l’estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous taire une démonstration Je
la nouvelle SMITH PREMIER yOISELEiS
Al.acki
mes à écrire
ire Smith Premier S.A.
«ENÊTE
Bd Georges-Favon, a
LAUSAJiJîE
Av. J .-J. IV^Lercier, a
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en	mort à Vienne en 1791.
CONCERTO de violon en sol majeur
concerto est classé au n° 216 du catalogue de Kœchel et fut écrit à Salzbourg en septembre 1775 : Mozart avait donc dix-neuf ans; il venait de composer, la même année, trois concertos de violon, — et en attendant deux autres d’ici le milieu de décembre !
  T. de Wyzewa et G. de Saint-Foix, dans leur important ouvrage sur les œuvres de première jeunesse de Mozart, rangent ce concerto, avec les cinq qui le précèdent et qui le suivent, dans la période où s’exerce le plus sur Mozart l’influence du style galant et, en particulier, du style français de violon ; toutefois cette œuvre marquerait quelque tendance à s’évader de ce que le stjde galant offrait de trop étroitement maniéré : œuvre non peut-être de transition, mais où se trahit un désir d’élargissement.
  Ce concerto en toi compte d’ailleurs parmi les plus beaux de Mozart. Tous les motifs introduits comme pour suppléer — ainsi qu’en bien d’autres de ses œuvres — au manque de développement et de forme rigoureuse, sont d’une admirable qualité mélodique.
  adagio montre à cet égard, le parti que Mozart peut tirer de l’exposition et du rappel d’un thème unique; T. de Wyzewa et G. de Saint-Foix comparent très justement cet adagio à un pur arioto dramatique. Le rondeau (thème que Mozart orthographie à la française) répond •— toujours d’après les mêmes commentateurs — au caractère du pot-pourri français tant par l’abondance que par le contraste des intermèdes : Mozart multiplie ceux-ci à tel point que la partie centrale du rondeau « est formée de la juxtaposition d’un andanle en dol mineur, sur un rythme de pavane, et d’un allegretto en majeur qui n’est qu’une longue et amusante variation d’une ronde [française. Ainsi nous apercevons, toujours plus marquée chez Mozart, la tendance déjà souvent signalée à compenser par la liberté de la coupe extérieure tout ce que la musique de cette période avait perdu en élaboration intime. »
  On notera dans cette œuvre le rôle actif des deux hautbois et des deux cors.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1268.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿U^i°N
BANQUES
SUISSES
Capital et Réserves
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
  Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l'Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES
CHANGE
Karol SZYMANOWSKI
propos de Kodaly, on a déjà parlé de la génération de 1880. C’est un fait que les compositeurs qui dominent la vie musicale d’aujourd’hui peuvent se grouper assez curieusement par générations : celle de 1875, Schonberg, Ravel, Falla; celle de 1880 où il y a Strawinsky, Kodaly, Szymanowski, Casella; après quoi on pourrait parler de celle de 1890, que suivraient ceux que Satie appelait les «nouveaux jeunes». Szymanowski — comme Ernest Bloch — s’oppose au reste de sa génération par son lyrisme. Mais il ne le fait qu’en accusant un autre trait de cette génération qui est la caractéristique ethnique ou nationale. Szymanowski se réclame de Chopin, et ses compatriotes voient en lui, dans ce sens, une renaissance de la musique polonaise. Mais la tradition de Chopin apparaît en Szymanowski évidemment bien renouvelée et transposée. Ce qu’il en a retenu c’est essentiellement le lyrisme et la nature particulière de ce lyrisme — ce lyrisme collectif, épique, pourrait-on dire et d’autre part le culte de la virtuosité, de l’arabesque mis au service du lyrisme.
  La langue musicale de Szymanowski a sa source dans le chromatisme wagnérien et son style procède de celui de Strauss, mais le tout, — dans un travail parallèle à celui de Scriabine et participant de ce dernier, — très affiné et en quelque sorte spiritualisé. L’art de Szymanowski se tient à l’extrême de la tradition romantique et en utilise les éléments dans leur dernière possibilité de division : d’où cet orchestre extrêmement raffiné, faisant une part importante aux sonorités ténues (piano, harpe, célesta, cordes divisées, bois soli); et l’utilisation du violon dans les jeux les plus subtils, ses facultés expressives les plus particulières, positions extrêmes, au grave ou à l’aigu, sons harmoniques, pizzicati, glissandi, etc. Le concerto de violon, op. j5, est en un seul môuvement. Il est de nature 13’rique, et sa logique formelle est fondée sur la prééminence de quelques motifs essentiels qui dominent de grandes périodes où la fantaisie semble se déployer librement. L’ensemble se rapporte à un plan de sonate assez souple, incluant dans le même mouvement une période lento et une période scherzo, et ménageant, avant la coda finale la place d’une cadence écrite par le violoniste Paul Kochansky.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1269.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            
  ^ ---     
J J     TTV 
Les grands ckefs d orckestre sur disques
POLYDOR
    WILHELM FURTWAEKOLEB
       Orchestre Philharmonique de Berlin
     K I ( II A It I» STRAUSS
         Orcheatre de I ’ O ;p é r a d’Etnt de Berlin
   ALBERT W O L F F
        Association de* Concert* Liiuvureui, Pari*
                            Polydor, la marque toujours si appréciée de tous les musiciens et critiques, offre la plus grande variété d’un répertoire INCOMPARABLE
           Une appréciation de M. Aloys Mooser parue dans La du i" février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction •.
EFUNSWICK
BRINSWICK
Le» orchestre* de [Jazz, les pins originaux jouent exclusivement pour BRIIK8WICK. C'est A l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
                  Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
                         trouvent dans tous les bons .Magasins de Gramopkones
        Représentation générale - Vente en gros :
     KAISER A C" $9. A., Rerne

  Karol Szymanowski, né en 1882 à Timoschowka près de Kiew, a fait ses études à Varsovie et, après divers voyages, s’est de nouveau fixé dans sa patrie où il exerce une activité importante. Son œuvre est extrêmement considérable et comprend de très nombreux morceaux de piano, de piano et violon, chant et piano, plusieurs opéras et ouvrages pour orchestre, ainsi que pour chœur et orchestre.
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Sain-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
IBÉRIA.
ebussy a intitulé Images trois de ses recueils de pièces, comme auparavant il avait composé des Estampes et comme Maurice Ravel à son tour écrira des Æiroirs : n’y a-t-il pas là une parenté de titres qui serait l’œuvre moins du hasard ou de superficielles rencontres que d’un désir, essentiel à toute une époque, de rivaliser avec ce que la peinture impressionniste apporta de plus proprement visuel et saisit de plus fugitif ou de plus éclatant dans la lumière quotidienne? Une assez récente polémique autour du terme d'impressionnistes appliqué ou non à Debussy n’a pas considéré toute la variété de sens qu’eut ce terme, avant qu’il ne tombât en décri : Debussy — avec quelques peintres de ses aînés •—• nous aura convaincus qu’il est possible d’allier une netteté de chaque détail à l’apparence mobile de celui-ci, une présence active de chacun des points au caractère presque insaisissable de leur fuite, un étincelleraient de chaque parcelle à la brume colorée qui l'entourera. Les Nocturnes, la Æer et les diverses Images pour piano ou pour orchestre sont les états successifs d’un art sensible à tout ce que la nature offre d’indistinct, de fluide, de fébrile mais pour le traduire en termes d’une miraculeuse précision. Ibéria montre même qu’en se dépouillant de ses charmes anciens, Debussy allait cependant vers une imbrication ou vers un déroulement rapide de mélodies comme pour suivre d’encore plus près la course multiple des images.
  Les deux premiers recueils à’Images (1906-07) contenaient six pièces pour piano, parmi les plus célèbres de Debussy ; le dernier]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1270.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
ao, Rue du Alarcké - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chèq. post. I. 2159
APPAREILS T.S.F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Mteinway A Non»
à New-York
Nchieri m e y e r
à Stuttgart
JiiliUH Feurich
à Leipzig
P 1 e y e 1 A € o
à Paris
WELTE-MIGNON ▼
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JACOB1
                                                                   ■
VENTE — ÉCHANGE — LOC ATI ON — ACCORDS — RÉPARATIONS
recueil, trois poèmes d’orchestre — Gigues. Ibéria et Rondes de printemps — qui furent exécutés en 1910 (sauf Gigues seulement en 1913) et nous restent comme les dernières œuvres purement symphonique qu’ait composées Debussy. Ce groupement par trois auquel allait la préférence du maître, se poursuit dans la division tripartite qui scinde Ibéria comme la Æer en trois morceaux et chacun de ceux-ci mêmes en trois « sections », prolongeant ainsi en tous sens une forme lied qui apparaît favorable au génie subtil de Debussy.
  Les sous-titres à’Ibéria — Par les rues et par les chemins, Les parfums de la nuit, Le matin d'un jour de fête — dans leur délicate simplicité et sans l’abus d’expressions locales suggèrent ce que Debussy emprunte ici à l’Espagne et par où il revient aussitôt à son art propre : nul faux problème d’ethnographie : il ne demande à l’Espagne qu’un prétexte de mouvement et de couleur, lui prend des types de thèmes, mais les traite à sa manière. Reprocher à Ibéria de manquer de vérité espagnole, c’est méconnaître l’attrait que la musique de Debussy avait d’abord pour lui-même, ce constant retour à la source qui jaillissait en lui seul et dont la pureté ne pouvait que lui sembler sans égale ; c’est reprocher à Claude Lorrain et à Corot de peindre jusqu’en leurs tableaux d’Italie un ciel et un air qui ne furent que de France. En tout sujet Debussy introduisit trop de lui-même pour ne pas donner à ce sujet un tour infiniment particulier et pour ne pas le dépayser de quelque façon. Il nous importe seulement que ce soit l’Espagne rêvée par Debussy.
(Extrait du Bulletin de l’Orcbestre Symphonique de Parut.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1271.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/Magasins de Nouveautés
SOC'tTC ANONV^C
GENÈVE
SALLE DE LA REFORMATION
  Lundi 22 décembre, à 20 heures et demie
3° Concert de PAbonnement
 SÉRI E B
  Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
   et avec la participation du
CHŒUR ROMAND
 SOLISTES :
M. Eric Schmidt
PIANISTE
M. Ernest Bauer
TÉNOR
AU PROGRAMME :
SYMPHONIE N° 3, en mi bémol (Rhénane).......... Schumann
CONCERTO en ul mineur, pour piano et orchestre . . Beethoven
PSALMUS HUNGARICUS (irc audition)
pour ténor solo, chœur et orchestre............. Kodaly
Le Psalmus hungaricus, op. 1 j, écrit en nj‘ >, est composé dur un texte de Æichael Vég a us Kecskemét, du Xl 'I""' siècle, paraphrase hongroise du Psaume LV. Son exécution à Budapest à C occasion d’une commémoration patriotique a eu une répercussion considérable dans le pays oit l’on a vu dans cette œuvre le signal d’un renouveau de la tradition musicale nationale.
Location chez VÈRON, GRAUER & Clc, rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1272.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les Solistes du 3me CONCERT D’ABONNEMENT (Série B)
(Lundi 22 décembre)
M. Eric SCHMIDT, pianiste.
   Né à Neuchâtel, Eric Schmidt, fit ses études musicales à Genève sous la direction de M. Alexandre Mottu.
Il	y obtint tous les premiers prix et, en 1926, le prix de virtuosité avec distinction. L’année suivante, il était lauréat du Prix Schumann, puis se rendit à Paris, où il suivit les conseils de Léon Delafosse et d’Alfred Cortot. Dès ses premiers débuts dans la carrière pianistique, le public et la presse ont fait a Eric Schmidt un accueil des plus chaleureux.
-M.. Ernest BAUER, ténor
Notre compatriote, dont le nom figure presque chaque année sur nos affiches est devenu l’un des solistes attitrés des grandes sociétés chorales de Suisse et de l’étranger. En ces dernières saisons,
Bauer a chanté entre autres à la Scala de Milan; à Paris, à l'O. S. P., sous la direction de MM. E. Ansermet et P. Monteux ; à Amsterdam, à Liège (Exposition internationale). Cette année, l’Allemagne fait largement appel à son concours pour des concerts d’abonnement à Aix-la-Chapelle (Psaume de Liszt), h Elberfeld sous la direction de Von Hœsslin, à Hanovre, Bielefeld (direction Kaminsky) etc. La direction du Stadttheater de Bâle l’a engagé pour chanter cet hiver divers rôles du répertoire.
mm.
 TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
  Nettoyage à se c * Décatiéjage - Costumer baU et soirée4
 F. & E. BAECIIIÆR frère»
   4» Tour-de-I’Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du Marché, Carouge - 2*, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
 «EïirÈVE
  Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1273.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿____Frères^
2 2 .Corraterie. 2 2
LSI
GRAMOPHONES ET DISQUES
Alême Alaison 134, rue du Stand,
1*' et a“e étages Pas d'arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive dej
Pianos §£ILEB
électricité
de p .venin! .venisc

YIOTORIA-HALL
Dimanche 28 décembre, à 15 heures
III CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
SOLISTE :
Al'lc Al.arguerite Je SIEBENfHAL
Pianiste et Violoniste
4far
Cft?
Location dès samedi 20 décembre chez Véron, Grauer & C‘*.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1274.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 10 janvier ifjji, à 20 heures et quart
T Concert de l’Abonnement
SÉRIE A
Sous la direction de IM. Ernest ANSERIV1ET
Soliste : M."c Jelly d ARANYI, violoniste
   D’origine à la fois française, italienne, polonaise et danoise, Mlle Jelly d’Aranyi est née à Budapest d’un père hongrois. Elle commença sa carrière à quatre ans, comme pianiste, puis se voua plus tard à l’étude du violon, à laquelle elle semblait prédestinée par une admirable main. Quatre semaines de préparation, sous la direction de sa sœur, Mme Adila Fachiri, lui suffirent pour entrer à l’Académie de musique de Budapest. Depuis les débuts qu’elle fit à Vienne à l’âge de treize ans,
M11' d’Aranyi parut dans toutes les principales institutions de concerts d’Europe, et elle joua sous la direction des plus célèbres chefs d’orchestre d’Allemagne, d’Autriche, d’Italie, de France et d’Angleterre. C’est d’elle que Joachim a dit : «Il n’y a dans chaque siècle qu’un seul violoniste de sa valeur. »
Location chez VÉRON, GRAUER & C1*, 27, rue du Rhône.
ô’appareif de radio gui a conguit [e monde
(Cefefunfcen fyO CW.
                                vous donne [’Gurope entière sans antenne, sans pife
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
'Ctltfunken est f appareil (e plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, FR. 675.-
DÉPOSIT AIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE. 20
Lu plus grandes facilités de paiement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1275.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                         J.-G. BRUN, successeur
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-J’Or, up
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
      MéJ icaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. j.50 le flacon jeu! remède efficace contre la ckute des ckeveux et pellicule*
L’ALGÉRIE - TUNISIE
en 14 jours
MARSEILLE - ALCSER - BLIIM - AUMALE - BOU SIA 1*4 • BISKRA TIMGABLAJIBEZE^OSSTASTIJiK-TlSIS-CARTIfAfcE-MAUSEILLÊ
            par la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains, filiale touristique de la C1' G'* Transatlantique :
Voyage* spéciaux pour les touristes'suisses : chaque mois, de NOVKÜBKK à MAI
Nombre maximum de participant à chaque voyage : 26 Touriéleà.
PRIX DE CES VOYAGES :
(de Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S. 900.— environ.
Les places étant limitée», prenez vos billets an pins tdt ebez
S.	VÉROK, GRAVER A C;
22, Hue du Moiii-Blanc, GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>