<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert symphonique (série A)
            <date when='19301108'>08/11/1930</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1056.tif'/>
        <date when='19301108'/>
        <name key='Bach, Johann Christian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Christian</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Andreae, Volkmar' type='person' role='cmp'>Andreae, Volkmar</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Troisième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿s) Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1057.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Sur disques
Columbia
Ernexl ANNEKHET, Orch. de la Suisse Romande, Genève. Volkmar AKIHtKÆ, Orchestre de la Tonlialle de Zurich. Félix WEEVGAKTKER, Orchestre Nyinphonique de Bâle. Willem NE1VGELBERG, Orch. Concertgebouw. d’Amsterdam. Bruno WALTER, Berliner Ntaatskapcile.
Philippe GAlîBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
Les instrumentistes célèbres
                  Igor STR4WIKNKY. piano, compositeur. Bronislaw III BKRnANN. violon.
Joseph NZIGETI, violon.
Ntefi GEYER, violon.
Robert CASADESUS, piano.
QUATUOR CAPET.
Yves XAT. piano.
QUATUOR I.ENER.
TRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Paris.
Le grands artistes lyriques
Georges TI1ILL, ténor Yvonne G AIX, soprano.
Ilona DlIRIGO, contralto.
Anoa-Maria GIIGLIELHETTI. soprano.
Alexandre HIPMIN, basse. - FRANZ, ténor.
EN VENTE PARTOUT
Exchuivité àeà enregistrement*) <*>ag aériens à*' 'Bayreuth]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1058.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Disques tPActualité Columbia
               Joliann-Chrislian BACS
LB-L 2047	Symphonie en si, par l’Orchestre du Concertgebouw,
                     direction W. Mengelberg.
              Maurice MTAKÉGHAL
      Bleu-clair 33 cm.
D i3ioi	Cortège (Gaubert).
                   Pièce en forme de Habanera (Ravel).
D i3io8	Après un Rêve(Fauré).
                    Sérénade espagnole (de Falla).
      Bleu-clair 30 cm.
D 16176 Élégie (Fauré).                       
D 16222 Largo mæstoso (Bach).                 
        Sarabande (D’Hervelois).              
D 16221 Plainte (D’Hervelois).                
        La Napolitaine (D’Hervelois).         
D 16174 Suite populaire espagnole (de Falla). 
               Zino FRASrCESC’ATTl
LFX	Zigeunerweisen (« Airs Bohémiens »). En deux parties.
L 2233 à 2238 PELLÉAS ET MÉLISANDE, de Claude Debussy.
                      Scènes des actes I, II et III. (Arec Marthe Nespoulos, Mme Croiza, MM. Magnenat, Dufranne et Narçon).
Nouveaux disques Columbia
LFX 41-42	Dapllilis et Cllloe, de Maurice Ravel.
                      a) Lever du Jour - b) Pantomime - c) Danse générale. LFX 17-18	ES^ealeN, de Jaques Ibert.
LFX 3o	LMpr<Vmidi d'un Faune* de Debussy.
                      Orchestre des Concerts Straram (Paris) sous la direction de Walter Straram.
      Bleu-clair 30 em.
8865	I^e Koi David, de Arthur Honegger, par l’Orchestre de
                      la Suisse Romande et le Chœur Romand, direction Ernest Ansermet.
                      Marche des Hébreux - Psaume : « Je t’aimerai, Seigneur»
                       -	Psaume : « Loué soit le Seigneur » - Cortège - Psaume : * Ah, si j’avais des ailes de colombe » (MU* Friederich).
   1825	1925
"T~
PI AUTOS
 BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
OBAMOi-BADIO COMBINÉE
  Création merveilleuse 1930 de His Master's Voice
DI§^U£§
 HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE. VOILA NOTRE GARANTIE
«uni ER »JAEGER
FUSTERIE 12 , GENÈVE
  Consultez les nouveautés en disques (page ci-contre)
^AYEAÜ
 PARIS
 SAUTIER & JAEGER
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
 Pianos Droits Pu nos a Queue PIANOS Al TOÆATIQUES ÉLECTRIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1059.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BEAUTÉ DU SON.
le son
du
gramophone
His Masfers\foice
exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa heauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
En vente danà loua Léo bon<i magasin* î)e musique.

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                           «...•► «....y «...•>	■<■•••> «...•> «...•► <...•>	<••••► «••••>	4---->. ■<■•••>• «...•►
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
       Samedi 8 novembre 1950, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Troisième de l’Abonnement - Série A)
«Soliste : Ai. Al.aurice JV1ARÉCHAL, violoncelliste
PROGRAMME
DEUXIEME PARTIE
1.	SYMPHONIE en ,ti majeur (ire audition).. Jobann-Cbr. Bach
          Allegro assai - Andante - Presto.
2.	CONCERTO pour violoncelle et orchestre. Haydn
          Allegro moderato - Adagio - Allegro.
         M. Maurice MARÉCHAL.
PREMIERE PARTIE
3.	MUSIK FÜR ORCHESTER (ire audition) Andreœ
4.	CONCERTO pour violoncelle et orçhestre
  (ire audition)......................... Honegger
         M. Maurice MARÉCHAL.
5.	Ouverture de BENVENUTO CELLINI.. Berlioz
Orchestre sous la direction de
M.. le Dr Volkmar ANDREÆ
Chef d’OrcbeAre deé Concerta d’abonnement de Zurich.
Le Concert commencera à 20 h. 3o précices et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Le) portes seront rigoureuse me ni fermées pendant iexécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1060.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      bSÈ ® f
a/e/1 JïIloô /æJ/eû ?	c/ Otcesisà*'
cJ^ed hlcui £&ou>otx, l^ouœ>
ifzivi^cr
^ClocjuÆerr-
       6 Pve LPhone Geneve &
Johann-Christian BACH
Né à Leipzig en iy35, mort à Londres le ier janvier 1782.
Uls cadet de Jean-Sébastien, Johann- Christian Bach, était connu de son temps sous le nom de « Bach le Milanais » ou « Bach l’Anglais». Après la mort de son père, il lit son éducation auprès de son frère Charles-Philippe-Emmanuel et devint en i?55 organiste à Milan, où il se créa une renommée comme compositeur d’opéras. En 1769, il accepta une place de chef d’orchestre de théâtre à Londres. Les succès qu’il y remporta en tant que compositeur furent grands mais éphémères. Outre vingt opéras, il a composé un grand nombre de symphonies, des concertos et de la musique de chambre. Johann-Christian n’appartient pas, comme l’a cru Hugo Riemann, à l’école de Mannheim ; une seule de ses soixante symphonies est composée des quatre mouvements traditionnels. Son style et son langage musical montrent plutôt qu’il doit beaucoup aux italiens, qui ont exercé sur lui une influence décisive. La formule de ses adagio4, où il confie souvent la mélodie au hautbois et aux cors, peut le désigner comme le précurseur le plus direct de Mozart.
  La symphonie en A est une œuvre charmante de l’époque du style « galant ». On remarquera dans le second mouvement la délicieuse mélodie confiée au hautbois solo.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1061.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿columbia koluter
l’électrogramoplione
l9 enchantent eut du musicien l’étonnement du teclinicien et l9enthou$taKme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral brandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la brancke aux U. S. £L.
a^ent exclusif:
à jupitcr
4, rue du rhône
départe m eut graino - radio

Joseph HAYDN
Né à Rohrau (Basse Autriche) le 1" avril iy3s, mort à Vienne le 31 mai 1809.
                 CONCERTO pour violoncelle et orchestre
ANS les dernières années de sa vie, écrit Ch. Malherbe, Haydn dressa la liste approximative des œuvres qu’il se rappelait avoir écrites au cours de sa longue carrière. Le catalogue rudimentaire témoigne que le maître avait cultivé avec une certaine prédilection le genre du concerto et n’avait négligé de traiter sous cette forme presque aucun des instruments de l’orchestre. Son choix devait être plus souvent déterminé par la rencontre de tel ou tel artiste dont la virtuosité lui inspirait l’idée d’un morceau nouveau et l’on compte ainsi, parmi tant d’ouvrages, un concerto pour chacun des instruments suivants : orgue, clavecin, flûte, clarinette, deux pour contrebasse, deux pour cor, trois pour violon et trois pour violoncelle. Hugo Riemann signale cinq concertos pour violoncelle. Mais celui qui est inscrit à ce programme, en ré, est le seul que nous ait conservé l’édition. Il a été écrit par Kraft en 1789 et porte le numéro d’opus 161.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1062.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pour une oreille cultivée comme la votre
le bruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la il ou Telle
SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps 1 estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
? aites - vous faire une
démonstration de
la nouvelle SMITH PRE91IER ^OISELESS
,M.aclu
mes à écrire
Smith Premier S. A.
«GNÊYK
Bd Georges-Favon, *
LAUSABîJfE
Av. J.-J. JVlercier, 3
Dr Volkmar ANDREÆ
Né le 5 juillet 1879 à Berne
'éminent chef d’orchestre des Concerts de la Tonhalle de Zurich est depuis longtemps une des figures familières de nos concerts, et de celles qu’on aime à voir réapparaître pour maintenir la ligne de nos traditions. On sait la place qu’il occupe dans la vie musicale de la cité de la Limmat, où il cumule les fonctions de chef des concerts d’abonnement avec celles de directeur du Conservatoire de nrosiqtie, et de*udirecteur de musique à l’Université. Un de ses élèves fut précisément Arthur Honegger dont il dirige ce soir l’œuvre la plus récente. En dehors de son activité en Suisse, le Dr Andreæ a été souvent appelé à l’étranger pour y diriger des concerts (Hollande, Allemagne, Paris, Barcelone, Milan, Stockholm, etc.).
  Cette brillante carrière de chef d’orchestre n’a pas empêché le Dr Andreæ d’écrire des compositions qui touchent à tous les genres de la musique instrumentale et chorale. Parmi celles-ci on peut citer les opéras Ratclitf et Caaanova, joués en Allemagne et en Suisse alémanique, des symphonies et autres œuvres pour orchestre, telle la charmante Petite Suite plusieurs fois jouée dans nos concerts, une Rhapsodie pour violon et orchestre, des œuvres de musique de chambre, des lieder, des chœurs d’hommes, etc. L’œuvre qu’il nous présente aujourd’hui a été composée en 1929 et exécutée pour la première fois cette année dans un concert de l’Exposition de Liège.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1063.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BANQUES
    Capital et Réserves
SUISSES
 131.500.000 Fi.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte deffets sur la Suisse et sur I Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES
CHANGE
Son titre même « Musique pour orchestre » indique suffisamment qu’il s’agit d’une composition dépouillée de toute prétention littéraire et ne visant qu’à rester de la musique pure. Les différentes parties dont elle se compose sont: introduction ; variations sur un thème bref; intermezzo (violoncelle solo); tarentelle. L’auteur a été inspiré ici, principalement dans la première moitié de la composition, par le souvenir des représentations du Théâtre des Marionnettes de Podrecca.
4* 4* 4*
Arthur HONEGGER
Né au Havre en 1892
CONCERTO pour violoncelle et orchestre.
œuvre d’Arthur Honegger a été achevée à Paris en /embre 1929 et exécutée pour la première fois au Boston mphony Orchestra le 17 février 1930; elle est dédiée à son interprète M. Maurice Maréchal. Avec Pacific, avec le Concer-tino pour piano et orchestre, avec Rugby œuvres écrites entre 1923 et 1928, elle est de celles qui marquèrent chez leur autepr soit un retour vers la tonalité classique, soit un désir de sobriété formelle, de légèreté instrumentale, alors que le drame d' Anligone a pu être considéré comme un témoignage de ce qui demeurait en Honegger d’attachement à la tonalité et que telles autres œuvres usaient d’une polyphonie nombreuse.
  Le Concerto pour violoncelle débute et s’achève en ut majeur. Aucune interruption entre les divers mouvtments qui le composent. Un thème de caractère presque indolent s’expose, auquel succède, toujours au violoncelle, un thème plus rapide, syncopé, accompagné par la clarinette et qui reviendra à plusieurs reprises, au cours de l’œuvre. Un motif saccadé, d’un dessin très familier à Honegger apparaît ensuite. Puis s’ouvre comme une période de cadences que clôture une dernière cadence (ad libitum) pour violoncelle solo. A un allegro marcato succède un jeu alterné de ce motif rythmique ou d’un léger staccato et d’un motif cantabile et sentimental, mais l’élément fort et vif tiendra à s’inscrire jusqu’à la coda. Presque à la fin de l’œuvre retentira comme un écho du thème indolent du début.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1064.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          
  ^ ---   
J 2|    s 
Les grands ckefs d orchestre sur disques
f FOLYDOK
W I L II ELI FURTWAEIGLER
Orchentre Philharmonique de Berlin
RICHAR D STRAUSS
Orchestre de l’Opéra il ’ E t n t de Berlin
A U R E R T W O L F F
Association de» Concerts I, a ni « u r e u x . Paris
               Polydor, la marque toujours Ni appréciée de toun les musicien* et critiques, offre la plus grande variété d’un répertoire INCOMPARABLE
Une appréciation de M. Aloys Ulooser parue dans La Suisse du ier février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
l.i'H orchestras de Jazz les plus originaux jouent exclusivement pour KKHN8WICH. C’est A l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
          Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
             trouvent dans tous les bons .Magasins de Gramophones
Représentation générale - Vente en gros :
KAISER «& C" s. A., Berne

Hector BERLIOZ
Né à la Côte Saint-André (Isère) en i8o3, mort à Paris en 1869.
Ouverture de BENVENUTO CELLINl
<envenuto Cellini (op. 23), opéra en deux actes, écrit par Berlioz, sur un poème de Léon Wailly et Auguste Barbier, fut représenté à l’Opéra le 10 septembre i838. Ce fut une des chutes les plus retentissantes qu’on connaisse au théâtre et dont les conséquences furent capitales sur l’orientation artistique du musicien.
  A la répétition générale, qui eut lieu le 1er septembre, l’accueil fut incertain. Le public était partagé. L’ouverture soulève le public qui acclame chaleureusement. La suite fut lamentable. Dans un décor médiocre, une interprétation sans conviction provoqua les rires par des allusions maladroites et triviales.
  Avant la fin du premier tableau, le poème était condamné. Le public poussa les cris et les hurlements de tous les animaux de la création : un ventriloque donna une séance au cours de l’exécution,
  Au bout de trois représentations, l’œuvre disparut de l’affiche pour toujours.
  Sans doute cet échec eut pour cause le triomphe d’une cabale, mais le poème était vraiment trop médiocre pour que la beauté de la musique ait pu le sauver.
  L’ouverture en sol majeur écrit A. Ernst, est simplement admirable. Bien composée, très dramatique, très vivante surtout, elle a été qualifiée de chef-d'œuvre par les musiciens allemands. Elle commence par un élan rapide, net, impétueux, allegro deciso, qui personnifie le caractère libre et hardi, débordant de passion et de joyeuse audace, que le livret de la partition, conforme à l’histoire, prête à Benfenuto Cellini. Ce motif traverse toute l’œuvre, développé avec richesse, nuancé de tous les sentiments de Cellini, tendresse ardente, transports superbes et irrésistibles. A cet allegro succède un lent chant d’amour, accompagné par les violoncelles, puis après une apparition du thème solennel du cardinal et un retour de l’allegro du début, la conclusion proclame le triomphe de Cellini qui se produit au dernier acte.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1065.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du .Marché - Passage du TerraïUet
Téléphone 4.4.192 GENÈVE Chèq. post. I. 215g
APPAREILS T S F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Mtelnway A Non**
à New-York
drhled meyer
à Stuttgart
JnltiiM Feuricli
à Leipzig
Pleyel A V »
à Paris
W ELTE-NI GNON ▼
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
Salle C ommunale Je PI ampalais
Dimanche 16 novembre îgjo, à ij h. précise d
I CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET Soliste : jML. .Aladar RACZ, cymbaliste
1.	Ouverture d’Obéron......................................VFeber
2.	Symphonie en si bémol (La Reine)............Haydn
3.	Concerto grosso n° 6, en sol mineur ....	Hœndel
4.	Miniature pour les enfants (3 pièces
pour orchestre)..........................................Sanloliquido
5.	Rag-time pour cymbalum et un groupe
d’instruments ............................................Strawuwky
6.	Suite de Hary Janos....................................Kodaly
cf?
Location chez VÉRON. GRAUER Si C* à partir du Mardi 11 Novembre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1066.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿/Magasins de Nouveautés
socte±.-re: anonyme
   GENÈVE
 VICTORIA.HALL
           Samedi 22 novembre, à 20 b. jo
QUATRIÈME CONCERT DE L’ABONNEMENT
         (SÉRIE A)
             sous la direction de Monsieur
Dr FÉLIX
WEINGARTNER
1	. Symphonie N" 4 en mi mineur
2.	Symphonie N° 4 en si bémol. .
3.	Ouverture de Léonore N° 3 . .
Brahms
 Beethoven
 Beethoven]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1067.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Société de l’O rcliestre de la Suisse Romande
«.. «....* ■■><■■■•>
Æercredi iç et Vendredi 21 Novembre îgjo
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Deux représentations de
Pcllcas et mélisande
Drame lyrique en 5 actes, tiré du Théâtre de Maurice Maeterlinck.
Musique de Claude DEBUSSY.
DISTRIBUTION :
Aicliéande ..........................IHme Uïelly MA11TYL, de l’Opéra-Corruque.
Geneviève............................M.rae OR-OIZA* de 1 Op éra-Comique.
Pelléa*................................M. Ch. PANZERA, de l’Opéra-Comique.
Golaud................................M. DUFRANNE, de l’Opéra-Comique.
Arkel................. M. IH'Ill, ICIHvi I. de 1 Opéra-Comique.
Le petit Yniold....................M11* Maud BERNARD. de l’Opéra-Comique.
Chœur de coulisse, par le CHŒUR ROMAND.
L Orchestre de la Suisse R omancle
Direction : M. Ernest ANSERA4ET
Nous rappelons que MM. les Abonnés peuvent exercer leurs droits «le priorité sur leurs places pour la 1” représentation en renvoyant leur bulletin jusqu'à lundi ÎO novembre a midi.
|,ii location sera ouverte pour MM. les Nociétaircs-souscrip-teurs de l’O. S. R., pour les deux représentations, a partir de Mercredi 12 Novembre. Pour le public A partir «lu Vendre«li 14 Novembre, au bureau «le location «lu Uraml -Tliéâtre.
 TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
 F. & E. BAECHLER frères
   4. Tour-de-l’lle - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - >5, Place du Marché, Carouge - ïi, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
  Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1068.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-A-
(9
Ht
Trères~
        2 2.Corra.terie . 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
Même M aison 64, rue du Stand, (>4
t" et 2“* étages Pas d'arcade sur rue
P I ANO S
Représentation exclusive des
Pianos §£IL£R
électricité
lustres et lampes de ii.veninl .venise
Salle Je la Réformation "
    .>	4-«• -V <••••►*••	«•• <•• •><•• •* <•* ">
2' Concert de l'abonnement • Série B
  Sous la direction de IVI. Ernest ANSER.MET
Soliste : M.. Yves TINAYRE, ténor
   La France possède en Yves Tinayre, l'un des artistes lyriques les plus remarquables de notre époque. Voici en effet un artiste qui comprend sa mission artistique de la façon la plus intelligente et la plus élevée. La mise à jour d’œuvres anciennes auxquelles il consacre son beau talent représente un effort dont on ne saurait assez le louer.
Il	donne ainsi un exemple frappant de ce que peut être le renouvellement du répertoire chez un chanteur, et ses programmes sont pour l’auditeur à la fois une joie et un enseignement.
M. Yves Tinayre a participé en France et en Angleterre à de nombreuses auditions d'oratorios ; il est aussi un interprète enthousiaste des romantiques allemands et des modernes compositeurs français-
PROGRAMME
1. Musique de table..............................................Telemann
2	. a) Ave Mater....................................................Auteur inconnu (XVI8 s,)
  b)	Sonnet de Petrarque..................................Guillaume du Fay
   c)	Motet : In festis beata Maria Virginis.	Nicolas Gomberl
3.	Concerto brandebourgeois n° 2....................Bacb
4.	a) Sinfonia sacra n° 1 ....................................Schiitz
  b)	Messe brève en la majeur..........................Bach
  c)	Air de Renaud d’Armide............................Lully
  d)	Introduction et air de Dioclesian............Purcell
5.	Symphonie n° 2, en ré majeur........................Beethoven*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1069.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿o rchestre de la Suisse R omande
SAISON 193o-193l
Premier chef d’orchestre : M. Ernest ANSERMET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
i*r violon solo ...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3e premier violon solo M11* Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire
                       de Genève.
1" second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
1” alto solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1er violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
î" contrebasse solo . Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....... Marcel WELSCH, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1*' haubois solo..... P. DENNES^ i*r prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
ir” clarinette solo . . . HOOGSTOËL, 1“ prix du Conservatoire de Paris.
         (suppléant) SANTANDREA, ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier basson solo..... HELAERTS, 1" prix du Conservatoire de Bruxelles.
i*r cor solo........ Otto HERTEL, 1" cor solo de l'Opéra Royal et de
                         l’Orchestre Philharmonique de Bucarest.
1™ trompette solo . • . Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
1" trombone solo ... L. DUROT, 1" prix du Conservatoire de Paris.
Jer timbalier....... R. MORIN, ex-i" timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
1	r“ harpe.......... M1”" BARBIERA-de SANCTIS, 1" prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
<Ce(efunken est ['appareif fe pfus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, Fr. 675.-
DÉPOSITAIRE POUR GENÈVE ;
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 29
Les plus grandes facilités de paiement.
£’ appareif de radio gui a conquit fe monde
(Çefefunfcen fyO CW.
                                vous donne f’Gurope entière sans antenne, sans pife]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1070.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                         J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longemalle - GENÈVE- Rue Croix-d’Or,
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
      iVf édicaments Je toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. j. 50 le ftacon seul remède eflicace contre la chute fies cheveux et pellicule*
L’ALGÉRIE - TUIIilE
en 14 jour*
MAKNEILLi: - ALGER - KLIDA - ACHALE - BOt SAADA - BISHKA TIMeAD-LAnBEZE-CONNTANTISE-Tl^lS-CAKTIlAOE-ÜIAKSEILLE
            par la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains, filiale touristique de la C‘e Gle Transatlantique :
Voyage» Npéeiaux pour le» touriste* m 11 i m tt e m : chaque moi», «le XOVKJIBKK à JIAI
Nombre maximum Je participants à chaque voyage : 26 Touristes.
PRIX DE CES VOYAGES :
(de Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S. ttOO.— environ.
Les places étant limitées, prenez vos billets ail pins tôt chez
J. VÉROX, «BAÜE» A C"
23, Kue «lu ttoiil-ltlunc. GKA’ÈFE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>