<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19301216'>16/12/1930</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1250.tif'/>
        <date when='19301216'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿           îtîictnrm-'ÎTrall, (Üenèfre
                                  jMarîû 16 Pétetobre 1930
   lllessic
                                    hc (S. #. ^aenbel
(%i\amx b'^fontmes î»e Lausanne
                 Çrbgramme : 50 centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1251.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Fondée en 18G9 (capital et Réserves Fr. 2x0.000.000
Banque Populaire Suisse
b, Grand-Pont, b Angle Rue P îckard
La Banque Populaire Suisse gère pour plus de 420 millions de francs d épargne*
    Le nombre des déposants dépasse 370.000
I—	üfé
 VICTORIA - HALL — GENÈVE
   Mardi 16 décembre 1930, à 20 h. 3o
 Le MESSIE
   de G. F. HÆNDEL Oratorio pour Soli, Chœur mixte, Orchestre et Orgue
   * t
   Direction : Alex. Denéréaz
 CHŒUR D’HOMMES DE LAUSANNE
  CHŒUR DU CONSERVATOIRE de LAUSANNE ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
   ♦ t
   SOLISTES :
   Mme F. Malnory-Marseillac, soprano, de Paris Mlle L. Falk, alto, de Paris et Bruxelles M. M. Weynandt, ténor, de Bruxelles M. J. Kling, basse, de Paris A l’orgue : M. C. Faller, organiste de la Cathédrale Au clavecin : Mme E. Troyon-Blaisi, professeur
      3oo exécutants -	Durée de l’exécution 2 heures
         Prix des places :
   Fr. 9.—, 8.—, 7.—, 6.—• 5. —, 4-5o, 4.—, 3.— et 2.75
    (Droits compris).
Location chez SA UTHIER - JÆGER, 12, Fiid te rie de 10 h. à 12 h. 15 et de 14 h. à 18 h. 3o - Téléphone 40.491.
IMPRIMERIE G. VANEY-BURNIER S.A.. LAUSANNE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1252.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ouverture
de
 crédits
 et
 en général toutes opérations de banque
Union Vaudoise du Crédit
SIÈGE SOCIAL :	LAUSANNE	2, RUE PÉPINET
17 AGENCES DANS LE CANTON DE VAUD
LES SYNTHÈSES DU JOUR	RADIO GÉNÉRALE
TRADUCTION PARFAITE DES SONS	AMPLIFICATEURS
L’EUROPE AVEC UN MINIMUM	GRAMOPHONES
DE BRUIT	PIANO-LUTH
DENIER & C°
  FONDATION 1920
MAGASINS, BUREAU TECHNIQUE, ATELIERS :	ONZIÈME ANNÉE
Ruelle St-François, 3, LAUSANNE	ingénieur dans la maison
TÉLÉPHONE 26.196	SÉCURITÉ
M. ALEX. DENÉRÉAZ Directeur du Chœur d’hommes c
 Lausanne]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1253.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
                G. F. HAENDEL
                        Georg Friedrich Haendel naquit à Halle, en Saxe, le 23 février i865, c’est-à-dire quelques semaines avant son grand émule J. S. Bach. Ces deux colosses de la musique dominent tout leur siècle ; mais tandis que Bach se complaît dans l’analyse de ses émotions, Haendel les synthétise, en simplifie l’expression à l’extrême. D’où ce style d’apparence fruste et populaire malgré la culture d’âme raffinée qu’elle recouvre.
                       « Quoique Allemand, Haendel est la plus haute incarnation du génie musical anglican. Il a le geste large, constant, d’un dompteur de peuples. Comme toutes les natures granitiques, capables de sentiments gigantesques, Haendel a l’aversion du joli, di fignolé, du raffinement psychologique.
                           « C’est sur de vastes « plans » sonores, au milieu de grandes et dramatiques antithèses, que son esprit hautain, altier, aime à se mouvoir.
                         « Grandeur sublime qui conquerra les foules, irrésistiblement, par sa prodigieuse simplicité.
                        « Haendel domine et soulève par l’ampleur grandiose de son geste. Tout en grandes lignes, il dédaigne la grâce frivole, l’enjouement, l’excitation éphémère ; étant rude, raide, héroïque, il ne saurait être ni élégant, ni badin, ni bien sensitif. La beauté qu’il connaît le mieux, c’est la beauté du sublime. Son allure musicale, supérieurement rythmée, d un balancement majestueux comme celui d’un mouvement cosmique, unit un maximum de force à un maximum de conviction. » (La musique et la Vie intérieure, par L. Bourguès et Alex. Denéréaz).
                         Les œuvres de Haendel sont légion. Successeur du maître anglais Purcell, il excella dans l’opéra, dotant sa patrie d’adoption d’une imposante série d’œuvres de théâtre. A côté de très nombreux concertos et sonates célèbres, il écrivit toute une série d’oratorios qui comptent parmi ses plus beaux titres de gloire (Saut, Israël, le Æessie, Samson, Sc-mele, Heraklès, Belsazar, Judas /Macchabée, Joseph, Josué, Salomon, Jephlé et plusieurs autres). Oeuvres où l’impulsivité de la passion apparaît canalisée par une volonté toujours maîtresse d’elle-même ; art impeccable, forme rigoureusement équilibrée jusque dans les élans les plus débordants.
                         Les Anglais adoptèrent Haendel, qu’ils considèrent encore aujourd’hui comme leur grand génie « national ». Devenu aveugle, il mourut à Londres le avril iy5ç\ sa dépouille mortelle fut inhumée en grande pompe à l’Abbaye de Westminster. Huit jours avant sa mort, il conduisait encore une brillante exécution du « Messie ».

LE MESSIE
de G. F. Flaendel
  Ce chef-d’œuvre qui, pour beaucoup représente 1’ « Oratorio des Oratorios », fut écrit par Flaendel en sa 56e année (1741). Le génie du maître était alors en sa pleine maturité; mieux encore : en pleine effervescence. Chose à peine croyable, cette partition, malgré ses proportions gigantesques, fut esquissée et réalisée entre le 22 août et le septembre de la même année. Haendel, parlant des journées durant lesquelles il avait écrit le fameux Alléluia, disait de lui-même : « Etais-je dans mon corps, ou hors de mon corps ? Je ne sais ; Dieu le sait. » Soutenu par le souffle d’en-haut qui, à certaines heures, soulève hors d’eux-mêmes les artistes de génie, il écrivit une œuvre dont l’ordonnance, l’équilibre, l’abondance d’inspiration mélodique défient les siècles. Soli et chœurs y alternent en oppositions heureuses, chaque pièce se faisant remarquer par une unité de structure insurpassable. Succession de blocs grandioses, équarris magistralement, et dont l’ensemble forme un mur cyclopéen.
  L’œuvre ne suit pas le plan traditionnel de l’Oratorio ; Flaendel en a tracé la forme selon son idée personnelle. Elle se subdivise en J parties : 1° Nativité et Vie du Messie ; II0 Passion et Résurrection; III0 Promesse de Vie éternelle.
  Si les maîtres des XVIIe et XVIIIe siècles se complurent dans la description musicale détaillée des épisodes de la Passion, Haendel préféra ici traiter leur ensemble dans un sens particulièrement abstrait et transcendant. D’où une allure générale un peu froide peut-être si on la compare à celle d’autres œuvres analogues, mais d’une unité, d’une élévation et d’une sévérité sublimes. Peu d’oratorios offrent semblable exemple d’une tension mystique aussi parfaitement homogène.
  Comme toute grande œuvre chorale de Flaendel, la partition du « Messie » paraît aujourd’hui trop riche pour se prêter facilement à une exécution in extenso. L’auditeur en serait exténué. Si bien qu’on divise parfois cette exécution en deux concerts successifs. Une autre tradition, plus courante, consiste à sélectionner un choix de numéros suffisamment coordonnés. C’est à cette seconde version que correspond le texte figurant ci-dessous. En Allemagne on a l’habitude d’intervertir certains Nos pour pouvoir terminer l’œuvre par VAlléluia. Ce qui produit grand effet, mais trahit la pensée du maître. Les présentes auditions s’appliquent au contraire à respecter ses intentions, tout en supprimant 16 Nos sur les 52 que comporte la partition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1254.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿6
                    ANALYSE
                                           PREMIÈRE PARTIE
                          Ouverture. Elle est moins la préface de l’œuvre totale, que l’introduction du solo de ténor qui la suit. Page grave, sur le mode mineur, dont la lourde mélancolie se fait jour à travers l’allure fuguée conventionnelle, exprimant l’atmosphère sombre qui pesait sur le monde avant la venue du Messie.
                         No i. Récitatif du ténor : teinte douce et tendre, dont la tonalité majeure contraste heureusement avec la précédente : rayon d’espérance traversant les nuées, promesse libératrice.
                                Console-toi ! Console-toi, mon peuple ! dit l’Eternel, votre Dieu.
                              Rassurez Jérusalem captive, rassurez Jérusalem désolée; et dites qu’ils expirent, les jours de deuil et d’opprobre.
                                Que Dieu pardonne enfin ses crimes et lui fait grâce toute entière.
                                Voici la voix d’en haut qui crie :
                                « Dans le désert tracez les sentiers du Seigneur ;
                              Frayez dans la lande la route du Très-Haut ».
                       No 2. Air du ténor : atmosphère toute imprégnée de senteurs printanières ; aurore symbolique de régénération spirituelle.
                              La vallée, la ravine sera comblée
                              Jusqu’au niveau des plaines, des hautes plaines,
                              Et la montagne s’abaissera.
                                Le sol aride se couvrira de fleurs, de verdure ;
                               le roc altier, la cime sauvage en frais vallon se changera.
                       No J. Le chœur fervent et joyeux, évoque la venue du Messie que tous espèrent.
                              Apparais, splendeur de l’Eternel!
                             Céleste aurore, douce flamme.
                            O rayon divin.
                             Tous les peuples verront ta lumière,
                              Dieu l'a promis, Dieu l’a prophétisé.
                                Tous les peuples verront ta gloire.
                            Car Dieu même l'a promis.
                        No.i j et 5. Récitatif et Air de basse : avertissement sévère visant plus spécialement les fêtes de 1 Avent, rappelant le don que Dieu a fait aux hommes, et la nécessité pour eux d’expier et de s’amender. L’orage de Sinaï semble gronder au loin.
                                  Il avait dit, le Tout-puissant :
                               « J’ébranlerai bientôt, dans ma sagesse,

7
    « Le ciel, la terre, les mers, les espaces,
    « Et toute la nature.
   « La terre, le ciel, les mers, les espaces,
    « Seront troublés d'émoi,
    « Car il approche, le désiré des nations ;
    « Le roi qu’attend le monde arrive dans son temple ;
    «< Le sauveur qu’implorait votre prière,
    « Voilà qu'il vient. »
    iMais qui l’oserait contempler face à face ?
   Comment affronter sa sainte présence Et supporter l'éclat de sa gloire ?
    Qui donc oserait affronter sa présence Et le voir face à face.
    Dans tout l’éclat de sa puissance,
   Et demeurer sans épouvante en sa présence ?
   Il brillera comme un feu qui rayonne,
   Comment soutenir sa vue ?
    Il brillera tout à coup, ainsi qu’un feu rayonnant qui s’enflamme.
   Qui donc supporterait sa vue ?
   Comment le voir sans épouvante ?
   No 6. Les vocalises du Quatuor et du Choeur surenchérissent, éclairs jaillissant de toutes parts ; lumière illuminant la route des pécheurs.
    Il vient purifier le peuple d'Israël,
   La race élue.
   Vers le Seigneur, que montent nos vœux,
    Et que nos sacrifices fument sur ses autels !
   Nos 7, 8 et g. Récitatif, Air et Choeur, introduisent l’auditeur dans le cadre de l’œuvre messianique attendue : atmosphère limpide, élyséenne, enveloppant tout d’un charme divin.
Allo Solo
    Celui qu’a promis le Seigneur est venu sur la terre.
   Il a pour nom : Emmanuel, Dieu parmi nous.
   O toi qui portes la bonne nouvelle,
   Monte donc sur la haute montagne.
    Elève ta voix, messager d'espoir,
    Répands la joie ;
    Par tous, que ton chant soit entendu ;
   Proclame en tous lieux la nouvelle,
    Dévoile en tous lieux le mystère ;
    « C'est Dieu qui vient.
    « Il vient, il vient, le Seigneur Dieu ;
    « 11 est venu! »
    O toi qui rends à Sion l'allégresse,
    Lève-toi tout brillant de clarté ;
    Rayonne, le Seigneur a mis sa flamme à ton front ;
    Et sa force vit en toi.
    La force du Seigneur est en toi ;
    Sa pure et sainte ardeur éclaire ton esprit ;
   Rayonne, la force du Seigneur Réside et vit en toi.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1255.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿8
                                                        Chœur
                                 O toi qui portes la bonne nouvelle,
                                 Et qui viens consoler Jérusalem,
                                  O toi qui rends à Sion l’allégresse,
                                L'espérance et la joie,
                                   Elève ta voix, parle-nous et béni sois-tu !
                                Proclame le grand mystère :
                                  « C’est Dieu qui vient 1 »
                                La force du Seigneur rayonne sur toi.
                         No iJ. Une Symphonie padtoraie s'élève suavement de l’orchestre. Phrase naïve, que les Noëls romains entendent depuis des siècles jouée par les « pifferari » calabrais. Nocturne paisible et plein d'adoration ; nuit des Bergers à la Crèche.
                         No ij. Récitatif du Soprano : l'Annonciation. L’orchestre, tenu dans le registre élevé, soulève la pensée jusque dans les nuées où frémit l’aile des anges.
                                 Pendant la nuit, des bergers nombreux veillaient,
                               Gardant leurs troupeaux dans les champs.
                               Soudain, l’ange du Seigneur apparut,
                                La lumière de Dieu brilla dans l’ombre ;
                                 La terreur les saisit.
                                   L’ange, alors leur parla :
                               « Ne craignez point, c’est une grande joie « Que j’annonce aujourd'hui pour tous les peuples.
                                 « Car dans la ville de David le Sauveur vient de naître,
                                 « Le Christ, le Messie, le Seigneur. »
                               Et tout à coup des chœurs célestes,
                                  Au sein de la nuit étoilée,
                                Mélodieux, chantèrent :
                           No i5. Le Choeur, tressaillant d'allégresse, entonne un hvmme de gloire et d’amour; le Messie est né, la joie déborde:
                               Gloire au Seigneur,
                                 Gloire et louange éternelle !
                                 Et paix sur terre.
                                Béni soit ce grand jour.
                        No 16. Air du Ténor. Vocalises jubilatoires ; l’Humanité exulte à la promesse de Vie.
                                    Et toi, Sion, tressaille et chante 1 Tressaille, ô sainte montagne!
                                  Tressaille et chante d’allégresse 1 O fille de Jérusalem!
                                 Voici ton Roi qui vient vers toi.
                               Il est le prince débonnaire qui porte la paix parmi les hommes.
                                Il vient porter la douce paix, la paix parmi les hommes.

      est symbolisé par cette marque.
     Les jeux de ces enfants ne sont pas menacés, en raison de la prévoyance des parents.
Commencez par assurer votre famille et, à chaque naissance, augmentez votre police.
 LA SUISSE
otMurunceA Vie et accidenté LÀUSAN N E]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1256.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1 o
  Appareillage - Ferblanterie - Couverture - INSTALLATIONS SANITAIRES - Chambres de Bains - Bidets - Toilettes - W. C. - Chaulfe-cau ,, Cumulus ” - Bouilleur à gaz ,,Thermal” - EAU - GAZ
William DEPIERRAZ
                        Rue de Bourg, 27 - LAUSANNE - Ruelle de Bourg, 9 Téléphones : Afeliers-Bureaux 28.728 Appartement 25.006
JUNOD FRÈRES
PLACE ST-FKANÇOI5, 8
  Maison du pays fondée en 1867 HORLOGERIE
Représentants des grandes marques
BIJOUTERIE - OFÉVRERIEl
Grand assortiment en tous genres Réparations
Spécialités de bagues chevalières	Gravure d'armoiries
Recherches de blasons	Ex-libris
N'atlendez pas trop lard pour les étrennes

11
    Et toi, Sion, tressaille et chante,
   O sainte montagne! chante, ô fille de Jérusalem!
   Voici ton Roi qui vient vers toi.
   Not iy et 18. Récitatif et Air (Alto, puis Soprano). Invocation tendre et souriante au Bon Berger (rythme de la symphonie pastorale No i3). Douce figure du Christ, toute rayonnante d’une paix ineffable.
  Alto Solo
   Les aveugles, soudain, verront Et l’oreille des sourds entendra ;
   L’infirme sans peine marchera ;
   Les muets chanteront la gloire du Seigneur.
   Berger fidèle et tendre,
    Il veille nuit et jour;
   L’heureux troupeau qu’il garde,
   Sans craindre aucun péril,
   Se fie à son amour ;
   Portant sur ses épaules l’agneau trop faible encor,
   Aux calmes pâturages, il conduit ses brebis,
   Pasteur vigilant.
  Soprano .10io
   Venez à lui, venez, ô cœurs meurtris et las.
   Qu'écrase un lourd fardeau d’angoisse et de souffrance,
   Il vous consolera ; il vous relèvera.
   Vous retrouverez la force et la paix,
   Si vous suivez ses douces lois ;
   Il vous délivrera de toutes vos peines,
   De tous vos tourments.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1257.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DEUXIÈME PARTIE
  No 20. Le Choeur se lamente : les pharisiens ont accusé le Christ. Rythme péniblement saccadé, obsession lancinante.
  Voici l’agneau de Dieu,
  Qui du monde efface les péchés.
  Voici l'agneau de Dieu,
  Rédempteur des péchés, Sauveur des pécheurs.
  No 21. Air d'Alto. Le Christ est condamné ; tristement la voix s'élève et pleure sur les douleurs divines. Phrases entrecoupées des violons, gémissant dans un vide oppressant. Puis, rythme de l'orchestre aux pulsations lourdement saccadées : flagellation.
   Il fut victime pour acquitter nos dettes ;
  Il est devenu un homme de douleurs ;
   Il expie pour nous, hélas 1
   C’est l'innocent qui veut expier nos forfaits.
  Clémence auguste, merveilleuse bonté!
  Mystère.
   Hélas! C’est la victime expiant nos forfaits.
  Il a subi, sans murmure, de ses ennemis
   La haine et les fureurs, les outrages, les coups.
  Et, jusques à la mort, courbant la tête.
   Il a souffert sans plainte, il a tout pardonné.
  No 23. Choeur, tragique et grave : double fugue, débordante de compassion et de ferveur.
  Son sang divin est pour nous un baume.
  No 24. Le Choeur abandonne la note tragique ; l’atmosphère s’éclaircit. Sorte d'intermède, regard jeté sur le passé où les hommes étaient sans Sauveur. Vers la fin du morceau, une large phrase (allusion au style pathétique des « Passions », résume la douleur de l'Humanité rassemblée au pied de Golgotha.
  Comme un troupeau loin du pasteur,
  Les hommes s'égaraient par les sentiers maudits,
  Sur les pentes qui conduisent à la mort.
  Mais Jésus, pour nous sauver,
  A voulu, dans sa bonté
   Porter sur lui le poids des vengeances du Seigneur.
   No 25. Récitatif du Soprano ; l’orchestre retentit des coups du marteau crucificateur, puis du rire grossier de la foule.
   Le peuple, le voyant crucifié,
   Riait de ses maux,
   Et blasphémant, disait :
  No 26. Le Choeur des incrédules ironise, trivial, sur une Fugue dont le thème incarne la lourdeur de l'incompréhension populaire.
   En Dieu tu mettais ton espérance ;
   Qu'il vienne donc, ce Dieu,
   Qu’il vienne à ton secours!
    Puisqu’il est si puissant,
   Pour te sauver qu’il vienne à ton secours!
  Noé 2y et 28. Récitatif et Arioso du Soprano, évoquant les souffrances du Crucifié ; la cantilène s’effondre en soupirs et gémissements.
   Son cœur est déchiré ; la douleur l’accable,
   Il cherche en vain un consolateur,
    Il ne voit personne qui de ses tourments ait pitié.
   Voyez, hélas! fut-il jamais angoisse si terrible,
   Si cruelle peine ?
   Noé 2g et 3o. Récitatif et Arioéo du Soprano; l’âme, qui s’était .abandonnée, se ressaisit ; par delà la Crucifiction, elle entrevoit la Rédemption, puis s’exalte devant le mystère de la Résurrection.
   Pour expier les péchés de son peuple,
   Il a souffert mille tortures et la mort même.
   Pourtant, de la mort il fut vainqueur.
   Son corps au tombeau n’est pas resté ;
   Bientôt du sépulcre il est ressuscité Vivant et glorieux.
   Jésus est ressuscité; de la tombe
   Son corps bientôt sortit, vainqueur et triomphant.
   No 3i. Le Choeur à son tour s’exalte. Enthousiaste, il assiste •à la glorieuse Ascension du Christ, devant qui s ouvrent les portes du Paradis. Exultation.
   Ouvrez-vous donc, portes des cieux,
   Sublimes parvis des temples sacrés,
    Le voici, le Roi de gloire.
   Quel est ce roi de gloire ?
   — Le Dieu des armées, souverain des victoires,
   Le Tout-Puissant,
   C’est lui le Roi de gloire!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1258.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   No 34. L*Air de Basse surenchérit, annonçant la libération de l'Humanité.
   Tu rouvres devant nous le bienheureux séjour Et tu fais tomber nos chaînes Tous les hommes reçoivent ta sainte grâce Qui sauve aussi tes ennemis.
   Dieu contre nous n'a plus de colère Et son courroux s’apaise.
   No 36. Air du Soprano. Le Verbe du Christ, agissant parmi les hommes, commence son voyage terrestre. La Vérité est en marche, se frayant doucement passage dans les cœurs.
                                                 m
    Bénis soient-ils, ces messagers de paix et d’espérance Qui portent le salut.
    Bénis soient-ils pour leurs bienfaits,
   Ces envoyés de Dieu,
    Dont la parole sainte promet aux cœurs fidèles Un éternel bonheur dans l'éternel amour.
   No 3y. Le Choeur célèbre la diffusion de la Parole de Vie,, dont les messagers s’en sont allés par monts et vaux.
    Par tous les pays ils sont passés ;
   Le dogme nouveau du Verbe saint S’est répandu par tous les pays.
    L’Evangile en tous lieux est préché,
    Chassant le mal et l’erreur.
   No 42. Le Choeur saisit soudain le sens profond de la mission des Apôtres. Soulevé d’un enthousiasme sans bornes, il clame un Alléluia de libération universelle. Le voile tombe ; par delà les astres, apparaît Jehovah sur le Trône de gloire, éternel, infini, dominant l’Espace et la Durée. A ses pieds, l’Univers-entonne le Hosannah au Créateur de toute chose.
   Page formidable, qui lors de sa première exécution (à Londres en iyj3), fît se lever spontanément tout l'auditoire, y compris la cour et le roi, qui l’écoutèrent debout.
    Alléluia ! Alléluia !
   Seul, le Seigneur gouverne, commande au monde ;
   Et du Très-Haut la main triomphe.
    Il règne en souverain. Il est Roi,
   Le monde est son empire,
   Et l’empire de son Christ.
    A Lui puissance et gloire éternelle.
    Roi des Rois, et seul vrai Dieu ;
    A tout jamais gloire au Seigneur.
    Sa force triomphe, Alléluia! Alléluia!
TROISIÈME PARTIE
  No j3. Air du Soprano ; Adoration toute intime. L’âme, mystiquement transformée, se tourne sans angoisse vers la mort qui mène à Dieu.
   Jésus est maître de la vie,
   Et qui croit en Lui pendant l’éternité.
   Quand mon corps sera poussière,
   Mes yeux en face verront Dieu.
   Le Christ est sorti du tombeau ;
   Son triomphe tous nous délivre Du sombre pouvoir.
   Le Christ est sorti triomphant des ténébres du tombeau.
   Son triomphe nous délivre tous.
  No 44. Le Quatuor et le Choeur alternent ; opposition de la mort, salaire du péché, à la vie éternelle, fleur de la régénération. A la langueur du quatuor répond l’impétuosité du chœur.
Quatuor
   C'est la faute d’un seul qui nous livre à la mort
Chœur
   Et c’est le grâce d’un seul qui nous a sauvés tous.
Quatuor
  Avec Adam l’homme succombe.
Chœur
   Mais avec Jésus-Christ il renaît et ressuscite.
   Par Jésus, il sort vainqueur de la tombe et ressuscite,
   Jésus triomphant nous donne à tous sa gloire.
  No 46. Récitatif el Air de basse. La Trompette sacrée ébranle les espaces. A l’heure du Jugement Dernier, de toutes parts les morts se lèvent.
   Sachez le grand mystère ;
   Nous ressusciterons au jour solennel et suprême,
   A l’appel des dernières trompettes, devant notre Juge.
   La trompette résonne et les morts sont debout.
   Oui, les morts sont sortis du sépulcre.
   Les morts se réveillent du fond des ténèbres.
   Et tous, renaissant de leurs cendres.
   Ils sont ressuscités et vivants.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1259.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Noô 47 et 48. Récitatif (Alto) et Duo (Alto et Ténor); page empreinte d’un lyrisme extatique, à la fois grave et tendre ; l’âme, ses attaches rompues, se détend dans les espaces éthérés.
                                Ailo Solo
    Alors s'accomplira la parole divine :
    « La mort est désormais vaincue ».
                                   Atto et Ténor
    O mort, ta force, où donc est-elle ?
    Dis, qu’en as-tu fait ?
    Et ta victoire, où donc est-elle ? ô mort.
    Où donc est ton aiguillon ?
   No 52. Le Choeur, tout pénétré d’extase, murmure un « Amen » d’abord impondérable; puis gagné par l’enthousiasme mystique, ses voix multiples s'enflent en vagues qui s’élèvent toujours plus pressées. Ascension idéale d’une Humanité régénérée, tout entière attirée par l’Aimant divin.
   Amen, Amenl
LISEZ
  LES OUVRAGES DE
            Charles Denier
    le jeune auteur romand auquel la critique accorde « la force, la puissance, une sensibilité extrême et un véritable don d’observation. »
                   « L’Archange »
                  Poésies filiales ............... Fr. 2.—
                      « L’Etreinte »
                              Histoire du guide Jean-Marie et
                                 de Valentine fille des montagnes » 3.50
                  « Les Joueurs de Musique à Bouche»
                                 Evocation saisissante de la vie de
                         nos populations montagnardes » 3.—
                   «Le Balcon sous le ciel»
                     Roman d’après-guerre ........ Fr. 3.—
  DANS TOUTES LES LIBRAIRIES ET CHEZ L’ÉDITEUR GUSTAVE CHAPPUIS, Place Palud 21, LAUSANNE
ttm
LAUSANNE
              MAISON FONDÉE EN 1S96 TÉLÉPHONE 29.374
           SEUL REPRÉSENTANT
BECHSTEIN BOSENDORFER FEURICH NIENDORF SCHIEDMÀYER WOHLFAHRT
Accords
Echange
Réparations Toujours de bonnes occasions Devis gratuits
GRANDES FACILITÉS DE PAIEMENT MAGASINS: RUE DE BOURG, 29 — AU 1er
iyyyyy^ijiyyyyyyyyyyyyyii<Ntwyi><yy^wwb<SA^^>»^'^^ *
i]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1260.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Wmm TOUTES     P                     
LES GRANDES       MAISON lAMBLAnC       
ŒUVRES SUR                              
DI/QUES                                 
HIS               I2, RUE HALDIMAND. 12 
MASTER’S VOICE    LAUSANNE              
BRUNSWICK         ►                     
COLUMBIA                                
POLYDOR                                 
ODÉON, ETC.                             
LES               TlH>R£N$              
M                 EST LE                
          AGASINS GRAMOPHONE            
    SPÉCIAUX      PARFAIT, ASSURANT     
LES PLUS IMPOR¬   DES AUDITIONS         
TANTS ET LES PLUS IRRÉPROCHABLES        
ÉLÉGANTS                                
GRAMOPHONES
Thor^
 MAISON PAMBLANC
 12, RUE HALDIMAND	LAUSANNE
           Publicité - Gustave CKappuis, Pl. Palud, 21, Lausanne - Editions]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>