<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19250119'>19/01/1925</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0760.tif'/>
        <date when='19250119'/>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿           jM*---JkKt_jMfk-jattk-#Mfec-^¥c_^kSb_
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA REFORMATION
 Lundi îg janvier 1925, à 20 heures et demie
AUDITION UNIQUE ET INTÉGRALE DE
LE ROI DAVID
 Psaume symphonique, d’après le drame de René MORAX pour un récitant, soli, chœurs et orchestre, de Monsieur
ARTHUR HONEGGER
 SOLISTES :
M"- Rose FÉART M. CL PANZERA
          de l'Opéra	de l’Opéra-Comique et des Concerts Colonne
 Récitant : M. ROLAND-MANUEL
 Les ,roli dans le chœur seront chantés par ÆUf S. PASCHE.
 Le Concert commencera par
 Prélude pour LA TEMPÊTE (de Shakespeare) (ire audition).................. I A. Honegq.
 PASTORALE D’ÉTÉ, pour orchestre ..
 er
1
<
l
 Chœurs et orchestre (170 exécutants) sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
 Le Concert sera terminé vers 22 heures.
  Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
  Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
  Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
  H. JARRYS, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0761.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AfMÉ KLtNG
 i y r m i f Bftf v irt
 xn RVB O / D A Y XJI
VfOLOM ALTO VIO
ARC
ANCItNS it
Dîmes
P 7758 X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
FABRICANT
Rue du Rhône, 58
|\|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
                                P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
                        Maroquinerie fine
..................................................................................................
           Arthur HONEGGER
      De tous les jeunes musiciens actuels ayant atteint à quelque notoriété en Europe, Arthur Honegger est celui qui y sera parvenu le plus rapidement, et dès maintenant son nom a franchi les frontières de bien des pays. Avec ses aînés, Ravel, Schœnberg, Stra-winsky. Manuel de Falla et Serge Prokofieff, il compte désormais parmi les quelques musiciens les plus représentatifs d’une époque nouvelle. Quoique très jeune encore, il a déjà su fixer en ses meilleures œuvres un certain état de sensibilité vraiment impliqué en les années qui ont suivi la tragédie de 1914- Synthèse de deux cultures — l’une française, l'autre germanique, — bifurcation vivante de trois ou quatre courants d’influences musicales — impressionnisme de Debussy et surtout de Ravel, expressionnisme de Schœnberg compliqué d’autre part de franckisme et de néo-wagnérisme alla Richard Strauss, influence personnelle de Strawinsky, — capable d’allier à une vive curiosité des moindres manifestations de la vie moderne (aussi bien artistiques que mécaniques) un sens quasi religieux de la sublimité d’un J.-S. Bach, d’un Hændel ou d’un Wagner, doué lui-même d’une exceptionnelle puissance lyrico-dramatique, parfaitement maître de ses moyens techniques (surtout en matière polyphonique et orchestrale), arrivé juste au moment où la révolution harmonique opérée par le Sacre du printemps et par Pierrot lunaire ouvrait un champ sonore presque illimité, Arthur Honegger est une des figures les plus significatives et les plus attirantes que nous possédions : elle se révèle même en notre époque comme nécessaire, — ainsi que peuvent en témoigner les triomphales exécutions en 1924 À Paris, puis dans d’autres villes étrangères, du Roi David et du Pacific 231.
      Arthur Honegger est né en 1892 au Havre, de parents zurichois. Il a fait ses études musicales successivement au Havre sous la direction de M. Robert-Charles Martin, au Conservatoire de Zurich, puis au Conservatoire de Paris dans les classes de Widor, de d’Indy et de Gédalge. Ses premières œuvres (pièces pour piano et mélodies) datent environ du début de la guerre ; elles furent exécutées en 1917, dans les concerts à peu près privés de la salle Huyghens à Paris. Son nom ne commença à être vraiment connu du public que par les exécutions en 1918, au théâtre du Vieux-Colombier, d’une musique de scène pour le Dit des Jeux du monde du poète belge Méral ; puis]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0762.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
      format de poche des œuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de 10. S. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTS(tlY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres l'flknnnP m pnt jouées par l’O. 5. R. se trouvent également à HUUIlllcmcUl
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T À tion, la réparation et l'accord des JL	L/J
s’adresser au Magasin 1er étage -- 64, Rue du 5tand, 64 - 1er étage
 P 7760 X
  Soieries
l\mweautéô
Article/ ff>j\tf>isie . }f-E Mode
     RUBRïy, DEAJELLE/-,j3iy. rr\eiUeA^ce/'quaUté/rcuix meilleur/ prix
Maison FnnnrF fn IA97
en 1919, aux concerts Pasdeloup et Colonne, d’un poème symphonique, le Chant de Nigamon et de fragments d’un oratorio sur la Légende de sainte Alméenne (d’après Max Jacob); en 1920, aux concerts Golschmann, d'une Pastorale d’été pour orchestre, qui remporta le prix Verley; en 1920-21, à la Société nationale et à la Société de musique indépendante (S. M. I.) de quatre sonates de violon, d’alto et de violoncelle. C’est à ce moment qu’il composa la musique de scène du Roi David pour le théâtre du Jorat. Il a déjà plus ou moins profité du bruit qui se fait autour de la musique dite polytonale et autour du groupe des « Six ». Sur ce dernier point il s’est expliqué lui-même dans une petite notice : il rejette la responsabilité d’une pareille dénomination sur la personne d’un musicographe trop zélé et déclare que « contrairement à l’opinion admise, le Groupe de,) Six n’est pas une association esthétique ». Enfin un feuilleton retentissant d’Emile Vuillermoz dans le Tetnpd sur la partition du Roi David qui venait d’être publiée consacre désormais le nom de Honegger.
  Depuis cette époque héroïque, il a lait exécuter, outre des œuvres de musique de chambre, tour à tour un ballet Skating-Rink (1921), diverses musiques de scène, une symphonie mimée d’après Tite Live, Horace Victorieux (1921), un Chant de Joie pour orchestre (1923), un Prélude pour la Tempête de Shakespeare (1923), enfin un mouvement symphonique Pacific 27/ (1924).
LE ROI DAVID
  Le Théâtre d’art du Jorat, situé à Mézières, fut fondé en igo3 par les frères René et Jean Morax afin de raviver en pays romand cet esprit populaire qui est dans la tradition même du peuple suisse : ainsi furent joués de 1908 à 1914 Henriette, Aliénor, la Nuit dej quatre tenipj et Tell, tous quatre avec musique de scène de Gustave Doret. Fermé pendant toute la durée de la guerre, ce théâtre ne rouvrit ses portes que le 11 juin 1921 pour l’exécution d’un nouveau drame de René Morax, le Roi David, « psaume dramatique » en deux parties et vingt-cinq épisodes. Le poète suit le récit des livres de Samuel et des Chroniques qu’il divise en cinq actes ou « degrés » — faisant ainsi, d’un degré à l’autre, passer David de l’état de berger à celui de chef de bandes, puis à celui de capitaine, de roi, de prophète. Or il avait fallu trouver un musicien à deux mois de la fête!...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0763.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : i53 MILLIONS
GENÈVE
Corraterie, 6
CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
    36, rue de Carouge	n, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
Arthur Honegger s’éprit de l’œuvre à faire, en conçut tout d’un coup le caractère, vit comment l’évoquer... Du 20 février au 28 avril 1921, la partition fut entreprise et achevée. — C’est assez dire qu’elle a, tout d’abord, cette marque : la spontanéité. Elle a aussi la sincérité, la netteté, la variété, l’élan... Si jamais œuvre a montré, dès l’abord, que celui qui l’a écrite est né musicien, c’est bien celle-ci. Et à tel point musicien que, devant produire sans retouches, sans se relire (on n’attendait pas qu’il eût achevé, pour envoyer les pages à la gravure), il s’est laissé franchement aller à exprimer ce que son génie lui dictait... Arthur Honegger fut donc chargé tantôt de nouer entre les divers épisodes une guirlande sonore, tantôt, se saisissant de l’un d’eux, de l’élargir soit par un commentaire symphonique, soit par l’introduction de masses chorales. Examinée dans l’ensemble, cette partition de scène apparaît comme une étrange mosaïque de pierres de mêmes couleurs mais de dimensions très variées. On peut cependant dire qu’en général Honegger s’efforce d’extraire de chaque épisode l’essence musicale elle-même qui y est enfermée, tout en lui gardant un caractère concentré, restreint. 11 ne l’étend que là où un effet grandiose est requis — par exemple dans la Danse devant l'Arche, le fragment le plus long de toute la partition. Sinon beaucoup de pièces (entrées, fanfares, cortèges, cantiques et psaumes même) ne dépassent pas une trentaine de mesures. Les moyens instrumentaux dont Honegger disposait au théâtre du Jorat étaient assez réduits : leur modicité devait s’accorder avec l’esthétique même du musicien (ainsi que d’ailleurs avec le ton général exigé par Morax pour son théâtre populaire). Des chœurs mixtes, quinze instruments (une contrebasse, deux flûtes, un hautbois, deux clarinettes, un basson, deux trompettes, un cor, un trombone, piano, harmonium, célesta et batterie) suffisent donc à Honegger, orchestrateur trop habile pour ne pas tirer parti de combinaisons instrumentales dont beaucoup de musiciens feraient fi. Il y faut d’ailleurs joindre un sens très large — hérité de Bach — de la polyphonie vocale. D’où ces impressions mélangées d’archaïsme et de modernité, de préciosité et de barbarie — en plein accord avec un sujet guerrier et oriental. De même c’est avec sobriété que Honegger use des ressources de la polytonalité : celle-ci, ou plutôt une simple utilisation des plus lointains harmoniques émanés de la note fondamentale, le conduit à des effets tantôt indécis, tantôt tranchés de superposition tonale. La grossièreté même du procédé technique est en tous les cas relevée par la spiritualité de l’intention chez le musicien.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0764.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
MUSIQUE neuve «t d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, Cité, II -- Genève musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. --La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, g, au i'r, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHÔNES ET DISQÜÈS des premières marques aux meilleures conditions.	p 7763 x
Orf  èvrer         ie BOUJO'N Frères         
i    aÙ f ■' {*• * Rue de Rive, 3b“ - GENÈVE 
4                                      ' • r 
.. J                                         
. sait . SSM ' .1                            
Services de Tables de tous styles            
P 8123 X                                     

  Le succès de l'œuvre sous cette première version induisit Arthur Honegger à la faire exécuter au concert. De drame à l’origine, le Roi David devint une sorte d’oratorio ou « psaume symphonique », les vingt-huit épisodes étant groupés en trois parties, l’action elle-même étant condensée dans le rôle déclamé d’un « récitant » qui intervient entre les divers morceaux. N’ayant nulle raison de garder une orchestration aussi réduite, Honegger utilise alors le quintette des cordes en entier et, ajoutant un hautbois, un basson, trois cors, deux trombones et un tuba, laisse aux bois et aux cuivres leur prédominance primitive. Au concert, l’œuvre se rapproche ainsi de la forme de quelque oratorio ancien, mais avec ce caractère étranglé très particulier à notre musique contemporaine : certaines successions de morceaux brefs se déroulent avec la rapidité et avec la discontinuité d’un film cinématographique. Et cependant l’œuvre en son ensemble ne laisse pas que de produire un effet des plus puissants, comme si, en s’additionnant, ces fragments parvenaient à produire une seule masse compacte et irrésistible.
(Notices extraites de la plaquette publiée par la Maison d’éditions Fœtisch Frères.)
Nomenclature des morceaux et résumé du livret.
PREMIÈRE PARTIE
  1.	Introduction.
  2.	Cantique du berger David (M. Panzera).
  o.	Psaume : Loué <>oit le Seigneur (chœur mixte).
  Après une brève introduction symphonique, l’Esprit de Dieu donne l’ordre au prophète Samuel d’oindre roi d’Israël un jeune berger de Bethléem, David. Il sera le successeur de Saiil, ce premier roi d’Israël qui osa transgresser les commandements de Dieu. La dignité royale cependant n’est pas immédiatement transmise à David. Aussi longtemps que Saiil règne, David reste à la cour; par sa harpe enchanteresse, il réussit à chasser le mauvais esprit qui obsédait Saiil.
  3 Fanfare et entrée de Goliath. 4.	Chant de victoire (chœur).
  5.	Cortège.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0765.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿iM.lfiuhiJ'iilt iiUnlii»	u.
    MAISoj^ N| ™ ï0WVILL EN 1830 <J GENEVE,
  Teinture
  Lavage chimique, Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
 GENÈVE
            4,	Tour de l'Ilc — 2. cours de Rive — 3, Grand'Rue 84, rue de Lausanne —- 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot 3, Servette 17, boulevard Georges-Favon
                           3,	Place du Molard
   Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
 P 7769 X
P 7759 X

 La guerre éclate avec les Philistins. Le géant Goliath défie les armées des Israélites. Personne n’ose répondre à cette provocation. Seul David, confiant en son courage, se mesure avec Goliath qu'il assomme d’une seule pierre de sa fronde. Un chœur chante la victoire de David.
 6.	Psaume : Ne crains rien et mets ta foi en iEternel (M. Panzera).
 7.	Psaume : Ah ! tri j'avais des ailes de colombe (Mlle Féart).
 8.	Cantique des Prophètes (chœur d’hommes).
 9.	Psaume : Pitié de moi, mon Dieu (M. Panzera).
 10. Le camp de Saiil.
 La popularité de David éveille la jalousie de Saiil, qui dès lors se met à le haïr et tente de le tuer. Confiance de David en Dieu. C’est en vain que Jonathan, fils de Saiil, essaye de vaincre l’inimitié de son père envers David. David s’enfuit. Saiil envoie des messagers pour le ramener. Mais la générosité de David fait renoncer Saiil à poursuivre David.
 11.	Psaume : L’Eternel est ma lumière infinie (chœur).
 12.	Incantation.
 13.	Marche des Philistins.
 14.	Lamentations de Quilboa (Mllc Féart et le chœur de femmes).
 La guerre est de nouveau entre les Philistins et les Israélites. Saiil terrifié va interroger une sorcière d’Endor : celle-ci évoque
 1	esprit du prophète Samuel qui annonce à Saiil qu’Israël tombera entre les mains des Philistins. Saiil meurt avec trois de ses fils, parmi lesquels Jonathan, l’ami de David, dans la bataille du Guilboa.
DEUXIÈME PARTIE
 15.	Cantique de fête (Mllc Féart et le chœur de femmes).
 16.	La danse devant l’Arche (Mlle Féart et le chœur).
 David est proclamé roi à Ebron. Il enlève aux Gébusiens la forteresse de Sion à Jérusalem et y bâtit la ville de David qu’il destine à être l’emplacement du sanctuaire de Jehovah. Au milieu des offrandes et des réjouissances, les Lévites portent l’Arche d’alliance vers la tente dressée à cet effet. David, ayant enlevé ses ornements royaux, danse devant la face de l’Eternel.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0766.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                  TROISIÈME PARTIE 17.	Cantique : De mon cœur jaillit un cantique (chœur).
 18.	Chant de la Servante (Mlle Féart).
 19.	Psaume de pénitence : Miséricorde, â Dieu, pitié (chœur).
 20.	Psaume : Je fus conçu dans le péché (chœur).
 L’Eternel bénit David. Mais le péché est entré dans le cœur de David : celui-ci a pris Bethsabée pour femme et fait tuer Urie son époux. Dieu lui envoie le prophète Nathan pour lui reprocher son péché. L’envoyé de Dieu annonce à David la punition divine : la mort et la honte entreront dans sa maison. Le premier enfant né de Bethsabée meurt. Repentir de David.
 21.	Psaume de David : Je lève nies regards ver.) la montagne
         (M. Panzera).
 22.	La Chanson d’Ephraïm (Mltc Féart et le chœur de femmes).
 23.	Marche des Hébreux.
 Mais les suites du châtiment tombent toujours sur la maison de David. Celui-ci doit fuir devant son propre fils Absalon qui s’est révolté. David lève une armée. Absalon est tué dans la forêt d’Ephraïm. En cortège solennel, David ramène ses armées vers Jérusalem.
 24.	Je t'aimerai, Seigneur, d’un amour tendre (chœur).
 25.	Psaume : Dans cet effroi (chœur).
 26.	Couronnement de Salomon.
 27.	La mort de David (Ml,e Féart et le chœur).
 David exprime sa reconnaissance à Dieu. Mais de nouveau David s'abandonne à son orgueil : trois fléaux lui sont prédits. L'œuvre se termine par le couronnement de Salomon et par la mort de David.
£=
Noms des participants aux ckœurs du « Roi D avid »
    Mme Alary          Mmes  René Hentsch    M"'e  Vierne-Ma   
 Jolies Ansermet             Hellé-Berteault M"es  Vitaux      
        Berteault      Ml'es Y. Jæggi              W uilleumie 
   me.' Berthoud             G. Jung         M">es A. Wahl     
        Bonifas              Koch                  Zéénder     
        Borsa            Mme Letellier       M"'   Zehfus      
  Mlles Brochu          M»es L’Huillier      MM.   , M. Bois   
        Brochu               Lobziger              A. Carraz   
  ]V\mc Braillard-Verd an    Maillard              L. Carraz   
   M"'s G. Cavin       Mme   Mathil                Dæbeli      
        Y. Cavin       MUe   Mathil                Deinichy    
        R. Carrichon    Mmes Marti                 Duchosal    
  M'nts Chable-Lancel        Milloud               Duret       
        Creutzmann           Mills                 Fillion     
   Mlle L. Collet      M"es Monachon               Friedman    
    Mme Darbellay            Moschberger           Gindraux    
    M«* Demierre             Naine                 Huber       
   M.m' Deprez               E. Næf                Kleinmann   
  Mlles D u m artheray       Oltramare             Klopmann    
        Dumazer              S. Pasche             Ludwig      
        M. Dupuis            Perrin                Marti       
        Dupont               F. Pevrot             A. Martin   
        E. Duret             Raymond               Mathil      
        Emmenegger     Mn,es Richard               Pittet      
    Mmc F aller              Romanovvsky           H. Pochon   
   M‘le Fatio          M11'  Rosset                Reichel     
  jV^me Favre          ]V\me Rudhardt              Rouge       
j\^lles Gindraux       M[les Seidel                Rudhardt    
        Græf                 Signoud               P. Schmidt  
    Mme Grange               Stœcklin              Tappollet   
  MI|C5 B. Gruffel     Mme   Tappollet             F. Tissot   
        M. Gruffel     M"'s  Teysseire             Fd. Tissot  
        E. Guibergia         Uhlmann               U nger      
        Hansotte       Mme   Unger                 A. Wahl     
        Hansotte       M"'   Vierne                            
       MM. Ernest Bauer, Charles Denizot, E. Didès, A. Kunz et A. Pochon ont bien voulu obligeamment prêter leur concours à l’exécution des chœurs.
vr]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0767.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Samedi 2j janvier i()2$, à 20 heures et demie
 VICTORIA-HALL
8e Concert de l’Abonnement
   Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : A\. Adolf BUSCH, violoniste, j. Ouverture de la CANTATE n° 3i ............. 1
                                                    J.-S. Bach
2.	CONCERTO en mi majeur, pr violon et orchestre )
3.	SYMPHONIE en la majeur................... Æozart
4.	CONCERTO, pour violon et orchestre (ir£ audit.) Hu.ioni
5.	IBÉRIA, suite en trois parties................. DebuJày]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>