<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19251125'>25/11/1925</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1083.tif'/>
        <date when='19251125'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič</name>
        <name key='Dohnanyi, Ernö (Ernst von)' type='person' role='cmp'>Dohnányi, Ernő</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Agence de Concerts de la S. A. des Editions HENN, Genève.
SALLE DU CONSERVATOIRE
Mercredi 25 novembre 1925, à 20 h. 30
RÉCITAL DE PIANO
FRANK
LAFFITTE
Ite des Concerts de l’Albert Hall de Londres, des Concerts populaires de Bruxelles, du Concertgebow d’Amsterdam, de la Société des Nouveaux Concerts d’Anvers, des Concerts classiques du Kursaal d’Ostende, etc.
3RIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
(Droit des pauvres en sus.)
Location au GRAND PASSAGE (au rei-de-chanssèt, côté rue du Marché) et au CONSERVATOIRE. (Réservées exclusivement au GRAND PASSAGE, tél. Stand 0.242.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1084.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EXTRAITS DE LA PRESSE
 Laffitte est doué d’un beau tempérament et d’une grande technique. Son jeu est varié, la force n’exclut point la finesse et la délicatesse.
(La Suisse libérale.)
 ... Encore un nom qu’il faut ajouter — et en tout premier rang — à la liste des virtuoses du clavier.
 ... Son jeu dispose, en plus d’une technique qui par instants tient de la magie, d’une variété infinie de possibilités : sous ses doigts, le piano se transforme en véritable petit orchestre.
(Feuille d’Avis de Neuclidtel.)
 M. Frank Laffitte est un pianiste di primo cartello, à la fois puissant et délié, d’un métier impeccable, que galvanise, qu’électrise une réelle conviction. Le public lui fit fête, etc.
(L’Etoile belge. Bruxelles.)
 Le concerto en ré mineur de Mac Dowell, pour piano et orchestre, a galvanisé tout le monde... Laffitte est un pianiste de rare mérite, dont la précision et la fougue furent longuement acclamées.
(Le Soir, Bruxelles.)
 On a applaudi en lui un des grands maîtres modernes [du clavier, au jeu élégant, simple, clair, et d’une inspiration éminemment expressive.
(La Saison d’Ostende.)
 Frank Laffitte s’est surpassé : Technique éblouissante, sonorité orchestrale, compréhension savante, rien ne manque à ce virtuose extraordinaire...
(Midi, Bruxelles.)
 M. Laffitte vaut sa réputation de prodige. Sa virtuosité égale le sentiment. La Rhapsodie de Brahms fut enlevée avec puissance et passion par le piano devenu un véritable orchestre.
(Le Journal d’Anvers.)
 Dès les premières mesures (Concerto de Rachmaninow, op. 18, pour piano et orchestre) établies avec une autorité magistrale, l’auditoire se trouve empoigné et subjugué à demi, et cette impression ne fait que grandir... Interprétée comme elle le fut, cette œuvre ne pouvait que s’imposer.
(L’Echo du Soir, Anvers.)
 Les caractéristiques les plus marquées de l’exécution de M. Laffite sont : la vision, l’imagination et la poésie.
 ... C’est dans ses moments intimes qu’il charme le plus l’auditoire : Fireflies, de Frank Bridge, fut d’un impressionnisme frappant.
(Daily Express, Londres.)
 Il	a un toucher d’une délicatesse exquise. Son interprétation de Chopin est remarquable et d’une autorité magistrale.
(The Queen, Londres.)
 L’exécution de la Quatrième Ballade, de Chopin fut d’une beauté à la fois poétique et brillante ; considérée purement comme un tour de force de technique, elle fut rendue avec une autorité magistrale... mais ce fut plus qu’un tour de force, car, à tous instants, nous étions en communion avec les beaux sentiments d'une nature sensible.
(Daily Telegraph, Londres.)
PROGRAHMB
I
BALLADE en sol mineur, op. 118...............
INTERMEZZO en si mineur, op. 119............
INTERMEZZO en ut majeur, op. 119............
RHAPSODIE en mi bémol, op. 119...............
   II
FANTAISIE, op. 17............................ Schumann
            1.	Il tutto fantastico ed appassionato.
          2.	Moderato con energia.
           3.	Lento sostenuto. Il tutto piano.
   III
POUR LE PIANO............................. Debussy
           I.	Prélude.
           II.	Sarabande.
           III. Toccata.
JEUX D’EAU................................. Ravel
PRÉLUDE en sol majeur, op. 32.................. Rachmaninoff
ÉTUDE DE CONCERT, en fa mineur............ Dohnanyi
aux soins de la Maison SAUTIER et JÆGER.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1085.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>