<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Treizième concert symphonique populaire 
            <date when='19250201'>01/02/1925</date>
          </title>
          <series>Treizième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0779.tif'/>
        <date when='19250201'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Treizième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 24 janvier 192J, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
  (Huitième de l’Abonnement)
     Soliste : M. Adolpke BUSCH, violoniste
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SONATA de la Cantate n° 3i, pour orchestre ,
2.	CONCERTO en mi majeur, pour violon et / J.-S. Bach
 orchestre.............................. |
        Allegro - Adagio - Allegro assai.
            M. Adolphe BUSCH.
3.	SYMPHONIE en la majeur (K. V. 201). . . Æozarl
       a)	Allegro moderato, c) Menuet.
      b)	Andante.	d) Allegro con spirito.
DEUXIEME PARTIE
4.	CONCERTO en ré majeur, pour violon et
orchestre.............................. Biuoni
            M. Adolphe BUSCH.
5.	IBERIA (n° 2 des Imag eâ), pour orchestre . . Debiuài/
        a)	Par les rues et par les chemins.
        b)	Les parfums de la nuit.
        c)	Le matin d’un jour de fête.
L’Orchestre sera dirigé, par
 M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. ôo.
Aucun morceau ne ,rera répété ni ajouté au programme.
La Direction se reserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
H. JA1RY8. OEMÉVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0780.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KL 17VG
t V T M ! f FL O t^Lvt
xn rve o f d a y sa:
vioLom
ALTO VIO
ARO
"ANCtLVSn
mims*
P 7758 X
E. CHEVALLIER
                    FABRICANT
Place Bel-Air, 4	Rue du Rhône. 58
 J\Jos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu'ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
                                                          •••••♦••••••••••••«••••«•••••••••••••••a
.....
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
     Un certain nombre des cantates de Bach commencent par un morceau purement instrumental qu’il appelait sonata ou sinfonia et dont l’expression était intimement liée au texte de la cantate. La fonata inscrite à notre programme sert d’introduction à la cantate n° 3i, écrite pour le dimanche de Pentecôte et dont les premières paroles sont : « Le ciel rit, la terre jubile ». Ce sujet et ces paroles suffisent à annoncer le caractère de ce bref et ardent morceau qui, avec ses trois trompettes aiguës, ses hautbois, ses cordes divisées, son rythme implacable et sa richç polyphonie, est comme un vitrail flamboyant au seuil de cette cantate d’allégresse, et de reconnaissance.
CONCERTO en mi majeur pour violon.
     D es huit concertos pour violon qui nous sont parvenus, celui-ci en mi majeur, porte le n° 2 dans la collection des œuvres complètes publiée à Leipzig par les soins de la Bach-Geàelùchafl; mais ce chiffre n’implique aucune indication chronologique; car on ignore où et quand cet ouvrage fut composé. Le manuscrit original a disparu et c’est d’après des copies de caractère d’ailleurs 'authentique que le texte définitif a été établi. Il comporte trois mouvements : i° allegro; 20 adagio; 5° allegro a<Mai. La partie de basse continue, chiffrée selon les habitudes du temps, a été réalisée par M. Gevaërt. Détail curieux, mais conforme aux coutumes d’une époque où la distinction des genres musicaux n’était pas aussi nettement établie et observée avec autant de scrupule qu'à présent, ce Concerto en mi pour violon existe aussi pour piano : il est seulement, sous cette forme, transposé en ré, avec certaines variantes qu’imposait forcément cette substitution d’un instrument à l’autre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0781.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿••••••••«••••••«•••••••a••••••■•••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••»•••••••••••••••*♦•••••••*•
MUSIQUE
Partitions d'Orchestre
      format de poche des œu»res jouées aux Concerts 22, Corraterie. 22	de 10. 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTS(îlY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres l’Abonnement jouees par I O. o. R. se trouvent également a _
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T A tion, la réparation et I accord des JT	v/J
s'adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 -- 1" étage
P 7760 X
  Soierie*»
l\(H4veautéô
  T5Âô£>f4ù
Arti cle/ FRnjnisiE. H1-' Mode RuBRiy, DEr\jEixy.<!3>y-
n\eUleuce/'qualité/'auxn\£illeu.iy'prix K
                                                         S i •
N
Wolfgang-Amédée MOZART
Ne à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
  Les années 1770 et suivantes marquent dans l’histoire musicale viennoise comme une première lueur de romantisme, un signe avant-coureur de la grande période qu’inaugurera Beethoven, où la musique, par certains procédés formels — usage du contrepoint, traitement des finale<> en- «forme de sonate» plutôt qu’en rondeau, réintroduction du premier sujet après le second dans chaque morceau, addition de longues codad et de reprises, unité de l’ensemble orchestral — affiche un souci particulier de dignité et d’élévation. Dans ces années comprises entre 1 ’ A Iceéte de Gluck et un retour offensif de la galanterie, le musicien a des velléités de poète et semble vouloir consacrer son art à la traduction de ses émotions intimes et créer dans les formes instrumentales en usage quelque chose d’équivalent aux grands drames littéraires de la même époque. Cette disposition d’esprit se manifeste avec le plus de bonheur dans trois symphonies de Mozart, trop oubliées aujourd’hui, en ut (K. 200), en sol mineur (K. :83) et en la majeur (201) qui sont comme une préface aux grandes symphonies des dernières années. Après ces trois œuvres, en effet, Mozart délaissera pour quelque temps la symphonie pour cultiver davantage le concerto, le divertissement, l’opéra, jusqu’au moment où, revenant à cet état d’esprit avec des forces accrues, il en donnera l’expression définitive.
  En octobre 1773, Mozart rentre de Vienne à Salzbourg et y reste jusqu’en décembre 1774 où la commande d’un opéra-bouffe l’appelle à Munich. C’est l’année de ce profond effort créateur. A Salzbourg, Mozart trouve à ses velléités spirituelles un aliment substantiel dans les œuvres de Michel Haydn, frère cadet de Joseph, compositeur et maître de chapelle de la cour. La plupart des particularités formelles et stylistiques et des procédés techniques des œuvres de Mozart à cette époque ont leur source dans celles de Michel Haydn, génie inventif éminent. Mais Mozart marque ces trouvailles du sceau de sa personnalité et en fait surgir des œuvres significatives et vivantes.
  La symphonie en la, apogée de cette période, a été écrite entre février et avril 1774» et comporte deux hautbois, deux cors et les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0782.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿&
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
 Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

cordes. Le premier mouvement, allegro moderato, est construit sur trois sujets distincts, et le premier sujet, une fois exposé par les premiers violons sur des harmonies de cordes, est repris en imitation avec les basses. L’andante, à deux sujets, est d’un art plus fouillé encore et contient dans ses arabesques, dans certains détails harmoniques et dans ses développements quelques-uns des traits les plus significatifs de la physionomie mozartienne.
   Le menuet en la avec trio en mi, énergique et amplement développé, est du nombre des grands menuets symphoniques que créa Mozart. Et le finale, traité en forme de sonate, par son unité d’allure et de sentiment, la richesse de ses développements, la vigueur expressive de ses rythmes et la beauté de son instrumentation, est le digne couronnement d’une symphonie qui appartient aux plus belles de la période classique.
                                                         *|«
Ferruccio BUSONI
   Né le i'r avril 1866 à Empoli (Toscane), mort le 27 juillet 1924 à Berlin.
   Né d’un père italien et d’une mère allemande, Busoni fut voué à la musique dès son plus jeune âge. A quatre ans il jouait du piano et à huit ans il composait. Son art du piano se développe très vite et alla progressant sans cesse, jusqu’à faire de lui le virtuose le plus prodigieux de son temps. Mais il était avant tout un possédé de musique que cette puissance supérieure d’interprétation ne suffisait pas à satisfaire. Plaçant très haut son idéal artistique, il voulut le poursuivre, l’exprimer, le défendre, l’enseigner par tous 'les moyens, par la parole et par la plume, par la baguette de chef d’orchestre comme par son propre instrument, et par l’exemple de ses compositions. D autre part, son hérédité complexe créait en lui un dualisme dont il n’eut peut-être pas conscience, mais qui explique en partie cette inquiétude profonde qui ne parvenait pas à se résoudre. Plus qu’un grand pianiste, Busoni fut donc un grand musicien, épris d’un idéal un peu confus mais animé d’une foi profonde dans la dignité et la destinée de son art, et à ce titre, il fut pour beaucoup un apôtre, voire un prophète, et exerça notamment la plus grande influence dans les milieux musicaux germaniques ou alémaniques, dont la]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0783.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orfèvrerie BOUJON Frères
Rue de Rive, }b" - GENÈVE
iSSO
Services de Table de tous styles
P 8123 x

plupart des jeunes compositeurs restent ses disciples. En inscrivant une de ses oeuvres à notre programme, nous avons voulu nous associer à l’hommage que le monde musical rend aujourd’hui à ce grand disparu, que la passion de son art consuma et dont elle hâta la fin.
  Le traditionnalisme évolutionniste qui hantait Busoni se traduit dans son œuvre par une sorte de néo-classicisme ou plutôt d alexan-drisme moderniste. Le concerto de violon date de 1898, c’est dire qu’il ne représente pas les dernières étapes de sa langue musicale, mais il en manifeste bien l’esprit constant. Ce qu il apportait de nouveau reste nouveau aujourd’hui — quoiqu’il n’y paraisse pas à première vue — et réside essentiellement dans la structure tonale. Les ombres et fantômes métaphysiques qui hantent ses dernières œuvres n’apparaissent guère ici et tout au plus se pressentent un instant dans Y andante. Le fonds de l’œuvre semble fait de paix arca-dienne, de grâce, des plaisirs et des jeux légers de la virtuosité que traversent çà et là ces traits d’ironie caractéristiques d ; toutes les manifestations de Busoni. La forme générale du concerto et, à la manière de Liszt, la fusion de trois mouvements en un seul, sa technique et son style s’inspirent surtout de Brahms et de Beethoven avec les concertos desquels cette œuvre a en commun sa tonalité de ré majeur. L’entrée en matière expose les éléments essentiels de l’œuvre, sur lesquels le violon semble improviser longuement, jusqu’à l’exposition définitive ; à travers des arabesques et des passages, le violon conduit à une période scherzo, puis au quaéi andante d’où part brusquement un allegro impetuoao aboutissant à la marche humoristique qui clôt l’œuvre sur un accent d’optimisme.
4*4*4*
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort a Paris en 1918.
IBERIA
  Les Troié Imagej pour orchestre, Giguej, Ibéria et Rondea de Printemps n’ont de commun que le caractère, indiqué par ce titre, d’œuvres agissant par l'imagination et la sensibilité. Par là même, elles devaient entraîner l’auteur à y déployer toutes les ressources de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0784.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿y<f
Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
V.
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4. Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84. rue de Lausanne — 7, rue du Mone-Blanc — 6, rue Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
P 7769 X
m
MAISON
GENE/VE,
'•uiiJj'.i.iLini'ii	''.il., «lu i : !lli. ...uUHj.ul.MlwlliHli»JM»»l»in!iMilhi!i»	I.
P 7759 X

son invention harmonique et orchestrale ; Ibéria, notamment, la plus considérable des trois, est une des œuvres les plus «poussées», les plus riches de couleur et de variété que Debussy ait écrites. Elle comprend trois parties largement composées et formant un tout bien équilibré : « Par les rues et par les chemins », « les Parfums de la nuit », « le Matin d’un jour de fête ». Ces titres sont assez évocateurs pour qu’aucun autre détail sur l’intention de ces morceaux soit nécessaire ; il n'est pas dans la nature de l’art debussyste, d’ailleurs, de s’appuyer sur des anecdotes ; il ne s’agit pas non plus ici de tableaux réalistes, destinés à mettre en œuvre d’authentiques thèmes espagnols — rien d’une vraie « rhapsodie ». Si le compositeur a puisé son inspiration dans les possibilités évocatrices et pittoresques des rythmes populaires espagnols, tous les éléments de son œuvre n’en portent pas moins sa marque propre. Comme 1 indique le titre plus lointain A’ Ibéria, c’est une Espagne de rêve où nous entraînent ces images ; et l’on pourrait penser ici aux œuvres où d’autres poètes, littéraires, ceux-là, Baudelaire ou Mallarmé, évoquaient aussi des pays de soleil et de beauté, pour mieux s’évader de leur réalité quotidienne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0785.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Samedi ji janvier 1925, à 20 heures et demie précises
VICTORIA-HALL - GENÈVE
FESTIVAL WAGNER
           PROGRAMME PREMIERE PARTIE	FRAGMENTS DE
SIEGFRIED
   a)	Les Murmures de la Forêt.
    b)	Scène finale du 3e acte (Siegfried et Brünehilde).
DEUXIÈME PARTIE	FRAGMENTS DU
CRÉPUSCULE DES DIEUX
a)	Première scène du 3' acte (Siegfried et les Filles du Rhin).
    b)	Mort de Siegfried et Marche funèbre.
    c)	Scène finale du 3e acte (Brünehilde).
                SOLISTES BRÜNEHILDE :	SIEGFRIED :
IVT S. BALGUERIE M. LAPELLETERIE
   Soprano dramatique	Ténor
        de t'Opéra-Comique et des Concerts Colonne et Lamoureux.
WOGLINDE :	FLOSSHILDE :	VELGUNDE :
IT B. MÉGEVAND AT CHMETZ-BOURQUIN AIT MAGNENAT
   Soprano	Alto	Mezzo soprano
Orchestre renforcé sous la direction de
_M. Etnesl ANSERMET_
    Prix des places de 3 à 12 francs (droit des pauvres en plus). Location à l’Agence Véron, Grauer et C'e, tous les jours de g heures à midi et quart et de i3 heures et demie à 18 heures à partir du lundi 26 janvier (le samedi jusqu’à 17 heures).
    On peut retenir des places par correspondance en envoyant le montant des billets retenus. Téléphone Stand 31.64.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>