<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quinzième concert symphonique populaire<date when="19250222">22/02/1925</date></title>
<series>Quinzième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0823.tif"/>
<date when="19250222"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Quinzième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Quinzième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
    Dimanche 22 février 1925, à 15 heures précises
QUINZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SONATA de la Cantate n° 3i........... 1
2.	CONCERTO en «/ mineur, pour violon et / J--S. Bach
     hautbois, avec accompagnern* d’orchestre ]
          a)	Adagio. - b) Alla breve.
          c)	Largo. - d) Gigue.
           ,,	\ M. Lacroix, violoniste.
             HoluU* ■■ j M DenneSj hauboïste.
3.	SYMPHONIE n° 3, en mi bémol........ Haydn
         a)	Adagio, vivace assai.
         b)	Adagio. - c) Menuetto. - 3) Vivace.
DEUXIÈME PARTIE
4.	Prélude pour LA TEMPÊTE (de Shakes- \
peare).............................. ( /i. Honegger
5.	PASTORALE D’ÉTÉ................. J
6.	Ouverture-bacchanale de TANNHÂUSER IP'agner
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la Ve et la 2c partie : Entracte de 30 minuted — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0824.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   AIME KLING
     L YT M S En- GEvkVlL
      jnr rve o ! d a y
   VIOLOK^jffr
   ALTO// W' /m ARCS
rANCHÆiT
MDDIRNIS
  E. CHEVALLIER
                                                             Rue du Rhône, 58
                                                      |\|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
                                                                                                            P 791;! x
                                   ùr Automobiles est un succès
                                                uinerie fine

Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet îySo.
      Un certain nombre des cantates de Bach commencent par un morceau purement instrumental qu’il appelait son a la ou /tufonia et dont l’expression était intimement liée au texte de la cantate. La sonata inscrite à notre programme sert d’introduction à la cantate n° 3i, écrite pour le dimanche de Pentecôte et dont les premières paroles sont : « Le ciel rit, la terre jubile ». Ce sujet et ces paroles suffisent à annoncer le caractère de ce bref et ardent morceau qui, avec ses trois trompettes aiguës, ses hautbois, ses cordes divisées, son rythme implacable • et sa riche polyphonie, est comme un vitrail flamboyant au seuil de cette cantate d’allégresse et de reconnaissance.
       Le Concerto en do mineur a été joué cet hiver dans nos concerts du Victoria-Hall sous sa forme à deux violons concertants. Dans le manuscrit de Jean-Sébastien Bach, il n’existe que pour deux pianos concertants. Mais on sait que les concertos de piano de Bach ont été généralement des transcriptions d’œuvres antérieures écrites primitivement pour violon ou autres instruments. On supposa tout d’abord que le Concerto en do mineur pour deux pianos tels que le conservent les archives de la Société Bach était la transcription d’un concerto à deux violons. Le musicographe allemand Seiffert prétend aujourd’hui avoir de bonnes raisons de croire que cette œuvre était à l’origine pour violon et hautbois, et c’est cette disposition concertante que nous expérimenterons dans le présent concert. En fait, rien de tout cela n’est prouvé, mais étant données les habitudes du temps, toutes ces transcriptions sont plausibles tant que le texte musical lui-même n’est pas touché et que les moyens d’exécution n’en trahissent pas l’esprit.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0825.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22	de l'O. S. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr,
   ROTSglY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres l'flknnnP fT) P D t jouées par l’O. 5. R. se trouvent également à _
Four l'achat, l’échange, la loca- 'T)T A tion, la réparation et l’accord des JL JljHL.1. > O
s'adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du 5tand, 64 -- 1« étage
P 7760 X
«Smerleô
75Â&ûi4ô
Article/ fjwfiisie .H'-'Mode RuBRiy, Deajelle/-, <5^
       n\eilleuayquotité/ aux n\eiüeu.iyprix
X
S
Franz-J oseph HAYDN
   Né à Rohrau sur Leitha le i*r avril 17^2, mort à Vienne le 31 mai 1809.
   La symphonie en mi bémot inscrite à ce programme est la troisième de la série de douze que Haydn composa pour sa tournée en Angleterre, entre 1790 et 1795. Elle est au nombre des plus développées, soit comme forme, soit comme orchestration, laquelle comporte deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes, timbales et le quintette à cordes. Elle commence par une introduction large contenant une modulation en do mineur assez frappante. Le vivace addai commence ensuite d’une manière simple et effacée qui ne laisse guère prévoir l’ampleur qu’il va prendre. A l’agitation née de son premier thème, le second thème semble apporter une brève réponse qui fournit la matière essentielle du développement. L'adagio n’est pas à variations, mais en simple forme de lied, et c’est presque dire qu’il va déployer en profondeur ce que sa forme ne développe pas en étendue. Proche parent de celui de la symphonie n° 12, cet adagio est en effet d’un accent intime et pénétrant et semble transporter à l’orchestre le ton coutumier du quatuor. Le menuet se distingue par la liaison particulièrement sensible existant entre sa partie principale et son trio. Et le finale procède d’une source habituelle à Haydn mais que son génie inventif a faite inépuisable. Vivace et non prealo, c’est sur le contenu, ici encore, plutôt que sur l'allure, qu’est l’accent.
4* 4* 4e
Arthur HONEGGER
Né au Havre en 1892.
  La Pastorale d'Eté est la première œuvre d’Honegger que nous ayons fait connaître à notre public. Œuvre modeste, délicate et contenue, riche de fond et sobre de réalisation, elle venait de remporter à Paris le prix Verlay décerné sur les suffrages du public et elle apparaissait alors comme la plus heureuse réussite du mouvement nouveau. Cette première prise de contact avec la jeune]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0826.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCJETE DE
 P 7761 X
Banque Suisse
               FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
  FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6
GENÈVE
 Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Comavm
PLAINPALAIS
56, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 i	j, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
 :
personnalité d’Honegger ne faisait guère prévoir au public le trouble où le jetterait ses autres œuvres. Pourtant la Pastorale d’Eté n’est pas la première œuvre de son auteur. Elle ne doit son apparence anodine qu’à son sujet et aussi à son style d’élection. Elle appartient à cette part de la personnalité de son auteur qui est marquée le plus profondément de l’influence française. Mais elle vient après le Chant de Nigamond, le Dit ded Jeux du Monde, et Sainte Alméenne, et elle est presque contemporaine d!Horace victorieux qui manifestait davantage ce par quoi l’art d’Honegger heurte le plus nos habitudes. A réentendre la Pastorale d’Eté, le public sentira mieux sans doute ce qui se cache derrière l’apparence discrète de ce morceau et se rendra compte que si les dissonances en sont moins accusées, le style n’en est ni moins libre ni moins personnel que dans les autres œuvres du même auteur.
  La Padtorale d’Eté a pour tout programme ces mots de Rimbaud! « J’ai embrassé l’aube d’été. »
  Le Prélude pour la Tempête appartient à la musique de scène écrite en 1923 en vue de représentations du drame de Shakespeare dans une traduction de M. Guy de Pourtalès. Ce morceau est donc de la même époque que Pacific, à peu près, et ressemble à ce dernier par ses procédés de style et de construction. Comme Pacific, et comme déjà le Chant de Joie, c’est un exemple de ces morceaux d’orchestre ramassés et denses, où s’allient de manière curieuse et nouvelle l’art contrapuntique et l’art symphonique, et qui caractérisent bien la personnalité de leur auteur.
+
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le i3 février i883.
Bacchanale de TANNHAUSER.
  Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le Venud-herg ou royaume souterrain de Vénus (près d’Eisenach). Tout au fond de la grotte, éclairée d’une lumière rose, et qui s’étend à]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0827.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Orfèvrerie BOUJCN Frères
] Rue de Rive, Ÿ'% - GENÈVE
 *350
 Services de Table de tous styles
P 8123 X

perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des sirènes et des naïades.
  Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des nymphes et des bacchantes dansent dans un mouvement de plus en plus effréné. Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue ; à ses pieds Tannhâuser est endormi, la tête renversée sur les genoux de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis l’apaisement se fait, les couples s’éloignent, et des vapeurs qui montent en s évanouissant ne laissent plus voir que le groupe formé sur le devant de la scène par Vénus et Tannhâuser. La musique de cette bacchanale reproduit la plupart des motifs profanes de l’ouverture ; dans la pensée du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d une de ces orgies antiques qui savaient se maintenir dans les limites du beau et telles que nous les dépeignent certains bas-reliefs. Elle ne doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d ailleurs indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des sens.
SALLE DE LA RÉFORMATION Samedi 28 février, à 20 h. 30
16' Concert symphonique populaire
(Offert à MM. les Sociétaires-Souscripteurs)
PROGRAMME CHOISI PAR PLÉBISCITE
  ÆÆ. Leâ Sociétaires-Souscripteur j qui ri ont peu encore renvoyé leur bulletin de vole ,ront priés de le faire avant lundi 27, à midi, le dépouillement devant ,re faire lundi après-midi.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0828.tif"/>
<page><![CDATA[﻿J
Yt
Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENEVE
4. Tour de l'll« — 2. cours de Rive — 3. Grand'Rue M. rue de Lausanne — 7. rue du Mont-BIaac — 6. ru« Lesehol — 3. Servette — 17. boulevard Georges-Favon 3. Place du Motard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
 p rm x
VICTORIA-HALL - GENÈVE
Lundi 2 ma/\> 192J, à 20 h. 30 précises
FESTIVAL WAGNER
            PROQ-RAMME PREMIÈRE PARTIE	FRAGMENTS DE
SIEGFRIED
   a)	Les Murmures de la Forêt.
   b)	Scène finale du 3e acte (Siegfried et Brunehilde).
DEUXIÈME PARTIE	FRAGMENTS DU
CRÉPUSCULE DES DIEUX
à) Première scène du 3e acte (Siegfried et les Filles du Rhin).
   b)	Mort de Siegfried et Marche funèbre.
   c)	Scène finale du 3e acte (Brunehilde).
SOLISTES
     BRUNEHILDE	SIEGFRIED
NT S. BALGUERIE	M. LAFFITTE
Soprano dramatique, de l’Opéra-Comique	Ténor,
   et des Concerts Colonne et Lamoureux.	de 1 Opéra.
WOGLINDE	FLOSSH1LDE	VELGUNDE
NT B. MÉ6EVAND NT GHMETZ-BOURQUIN M~ MAGNENAT
Soprano.	Alto.	Mezzo-soprano.
Direction: M. Ernest Âg^âSERÜET
           (Voir au dos les conditions de location.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0829.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  MM. les Abonnés sont informés que pour ce concert leurs places habituelles leurs seront réservées au tarif ordinaire des concerts par abonnement, soit :
Fr.
Places de loges.................................. 9 —
in ^ Fauteuils de parquet, du 7mc au i6me rang .......... 8 —
8 M
u
                du 3me au 6me rang......................6
 / Stalles de parterre...................................7 —
& j Stalles de pourtour ............................................................6 —
Places amphithéâtre parterre............................................4 5o
» promenoir..................................................................4	5o
N
o>
OS
~	! Fauteuils 1er rang................................ 8 —
.22	l	» 2me rang................................ 7 —
Ô	J » 3me au 6mc rang....................................................6 —
» Fauteuils de côté, ier rang................................................7 —
jg	I » » » 2me et 3me rangs..................................4 5o
E	I Fauteuils d’amphithéâtre....................................................5 —
«» 1	1.
£ ^	» d orgue................................. 2 70
g ^ Fauteuils l'r rang ............................... 4 —
J»	» 2me rang ............................... 2 75
^ /	» amphithéâtre............................ 2 75
(Droit ()e.i pauvre*) en plu<>.)
   MM. les Abonnés pourront retirer leurs billets les Lundi 23 et Mardi 24 février sur présentation de Leur carte d’abonnement.
   MM. les Sociétaires et Souscripteurs pourront éga-lement retenir des places aux mêmes dates et tarif ci-dejju<4, en présentant la carte de sociétaire qui leur a été envoyée en novembre.
    En outre les places de 4me rang, côté irc galerie (3 fr.) et Podium (3 fr.) sont mises spécialement à la disposition de MM. les Sociétaires et Souscripteurs pendant ces deux journées de priorité.
Les places retenues primitivement pour le CONCERT du 31 janvier, et qui n’ont pas été remboursées, sont valables pour ce concert.
   Dès le Mercredi 25 février, le bureau de location sera ouvert pour tout le public sans dictinction. A partir de cette date les prix des places disponibles seront de 3 à 12 fr. (la liste des prix selon la catégorie des places sera affichée au Bureau de location).
   Location à l’Agence Véron, Grauer et C10, tous les jours de 9 h. à midi et quart et de i3 h. et demie à 18 h. (le samedi jusqu’à 17 h.) et le dimanche matin de 10 h. à 11 h. et demie.
On peut retenir des places par correspondance en envoyant le montant des billets retenus. Téléphone Stand 31.64,]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
