<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert symphonique populaire
            <date when='19251108'>08/11/1925</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1049.tif'/>
        <date when='19251108'/>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <title>Troisième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
   SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 8 novembre 11)25, à ij heure'.d précise*)
TROISIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PREMIERE PARTIE
1.	Marche des ROIS MAGES (extraite de
Christus)............................... Liszt
2.	SYMPHONIE n° 4, en si bémol........... Beethoven
          a)	Adagio. - Allegro vivace.
         b)	Adagio.
          c)	Allegro vivace.
         d)	Allegro ma non troppo.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Introduction du 5e acte de LOHENGRIN . . Wagner
4- DANSE MACABRE, poème symphonique . Saint-Saëiu Violon solo : M. LACROIX.
5.	DEUX MÉLODIES ÉLÉGIAQUES, pour
instruments â cordes.................... Grieg
6.	Ouverture de GUILLAUME TELL....... Rossini
L'Orchestre sera dirigé par
M. Fernand CLOSSET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
Entre la 1re et la 2« partie : Entracte de y0 minutes — BUFFET
m]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1050.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIMÉ KLING
ivthi f n-ot. \rn
TUI RV£ D ! D A y SU
viorom
ALTO VIO.
ANC<
              ou»1"
tANCIINSet
)dirais
885
■y'i-
>!AlSOjv[
              GENEVE
i.i.Hili.i'.i .(Il I1'.'!) ., m i...'.' 1 M.., ||, ; ilii	ïHÎlïtl/t flHiiniitf i<in.l!)ni vl ' h
re>i5C30t&{ïe4JtB«iïC«<ïe<3’G<3t80’©OfC<ï'©OfG<ïG<ïC<5e&i3’e<jt&i3,G<5C«sy©<»©at&flr®aG<ï’©ag
S
§	I
Franz LISZT
§
Ç Né à Raidig (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 3i juillet 1886. ^
                                                                                                         S
« C’est dans Cbridtud que nous trouvons le plus grandiose monu- jj
1	ment de la manière « romaine » du maître, dit M. Robert Godet S dans la mémorable étude sur Liszt qu’il publia dans « la Musique
i	en Suisse ». Cbridtud date, dans sa plus grande partie, de 1866, jj s’ouvre par un Oratorio de Noël et s’achève par la Rédurrection. Mais ç Liszt a choisi dans les Evangiles ses paroles de manière à s'inter-g dire toute espèce de prétexte à des effets dramatiques, et l’on a pu !î très justement — opposant sa conception à celle de Bach dans ^ la Paddion selon saint Æattbieu — caractériser la différence en disant :
§ Bach s’est inspiré du Jésus de la tradition synoptique... Liszt, au § contraire, est parti du Christ johannique ; ce n’est pas l’bomoperfeclué,
§ c’est le Dieu dont il s’inspire ; ce ne sont pas les événements mais § les forces spirituelles dont ces événements sont le signe qui ont S déterminé chez lui le besoin d’expression musicale. Il obéit ici au » même instinct qui l’a guidé dans la conception de ses symphonies.
     « Dans le Cbridtud, comme dans le Faudt, «tout ce qui se passe est j-} seulement un symbole » et il voue toute la force créatrice de son art (! à exprimer « ce qui ne se peut décrire » — ce qui est proprement | musical, dans la théorie de Schopenhauer... Si la conception du | Cbridtud dénote la conformité du génie qui l’a inspiré avec celui qui | a dicté les jympbonied, l’expression musicale y est absolument diffé-§ rente... La tendance de Liszt, comme compositeur d’Eglise, se § marque extérieurement en ceci, que dans la construction de ses i) motifs il part de l’intonation liturgique du plain-chant et que, dans S leur développement harmonique, il emploie un mélange inconnu jj jusqu’à lui de cette « tonalité libre » dont parle Fétis et des anciens modes d’Eglise... »
     La « marche symphonique » que Liszt intitule die beiligen drei Kônige est construite sur le thème de i Annonciation, par quoi débute l’ora-ç torio. Après un premier développement intervient un nouvel épisode jj en ré bémol que Liszt a annoté ainsi :
      Et ecce stella quant vider an l in Oriente, an tecebat eod, udque dum veniend 5 staret supra ubi erat puer. (Matthæi, cap. II, 9.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1051.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Partitions d'orchestre pour suivre au concert.
MUSIQUE
A]7 A L	é se trouvent les transcriptions des
 1	ilDOnnement œuvres jouées aux concerts de l’O. S. R.
 ROTSCHY Frères
 Corraterie, 32
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de"DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison :	PI ANO S
64, rue du Stanâ, 64, 1» étage PI A N O S ~PI ANO L AS
 Vente, échange, location, réparations et
 accord de
      HARMONIUMS
=fiO@s
t
<SBZSÿfâ*
AU PALMIER
y ÏÏORHARDT FUI , FL5UR//TE ZS.RUE OU C£ND«!ÊR - ANGLE RUE DU hONT-ÔLANC
M
  \
© Conservatoire de Musique Genève
I
h©ae<je<5©<j©i5e<3G<5C<3'ttatB0’G<3e-s3c<5c<Jc<5e<ïc>!5G<je^3G<5©«3'e<3e0’C<ïG>!3’e<a,G0'(5
g	S
c	s
   (Et voici, l'étoile qu’ils avaient vue en Orient allait devant eux	^
jusqu'à ce qu’étant arrivée sur le lieu où était le petit enfant, elle	®
A y \	Û
g s y arrêta.)	g
      Plus tard intervient un adagio sodtenuto addai qui commente ce	jj ^ verset !
      Apertid thedaurid ,nud, obtulerunt Æayi Domino aurum, thud et myrrhum,	§ § (Matthæi, cap. II, 11.)
      (Et après avoir ouvert leurs trésors, ils lui présentèrent des dons :	§ S de l’or, de l'encens et de la myrrhe.)
      Après quoi, le premier mouvement revient et conclut.
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort k Vienne le 26 mars 1827.
SYÆPHONIE No j, en A bémol.
      Après la composition de YEroïca, Beethoven s’était mis à écrire Fidelio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises : en 1804, alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en i8o5, les deux fois sans succès. Lassé de ces vicissitudes, Beethoven alla passer une partie de l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chez ses amis de Brunswick. Là, le bonheur lui apparut. «En mai 1806, dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick. Elle l’aimait depuis longtemps, — depuis que, petite fille, elle prenait avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour à Vienne. » La quatrième symphonie fut le fruit de cette heureuse période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s’exhale d’un cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de la Symphonie en ut mineur. Et l’on n’en trouve d’esquisses dans aucun des carnets connus de Beethoven.
      Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières et la façon de vivre de Beethoven.
      Il	était «plein d’entrain, vif, joyeux, spirituel, courtois dans le monde, patient avec les importuns, vêtu de façon recherchée». Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une main]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1052.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
            SOCIETE DE
Banque Suisse
               FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
  FRANCS : 1Ô3 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAÜX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 il,	rue du Marché
rvîfe>3
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
§ plus légère, plus tendre que dans la troisième symphonie. Il se	3
1	contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au	S C _	S g menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins l’œuvre d’un	ï
| Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle	|
| pleinement dans le développement de Xallegro vivace. Et l’on sent	jt
ç dans les rythmes du menuet et dans les tutti du finale, ces saillies	(î
soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique	^
      particulier à Beethoven.
La symphonie en si bémol est écrite pour une flûte, deux hautbois,	§
§ deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes et deux	§
§ cors. La symphonie héroïque et la neuvième symphonie ont seules	§
| employé plus de deux cors — la première est écrite pour trois par-	§
§ ties, la seconde pour quatre. — Quant aux trombones, couramment	m
j| usités depuis Gluck dans l’opéra et l’oratorio, ils ne figuraient	jj
g qu’exceptionnellement dans l’orchestre purement symphonique,	g
2	Beethoven les introduisit avec réserve dans la symphonie, écrivant	* g pour ces instruments deux parties (alto et ténor) dans l’orage et le	rv tj final de la symphonie padtorale, trois parties (alto, ténor et basse)	t (j dans le final de la symphonie en ut mineur, le scherzo et le final de	^
     neuvième symphonie.
En ce qui concerne l’écriture des instruments à cordes, Beethoven	^
§ continue à séparer fréquemment les violoncelles des contrebasses,	f
§ disposition rare dans les symphonies de Haydn et de Mozart, et	§ même dans les premières symphonies de l’auteur de Fidelio.
S
4*4*4*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
Introduction du troisième acte de LOHENGRIN.
\	à
Lohengrin, sixième opéra de Wagner, fut composé en 1847 et	§
§ représenté pour la première fois à Weimar, le 28 août i85o, sous	I
§ la direction de Franz Liszt, lors des fêtes données pour l’inaugura-	I § tion de la statue de Herder.
Au début du troisième acte, les noces d’Eisa et de Lohengrin,	jj
i]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1053.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   1
Institut JaquesJDalcroze
GENÈVE
Rytkmique C liant clioral P lano
Solfège
Improvisation
  Harmonie
          Technique corporelle et plastique animée
1.	Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de [a méthode flaques*
      ÇBafcroze.
3.	Cours pédagogique (1 an). Cours préparant à [’enseignement de [a
      méthode f/aques=Q5afcroze (examen du certificat).
               Demandez prospectus au Secrétariat, Vh, ‘Terrassière.
             aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
JT.......................la
     P R	Cité> Il> et
J-V-LXy Corraterie, 9, au Ier
Musique neuve et d’occasion
            Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
Abonnement
© Conservatoire de Musique Genève
o	.	g
g	qui a vaincu Telramund en combat particulier, vont être célébrées.	*
|	« Le morceau instrumental, a écrit Liszt, a plus de cent mesures,	g
|	d’un mouvement vif ; il respire un air de fête et de noble réjouis-	g
(i	sance, et nous dépeint les scènes de joie et de contentement qui ont	(j
|	suivi les rites du mariage chrétien. En l’écoutant on se représente	jj
^	les paladins et leurs joutes ; on croit reconnaître les signaux des	§
|	tournois et les clairons annonçant les diverses passes d’armes qui	§
|	devaient illustrer les fêtes et les noces de si hauts et si puissants	§
§	seigneurs. »
Après une modulation amenée par une série d’accords brisés, cette	il
ï	page aboutit scéniquement à l’épisode de Yépilhalanie, chanté par le	f
§	chœur et qui ouvre le troisième acte.	s
5
ï l
Camille SAINT-SAËNS
î , * Né à Paris le 9 octobre i855, mort à Alger le 16 décembre 1921.
-
DANSE MACABRE
La Datue macabre est une des vieilles légendes populaires de
t	l’Allemagne du moyen âge, dont Hans Holbein a illustré les épi-
§	sodés fantastiques. A minuit, pendant les nuits d’automne, commence
S	une ronde funèbre â laquelle prennent part des spectres, sortis
g	pour un moment de leurs tombes. Sur les douze coups d’une horloge
|	lointaine répercutés par de curieuses résonances, vibre l’accord
^	étrange d’un violon : c’est la iMort qui accorde son instrument,
g	conviant les trépassés à la danse nocturne. Saint-Saëns a fait
|	baisser d’un demi-ton la chanterelle du violon solo, et cet accord
|	bizarre produit par la quinte diminuée (la naturel, ini bémol), amène
§	l’entrée du thème initial. La phrase principale est développée sur
§	un rythme de valse, alternant avec un motif épisodique, en forme
§	de mélopée chromatique. La danse se poursuit, toujours plus
§	animée, tandis que le xylophone imite le choc sinistre des ossements ;
jj	après un court passage fugué survient un épisode pendant lequel le
g	violon solo chante une paraphrase du second thème ; enfin une
jj	puissante progression sur une pédale de dominante amène la combi-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1054.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUI
Aeltoi/âge à sec - Décatissage - Costumes bals et soirée*
F. & E. BÆCHLER Frère*
   Tour-de-lTle, 4 * Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
A JUPJTE
b, rue du ‘Rfiône
GRAMOPHONES DE QUALITÉ
1Tassage des Xoions
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CELEBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DiSQUES DES Ares MARQUES
Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Ouparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
© Conservatoire de Musique Genève
§ naison des deux motifs couronnée par une strette vertigineuse. Mais	|
§ soudain, le coq a chanté, le hautbois fait retentir l’imitation de son	;
» cri guttural ; quelques fragments du thème principal se répondent	»
| dans l’orchestre, et tout disparaît brusquement à l’annonce du jour.	g
| + + *	j
Edouard GRIEG
l	§ Né à Bergen (Norvège) en 1843, mort à Bergen en 1907.
   C’est une des tendances des écoles modernes de demander à la §
|	musique populaire une spontanéité et une franchise d’expression §
8	mélodique et rythmique qu’accuse encore le travail de la réalisation |
S	harmonique. Schumann, Liszt, Brahms ont édifié sur des thèmes	2
|	populaires des œuvres considérables. L’école russe ancienne de	jj
|	Glinka, aussi bien que l’école moderne avec Borodine et Rimsky- g
^	Korsakofî, fait une place considérable au chant national dans la	^
g	musique symphonique ou dramatique. Plus que tout autre artiste	^
5	contemporain, Grieg a cherché dans le chant populaire un élément ^
5	d’inspiration mélodique : non seulement il a introduit un grand	§
|	nombre de ces thèmes dans ses Danses norvégiennes, mais il s’est §
§	imprégné de leur caractère au point de le reproduire inconsciemment ()
|	dans ses propres inventions mélodiques.
S	1 En ce qui concerne le style, Grieg semble s’être formé en dehors	§
§	de toute doctrine et de toute méthode didactique et ne se rattacher	|
|	que très indirectement à l’une des écoles actuelles. Aussi s’est-il	ï
|	créé une manière personnelle, entachée parfois d’insignifiantes	^
|	défaillances, mais curieuse et distinguée dans sa forme harmonique.	g
    L’écriture recherche des altérations inattendues et des successions	g
^	originales et affectionne des combinaisons canoniques qui, bien que	jj
|	fréquemment reproduites, surprennent par leur ingéniosité. Quant	^
|	au caractère mélodique, il reflète essentiellement les contours et la	^
|	couleur des mélodies populaires Scandinaves.
Les deux /Mélodies norvégiennes pour instruments à cordes divisés	§
§	que nous donnons aujourd’hui ont souvent figuré dans les pro-	§
§	grammes des anciens Concerts d’abonnement du Théâtre et, toujours	§
§	avec le plus vif succès. II se dégage de ces délicieux tableautins	|
|	une poésie intense et l’impression d’une grande sincérité.
B	S
S	î]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1055.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gioachino ROSSINI
Né à Pessaro (Romagne) le 29 février 1792, mort à Paris le i3 novembre 1868.
Ouverture de GUILLAUME TELL.
   Guillaume Tell est la dernière œuvre de théâtre, et aussi la plus importante de Rossini. 11 fut composé en 1829, à Paris. Voici l’analyse que M. Lionel Dauriac donne de l’ouverture :
   « Ce n’est pas une préface dramatique. Elle n’en a pas le caractère. A peu près unique en son genre dans l’histoire de l’ouverture au xixe siècle, cette finfonia n’est pas autre chose qu’une symphonie en abrégé, avec ses trois mouvements : allegro (précédé d’une introduction), andante, predto final. C’est de plus une symphonie pittoresque, presque pastorale, et que l’on ne peut entendre sans imaginer une suite de tableaux. Exemple : dans la mélodie de l’exorde chantée par le violoncelle — la phrase est délicieusement tendre et mélancolique, presque inquiète — il est de véritables jeux de lumière et d’ombre. Puis quand la phrase s’est, pour ainsi dire, perdue dans l’atmosphère, les violons s’agitent à la manière du vent qui bruit dans les feuilles : et quand tout l’orchestre fait rage, c’est l’éclat de la tempête que nous croyons entendre bien plus que celui des instruments. L’orage s’éloigne, le paysage se calme, la flûte et le cor anglais dialoguent. Le cor anglais se charge du thème et l’on dirait un pâtre chantant une mélodie rustique : la flûte brode les variations du thème et l'on dirait que l’oiseau imite à sa manière le chant du pâtre. On a beaucoup médit du finale : il est tintamarrant, il n’est pas tintamarresque. La progression d’intensité n’y est pas continue. Là encore, il y a un joli effet d'ombre quand le pian 'uéimo succède au forlidéimo et le mineur au majeur. »
Samedi îj novembre 1925, à 20 heures et demie
VICTORIA-HALL
3e Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET *Soliste : JMl. Robert CA5ADE5U5, pianiste.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>