<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert symphonique populaire 
            <date when='19251227'>27/12/1925</date>
          </title>
          <series>Septième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1129.tif'/>
        <date when='19251227'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rabaud, Henri' type='person' role='cmp'>Rabaud, Henri</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Septième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
       Dimanche 27 décembre 1925, à 15 heures
T Concert Symphonique populaire
Solistes : MM. PERRET et CALAME, pianistes
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de CORIOLAN............... lïeelhoven
2.	PREMIÈRE SUITE ANGLAISE du
XVIe siècle, arrangée et instrumentée par H. Rabaud
          a)	Allegro (John Bull).
         b)	Andante (William Byrd).
          6’) Allegro (Giles Farnaby). d) Lent (Giles Farnaby).
3.	CONCERTO en mi bémol, pour deux pianos
et orchestre............................ Mozart
          a) Allegro - b) Andante - c) Rondo.
        MM. PERRET et CALAME.
DEUXIÈME PARTIE
4.	MARCHE ÉCOSSAISE................. Dcbuééy
5.	LE CARNAVAL DES ANIMAUX, fan-
     taisie zoologique, pr deux pianos, instruments à cordes, flûte, clarinette, Harmonica et xylophone (ire audition)..................... Saint-Saëns
          Introduction et marche royale du Lion - Poules et Coqs - Hémiones - Tortues - Eléphant - Kangourous - Aquarium - Personnages à longues oreilles - Le Coucou au fond des bois - Volière - Pianistes -Fossiles - Le Cygne - Final.
6.	Ouverture de TANNHAUSER............ Wagner
Pianos à queue GAJrEAU aux .roina de ta Maison Sautier et Jœqer. L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
£]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1130.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ANCIINS n MjDUMtS
 !:	lill»lui'<i'r.l!willl»,i,.l'lit';i..' J I
AIME KLING
L v T H B £ n* f~p E/V £Kf
XII R \J E O ! D A y XII
VIOlOAf* ALTO/y // OIÆ
© Conservatoire de Musique Genève
©oe<ïG<3^»G<T^c^tt«e^tt«œ^e<3n^c<3tsoc^c^eo’eiyc<>©<ï©ije<jc<j«a<je<3’iacr|
Louis van BEETHOVEN	jj
  Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
  Ouverture de CORIOLAN, op. 62.
      Ce n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obscur nommé Collin. Il semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l'esprit de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartient à la deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et de Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries; en outre, sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
  + + 4*
 SUITE ANGLAISE.
      La musique anglaise a connu son âge d'or aux xvi' et xvne siècles, notamment à l’époque de la reine Elisabeth et de Shakespeare. La musique vocale a capella (madrigal), la musique vocale accompagnée de luth, la musique instrumentale pour le luth et le virginal, y prirent alors un essor magnifique qui eut une répercussion considérable sur le développement ultérieur de notre art en Europe. Le virginal est une forme particulière, et propre à l'Angleterre, du clavecin, et y fut cultivé très tôt. On cite, en i5o2, un concert de virginal*) donné au Westminsterhall par douze jeunes filles. La littérature du virginal est intéressante au double point de vue artistique et historique. En effet, outre sa valeur expressive — une fraîcheur et une grâce qui restent sensibles aujourd’hui — elle a créé le style propre du clavier, inspiré de l’instrument même, et dans le domaine formel l’art des « variations ». La « variation » qui, à travers Bach]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1131.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿T" TT p Partitions d’orchestre pou
                                  suivre au concert.
A l’ALonnement se trouvent les transcriptions des
oeuvres jouees aux concerts de l’O. S. R,
 ROTSCHX Frères
Corraterie, 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQUES des premieres marques, nombre de solistes et d œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison :	P I A N O 5
—rue âu St*nâ’ *er ^ PI ANOS-PIANO LAS
Vente, échange, location, réparations et	___
accord de	HARMONIUMS
=«Oe=
 AU PALMIER
y MOR HA ROT FIL S , FL 5URJS TE ZS,RUE OU CENDRIER - ANGLE RUE OU MONT-ÔLANC
|e^c<ae^e^GOG<j©«c«eoe<3C3<ïe<5e<:Jc<3e«ïe<ïei3reiïia<3e><3G<5e<j’©i3©<ï©<»©îï©<j|
|	et Beethoven et jusqu’aux compositeurs les plus récents, s’est	jj
S;	montrée une des formes les plus fécondes de la musique, a sa source	jj
|	chez les compositeurs de la cour d’Elisabeth. Ce sont quatre mor-	jj
(j	ceaux de cette époque, transcrits pour l’orchestre par M. Henri	^
f:	Rabaud qui composent la « suite anglaise » figurant à notre programme.	|
M. Henri Rabaud, auteur des opéras la Fille de Roland et Æârouf,	g
j	de l’oratorio Job, de nombreuses œuvres orchestrales, dont la célèbre	|
^	Proceééion nocturne, s’il n’est pas une des figures marquantes de la	Sj
jj	musique française contemporaine par la force de la personnalité ou	§
t	par la nouveauté de l’invention, en est au moins une des plus dignes.	§
t	La vérité et la distinction de son art, la culture et la dévotion musi-	l
-	cale dont a témoigné toute son activité professionnelle, notamment	§
®	dans la direction d’orchestre, lui ont valu d’être appelé à la direction	jj
|j	du Conservatoire de Paris. C’est pour servir de musique de scène	2
f	à une traduction française du Æarcband de Venue, de Lucien	j*
j»	Népoty, que M. Henri Rabaud a eu l’idée de transcrire à l’orchestre	g
(j	des pièces des virginalistes anglais, dont il a fait ensuite trois suites	h
    pour le concert. Sans chercher à reproduire la sonorité du virginal,	6
ce qui eût été impossible et inutile, il a conçu une instrumentation	g
§	inspirée du caractère de la musique de l’époque, et surtout,
§	s’effaçant devant l’œuvre à rendre, il a voulu être fidèle à la musique	jj
§	qu’elle contenait. Le premier morceau est une suite de variations	§
§	célèbres de John Bull « The King Hunting Jigg ». Le deuxième est
ï	de William Byrd, le plus célèbre des virginalistes, les deux derniers
£	sont de Giles Farnaby. ÿ
î	4*4*4*
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en iy56, mort à Vienne en 1791.
Le Concerto en mi bémol, pour deux pianos avec orchestre, a § été écrit en été ou automne 1779, lors du dernier séjour de Mozart
ï	à Salzbourg. De Mannheim, que Mozart venait de visiter une fois	§
ï	de plus, il rapportait un goût de plus en plus passionné pour les	§
si	recherches d’instrumentation et de virtuosité. En même temps,	i
£	l’influence musicale de Salzbourg agissait de nouveau sur lui, l’en-	jj
§	a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
Banque Suisse
FONDÉE Éfc 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 1 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
     36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
e<3®o,w<ïc<<j®<je<j<&iï©<3»a’eor®<3’G<3tt<jeoc<3C<T©<Jc<5©îïc<5e<3e^JG^3c<3’e<»c<j(
   traînant à des morceaux plus développés, d’une trame moins serrée j qu’auparavant, mais d’une technique toujours plus raffinée et plus riche. C’est l’époque de ses opéras Zaïde et Idoménée, et, dans la J musique purement instrumentale, de la Symphonie concertante pour ( violon et alto avec orchestre et de plusieurs Divertissements et
    4* 4* 4*
 Claude-Achille DEBUSSY
   Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
   La Marche écossaise, écrite en 1891, pour piano à quatre mains, ï	puis orchestrée par Debussy vers 1908, est une de ses premières §	œuvres. Elle est inspirée d’un thème populaire écossais, conservé |	par la vieille famille des comtes de Ross. Ce thème a été indiqué à
*	Debussy par un descendant de cette famille qui souhaitait le voir S	se perpétuer dans une œuvre originale. Dans cette composition d’un (j	Debussy très jeune, toute sa personnalité éclate déjà- dans la déliai	catesse et la fantaisie avec laquelle il a su renouveler l’intérêt de |	son thème au cours des diverses parties de l’œuvre.
   4*4*4*
I	Camille SAINT-SAËNS
   Né à Paris le 9 octobre i855, mort à Alger le 16 décembre 1921.
j	LE CARNAVAL DES ANIMAUX
§	Fantaisie Zoologique.
Cette œuvre fut jouée pour la première fois aux Concerts | Colonne, il y a quatre ans, peu après la mort de Saint-Saëns. § L’illustre musicien semblait craindre de la présenter au public des grands concerts symphoniques. La jugeait-il, avec trop de modestie, comme un simple divertissement ? Mais il y a des divertissements dont il ne faut pas faire* fi, et particulièrement chez Saint-Saëns. B Estimait-il, peut-être, que ce Carnaval des Animaux l’empêcherait ï d’être tenu, d’autre part, pour un musicien sérieux? On ne sait,
8 s]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1133.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   PK OR
                             \ Corraterie, 9, au Ie Musique neuve et d’occasion
             Partitions de poche des œuvres d’orchestre,
                  .r , —"	u un.nesire.
                littérature musicale, etc.
                    Abonnement
        Z*lYlaJ !? P»“'- '« P™ ««p-
             tionnel de „ f, par ’n> vous
                jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Rythmique
Institut Jaques-Dalcroze
Chant clioral Piano
        ege
Improvisation
  Harmonie
          Technique corporelle et plastique animée /. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	(2 an.) eneignemen, compte! d, te mé,tode ga,e„.
5' —,aST* (™°t e°rpréparant » d. u
      méthode flagues-ÇBaicroze (examen du certificat).
               ‘Demandes prospectus au (Secrétariat, M-, ‘Cerrassière.
© Conservatoire de Musique Genève
r©ïïc<»c^®<JŒ<T®<ïe<3’©o’eoeîï©«3c<jtBO,co’C<ïco’®<7C<3«aa'®o»<jco’©0’©<3,c<ïe<7|5
|
<!.... . . t ç toujours est-il qu’il évita les occasions de la faire exécuter ailleurs 3
? qu’en des séances privées. Notons cependant que l’autorisation de g
Ç la jouer publiquement fut retrouvée dans les papiers du défunt.
     Si les moyens orchestraux sont ici très simples, très modestes, et j-jj la durée des morceaux assez courte (les meilleures plaisanteries ne ^ jj sont pas les plus longues), il n’importe. Plusieurs de ces pièces sont, ^ î en vérité, du meilleur Saint-Saëns. Ecoutez les harmonies délicates § | (mais audacieuses en leur temps) du Coucou au fond deé bois, celle de j t Y Aquarium, et les hardiesses des « accords de passage », dans la ^ § Torlue : vous y percevrez que ces fantaisies sont à base de raison jj jj — et de musique. On sait d’autres œuvres de Saint-Saëns plus \ | « sérieuses », mais moins divertissantes, et qui, probablement, ne ^ | valent point ce Carnaval deé Animaux.
     1.	Introduction et marche royale du Lion. — Marche noble scandée § S par les rugissements du lion.
     2.	Poules et Coqs. — Imitations humoristiques, analogues à celles § | écrites autrefois par Rameau. On sait que la tendance descriptive | s (depuis le Réveil deé oiseaux, de Clément Jannequin) est particulière | jj à l’école française.
     3.	Hémiones 1 (animaux « véloces »). — De rapides arpèges évo-(j quent les folles galopades de ces bêtes agiles.
     4.	Tortues. — Le comique ici (comme dans Y Eléphant) procède s par contraste. C’est le quadrille échevelé à'Orphée aux enfers, joué § adagio, non sans de savoureux « accords de passage », tandis que la j* tortue continue son chemin, paisible, doucement obstinée et finale-| ment victorieuse des obstacles.
     5.	Eléphant. — Des thèmes de grâce et de féerie, joués par la Ç contrebasse : la Danse deé Sylphes, le Songe d une Nuit d'été, et (si £ je ne me trompe) un air de ballet de Meyerbeer, probablement le î fameux motif des patineurs, un peu oublié aujourd’hui.
     6.	Kangourous. — Musique descriptive dont le procédé rappelle
i	celui des Hémiones. h
     7.	Aquarium. — Ici, entre la vision et la musique évocatrice, la | correspondance se fait plus mystérieuse et plus profonde. C’est | déjà, presque, du Ravel. Des moyens précis, simples et raffinés à §
      1 Anes sauvages.
j]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1134.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 Nettoyage à sec - Décatûiàage - Coutume a balà el soirées
F. & E. BÆCHLER Frères
    Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
 Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
 A JUPITER
b, rue du ‘Rhône	_ Tassage des J2>/ons
GRAMOPHONES	_ MARQUES SUISSES DE QUALITÉ	ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES ”
 Gramophones spéciaux construits en bois de violon. DiSQUES DES -1re» MARQUES
 Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendeissohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
 Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
r~.
G<3G^c<»c^e^it^G^©<3’»<ïC<3©<3r©<3,e<»e«ïtî®©firo<»t6<»e<ïG<3,e<»G<5®<ïe«je<je<ï|
g
   la fois ; somme toute, l’une des pièces les mieux réussies de cet	ï ensemble.
      8.	Personnages à longues oreilles. — Imitation dn braiment de l’âne.	S
      9.	Le Coucou au fond des bois. — Le refrain « Coucou » exactement	§ noté, est enveloppé d'harmonies poétiques et hardies. C’est le	§ calme mystérieux de la forêt. Ici encore, la musique s’élève bien	1) au-dessus de la simple transcription, et réalise une véritable œuvre	8 d’art, pour brève qu’elle soit.	2
      10.	Volière. — Joyeuses vocalises de la flûte : depuis Rameau,	<j les chants des oiseaux sont traditionnellement imités par ce char-	^ mant et prodigieusement agile instrument.
     11.	Pianistes. — Pour le compositeur qui a besoin de silence,	§ voilà bien, à l’étage au-dessus, les plus dangereux animaux. Ils	§ préludent avec des gammes, et continuent lourdement par de redou-	§ tables « exercices en doubles tierces » l. Heureusement, cette fois-ci,	| cela ne dure pas.	S
      12.	Fossiles. — Ah ! l’irrespectueux Saint-Saëns (celui à’Harmonie	n et Æélodie, tourné sans crainte vers l’avenir). Ces fossiles, ce ne sont	S point seulement J’ai du bon tabac, Ah ! vous dirais-je, maman... suivis	§ du thème de la Danse macabre, au xylophone, mais encore Parlant	^ pour la Syrie, et l’air célèbre de Rosine dans le Barbier. Debussy lui-même n’aurait pas été plus railleur ; mais peut-être, en fait de	§ vieilleries, aurait-il songé de préférence à Meyerbeer ou à Halévy.	§
      13.	Le Cygne. — Bien connu du public, comme de tous les violo-	S nistes et violoncellistes. L’auteur de ces lignes eut la bonne fortune	S de l’entendre jouer au piano par Saint-Saëns : sans froideur, mais	^ les nuances en étaient indiquées avec un tact extrême, et le tout	^ rigoureusement en mesure. Nous signalons cette tradition directe aux	(j interprètes à venir.
      14.	Final. — Divers thèmes alternent gaiement : un motif d’opé-	§ rette, quelques souvenirs des morceaux précédents ; le xylophone	§ renouvelle ses claquements de tibias, et l’œuvre se conclut dans	§ l’allégresse de toute la ménagerie...
                              D’après une notice de Ch. Kcechun,
pour les Programmes des Concerts Colonne,	j?
       1 Le tout « agrémenté » de fausses notes !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1135.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿|<^e<3'e<reAe<3e^G<ïeo(i^e^c<3e^e<ycs<3'G«3’e<3«^e<3e<3’e<3<a<3’GO’<ci»<3'G<3'G<3'G<}i«
î
            Richard WAGNER
             Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Vienne le îô février i883.
S	Ouverture de TANNHÀUSER *
Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-
§	même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux
§	dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait
l	image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de
§	pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir
^	célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment,
a	puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de
î	magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en
^	tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements
3	d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la
g	« Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions, s’approche
jj	Tannhauser le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur,
|	comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaissis-
®	sent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour
i	diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des
u	femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de
|	feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près
jjj	d’elle son chant exalté... Mais voici l’aube; l’hymne religieux revient
5	avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit,
a	ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, Ü
   se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.
(Edouard Schuré, le Drame mu.ucal.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>