<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert symphonique populaire
            <date when='19241207'>07/12/1924</date>
          </title>
          <series>Huitième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0686.tif'/>
        <date when='19241207'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Huitième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 7 décembre 1924, à ij h. précises
HUITIÈME
; Concert Symphonique
POPULAIRE
             PROGRAMME
                                PREMIÈRE PARTIR
1.	SYMPHONIE n° 9, en ut mineur .... Haydn
          a)	Allegro.
         b)	Andante cantabile.
         c)	Menuetto.
          d)	Finale.
2.	CONCERTO n° 2, pour orchestre
     d’archets et cembalo (tiré de 1 ’ Eatro armonico) et édité par B. Molinari. . . Vivaldi Adagio. - Allegro. - Larghetto. - Allegro.
          SoluleA : MM. Closset, Lacroix, de Sanctis.
                               DEUXIÈME PARTIE
3.	ANTAR, suite symphonique . .
         a)	Dans le désert de Sham. tf) Les Délices de la Vengeance
         c)	Les Délices du Pouvoir.
         d)	Les Délices de l’Amour.
4.	Ouverture d’OBÉRON......
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Rimdky-Koraakow
 C.-Æ. von IP7ebcr
Entre la ire et la 2‘ partie : Entr'acte de j o minutes — BUFFET Les portes seront fermees pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0687.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIMÉ KLINO
l Yi h 3 rnc, i v ir t
 XII R V £ O I D A y JÜŒ
/IOLOW ALTO WO ARC
'ANCIfNS it
miius
P 7758 X
E. CHEVALLIER
                   FABRICANT
Place Bel-Air, 4	Rue du Rhône, 58
|\|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu'ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité,
                                 P 7913 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
                         Maroquinerie fine
Franz-Joseph HAYDN
   Né à Rohrau sur Leitha le i8r avril 1/32, mort à Vienne le 31 mai 1 809.
   La symphonie en ut mineur est la seule des douze symphonies londonniennes qui débute sans introduction lente. C’est aussi la seule en mineur; cependant elle n’est pas d'un caractère sombre et son premier allegro déjà se termine en ut majeur. Cet allegro est le morceau le plus significatif de l’œuvre, d’un rare bonheur dans ses thèmes et ses développements. A cet allegro riche et condensé succèdent trois morceaux qui sont aussi de proportions restreintes, un andante à variations, un menuet rustique, caractéristique par le curieux solo de violoncelle de son trio, et un finale léger où intervient un intéressant passage fugué.
4* + +
Antonio VIVALDI
Antonio Vivaldi, fils de violoniste, violoniste lui-même, et prêtre
—	il prete roddo, disait-on, à cause de ses cheveux roux — naquit à Venise vers 1675 et y mourut en 1743. Il y fut vers la fin de sa carrière directeur du Conservatoire de la Pieta. Auteur d’opéras et de nombreuses œuvres instrumentales, au nombre desquelles sont quarante-huit concertos, douze trios pour deux violons et violoncelle, douze sonates pour violon seul, il reste considéré comme le principal créateur du concerto de violon.
   Il	semble que l’intérêt pour les œuvres du maître italien renaisse de nos jours. L’on joue depuis quelque temps un de ses concertos pour violon qui figure au répertoire de quelques maîtres violonistes. Sans doute fera-t-on encore dans ces trésors oubliés de belles découvertes.
   Un certain nombre des Concertos de Vivaldi, arrangés par Bach, sont tirés d’une collection publiée par le maître italien sous ce titre.
« Eatro armonico oddia XII concerti a quattro violini, due viole, violoncelle e baddo continua per l'organo », ce qui signifie, « Enthousiasme harmo-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0688.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
   Partitions d’Orchestre
                                                             format de poche des oeuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie. 22	de l'O. S. R.
   Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
ROTS(±lY Frères
   Les différentes transcriptions des œuvres | ' /"\ [) O Pi PI 6 PTI G PI t • jouées par l’O. 5. R. se trouvent également à___
   Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T A tion, la réparation et l'accord des JT	JLN O
   s'adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du 5tand, 64 - 1er étage
P 7760 X
   Soieries
TaiôôM-ô
ART] CLE/* FF>J\JF> 1 SI E .H? MODE RuBRiy, DET\jEax^r,J3iy.
Jjèà rr^eiLLeiw^quaUtéfawc n\eiÜ£Aity prix Maisom FonoÉE en 1822
nique, à. savoir XII concertos, etc. ». C'est à cette collection qu’ap-partient le Concerto qui figure à notre programme dans une transcription moderne de B. Molinari. Le groupe des instruments solistes — le Concertino •— comprend, comme dans les concertos de Corelli, deux violons et un violoncelle.
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin en 1843, mort à Saint-Pétersbourg en 1908.
ANT A R
  Symphonie de forme libre et répondant à un programme, ou plutôt suite symphonique, Anlar fut, avec Sadko et l’opéra la Pékovitaine, dans les premières compositions de Rimsky-Korsakow, de celles qu’il écrivit, comme il le dit dans ses mémoires, alors qu’il était encore un dilettante et «ne savait rien». Il revit en 1897 cette œuvre dont le sujet, tiré d'un conte arabe de Sermkowsky, peut se résumer comme suit :
I
  « Grandiose est l’aspect de Sham ; grandioses sont les ruines de Palmyre. — Antar a pour toujours abandonné la société des hommes, car c’est par le mal qu’ils ont répondu au bien qu’il voulait leur faire ; aussi leur a-t-il juré une haine éternelle ; il s’est retiré dans le désert de Sham, au milieu des ruines de Palmyre.
  « Soudain une gazelle charmante apparaît; Antar se dispose à la poursuivre ; mais un bruit terrible retentit dans les airs et la lumière du jour se trouve voilée par une ombre épaisse ; c’est celle d’un oiseau gigantesque qui fait la chasse à la gazelle. Antar s’attaque au monstre qu’il frappe de sa lance ; l’oiseau fuit en poussant un grand cri et la gazelle disparaît.
  « Antar resté seul s’endort. En rêve il se voit transporté dans un splendide palais; des esclaves s’empressent à le servir, un chant mélodieux charme son oreille. Il est dans la demeure de la reine de Palmyre, la fée Gul-Nazar ; c’est elle qu’il a sauvée de l’esprit des]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0689.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿:
SOCIÉTÉ DE
 P 7761 X
Banque Suisse
               FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

ténèbres alors qu'elle avait pris la forme d’une gazelle. La fée reconnaissante promet à Antar les délices les plus grandes de la vie. La vision disparaît et le héros se réveille au milieu des ruines.
II
  « Les délices de la vengeance : c’est la première des jouissances accordées k Antar.
III
  « Les délices du pouvoir : c’est le deuxième don de la fée.
IV
  « Antar est revenu au milieu des ruines de Palmyre ; il va goûter enfin les délices de l’amour. C’est dans les bras de la fée qu’il en savoure l’ivresse et qu’il expire en un dernier baiser. »
+ 4* +
Cari - JMaria von WEBER
Euiin (Poméranie) 1786, Londres 1826.
Ouverture d’OBÉRON.
  Le livret A’Obérou est tiré d’un ancien poème français, Huon de Bordeaux, chanson de geste en dix mille vers. Cette chanson, qui appartient au cycle de Charlemagne, retrace l’histoire d’un chevalier qui va chercher des aventures en Orient et qui dans le cours de sa merveilleuse carrière est protégé par Obéron, roi des nains. L’ouverture de l’opéra est k la fois sa préface et sa synthèse musicale. Mettant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans Iphigénie a Aulid et par Mozart dans iEnlèvement au Sérail et Don Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les assemble avec un art parfait et développe sur ces motifs typiques une ouverture d’autant plus adéquate au drame qu’elle en exprime à l’avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ouverture d’Obéron, le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposées aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatérielle d’Obéron. Le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0690.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Orfèvrerie BOUJO'N Frères
 Services de Tables de tous styles
                                                                                    P 8123 x
PRIOR
 Cité, 11 -- Genève
MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au i", ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 7763 x

dessin mouvementé de l'allegro emprunté au quatuor du départ, la phrase amoüreuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Rézia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l'évocation surnaturelle de Puck.
Dimanche 14 décembre 1924, à 13 heure* et demie précued
SALLE DE LA RÉFORMATION
9* Concert symphonique populaire
avec le concours de
          Franceline BURDET, pianiste
Lauréate du « Prix Schumann» du Conservatoire de musique de Genève en 1924. Location dès mardi 9, chez VÉRON, GRAUER & C", passage du Terraillet.
Samedi 20 décembre 1924, à 20 heured et demie
       VICTORIA- HALL
6e Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste: Mme Vera JANACOPULOS, cantatrice
Au programme : SYMPHONIE ni 7 en la, de Beethoven. — PSAUMES pour soprano et orchestre (ilc audition), d Ernest Bloch.
—	Fragments d’ARAMBEL, mimodrame (ire audition), de Pierre Æaurice. — MÉLODIES pour chant et orchestre, de AlouMorgsky.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0691.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿T einture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4, Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3. Grand Rue M. rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3. Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
P 7769 X
P 7759 X

AVIS
     Le Comité informe Le public que, comme les années précédentes, il délivrera des abonnements de demi-saison, soit pour les six derniers Concerts (janvier à mars) aux conditions qui suivent :
  Rez-de-chaussée. Loges....................
         —	Fauteuils de parquet, ire cat.
         —	Fauteuils de parquet, 2' cat.
   —	Parterre..................
   —	Pourtour..................
    —	Amphithéâtre..............
   —	Promenoir................
  Première galerie. Face, 1er rang.............
Face, 2e rang..............
      —	Face, 3e à 6e rang.........
     —	Côté, ier rang.............
      —	Côté, 2e et 3e rang.........
    —	Amphithéâtre..............
Droit det pauvret (10 °/o) en plut.
Dates et Solistes des six derniers Concerts :
 Samedi 10 janvier. . . ,.. M. Edouard RISLER, pianiste.
 Samedi 24 janvier.....M. Adolph© BUSCH, violoniste.
 Samedi 7 février..... MM. Emmanuel FEUERMANN, violoncelliste,
et Siegmund FEUERMANN, violoniste.
 Samedi >1 février .... M‘“' B. SUTTER-KOTTLAR. cantatrice.
Samedi 7 mars...... M11' Clara HASKIL, pianiste.
 Samedi ai mars...... M. JâCt|U68 THIBAUD, violoniste.
 S’adresser à l'Agence VÉRON, GRAUER & C", passage du Terraillet.
N.-B. — Un abonnement aux six derniers concerts peut constituer un agréable cadeau de Nouvel-An à offrir à toute personne aimant la musique.
45.-
40.— 3o.— 35.— 3o.—
 22.50 22. 5o 40.—I 35.— ] 3o.— 35.-
 22.50 2Ô.—
 5 . ^
I
  ns,
    § S
       s: s;
  s*
 ' 'ï "* 1;
 a
M]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0692.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Saison 1924-1925
Premier chef d'orchestre : IVL. Ernest ANSERJVIEf Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
     1*r violon mIo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
      a* premier violon solo . Jean LACROIX, ex-i" violon solo du Grand Théâtre de Genève.
       /*r second violon àolo . . SABBATINI, de la Scala de Milan.
1“ alto mLo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
       i" violoncelle àolo .... A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo. jr* conlrebaMe mIo . . . OLIVER, professeur au Conservatoire de Genève.
1n ftàle mIo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
1	" haut bout mIo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais oolo..... FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
i™ clarinette mIo .... HOOGSTOËL, premier prix du Conservatoire de Paris. — (suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
i*r ba&àon àolo....... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
/*r cor m/o......... Maurice Van BOCXSTAELE, i*r cor solo du Kursaal
                              d'Ostende.
iT* trompette aolo .... DUBOIS, cx-ir* trompette solo du Kursaal d’Ostende et de la Jetée Promenade de Nice.
1er trombone mIo..... W. HORST, ex-soliste de l’Orch. Philharm. de Dresde.
    timbalier........ Fr. SCHIESSER.
       barpe.......... Mmc de SANCTIS-BARRJERA.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>